<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57273" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2015-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Empfangsgebühren: Anpassung der Rechnungen</title>
      <lead>In Folge des Bundesgerichtsurteils vom 13. April 2015 unterstehen die Radio- und Fernsehempfangsgebühren nicht mehr der Mehrwertsteuer. Aus diesem Grund wird den Personen, die ihre Rechnung für den Zeitraum ab April 2015 bereits bezahlt haben, die Mehrwertsteuer rückerstattet. Die Billag wird den Entscheid des Bundesamtes für Kommunikation (BAKOM) umsetzen. Den entsprechenden Gebührenzahlenden wird der Betrag, den sie zu viel entrichtet haben, von der nächsten Rechnung abgezogen. Sie werden demnach nicht benachteiligt gegenüber den Haushalten und Unternehmen, die im Mai eine Rechnung ohne Mehrwertsteuer erhalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die von der Billag ausgestellten Rechnungen für die Erhebung der Radio- und Fernsehempfangsgebühren werden künftig keine Mehrwertsteuer mehr enthalten. Somit zahlen beispielsweise Haushalte statt 462.40 Franken neu 451.10 Franken im Jahr. Dies gilt erstmals für die Rechnungen, die in diesen Tagen für den Zeitraum von April 2015 bis März 2016 verschickt werden. Das BAKOM und die Billag setzen so das Bundesgerichtsurteil vom 13. April 2015 um, das die Radio- und Fernsehempfangsgebühren von der Mehrwertsteuer befreit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zur Vermeidung einer Ungleichbehandlung wird den Haushalten und Unternehmen, die die Jahresgebühr in den vergangenen elf Monaten entrichtet haben, bei der nächsten Rechnung die Mehrwertsteuer abgezogen, die sie für die Monate nach April 2015 bezahlt haben. Dasselbe gilt für jene mit einer Dreimonatszahlung, die die Gebühr bereits für die Monate April, Mai und Juni dieses Jahres entrichtet haben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAKOM veröffentlicht auf seiner Website eine Tabelle mit verschiedenen Fällen, aus der ersichtlich ist, welcher Betrag den Gebührenzahlenden bei ihrer nächsten Rechnung in Abzug gebracht wird. Ausserdem werden das BAKOM und die Eidgenössische Steuerverwaltung weiter prüfen, ob das Urteil vom 13. April 2015 allenfalls andere Auswirkungen hat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM Medienstelle, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="153449">
        <title>Rechnung ohne Mehrwertsteuer</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/elektronische-medien/empfangsgebuehren/gebuehrensystem-und-dessen-anpassungen/empfangsgebuehren-fuer-radio-und-fernsehen-ohne-mehrwertsteuer.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153450">
        <title>Medienmitteilung vom 29.04.2015: Senkung der Empfangsgebühren für Radio und Fernsehen</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/medieninformationen/medienmitteilungen.msg-id-57061.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Redevance de réception: ajustement de factures</title>
      <lead>Suite à la décision du Tribunal fédéral du 13 avril 2015 de ne plus assujettir la redevance de réception de radio et de télévision à la TVA, les personnes qui ont déjà payé la facture pour la période à partir d’avril 2015 seront remboursées. La société Billag mettra en œuvre la décision prise par l’Office fédéral de la communication. Les assujettis concernés verront donc la somme qu'ils ont versée en trop déduite de leur prochaine facture. Ils ne seront ainsi pas prétérités par rapport aux ménages et entreprises qui recevront en mai une facture sans TVA. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les factures émises par Billag pour la perception de la redevance de réception de radio et de télévision ne comprennent désormais plus la TVA. Ainsi par exemple, les ménages paieront 451 fr. 10 au lieu de 462 fr. 40 par année. Cette mesure est appliquée pour la première fois sur les factures envoyées ces jours et qui portent sur la période d'avril 2015 à mars 2016. L'OFCOM et Billag appliquent ainsi la décision du Tribunal fédéral rendue le 13 avril 2015 de libérer la redevance de réception radio et télévision de la TVA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour éviter des inégalités de traitement, les ménages et entreprises qui se sont acquittés de la redevance annuelle dans les 11 derniers mois verront le montant de la TVA qu'ils ont payé pour les mois à partir d'avril 2015 déduits de leur prochaine facture. Quant à ceux qui paient leur redevance en quatre tranches, ils bénéficieront aussi de cette même mesure s'ils ont déjà payé pour les mois d'avril, mai, voire juin de cette année. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFCOM publie sur son site internet des tableaux qui permettent aux assujettis de prendre connaissance de la somme qui sera déduite de leur prochain décompte. Ces tableaux recensent les différents cas de figure. Par ailleurs, l'OFCOM et l'Administration fédérale des contributions poursuivent leur analyse des éventuelles autres conséquences de l'arrêt du Tribunal fédéral du 13 avril 2015. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM Service de presse, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="153451">
        <title>Facture sans TVA</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/medias-electroniques/redevance-de-reception/systeme-des-redevances-et-ses-adaptations/redevance-sur-la-radio-et-la-television-sans-tva.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153452">
        <title>Communiqué de presse du 29.04.2015: baisse de la redevance sur la radio et la télévision</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/informations-aux-medias/communiques-de-presse.msg-id-57061.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Canone di ricezione: adeguate le fatture</title>
      <lead>A seguito della decisione presa dal Tribunale federale il 13 aprile 2015, che stabilisce di non assoggettare più il canone di ricezione radiotelevisivo all'IVA, chi ha già pagato la fattura per il periodo da aprile 2015 sarà rimborsato. La società Billag SA metterà in atto la decisione dell'Ufficio federale delle comunicazioni. L'importo versato in eccesso verrà dedotto dalla prossima fattura. Le economie domestiche e le imprese coinvolte non saranno pertanto svantaggiate rispetto agli assoggettati che a maggio riceveranno una fattura senza IVA.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le fatture emesse da Billag per la riscossione del canone di ricezione radiotelevisivo non includono più l'IVA.Così, ad esempio, le economie domestiche pagheranno all’anno 451.10 franchi anziché 462.40 franchi. Tale misura è applicata per la prima volta alle fatture inviate in questi giorni che coprono il periodo da aprile 2015 a marzo 2016. In tal modo l'UFCOM e Billag mettono in atto la decisione assunta dal Tribunale federale il 13 aprile 2015, che prevede di non applicare più l'IVA al canone di ricezione radiotelevisivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per evitare disparità di trattamento, le economie domestiche e le imprese che hanno versato il canone annuo negli ultimi undici mesi vedranno dedotto dalla loro prossima fattura l'importo dell'IVA versato per i mesi a partire da aprile 2015. Chi paga il canone a rate trimestrali beneficerà della stessa misura se ha già pagato per i mesi di aprile, maggio e giugno di quest'anno. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sul suo sito Internet, l'UFCOM pubblica delle tabelle che, illustrando le diverse casistiche, permettono agli interessati di determinare la somma che sarà loro dedotta con la prossima fattura. Peraltro, l'UFCOM e l'Amministrazione federale delle contribuzioni continuano la loro analisi delle eventuali ulteriori conseguenze della decisione del Tribunale federale del 13 aprile 2015. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM Servizio stampa, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="153453">
        <title>Fattura senza IVA</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/media-elettronici/tasse-di-ricezione/il-sistema-dei-canoni-e-i-suoi-adeguamenti/canone-radiotelevisivo-senza-iva.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153454">
        <title>Comunicato stampa del 29.04.2015: Riduzione del canone radiotelevisivo</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/informazioni-dell-ufcom/comunicati-stampa.msg-id-57061.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Radio and television reception fee: adjustment of invoices</title>
      <lead>Following the decision by the Federal Court of 13 April 2015 that VAT will no longer be charged on the radio and television reception fee, those who have already paid the invoice for the period from April 2015 will receive a refund. The company Billag will implement the decision of the Federal Office of Communications (OFCOM). Radio and television reception fee payers will therefore have any overpayment they have made deducted from their next invoice. As a result, they will not be disadvantaged in comparison with households and companies who will receive an invoice in May on which no VAT will be charged. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In future, the invoices raised by Billag for the radio and television reception fee will no longer include VAT. Householders, for example, will therefore pay CHF 451.10 instead of CHF 462.40 per annum. This measure will be applied for the first time to invoices that are due to be sent out shortly, and which cover the period from April 2015 to March 2016. OFCOM and Billag are thus implementing the decision by the Federal Court, delivered on 13 April 2015, to exempt the radio and television reception fee from VAT.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In order to avoid any unequal treatment, households and companies who have paid the annual reception fee during the past 11 months will have the VAT they have paid for months from April 2015 onwards deducted from their next invoice. Those who pay the fee quarterly will benefit similarly if they have already paid for the months of April, May and June of this year. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;On its website, OFCOM is publishing tables which enable reception fee payers to see the amount that will be deducted from their next invoice. These tables describe the individual scenarios. OFCOM and the Swiss Federal Tax Administration are also conducting research into any other effects of the judgment of the Federal Court of 13 April 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office of Communications OFCOM Press service, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="153455">
        <title>Invoice without VAT</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/en/homepage/electronic-media/reception-fees/system-of-fees-and-amendments-to-the-system/reception-fee-for-radio-and-television-without-vat.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153456">
        <title>Media release (29.04.2015): Reduction in the reception fee for radio and television</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/en/homepage/ofcom/media-information/press-releases-nsb.msg-id-57061.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="970" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen: Empfangsgebühren</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Redevance de réception</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : Tasse di ricezione</name>
        <name lang="en">Radio and television :Reception fees</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
