<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57354" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-05-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Ausländerstatistik 1. Quartal 2015</title>
      <lead>Ende März 2015 lebten 1 967 844 Ausländerinnen und Ausländer in der Schweiz. 68 % der ständigen ausländischen Wohnbevölkerung stammen aus den EU-28/EFTA-Staaten. Der Wanderungssaldo lag im ersten Quartal bei 22 942 Personen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Einwanderung hat im Beobachtungszeitraum zwischen Januar und März 2015 im Vergleich zur Vorjahresperiode um 2,6 % zugenommen. Gleichzeitig hat die Auswanderung im gleichen Zeitraum um 0,3 % abgenommen. Von Januar bis März 2015 sind 39 102 Personen in die ständige Wohnbevölkerung eingewandert, 16 892 Personen sind ausgewandert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zwischen Januar und März 2015 sind gesamthaft 40 161 Staatsangehörige aus der EU-28/EFTA zur Aufnahme einer Erwerbstätigkeit in die Schweiz eingewandert. Diese Zahl schliesst auch Personen mit Kurzaufenthaltsbewilligungen ein. Gegenüber der gleichen Periode im Vorjahr bedeutet dies eine Zunahme von 10,4 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im gleichen Zeitraum sind gesamthaft 11 835 Ausländerinnen und Ausländer im Familiennachzug in die ständige Wohnbevölkerung der Schweiz eingewandert. Knapp 20 % von ihnen kamen im Familiennachzug einer Schweizerin bzw. eines Schweizers in die Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ein Viertel der Kontingente für Drittstaatenangehörige beansprucht&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2015 stehen für Erwerbstätige aus Drittstaaten 4000 Kurzaufenthaltsbewilligungen und 2500 Aufenthaltsbewilligungen zur Verfügung. Die Ausschöpfung dieser Kontingente lag Ende März bei 25 % für die Kurzaufenthalter und bei 23 % für die Aufenthalter.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Léa Wertheimer, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="136371">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des SEM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/de/home/aktuell/news/2015/2015-05-22.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Etrangers : statistique du 1er trimestre 2015</title>
      <lead>A la fin du mois de mars 2015, 1 967 844 étrangers vivaient en Suisse. 68 % des résidents permanents étrangers provenaient des pays de l’UE-28/AELE. Le solde migratoire affichait +22 942 personnes au premier trimestre 2015. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Au cours de la période sous revue, de janvier à mars 2015, l’immigration a augmenté de 2,6 % par rapport à la même période de l’année précédente. Pour sa part, l’émigration a enregistré un recul de 0,3 %. 39 102 personnes se sont ajoutées à la population résidante permanente et 16 892 ont quitté le pays. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;40 161 ressortissants des pays de l’UE-28/AELE sont entrés en Suisse entre janvier et mars 2015 pour y exercer une activité lucrative. Ce nombre inclut les titulaires d’une autorisation de courte durée. Il représente une hausse de 10,4 % par rapport au premier trimestre 2014.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pendant la même période, 11 835 étrangers ont été enregistrés comme résidents permanents après être entrés en Suisse au titre du regroupement familial. Près de 20 % d’entre eux sont venus rejoindre un citoyen suisse.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Utilisation d’un quart des contingents de ressortissants d’Etats tiers &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;En 2015, les autorités disposent de 4000 autorisations de séjour de courte durée et de 2500 autorisations de séjour pour des travailleurs en provenance d’Etats tiers. A la fin du mois de mars, elles avaient été utilisées à hauteur de 25 % et 23 % respectivement.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Secrétariat d’Etat aux migrations, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="136372">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du SEM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/fr/home/aktuell/news/2015/2015-05-22.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Statistica degli stranieri per il primo trimestre 2015</title>
      <lead>Alla fine di marzo 2015 vivevano in Svizzera 1 967 844 cittadini stranieri. Il 68 per cento della popolazione residente permanente straniera proviene da Stati dell’UE-28/AELS. Il saldo migratorio del primo trimestre si è attestato a 22 942 persone.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel periodo tra gennaio e marzo 2015, l’immigrazione è aumentata del 2,6 per cento rispetto al medesimo periodo del 2014, mentre l’emigrazione è calata dello 0,3 per cento. Nel periodo in esame, 39 102 persone sono immigrate in Svizzera e 16 892 hanno invece lasciato il nostro Paese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra gennaio e marzo 2015, 40 161 cittadii di Stati dell’UE-28/AELS sono immigrati in Svizzera per assumervi un impiego. Queste cifre includono anche i titolari di un permesso di soggiorno di breve durata. Ciò segna un aumento del 10,4 per cento rispetto al medesimo periodo dello scorso anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sempre nel periodo in esame, sono state ammesse in Svizzera in via permanente, nel quadro del ricongiungimento familiare, 11 835 persone, di cui poco meno del 20 per cento ha raggiunto in Svizzera un familiare di nazionalità svizzera.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Esauriti per un quarto i contingenti per cittadini di Stati terzi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per il 2015 sono disponibili per cittadini di Stati terzi esercitanti un’attività lucrativa 400 permessi di dimora di breve durata e 2500 permessi di dimora annuali. Alla fine di marzo questi contingenti erano esauriti in ragione del 25 per cento, rispettivamente del 23 per cento.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Segreteria di Stato della migrazione, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="136373">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della SEM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/it/home/aktuell/news/2015/2015-05-22.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-05-22 10:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
