<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57438" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-05-29</pubdate>
    <blocking-period>2015-05-29</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erfolg nach 25 Jahren BSE-Bekämpfung</title>
      <lead>Genau 25 Jahre nach dem Auftreten des ersten BSE-Falles ist die Schweiz von der Weltorganisation für Tiergesundheit (OIE) in ihrem BSE-Status wieder in die sicherste Länderkategorie und den höchsten Status für diese Krankheit eingeteilt worden. Damit wird die Schweiz für ihren jahrelangen erfolgreichen Kampf gegen BSE belohnt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für den Veterinärdienst und die Schweizer Fleischwirtschaft bedeutet der Entscheid der OIE ein Meilenstein in der Bekämpfung von BSE. Auch wenn sporadische Fälle weiterhin nicht ausgeschlossen werden können, ist die Statusanpassung eine Anerkennung für die grossen Bemühungen der Schweiz im Kampf gegen BSE in den letzten 25 Jahren. Der Statuswechsel von „controlled BSE risk" (kontrolliertes BSE-Risiko) zu „negligible BSE risk" (vernachlässigbares BSE-Risiko) bedeutet vor allem Erleichterungen beim Export. Hans Wyss, Direktor des Bundesamtes für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV, konnte das Status-Zertifikat als Delegierter der Schweiz an der 83. OIE-Generalversammlung in Empfang nehmen. Diese fand vom 24. bis 29. Mai in Paris statt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Zentrum der Bemühungen stehen bis heute die Massnahmen, welche die Schweiz seit 1990 getroffen hat, um einerseits die Weiterverbreitung von BSE als Tierseuche, aber andererseits auch die Übertragung der Krankheit vom Tier auf den Menschen zu verhindern. Dazu gehören als wichtigste Massnahmen das Tiermehlfütterungsverbot für Nutztiere und die Entfernung von spezifiziertem Risikomaterial wie Gehirn und Rückenmark aus der Lebensmittelkette. Die Massnahmen haben ihr Ziel nicht verfehlt: In der Schweiz ist bislang kein Mensch an der durch BSE ausgelösten Variante der Creutzfeldt-Jakob-Krankheit erkrankt. Gleichzeitig ist die Zahl der erkrankten Tiere in den letzten Jahren stetig zurückgegangen. Seit zwei Jahren wurden keine neuen Fälle mehr diagnostiziert. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;p&gt;Die BSE-Krise verändert die Kontrolle der gesamten Lebensmittelkette nachhaltig &lt;/p&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;BSE wurde 1986 in Grossbritannien erstmals klinisch diagnostiziert. Ausgelöst wurde die Krankheit durch die Verfütterung von ungenügend erhitztem Fleischknochenmehl an Wiederkäuer. Durch den Import von solchem Fleischknochenmehl, aber auch durch den Import von lebenden Rindern aus Grossbritannien, wurde die Tierseuche in die Schweiz und auch in andere Länder eingeschleppt. In der Schweiz wurde der erste BSE-Fall 1990 diagnostiziert. Die Schweiz verzeichnet bis heute insgesamt 468 BSE-Fälle. In Grossbritannien wurden bis heute gegen zweihunderttausend Fälle festgestellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;1996 wurde bekannt, dass die Krankheit vom Tier auf den Menschen übertragen werden kann. Dies führte zu einer grossen Verunsicherung bezüglich der Sicherheit von tierischen Lebensmitteln und förderte das Bewusstsein für die Bedeutung der Lebensmittel-Kontrolle. Der Ansatz „vom Stall bis auf den Teller" gewann an Bedeutung. Die risikobasierte Überwachung, die lückenlose Rückverfolgbarkeit der Nutztiere, die Kontrolle des Tierverkehrs sowie die Pflicht zur Herkunftsdeklaration und strenge Qualitätskontrollen in der gesamten Lebensmittelproduktion sind heute die Basis für einen hohen Standard in der Lebensmittelsicherheit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen zum Thema BSE finden Sie auf der Webseite des Bundesamtes für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen unter www.blv.admin.ch. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Rückfragen: Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="136704">
        <title>Hintergrund-Informationen BSE</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>225</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39586.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="136709">
        <title>Chronologie und Zusammenfassung der Massnahmen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39591.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="136706">
        <title>BSE</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/themen/02794/02829/02849/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Succès après 25 ans de lutte contre l’ESB</title>
      <lead>Exactement 25 ans après l'apparition du premier cas d'ESB sur son sol, la Suisse est reclassée par l'Organisation mondiale de la santé animale (OIE) dans la catégorie des pays les plus sûrs et récompensée ainsi pour sa lutte longue et fructueuse. Elle reçoit le meilleur statut sanitaire possible pour cette maladie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour le Service vétérinaire et la filière viande suisses, cette décision de l'OIE est une étape importante dans la lutte contre l'ESB. Si l'apparition de cas sporadiques ne peut être exclue, ce changement de statut constitue une reconnaissance pour les grands efforts déployés par la Suisse ces vingt-cinq dernières années pour combattre la maladie. Ce changement de statut de « pays à risque ESB contrôlé » à « pays à risque ESB négligeable » permet surtout à la Suisse de bénéficier de conditions d'exportation plus souples. Hans Wyss, directeur de l'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires OSAV et délégué de la Suisse à la 83e Assemblée générale de l'OIE, a reçu le certificat attestant ce statut. Cette assemblée s'est tenue du 24 au 29 mai à Paris. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces efforts ont consisté principalement en des mesures prises depuis 1990 visant, d'une part, à empêcher la propagation de l'ESB comme épizootie et, d'autre part, à prévenir la transmission de la maladie de l'animal à l'homme. Parmi les principales mesures figuraient l'interdiction d'utiliser les farines animales dans l'alimentation des animaux de rente et le retrait du matériel à risque spécifié, comme la cervelle et la moelle épinière, de la chaîne de production des denrées alimentaires. Ces mesures ont permis d'atteindre les objectifs fixés : en Suisse, à ce jour, personne n'a contracté la variante de la maladie de Creutzfeldt-Jakob causée par l'agent responsable de l'ESB et le nombre d'animaux ayant contracté la maladie n'a cessé de diminuer ces dernières années. Il n'y a pas eu de nouveaux cas d'ESB au cours des deux dernières années. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;p&gt;La crise de l'ESB a modifié durablement les contrôles effectués dans toute la chaîne de production des denrées alimentaires &lt;/p&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Diagnostiquée cliniquement pour la première fois en 1986 en Grande-Bretagne, l'ESB a été causée par des farines de viande et d'os insuffisamment chauffées et utilisées dans l'alimentation des ruminants. L'épizootie a été introduite en Suisse et dans d'autres pays par le biais des importations de ces farines et de bovins vivants en provenance de Grande-Bretagne. Le premier cas d'ESB en Suisse a été diagnostiqué en 1990. La Suisse a enregistré, à ce jour, au total 468 cas. En Grande-Bretagne, le nombre de cas recensés avoisine les 200 000. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 1996, on a appris que la maladie pouvait se transmettre de l'animal à l'homme. Cette découverte a suscité de vives craintes quant à la sécurité des denrées alimentaires d'origine animale et favorisé la prise de conscience de l'importance des contrôles des denrées alimentaires. Les contrôles dits "de l'étable à la table" ont gagné en importance. La surveillance de la maladie en fonction des risques, la traçabilité sans faille des animaux de rente, le contrôle du trafic des animaux et l'obligation de déclarer l'origine de la viande ainsi que les contrôles qualité dans la production de toutes les denrées alimentaires constituent aujourd'hui la base du standard élevé de sécurité des denrées alimentaires. Vous trouverez des informations complémentaires sur l'ESB sur le site Internet de l'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires www.osav.admin.ch. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements : Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service des relations avec les médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="136705">
        <title>Informations de fond concernant l’ESB</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>148</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39587.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="136710">
        <title>ESB en Suisse: chronologie et principales mesures</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39592.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="136707">
        <title>EST</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/themen/02794/02829/02849/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pieno successo dopo 25 anni di lotta alla BSE</title>
      <lead>Esattamente 25 anni dopo la comparsa del primo caso di mucca pazza, l’Organizzazione mondiale per la salute animale (OIE) ha di nuovo inserito la Svizzera nella categoria dei Paesi più sicuri attribuendole lo stato sanitario più elevato di questa malattia. Questa decisione premia la Svizzera per i successi ottenuti nella lotta contro la BSE attraverso gli anni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per il Servizio veterinario e il settore svizzero della carne la decisione dell'OIE rappresenta una pietra miliare nella lotta contro la BSE. Anche se in futuro non sarà possibile escludere casi isolati, la modifica della qualifica sanitaria è un riconoscimento degli sforzi profusi dalla Svizzera negli ultimi 25 anni per contrastare la BSE. Il cambiamento della qualifica sanitaria da «controlled BSE risk» (rischio di BSE controllato ) a «negligible BSE risk» (rischio di BSE trascurabile) significa soprattutto agevolazioni per le esportazioni. Hans Wyss, il direttore dell'Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV), ha ricevuto il certificato della qualifica sanitaria in quanto delegato svizzero in occasione dell'83a Assemblea generale dell'OIE che si è tenuta a Parigi dal 24 al 29 maggio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli sforzi della Svizzera si concentrano sulle misure adottate sin dal 1990 per, da una parte, arginare la diffusione della BSE in quanto epizoozia e, dall'altra, evitare la trasmissione della malattia dagli animali agli esseri umani. Le più importanti misure sono il divieto di foraggiamento degli animali da reddito con farine animali e la rimozione del materiale a rischio specifico (cervello e midollo spinale) dalla catena alimentare. Le misure hanno portato i frutti sperati: in Svizzera finora nessun essere umano ha contratto la nuova variante della malattia di Creutzfeldt-Jakob provocata dalla BSE. Nel contempo, il numero di animali malati è diminuito costantemente negli ultimi anni. Da due anni non sono stati diagnosticati nuovi casi. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;p&gt;La crisi della BSE ha portato a cambiamenti sostenibili nei controlli di tutta la catena alimentare &lt;/p&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;La BSE è stata diagnosticata clinicamente per la prima volta in Gran Bretagna nel 1986. La malattia è stata provocata dal foraggiamento di ruminanti con farine animali il cui trattamento termico è stato insufficiente. Tramite l'importazione di questo tipo di farine animali, ma anche per mezzo dell'importazione di bovini vivi dalla Gran Bretagna, l'epizoozia è stata introdotta in Svizzera e in altri Paesi. In Svizzera, il primo caso di malattia della mucca pazza è stato accertato nel 1990. Finora vi sono stati registrati in tutto 468 casi di BSE. In Gran Bretagna si sono contati finora circa 200 000 casi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 1996 si è scoperto che questa malattia può essere trasmessa all'uomo. Di conseguenza si è diffusa una grande incertezza per quanto concerne la sicurezza degli alimenti di origine animale e si è sviluppata una maggiore consapevolezza per il controllo della filiera alimentare. L'approccio «dalla stalla alla tavola» ha assunto sempre più importanza. La sorveglianza basata sui rischi, la rintracciabilità ininterrotta degli animali da reddito, i controlli del traffico di animali nonché l'obbligo della dichiarazione dell'origine e i severi controlli della qualità in tutte le fasi della produzione alimentare rappresentano oggi la base degli standard elevati della sicurezza alimentare. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per saperne di più sulla BSE consultate il sito dell'Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria: www.usav.admin.ch. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per maggiori informazioni: Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio per i media Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="136711">
        <title>La BSE in Svizzera: Cronologia e sintesi delle misure più importanti</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>151</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39593.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="136708">
        <title>BSE</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/themen/02794/02829/02849/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
