<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57187" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-05-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EBRD-Jahresversammlung im Zeichen der zukünftigen strategischen Ausrichtung</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, Schweizer Gouverneur bei der Europäischen Bank für Wiederaufbau und Entwicklung (EBRD) wird am 13. und 14. Mai 2015 an der Jahresversammlung der EBRD in Tiflis teilnehmen. Schwerpunkt der Versammlung ist die strategische Ausrichtung der Bank in den nächsten fünf Jahren. Weiter sind am Rande der Versammlung mehrere bilaterale Gespräche vorgesehen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz wird sich für die Festlegung klarer strategischer und thematischer Prioritäten der EBRD für die nächsten fünf Jahre einsetzen. Ein Augenmerk legt die Schweiz auf die Fokussierung der Bank auf ihre Kerngebiete, die Unterstützung der regionalen Marktentwicklung sowie der KMUs in den Empfängerländern. Es sind gesunde und vielseitige lokale Märkte, die die Grundlage für eine stabile Weltwirtschaft bilden. Die Schweiz befürwortet auch die Vision einer effizienten Bank, welche die Wirksamkeit ihrer Aktivitäten misst und evaluiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Rande der Versammlung wird der Vorsteher des Eidg. Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung den georgischen Vize-Premier- und Wirtschaftsminister Giorgi Kvirikashvili treffen. Themen werden insbesondere die bilateralen Wirtschaftsbeziehungen sowie das Inkrafttreten eines bilateralen Investitionsschutzabkommens sein. Zudem werden bilaterale Treffen mit Vertretern verschiedener Mitgliedsländer der EBRD stattfinden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trotz des schwierigen wirtschaftlichen und geopolitischen Umfelds hat sich die EBRD 2014 stark engagiert und wird ein gutes Jahresergebnis vorlegen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Birchmeier, SECO, Ressortleiter Multilaterale Zusammenarbeit, Tel. 058 464 08 19</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’assemblée annuelle de la BERD sous le signe de l’orientation stratégique future</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, gouverneur suisse auprès de la Banque européenne pour la reconstruction et le développement (BERD), prendra part à l’assemblée annuelle de cette institution, qui se tiendra les 13 et 14 mai 2015 à Tbilissi. La réunion portera en particulier sur l’orientation stratégique de la banque pour les cinq prochaines années. Par ailleurs, des discussions bilatérales sont prévues en marge de l’assemblée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse s'engagera pour que la BERD se fixe des priorités stratégiques et thématiques claires pour les cinq prochaines années. La Suisse tient à ce que la banque se concentre sur ses domaines de spécialité, à savoir le soutien au développement des marchés régionaux et aux PME des pays d'opérations. Ce sont les marchés locaux, sains et diversifiés qui forment le socle d'une économie mondiale stable. La Suisse plaide aussi en faveur d'une banque efficace qui mesure l'impact de ses activités.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En marge de l'assemblée, le chef du Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche rencontrera son homologue Giorgi Kvirikashvili, vice-premier ministre de la Géorgie. Parmi les thèmes abordés figureront notamment les relations économiques bilatérales et l'entrée en vigueur d'un accord bilatéral de protection des investissements. D'autres rencontres bilatérales auront lieu avec les représentants de différents pays membres de la BERD.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2014, malgré un contexte économique et géopolitique difficile, la BERD a poursuivi ses efforts et présentera un bon résultat annuel. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Birchmeier, SECO, chef du secteur Coopération multilatérale, tél. 058 464 08 19</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’assemblea annuale della BERS nel segno della sua strategia futura</title>
      <lead>Il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, governatore svizzero presso la Banca europea per la ricostruzione e lo sviluppo (BERS), parteciperà all’assemblea annuale della BERS che si terrà a Tbilisi il 13 e 14 maggio 2015 per definire l’orientamento strategico della banca nel prossimo quinquennio. A margine dell’incontro sono previsti numerosi colloqui bilaterali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera si impegnerà affinché vengano stabilite con chiarezza le priorità strategiche e tematiche della BERS dei prossimi cinque anni. Alla Svizzera preme, in particolare, che la banca si focalizzi sulle sue attività principali, ossia il sostegno allo sviluppo dei mercati regionali e delle PMI nei Paesi destinatari. I mercati locali, sani e diversificati, sono la colonna portante che conferisce stabilità all'economia mondiale. La Svizzera preconizza inoltre una banca efficiente, in grado di misurare e valutare l'efficacia delle proprie attività.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A margine della manifestazione il capo del Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca incontrerà il vice primo ministro georgiano e ministro dell'economia Giorgi Kvirikashvili per discutere in particolare delle relazioni economiche bilaterali e dell'entrata in vigore di un accordo bilaterale di protezione degli investimenti. Sono previste anche altre riunioni bilaterali con gli esponenti di diversi Stati membri della BERS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2014 la BERS ha dato prova di un forte impegno che si tradurrà in un buon risultato annuo nonostante il difficile contesto economico e geopolitico. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Birchmeier, SECO, responsabile Collaborazione multilaterale, tel. 058 464 08 19</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>EBRD Annual Meeting to focus on its future strategic orientation</title>
      <lead>Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann, Swiss Governor at the European Bank for Reconstruction and Development (EBRD) will attend the EBRD Annual Meeting on 13 and 14 May 2015 in Tbilisi. The focus of the meeting will be the bank's strategic orientation for the next five years. Numerous bilateral talks will also be held on the fringes of the meeting.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Switzerland will call for clear strategic and thematic priorities to be set for the EBRD for the next five years. Switzerland is particularly keen for the bank to focus its attention on its core areas, support for regional market development, and SMEs in recipient countries. Strong and varied local markets form the basis for a stable global economy. Switzerland also supports the vision of an efficient bank that measures and evaluates the effectiveness of its activities.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On the fringes of the meeting, the Head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research will meet with Georgia's Deputy Prime Minister and Minister of Economy and Sustainable Development Giorgi Kvirikashvili. The topics for discussion include bilateral economic relations and the introduction of a bilateral investment treaty. Bilateral meetings will also be held with representatives of various EBRD member countries.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Despite the adverse economic and geopolitical environment, the EBRD pursued its involvement in 2014 and will present a strong result for the year. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Birchmeier, SECO, Head of Multilateral Cooperation, Tel. 058 464 08 19</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
