<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75966" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-07-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>A4 Axenstrasse mehrere Wochen gesperrt</title>
      <lead>Nach einem Steinschlag von Sonntag, 28. Juli, bleibt die Axenstrasse aus Sicherheitsgründen für rund acht Wochen gesperrt. Vor der Wiedereröffnung müssen rund 1'000 Tonnen absturzgefährdetes Felsmaterial entfernt werden. Die Aufräumarbeiten können aus Sicherheitsgründen nur vom Helikopter aus vorgenommen werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Axenstrasse bleibt nach einem Steinschlag seit Sonntagnachmittag, 28. Juli 2019, für rund acht Wochen gesperrt. Im Absturzgebiets müssen gut 1'000 Tonnen loses und absturzgefährdetes Felsmaterial entfernt werden, darunter zwei grosse Blöcke von 200 respektive 300 Kubikmeter. Das Material liegt in einer Rinne auf Höhe von rund 1'000 Meter über Meer direkt oberhalb der Axenstrasse, die Fallhöhe beträgt daher gut 500 Meter. Diese Lage in der engen Rinne erschwert die Räumungsarbeiten. Aus Sicherheitsgründen kann die Rinne nicht betreten werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Geplantes Vorgehen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die beiden grossen Blöcke werden gesprengt. Die notwendigen Bohrungen können von den Spezialisten nur am hängenden Seil vom Helikopter aus ausgeführt werden. Damit die Arbeitssicherheit gewährleistet ist, werden diese Arbeiten von einem zweiten Helikopter aus überwacht. So können die Arbeiter am Seil bei einem jederzeit möglichen weiteren Felssturz sofort aus der Gefahrenzone gebracht werden. Gleichzeitig wird geprüft, ob eine Überwachung des Gebiets installiert werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weitere Massnahmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus Sicherheitsgründen bleibt die Axenstrasse zwischen dem Kreisel Flüelen und der Abzweigung Wolfsprung für jeglichen Verkehr bis auf weiteres gesperrt. Das gilt auch für den Langsamverkehr und den Weg der Schweiz. Im Vierwaldstättersee wurden Bojen gesetzt, damit der Sicherheitsabstand zum gefährdeten Uferbereich eingehalten wird. Da auf der Umfahrungsstrecke A2 bei Hergiswil aktuell umfassende Bauarbeiten im Gange sind, passt das ASTRA das Baustellenmanagement an, um den fliessenden Verkehr Vorrang vor dem Arbeitsfortschritt zu geben. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Esther Widmer, Beauftragte Information und Kommunikation ASTRA, Tel. 058 482 75 06</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1190" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrssicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité routière</name>
        <name lang="it">Sicurezza stradale</name>
        <name lang="en">road traffic safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="1200" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
