<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75682" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>AVIS28: Bericht steckt den Rahmen der künftigen Aussenpolitik der Schweiz ab</title>
      <lead>Die im Oktober 2018 von Bundesrat Ignazio Cassis eingesetzte Arbeitsgruppe AVIS28 hat heute in Bern ihren Bericht «Die Schweiz in der Welt 2028» vorgestellt. Darin analysiert sie die künftigen Herausforderungen und macht zahlreiche Vorschläge zur Anpassung der aussenpolitischen Instrumente an die Realität der Zukunft. Zur Festigung der Position der Schweiz in der instabilen Welt von morgen empfiehlt die Arbeitsgruppe insbesondere einen Whole-of-Switzerland-Ansatz unter Einbindung aller nationalen Akteure sowie eine fokussiertere, vernetztere und agilere Aussenpolitik.</lead>
      <text link="no">Die Aussenpolitik wird für den Wohlstand und die Sicherheit der Schweiz immer wichtiger. Ausgehend von dieser Feststellung machte sich die Arbeitsgruppe AVIS28 (Aussenpolitische Vision Schweiz 2028) Gedanken über die Chancen und Risiken, denen die Schweiz Rechnung tragen muss, um ihre Stärken bis 2028 zukunftsfähig zu machen. In ihrem Bericht setzt sich die Arbeitsgruppe mit der Interessenlage der Schweiz auseinander, identifiziert regionale und thematische Prioritäten und stellt Überlegungen dazu an, über welche Fähigkeiten und Kompetenzen das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) künftig verfügen muss. Sie skizziert eine Sechs-Punkte-Vision, die dem EDA als Grundlage für die Ausgestaltung der künftigen Aussenpolitik der Schweiz dienen soll. Beim Bericht handelt es sich um einen Bericht der Arbeitsgruppe, nicht des EDA. Gemäss der Sechs-Punkte-Vision sollen die Ziele und Prioritäten der Schweiz bis 2028 klar definiert werden. Zudem soll die Schweiz ihre Aussen- und Innenpolitik enger verschränken, bei ihrem Engagement für eine friedlichere und stabile Welt stärker auf ihre Soft Power setzen, die neuen Technologien als ein Themenfeld der Aussenpolitik etablieren und auch als Nichtmitglied eine partnerschaftliche Beziehung zur EU pflegen. «Als stark vernetztes Land und Gaststaat von zahlreichen internationalen Organisationen haben wir ein grosses Interesse daran, nach vorne zu schauen und zu wissen, welchen Weg wir nehmen wollen», sagte Bundesrat Ignazio Cassis am Dienstag bei der Präsentation des Berichts. Der EDA-Vorsteher hatte die Arbeitsgruppe beauftragt, einen Bericht als Inspirationsquelle für die mittelfristige Ausgestaltung der Aussenpolitik zu verfassen. Bundesrat Cassis dankte den Mitgliedern der Arbeitsgruppe für ihre Arbeit und sagte, der AVIS28-Prozess werde insbesondere für die Aussenpolitische Strategie des Bundesrats 2020–2023 neue Impulse geben. Gleichzeitig soll der Bericht eine breite Diskussion über die Zukunft der Schweiz und die in diesem Zusammenhang erforderlichen Massnahmen anstossen. Die Arbeitsgruppe schlägt in ihrem Bericht unter anderem vor, alle nationalen Akteure einzubinden («Whole-of-Switzerland»-Ansatz). Dieser Ansatz sollte es erlauben, die Ansichten von Bundesrat, Parlament, Kantonen, Wissenschaft und Thinktanks, des internationalen Genf, der NGO und der Bevölkerung zu integrieren, und eine fokussiertere, vernetztere und agilere Aussenpolitik ermöglichen. Die Arbeitsgruppe AVIS28 führte ihre Arbeiten von Oktober 2018 bis Mai 2019 durch. Sie setzte sich aus ranghohen Funktionsträgern des EDA, dem Präsidenten der Konferenz der Kantonsregierungen sowie Expertinnen und Experten aus Wissenschaft, Wirtschaft und Zivilgesellschaft zusammen. Die Expertinnen und Experten wurden von Bundesrat Ignazio Cassis ad personam ernannt, um die interne Sicht des EDA durch ihre externe Perspektive auf die Welt und die Schweizer Aussenpolitik zu ergänzen.</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="191483">
        <title>AVIS28 – Impulse für eine zukunftsfähige Schweiz</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/avis28</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>AVIS28: un rapport trace les lignes de la future politique étrangère de la Suisse</title>
      <lead>Le groupe de travail AVIS28, créé en octobre 2018 par le conseiller fédéral Ignazio Cassis, a présenté aujourd’hui à Berne son rapport «La Suisse dans le monde en 2028». Ce document livre une analyse des défis à venir et propose de nombreuses pistes pour adapter les instruments de la politique étrangère aux réalités futures. Pour consolider le positionnement de la Suisse dans le monde instable de demain, le groupe de travail préconise notamment de développer une approche impliquant tous les acteurs nationaux (Whole-of-Switzerland), ainsi qu’une politique étrangère plus ciblée, mieux interconnectée et plus réactive.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La politique étrangère prend de plus en plus d’importance dans son rôle de garante de la prospérité et de la sécurité de la Suisse. Partant de ce constat, le groupe de travail AVIS28 (de l’allemand Aussenpolitische Vision Schweiz 2028) a mené une réflexion pour définir les opportunités que la Suisse doit saisir et les risques dont elle doit tenir compte pour pérenniser ses atouts à l’horizon 2028. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concrètement, le rapport aborde la situation des intérêts suisses, identifie des priorités régionales et thématiques et émet des propositions sur les capacités et les compétences dont le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) devrait disposer à l’avenir. En six points, il esquisse une vision qui servira de source d’inspiration au DFAE pour l’élaboration de la future politique étrangère de la Suisse. Ce rapport est le fruit des réflexions du groupe de travail AVIS et non du DFAE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon les six points détaillés dans le rapport, il s’agira, d’ici 2028, de définir clairement les intérêts et les priorités de notre pays, mais aussi d’établir un lien plus étroit entre politique extérieure et politique intérieure, d’accorder davantage de poids aux services aux citoyens et à l’économie, de profiler mieux le soft power suisse pour un monde plus pacifique, de faire des nouvelles technologies un domaine thématique de la politique étrangère et de nouer avec l’UE un partenariat à part entière, sans toutefois en être membre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«En tant que pays fortement intégré dans les réseaux internationaux et État hôte de nombreuses organisations internationales, la Suisse a grand intérêt à regarder vers l’avenir et à savoir quel chemin elle veut prendre», a souligné le conseiller fédéral Ignazio Cassis mardi lors de la présentation du rapport. Le chef de la diplomatie suisse avait commandé ce rapport afin que des impulsions soient données sur la manière dont la politique étrangère devrait être conçue dans une perspective à moyen terme. En remerciant les membres du groupe de travail, M. Cassis a relevé que le processus autour d’AVIS28 va donner de nouvelles impulsions, notamment pour l’élaboration de la stratégie de politique étrangère du Conseil fédéral 2020–2023. En outre, le rapport doit aussi encourager un large débat et une réflexion sur l'avenir de la Suisse et les mesures à prendre dans ce contexte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parmi les propositions présentées dans le rapport du groupe de travail figure notamment celle de développer une approche impliquant tous les acteurs nationaux (Whole-of-Switzerland approach). En intégrant les vues du Conseil fédéral, du Parlement, des cantons, de la science et des think tanks, de la Genève internationale, de l’économie, des ONG et de la population, cette approche devrait permettre de mettre sur pied une politique étrangère plus ciblée, mieux interconnectée et plus réactive.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le groupe de travail AVIS28 a mené ses travaux entre octobre 2018 et mai 2019. Il était composé de cadres dirigeants du DFAE, du président de la Conférence des gouvernements cantonaux et d’experts des milieux scientifiques, de l’économie et de la société civile. Les experts ont été nommés à titre personnel par le conseiller fédéral Ignazio Cassis. Ils ont complété le point de vue interne du DFAE par un regard extérieur sur le monde et la politique étrangère de la Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="191482">
        <title>AVIS28: des impulsions pour la Suisse de demain</title>
        <uri>https://www.dfae.admin.ch/avis28-fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>AVIS-28: un rapporto delinea la politica estera futura della Svizzera</title>
      <lead>Il gruppo di lavoro AVIS-28, istituito nell’ottobre 2018 dal consigliere federale Ignazio Cassis, ha presentato oggi a Berna il rapporto «Una visione per la politica estera della Svizzera nel 2028». Il documento analizza le sfide a venire e propone varie strade per adeguare gli strumenti della politica estera al contesto futuro. Per rafforzare la posizione della Svizzera nel mondo instabile di domani, il gruppo di lavoro raccomanda, in particolare, di sviluppare un approccio che coinvolga tutti gli attori nazionali (whole-of-Switzerland) e di condurre una politica estera più mirata, connessa e versatile.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La politica estera assume un ruolo sempre più importante in veste di garante della prosperità e della sicurezza della Svizzera. Partendo da questa osservazione, il gruppo di lavoro AVIS-28 (dal tedesco Aussenpolitische Vision Schweiz 2028) ha riflettuto sulle opportunità che il nostro Paese potrà cogliere e sui rischi di cui dovrà tenere conto per salvaguardare i propri punti di forza di qui al 2028. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concretamente, il rapporto fa il punto sugli interessi svizzeri, individua priorità regionali e tematiche e avanza proposte sulle capacità e le competenze di cui dovrà disporre in futuro il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE). Delinea poi una visione in sei punti che servirà da fonte di ispirazione al DFAE per elaborare la politica estera della Svizzera di domani. Il rapporto è frutto delle riflessioni del gruppo di lavoro AVIS-28 e non del DFAE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In base ai sei punti presentati nel rapporto, entro il 2028 sarà necessario definire inequivocabilmente gli interessi e le priorità del nostro Paese, ma anche stabilire un legame più stretto tra la politica estera e quella interna, accordare maggiore importanza ai servizi per i cittadini e all’economia, dare un profilo più chiaro al soft power svizzero per un mondo più pacifico, includere l’ambito tematico delle nuove tecnologie nella politica estera ed essere partner a pieno titolo dell’UE, senza però diventarne membro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«In quanto Paese fortemente interconnesso e Stato ospite di numerose organizzazioni internazionali, la Svizzera ha grande interesse nel guardare avanti e nel conoscere la propria strada», ha sottolineato il consigliere federale Ignazio Cassis durante la presentazione del rapporto. Il capo della diplomazia svizzera ha voluto la redazione di questo rapporto per stimolare la condivisione di idee sull’indirizzo da dare alla politica estera in una prospettiva a medio termine. Nel ringraziare i membri del gruppo di lavoro, il capo del DFAE ha affermato che il processo messo in moto con l’AVIS-28 darà nuovi stimoli anche per la Strategia di politica estera del Consiglio federale 2020-2023. Il rapporto dovrà inoltre favorire un dibattito ampio e una riflessione approfondita sul futuro della Svizzera e sulle misure da adottare per concretizzarne le proposte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una di queste proposte è quella di sviluppare un approccio che coinvolga tutti gli attori nazionali (whole-of-Switzerland approach) e che – tenendo conto dei punti di vista del Consiglio federale, del Parlamento, dei Cantoni, del mondo scientifico, dei think tank, della Ginevra internazionale, dell’economia, delle ONG e della popolazione – consenta di mettere a punto una politica estera più mirata, connessa e versatile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il gruppo di lavoro AVIS-28, composto di quadri dirigenti del DFAE, del presidente della Conferenza dei Governi cantonali e di esperti del mondo scientifico, dell’economia e della società civile, è stato operativo da ottobre 2018 a maggio 2019. Gli esperti sono stati nominati a titolo personale dal consigliere federale Ignazio Cassis e hanno integrato la visione interna del DFAE con una prospettiva esterna sul mondo e sulla politica estera della Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="191481">
        <title>AVIS28 – Impulsi per una Svizzera che guarda al futuro</title>
        <uri>https://www.dfae.admin.ch/avis28-it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>AVIS28: a report to outline Switzerland's future foreign policy</title>
      <lead>The AVIS28 Working Group set up by Federal Councillor Ignazio Cassis in October 2018 submitted its report in Bern today. Entitled 'Switzerland in the world in 2028', the document analyses the challenges ahead and proposes a range of options for adapting Swiss foreign policy instruments to future realities. To consolidate Switzerland's position in an increasingly unstable world, the working group recommends developing a whole-of-Switzerland approach involving all national stakeholders, as well as a more targeted, better interconnected and more reactive foreign policy.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Foreign policy has an increasingly important role to play in guaranteeing Switzerland's prosperity and security. Starting from this premise, the AVIS28 Working Group (from the German Aussenpolitische Vision Schweiz 2028 (Switzerland's 2028 Foreign Policy Vision)) conducted a review aimed at identifying the opportunities and risks that Switzerland must take into account in order to maintain its advantages between now and 2028. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;More specifically, the report examines Swiss interests, identifies regional and thematic priorities and sets out proposals concerning the future capacities and expertise of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA). It outlines a six-point vision on which the FDFA can draw when shaping Switzerland's future foreign policy. It should be noted that the report is the outcome of discussions by the AVIS28 Working Group, not the FDFA. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;According to the six points detailed in the report, by 2028 Switzerland will need to clearly define its interests and priorities, forge closer ties between foreign and domestic policy, focus more on services to citizens and business, better publicise Swiss soft power in promoting a more peaceful world, make new technologies a thematic area of foreign policy and enter into a full partnership with the European Union, short of actual membership. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Speaking at the presentation of the report on Tuesday, Mr Cassis said: "As a committed member of international networks and a host country to many international organisations, it is very much in Switzerland's interests to look to the future and know what path it intends to take." Mr Cassis commissioned the report to spur discussions on the design of foreign policy in the medium term. Thanking the members of the working group, he said that the AVIS28 process would give new impetus, in particular to the development of the Federal Council's foreign policy strategy for 2020–23. The report should also encourage a broad debate and a discussion on Switzerland's future and the measures to be taken in this context. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Among the proposals put forward in the report is the idea of developing a whole-of-Switzerland approach involving all national stakeholders. By incorporating the views of the Federal Council, Parliament, the cantons, scientists, think tanks, International Geneva, business, NGOs and the public, this approach should help to establish a more targeted, better connected and more reactive foreign policy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The AVIS28 Working Group conducted its work between October 2018 and May 2019. It comprised senior officials from the FDFA, the president of the Conference of Cantonal Governments and experts from the scientific community, business and civil society. Appointed in their personal capacity by Mr Cassis, the experts complemented the FDFA's internal perspective by providing an outside view of the world and of Swiss foreign policy.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="191480">
        <title>AVIS28 – Inspiring Switzerland to be ready for the future</title>
        <uri>https://www.fdfa.admin.ch/avis28-en</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
