<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45588" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2012-08-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="604" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat erweitert Verhaltensregeln für Bundesangestellte</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute erweiterte Verhaltensregeln für die Bundesangestellten zur Vermeidung von Interessenkonflikten und zum Umgang mit nicht öffentlich bekannten Informationen verabschiedet. Diese treten am 15. September 2012 in Kraft. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Nachgang zum Rücktritt des Präsidenten des Direktoriums der Schweizerischen Nationalbank von Anfang Jahr liess der Bundesrat durch eine interdepartementale Arbeitsgruppe unter der Federführung des Eidgenössischen Personalamtes (EPA) die Aktualität und Vollständigkeit der für die Angestellten der Bundesverwaltung geltenden Regelungen zum Umgang mit Insiderwissen überprüfen. Das Resultat dieser Arbeiten führte zu Anpassungen in der Bundespersonalverordnung und zur Überarbeitung des bestehenden Verhaltenskodex der allgemeinen Bundesverwaltung. Beides hat der Bundesrat heute verabschiedet und tritt am 15. September 2012 in Kraft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Revision der Bundespersonalverordnung und des Verhaltenskodex &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Ruf des Bundes ist wesentlich vom Vertrauen abhängig, das ihm die Bevölkerung entgegenbringt. Dieses Vertrauen setzt voraus, dass sich die Angestellten jederzeit korrekt verhalten. Die Grundsätze korrekten Verhaltens hat der Bundesrat in der Bundespersonalverordnung verdeutlicht. So hat er bestehende Regelungen ergänzt, namentlich das Geschenkannahmeverbot (z. B. ist in Beschaffungs- und Entscheidprozessen auch die Annahme von geringfügigen und sozial üblichen Vorteilen untersagt) oder die Meldepflicht für Nebenbeschäftigungen, indem auch unentgeltlich ausgeübte Tätigkeiten zu melden sind, sofern Interessenkonflikte bestehen können (z. B. unentgeltliche Beratertätigkeit in einem Unternehmen, das Aufträge vom Bund erhält). Darüber hinaus hat der Bundesrat die gesetzliche Treuepflicht durch neue Bestimmungen konkretisiert, indem er die Eigengeschäfte, die Ausstandspflicht und den Umgang mit Einladungen geregelt hat. Die Departemente und Verwaltungseinheiten können diese Regelungen weiter konkretisieren und für sensible Bereiche oder Funktionen auch strenger regeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einem weiteren Schritt hat der Bundesrat die Grundsätze zur Vermeidung von Interessenkonflikten und zum Umgang mit nicht öffentlich bekannten Informationen in den totalrevidierten Verhaltenskodex Bundesverwaltung einfliessen lassen. Dieser wird allen Angestellten abgegeben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, Direktorin EPA, +41 31 322 62 01, barbara.schaerer@epa.admin.ch</contact>
      <attachment id="101426">
        <title>Bundespersonalverordnung (BPV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27891.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="101428">
        <title>Verhaltenskodex Bundesverwaltung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>106</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27894.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral renforce les règles de comportement destinées aux employés de la Confédération</title>
      <lead>Aujourd'hui, le Conseil fédéral a adopté un renforcement des règles de comportement visant à prévenir les conflits d'intérêts et l'utilisation abusive d'informations non rendues publiques. Les nouvelles règles entreront en vigueur le 15 septembre 2012. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Suite à la démission en début d'année du président de la direction générale de la Banque nationale suisse, le Conseil fédéral a chargé un groupe de travail interdépartemental, placé sous la direction de l'Office fédéral du personnel (OFPER), de vérifier l'actualité et l'exhaustivité de la réglementation destinée aux employés de l'administration fédérale en matière de gestion des informations d'initiés. Les travaux ont débouché sur des révisions de l'ordonnance sur le personnel de la Confédération et du code de comportement de l'administration générale de la Confédération. Aujourd'hui, le Conseil fédéral a adopté ces deux objets qui entreront en vigueur le 15 septembre 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Révision de l'ordonnance sur le personnel de la Confédération et du code de comportement de l'administration fédérale &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La réputation de la Confédération dépend pour l'essentiel de la confiance que lui témoigne la population. Or, cette confiance présuppose que tous les employés aient un comportement correct en tout temps. Le Conseil fédéral a défini les principes d'un comportement correct dans l'ordonnance sur le personnel de la Confédération. Il a ainsi complété la réglementation en vigueur, comme l'interdiction d'accepter des dons (les employés qui participent à un processus d'achat ou de décision sont tenus de refuser même les avantages de faible importance conformes aux usages sociaux, par exemple) et l'obligation d'annoncer toute activité accessoire, même non rémunérée, si le risque de conflit d'intérêts ne peut pas être exclu (notamment lors de l'exercice d'une activité de conseiller auprès d'une entreprise mandatée par la Confédération). Par ailleurs, le Conseil fédéral a précisé dans une nouvelle disposition le devoir de fidélité prévu dans la loi, en réglant les opérations pour compte propre, le devoir de récusation et le comportement à adopter en cas d'invitations. Les départements et les unités administratives peuvent préciser ces dispositions et, le cas échéant, les renforcer pour les domaines ou les fonctions sensibles.&lt;/p&gt;En outre, le Conseil fédéral a tenu compte, dans le code de comportement de l'administration fédérale, des dispositions visant à prévenir les conflits d'intérêts et l'utilisation abusive d'informations non rendues publiques. Ce code sera remis à tous les employés</text>
      <contact>Barbara Schaerer, directrice de l'OFPER, +41 31 322 62 01, barbara.schaerer@epa.admin.ch</contact>
      <attachment id="101427">
        <title>Ordonnance sur le personnel de la Confédération (OPers)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>91</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27892.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="101429">
        <title>Code de comportement de l’administration fédérale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27895.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale amplia le regole di comportamento per gli impiegati della Confederazione</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha approvato un ampliamento delle regole di comportamento degli impiegati della Confederazione per evitare i conflitti d’interesse e gestire le informazioni che non sono di dominio pubblico. Le nuove regole entreranno in vigore il 15 settembre 2012. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seguito alle dimissioni presentate a inizio anno dal presidente della Direzione generale della Banca nazionale svizzera, il Consiglio federale ha incaricato un gruppo di lavoro interdipartimentale sotto la responsabilità dell'Ufficio federale del personale (UFPER) di esaminare l'attualità e la completezza del regolamento vigente per gli impiegati dell'Amministrazione federale in merito al trattamento di informazioni confidenziali. Il risultato di questi lavori ha provocato adeguamenti dell'ordinanza sul personale federale e la rielaborazione dell'attuale codice di comportamento generale per l'Amministrazione federale. Entrambi sono stati approvati in data odierna dal Consiglio federale ed entreranno in vigore il 15 settembre 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Revisione dell'ordinanza sul personale federale e del codice di comportamento &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La buona reputazione della Confederazione deriva essenzialmente dalla fiducia che la popolazione ripone in essa. Tale fiducia presuppone che gli impiegati si comportino in maniera corretta in ogni momento. Il Consiglio federale ha fissato i principi di un comportamento corretto nell'ordinanza sul personale federale. Ha così esteso le regolamentazioni in vigore, segnatamente il divieto di accettare omaggi (ad es. gli impiegati che partecipano a un processo di acquisto o decisionale non possono accettare nemmeno vantaggi esigui e conformi agli usi sociali) e l'obbligo di comunicare le occupazioni accessorie, nel senso che anche le attività svolte gratuitamente devono essere annunciate qualora sussistano conflitti di interesse (ad es. la consulenza fornita gratuitamente in un'impresa che riceve mandati dalla Confederazione). Il Governo ha inoltre concretizzato con nuove disposizioni il dovere di fedeltà sancito per legge, regolamentando gli affari in proprio, l'obbligo di ricusazione e il comportamento in caso di inviti. I dipartimenti e le unità amministrative possono specificare ulteriormente tali norme e inasprirle per i settori o le funzioni più delicate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Governo ha successivamente recepito tali principi per evitare i conflitti d'interesse e per gestire le informazioni che non sono di dominio pubblico nel riveduto codice di comportamento per l'Amministrazione federale. Quest'ultimo verrà consegnato a tutti gli impiegati. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, direttrice dell’UFPER, +41 31 322 62 01, barbara.schaerer@epa.admin.ch</contact>
      <attachment id="101430">
        <title>Ordinanza sul personale federale (OPers)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>91</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27893.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="101431">
        <title>Codice per il personale dell’Amministrazione federale per evitare conflitti di interessi e per gestire le informazioni che non sono di dominio pubblico (Codice di comportamento dell’Amministrazione federale)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27896.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="604">
        <name lang="de">Personalrecht</name>
        <name lang="fr">Droit du personnel</name>
        <name lang="it">Diritto del personale</name>
        <name lang="en">Personnel law</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
