<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72216" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-09-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues automatisches Netz zur Messung der Luft-Radioaktivität in der Schweiz</title>
      <lead>Das neue automatische Messnetz zur Überwachung der Radioaktivität in der Luft, das vom Bundesamt für Gesundheit (BAG) betrieben wird, ist einsatzbereit. Es ersetzt das bisherige Messnetz, das nach dem Reaktorunfall in Tschernobyl in Betrieb genommen wurde und inzwischen veraltet ist. Das neue Messnetz ermöglicht die Identifizierung und Quantifizierung der in der Luft vorhandenen Radionuklide und löst bei Überschreitung der Grenzwerte einen Alarm aus. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Messnetz besteht aus 15 Messsonden, die über das ganze Land verteilt sind und deckt die verschiedenen geographischen Regionen der Schweiz ab. Es ist in den bevölkerungsreichen Regionen in denjenigen Zonen engmaschiger, die bei einem Entweichen von Radioaktivität aus einem Kernkraftwerk in die Luft betroffen sein könnten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Austausch des alten RADAIR-Messnetzes durch die neuen Sonden des Messnetzes URAnet aero wurde 2016 begonnen und Anfang 2018 abgeschlossen. Nach einer Testphase ist das Messnetz seit diesem Sommer vollumfänglich im Einsatz. Die Überwachung wurde damit beträchtlich verbessert, da die neuen Messsonden die Identifizierung der einzelnen Radionuklide in Aerosolen ermöglichen. Diese werden fortlaufend auf einem Filter gesammelt, und ihre Konzentration wird durch eine spektrometrische Messung bestimmt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das neue Messnetz ist in der Lage, viel tiefere Radioaktivitätspegel nachzuweisen als sein Vorgänger. Eine solche Empfindlichkeit ermöglicht die Erkennung sehr geringer Konzentrationen von Radioaktivität in der Luft, auch wenn diese keine Gefahr für die Gesundheit darstellen. So kann die Strahlenexposition der Bevölkerung evaluiert und überwacht werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013 hat der Bundesrat entschieden, dass das vom BAG betriebene automatische Messnetz zur Überwachung der Radioaktivität in der Umwelt neu gestaltet und um eine fortlaufende Überwachung von Flussgewässern erweitert werden muss. Der Teil des Messnetzes, der das Wasser der Aare und des Rheins überwacht (URAnet aqua), besteht aus fünf Wassersonden und wurde 2015 in Betrieb genommen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Inbetriebnahme der Luftsonden verfügt die Schweiz jetzt über ein angemessenes und leistungsfähiges Messnetz zur automatischen Überwachung der Radioaktivität in der Umwelt.&lt;br /&gt;Die Gesamtkosten für das Messnetz URAnet belaufen sich auf 5,7 Mio. Franken für eine Einsatzdauer von 15 Jahren. Das Messnetz wird in erster Linie von den Betreibern der Schweizer Kernkraftwerke und in zweiter Linie vom Bund finanziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Medienstelle, Telefon 058 462 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="181435">
        <title>Messresultate</title>
        <uri>http://radenviro.ch/de/map</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau réseau automatique de mesure de la radioactivité dans l’air en Suisse</title>
      <lead>Le nouveau réseau automatique de surveillance de la radioactivité dans l’air exploité par l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) est opérationnel. Il remplace l’ancien réseau, mis en service après l’accident de Tchernobyl, devenu obsolète. Ce réseau permet d’identifier et de quantifier les radionucléides présents dans l’air et de générer une alarme en cas de dépassement des seuils fixés. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le réseau est constitué de 15 sondes de mesure, réparties sur l’ensemble du territoire. Les différentes régions géographiques de la Suisse sont couvertes, avec une densification du réseau dans les régions les plus peuplées, situées dans les zones qui pourraient être concernées en cas de relâchement de radioactivité dans l’air par une centrale nucléaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le remplacement de l’ancien réseau RADAIR par les nouvelles sondes de mesure du réseau URAnet aero a démarré en 2016 et s’est achevé début 2018. Après une phase de test, le réseau est pleinement opérationnel depuis cet été. L’amélioration de la surveillance est substantielle puisque les nouvelles sondes de mesure permettent d’identifier les radionucléides présents dans les aérosols, collectés en continu sur des filtres, et de déterminer leurs concentrations par mesure spectrométrique. &lt;br /&gt;Le nouveau réseau est capable de détecter des niveaux de radioactivité largement plus faibles que son prédécesseur. Une telle sensibilité rend désormais possible la détection de très faibles concentrations de radioactivité dans l’air, même si celles-ci ne représentent pas de danger pour la santé, et permet ainsi d’évaluer et de surveiller l’exposition de la population.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2013, le Conseil fédéral avait décidé que le réseau automatique de surveillance de la radioactivité dans l’environnement exploité par l’OFSP devait être rénové et étendu à la surveillance en continu des eaux de rivière. Le volet du réseau dédié à la surveillance des eaux de l’Aar et du Rhin (URAnet aqua), qui comprend 5 sondes aquatiques, est opérationnel depuis 2015. Avec la mise en service du volet dédié à la surveillance de l’air, la Suisse dispose maintenant d’un réseau de surveillance automatique de la radioactivité dans l’environnement adapté et performant. &lt;br /&gt;Le coût total du réseau URAnet s’élève à 5.7 Mio de CHF pour l’ensemble de sa durée d’exploitation de 15 ans. La contribution principale au financement du réseau provient des exploitants des centrales nucléaires Suisses, la Confédération étant le second contributeur.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, service de presse, tél. 058 462 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="181436">
        <title>Résultats des mesures</title>
        <uri>http://radenviro.ch/fr/map</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuova rete di misurazione automatica della radioattività nell’aria in Svizzera</title>
      <lead>La nuova rete di misurazione automatica per la sorveglianza della radioattività nell'aria gestita dall’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) è operativa. Sostituisce la rete precedente, ormai obsoleta, entrata in servizio dopo l’incidente di Chernobyl. La nuova rete permette d'identificare e quantificare i radionuclidi presenti nell'aria e di far scattare l’allarme in caso di superamento dei valori limite fissati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La rete, costituita da 15 sonde di misurazione distribuite sull’intero territorio nazionale, copre le diverse regioni geografiche della Svizzera, con un'intensificazione nelle zone più popolate e che potrebbero essere interessate in caso di rilascio di radioattività nell’aria da parte di una centrale nucleare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La sostituzione della vecchia rete RADAIR mediante le nuove sonde di misurazione della rete URAnet aero è iniziata nel 2016 e si è conclusa all’inizio del 2018. Superata una prima fase di test, la rete è diventata pienamente operativa da questa estate. Il miglioramento della sorveglianza è sostanziale poiché le nuove sonde di misurazione consentono d’identificare i radionuclidi presenti negli aerosol raccolti di continuo su dei filtri, e di determinare la loro concentrazione mediante una misurazione spettrometrica.&lt;br /&gt;Rispetto a quella precedente, la nuova rete è in grado di identificare livelli di radioattività molto più bassi. Questo tipo di sensibilità permette l’identificazione di concentrazioni di radioattività nell'aria anche molto limitate, nonostante queste non rappresentino un pericolo per la salute, consentendo in tal modo di valutare e sorvegliare l’esposizione della popolazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2013 il Consiglio federale aveva deciso che la rete di misurazione automatica per la sorveglianza della radioattività ambientale gestita dall’UFSP dovesse essere rinnovata ed estesa alla sorveglianza continua delle acque fluviali. La parte della rete destinata alla sorveglianza delle acque dell’Aare e del Reno (URAnet acqua), comprendente 5 sonde idriche, è operativa dal 2015. Con l’entrata in servizio della parte destinata alla sorveglianza dell’aria, la Svizzera dispone ora di una rete di misurazione automatica per la sorveglianza della radioattività ambientale più adatta ed efficiente.&lt;br /&gt;Il costo totale della rete URAnet ammonta a 5,7 milioni di franchi, calcolati sull’intera durata di utilizzazione per un periodo di 15 anni. Il contributo principale al finanziamento della rete proviene dagli esercenti delle centrali nucleari svizzere, seguiti dalla Confederazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Servizio stampa, tel. 058 462 95 05</contact>
      <link id="181437">
        <title>Risultati delle misurazioni</title>
        <uri>http://radenviro.ch/it/map</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
