<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72166" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-09-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Prioritäten der Schweiz an der 73. UNO-Generalversammlung</title>
      <lead>Anlässlich seiner Sitzung vom 14. September 2018 hat der Bundesrat die Prioritäten der Schweiz für die 73. UNO-Generalversammlung festgelegt. Diese orientieren sich an den beiden Schwerpunkten Frieden und Sicherheit sowie Reformen. An der hochrangigen Eröffnung der UNO-Generalversammlung werden Bundespräsident Alain Berset und Bundesrat Ignazio Cassis die Schweiz vertreten. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat am 14. September 2018 vom Ergebnis der Konsultationen der Aussenpolitischen Kommissionen über die Prioritäten der Schweiz an der 73. UNO-Generalversammlung Kenntnis genommen. Diese orientieren sich an den beiden strategischen Hauptachsen des Schweizer UNO-Engagements für den Zeitraum 2012–2022: Frieden und Sicherheit sowie Reform der UNO. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Bereich Frieden und Sicherheit gehört die Stärkung der Konfliktprävention zu den Prioritäten der Schweiz. Sie engagiert sich weiterhin für eine stärkere Verankerung der Menschenrechte in den Debatten über Frieden und Sicherheit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;UNO-Generalsekretär António Guterres hat einen Reformprozess in den Bereichen Frieden und Sicherheit, Entwicklung und Verwaltung lanciert. Die Schweiz unterstützt diese Reformbestrebungen aktiv und wird sich für deren Umsetzung stark machen. Mit der Reform soll die UNO ihrer Rolle angesichts der aktuellen Herausforderungen in der Welt effizient und effektiv gerecht werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu den Prioritäten des Schweizer Engagements an der UNO-Generalversammlung gehören ausserdem die Umsetzung der Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung und die Stärkung der humanitären Hilfe. Kein Staat kann die Herausforderungen unserer globalisierten Welt wie humanitäre Krisen, Epidemien und Klimaerwärmung alleine lösen. Um sie erfolgreich zu meistern, müssen die Staaten zusammenarbeiten. Die Migration gehört zu den Prioritäten der Schweiz und die Schweiz unterstützt die Arbeit der UNO in diesem Bereich. Der Bundesrat hat am letzten Freitag eine Aussprache über den Globalen Migrationspakt geführt. Die Schweizer Regierung hat den Prozess zur Erarbeitung eines Globalen Migrationspakts stets unterstützt, auch indem sie ihren Missionschef in New York für diese Arbeiten zur Verfügung gestellt hat. Sie erachtet es als wichtig, dass ein ehrgeiziges Dokument mit wirksamen Umsetzungs- und Kontrollmechanismen verabschiedet wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat die zuständigen Bundesstellen beauftragt, eine detaillierte Analyse des im Juli durch die UNO genehmigten Pakts durchzuführen. Gestützt auf diese Analyse wird sie bis zur Konferenz von Marrakesch im Dezember ihren endgültigen Standpunkt festlegen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die Schweiz ist folglich die Stärkung des internationalen Genf als Zentrum der globalen Gouvernanz besonders wichtig. Genf beherbergt zahlreiche Organisationen und Institutionen und kann als Drehscheibe für die neuen Themen und Herausforderungen zwischen Politik, Gesellschaft, Innovation, Wissenschaft und Wirtschaft dienen, namentlich bei der Internetgouvernanz. Diese Themen entwickeln sich weiter und erfordern immer mehr Synergien und Absprachen bei den traditionellen internationalen Handlungsfeldern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die 73. UNO-Generalversammlung in New York beginnt am 18. September 2018 und dauert ein Jahr. Während der hochrangigen Woche der Generalversammlung, die am 24. September 2018 beginnt, werden zahlreiche Staats- und Regierungschefs anwesend sein. Die Schweiz wird durch die Bundesräte Alain Berset und Ignazio Cassis vertreten sein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundespräsident Alain Berset wird am 25. September 2018 während der Generaldebatte der Mitgliedstaaten, mit der die Generalversammlung traditionellerweise eröffnet wird, eine Ansprache halten. Er wird die aktuellen globalen Herausforderungen ansprechen und die Bedeutung des Multilateralismus, namentlich der UNO, unterstreichen. Er wird zudem an mehreren Veranstaltungen auf hoher Ebene teilnehmen, darunter eine Podiumsdiskussion über die Bekämpfung von nicht übertragbaren Krankheiten. Bundespräsident Alain Berset wird auch Gast an einer Veranstaltung über den Zugang zu medizinischer Versorgung in humanitären Notlagen sein und an einem Anlass zur internationalen Drogenpolitik teilnehmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;EDA-Vorsteher Ignazio Cassis wird ebenfalls zur Eröffnung der Generalversammlung nach New York reisen. Er wird im Namen der Schweiz an mehreren Veranstaltungen auf hoher Ebene teilnehmen und Amtskolleginnen und -kollegen sowie hohe UNO-Vertreterinnen und Vertreter treffen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="181381">
        <title>Bericht über die Umsetzung der Prioritäten der Schweiz für die 72. Tagung der UNO-Generalversammlung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>287</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53656.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="181383">
        <title>Prioritäten der Schweiz für die 73. Tagung der UNO-Generalversammlung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53658.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="181375">
        <title>73. UNO-Generalversammlung</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aktuell/agenda.html/content/eda/de/meta/agenda/2018/09/uno-gv-2018</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-09-14 16:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse fixe ses priorités pour la 73e Assemblée générale des Nations Unies</title>
      <lead>Lors de sa séance du 14 septembre, le Conseil fédéral a fixé les priorités de la Suisse pour la 73e Assemblée générale des Nations Unies. Celles-ci s’inscrivent dans les deux axes stratégiques que sont la paix et la sécurité d’une part, les réformes de l’ONU de l’autre. Lors de l’ouverture de la semaine de haut niveau de l’Assemblée générale de l’ONU, le président de la Confédération Alain Berset et le conseiller fédéral Ignazio Cassis représenteront la Suisse. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 14 septembre, le Conseil fédéral a pris connaissance du résultat des consultations des commissions de politiques extérieures sur les priorités de la Suisse pour la 73e Assemblée générale des Nations Unies. Celles-ci s’inscrivent dans les deux axes stratégiques de l’engagement suisse à l’ONU pour la période 2012 à 2022: la paix et la sécurité d’une part, les réformes de l’ONU de l’autre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine de la paix et la sécurité, le renforcement de la prévention des conflits est parmi les priorités que s’est donnée la Suisse. Elle continuera à s’engager pour que les droits de l’homme trouvent un ancrage plus fort dans les débats portant sur la paix et la sécurité. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Secrétaire général de l’ONU António Guterres a lancé des processus de réforme dans les domaines de la paix et la sécurité, du développement et de la gestion. La Suisse soutient activement cet agenda de réformes dont l’objectif est d’assurer la pertinence et l’efficacité de l’organisation face aux défis du monde actuel, et veillera à leur mise en œuvre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La réalisation de l’Agenda 2030 pour le développement durable et le renforcement de l’aide humanitaire seront aussi des points forts de l’engagement de la Suisse lors de cette Assemblée générale. Parce qu’aucun État ne peut résoudre seul les défis de notre monde globalisé – crises humanitaires, épidémies ou réchauffement climatique –, des solutions ne peuvent être trouvées que dans la collaboration internationale. La migration fait partie des priorités de la Suisse et elle soutient les travaux de l’ONU dans ce domaine. Le Conseil fédéral a mené vendredi une discussion sur le Pacte mondial sur les migrations. Le gouvernement a toujours soutenu le processus d’adoption d’un Pacte mondial sur les migrations, y compris en mettant à disposition son chef de mission à New York pour ces travaux. Il estime important qu’un document ambitieux avec des mécanismes de mise en œuvre et de contrôle efficace soit adopté.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a mandaté les services compétents de la Confédération pour faire une analyse de détail du Pacte approuvé à l’ONU au mois de juillet. Sur la base de cette analyse de détail, il déterminera sa position finale d’ici à la Conférence de Marrakech en décembre.&lt;br /&gt;Ainsi, pour la Suisse, la promotion de la Genève internationale comme centre de la gouvernance mondiale est d’autant plus importante qu’elle accueille de très nombreuses organisations et institutions et peut servir de plaque tournante pour les nouveaux thèmes et défis situés à l’interface entre la politique, la société, l’innovation, la science et l’économie, en particulier dans le domaine de la gouvernance d’Internet. Ces thèmes se développent et requièrent toujours plus de synergies et de dialogue entre les domaines traditionnels d’action internationale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La 73e Assemblée générale des Nations Unies commencera à New York le 18 septembre et durera une année. De nombreux chefs d’État et de gouvernement participent à la semaine de haut niveau de l’Assemblée générale, qui débute le 24 septembre. Le président de la Confédération Alain Berset et le conseiller fédéral Ignazio Cassis feront le voyage à New York à cette occasion. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le président de la Confédération Alain Berset prendra la parole le 25 septembre, lors du débat général des États membres qui ouvre traditionnellement l’Assemblée générale. Il y évoquera les défis globaux actuels et soulignera l’importance du multilatéralisme, et de l’ONU en particulier. Il participera aussi à plusieurs événements de haut niveau dont une discussion sur la lutte contre les maladies non transmissibles. M. Berset sera l’hôte d’un événement portant sur l’accès aux soins médicaux dans les situations d’urgence humanitaire et participera également à une rencontre sur la politique internationale en matière de drogue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le chef du Département fédéral des affaires étrangères Ignazio Cassis se rendra également à New York pour l’ouverture de l’Assemblée générale. Il représentera la Suisse lors de plusieurs événements de haut niveau et rencontrera des homologues et hauts cadres de l’ONU.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="181379">
        <title>Rapport sur la mise en œuvre des priorités de la Suisse pour la 72e session de l’Assemblée générale de l’ONU</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>360</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53654.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="181384">
        <title>Priorités de la Suisse pour la 73e session de l’Assemblée générale de l’ONU</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>262</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53659.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="181376">
        <title>73e Assemblée générale de l’ONU</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/actualite/agenda.html/content/eda/fr/meta/agenda/2018/09/uno-gv-2018</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera fissa le sue priorità per la 73a Assemblea generale delle Nazioni Unite</title>
      <lead>In occasione della sua seduta del 14 settembre il Consiglio federale ha stabilito le priorità della Svizzera per la 73a Assemblea generale dell’ONU, che si focalizzano sugli obiettivi primari della pace e della sicurezza nonché sulle riforme dell’organizzazione. All’inaugurazione ad alto livello della sessione dell’Assemblea generale la Svizzera sarà rappresentata dal presidente della Confederazione Alain Berset e dal consigliere federale Ignazio Cassis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 14 settembre il Consiglio federale ha preso conoscenza del risultato delle consultazioni delle Commissioni della politica estera sulle priorità della Svizzera per la 73a Assemblea generale delle Nazioni Unite, che si iscrivono nel tracciato dei due assi strategici dell’impegno svizzero all’ONU per il periodo 2012-2022: la pace e la sicurezza da un lato e la riforma dell’organizzazione dall’altro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sul fronte della pace e della sicurezza, tra gli altri la Svizzera si è prefissa l’obiettivo di rafforzare la prevenzione dei conflitti. Il Paese continuerà a impegnarsi affinché i diritti umani siano radicati in modo ancora più saldo nei dibattiti sulla pace e sulla sicurezza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il segretario generale dell’ONU António Guterres ha lanciato processi di riforma nei settori della pace e della sicurezza, dello sviluppo e della gestione. La Svizzera sostiene attivamente questo programma di riforme che si pone l’obiettivo di garantire la pertinenza e l’efficacia dell’organizzazione dinnanzi alle sfide del mondo attuale, e monitorerà sulla sua attuazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Altri punti di forza dell’impegno della Svizzera in occasione di questa sessione dell’Assemblea generale saranno l’attuazione dell’Agenda 2030 per uno sviluppo sostenibile e il rafforzamento dell’aiuto umanitario. Dal momento che nessuno Stato può risolvere da solo le sfide che incombono sul nostro mondo globalizzato – crisi umanitarie, epidemie, riscaldamento climatico – le soluzioni possono essere trovate solo nell’ambito della collaborazione internazionale. Anche la migrazione è una delle priorità della Svizzera, che sostiene il lavoro dell’ONU in questo ambito. Venerdì il Consiglio federale ha discusso del Patto mondiale per la migrazione. Il Governo ha sempre sostenuto il processo di adozione di questo Patto, mettendo anche a disposizione il suo capomissione a New York per portare avanti i lavori al riguardo. Reputa importante che venga adottato un documento ambizioso, con meccanismi di attuazione e di controllo efficaci.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato i servizi competenti della Confederazione di effettuare un’analisi dettagliata del Patto approvato all’ONU nel mese di luglio, sulla cui base determinerà la sua posizione finale prima della conferenza di Marrakech che si svolgerà in dicembre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per la Svizzera è inoltre sempre più importante la promozione della Ginevra internazionale come polo della governance globale: la città accoglie numerose organizzazioni e istituzioni e può fungere da centro nevralgico delle nuove tematiche e delle nuove sfide che emergono all’incrocio tra politica, società, innovazione, scienza ed economia, in particolare nel settore della governance di Internet. Queste tematiche in costante divenire richiedono sempre più sinergie e dialogo tra i settori tradizionali dell’azione internazionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La 73a sessione dell’Assemblea generale delle Nazioni Unite comincerà a New York il 18 settembre e durerà un anno. Numerosi capi di Stato e di governo parteciperanno alla settimana ad alto livello, che si aprirà il 24 settembre, e il presidente della Confederazione Alain Berset e il consigliere federale Ignazio Cassis si recheranno a New York per prendervi parte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il presidente della Confederazione Alain Berset prenderà la parola il 25 settembre durante il dibattito generale degli Stati membri che, per tradizione, apre la sessione dell’Assemblea generale. Nella sua allocuzione ricorderà le attuali sfide globali e sottolineerà l’importanza del multilateralismo e, in particolare, dell’ONU. Inoltre parteciperà a vari eventi ad alto livello, tra i quali un dibattito sulla lotta contro le malattie non trasmissibili. Il presidente Berset sarà infine anfitrione di un evento sull’accesso alle cure mediche nelle emergenze umanitarie e parteciperà a una manifestazione sulla politica internazionale in materia di droghe. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche il capo del Dipartimento federale degli affari esteri Ignazio Cassis si recherà a New York per l’inaugurazione dell’Assemblea generale e rappresenterà la Svizzera nel quadro di numerose manifestazioni ad alto livello, incontrando suoi omologhi e alti funzionari dell’ONU.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="181380">
        <title>Rapport sur la mise en œuvre des priorités de la Suisse pour la 72e session de l’Assemblée générale de l’ONU (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>360</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53655.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="181385">
        <title>Priorità della Svizzera per la 73a Assemblea generale dell’ONU</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>256</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53660.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="181377">
        <title>73a Assemblea generale dell’ONU</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/attualita/agenda.html/content/eda/it/meta/agenda/2018/09/uno-gv-2018</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland sets priorities for 73rd United Nations General Assembly</title>
      <lead>At its meeting on 14 September, the Federal Council set its priorities for the 73rd UN General Assembly. They focus on two key strategic areas: peace and security, and UN reform. Alain Berset, President of the Swiss Confederation, and Federal Councillor Ignazio Cassis, head of the Federal Department of Foreign Affairs, will represent Switzerland at the high-level opening of the UN General Assembly. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On 14 September, the Federal Council took note of the findings of the foreign affairs committees' consultations on Switzerland's priorities for the 73rd United Nations General Assembly. These priorities are in line with the two key strategic areas of Switzerland's commitment to the United Nations for the period from 2012 to 2022: 1) peace and security and 2) United Nations reform. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In terms of peace and security, Switzerland's priorities include bolstering conflict prevention. Switzerland will pursue its commitment to ensuring human rights are more firmly rooted in discussions on peace and security. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;UN Secretary-General António Guterres has launched reform processes on peace and security, development and administrative efficiency. Switzerland actively supports this reform agenda, which aims to ensure the UN's ongoing relevance and efficiency in its efforts to address the challenges posed by today's world, and will work to ensure they are implemented. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Implementing the 2030 Agenda for Sustainable Development and bolstering humanitarian aid will also be highlights in Switzerland's commitment at the General Assembly. Since no state alone can solve the challenges raised by our globalised world – humanitarian crises, epidemics and global warming – solutions can only be found through international collaboration. Migration is one of Switzerland’s priorities, and it supports the work of the UN in this area. The federal government has always been supportive of the process to adopt a global compact for migration, for example by making its head of mission in New York available for this work. It considers it important to adopt an ambitious document with effective control and implementing mechanisms. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council has instructed the relevant government offices to conduct an in-depth analysis of the global compact concluded at the UN last July. Based on the outcome of this analysis, it will adopt its final position before the Marrakesh conference in December.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For Switzerland, promoting International Geneva as a centre for global governance is especially important: it hosts many organisations and institutions, and can serve as a hub for the new topics and challenges at the interface between politics, society, innovation, science and economics, especially in the area of internet governance. These topics are developing and increasingly demand synergies and dialogue between stakeholders active in conventional areas of international action.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The 73rd session of the United Nations General Assembly will open in New York on 18 September and will last for one year. Many heads of state and government will attend the week of high-level General Assembly events starting on 24 September. The President of the Swiss Confederation, Alain Berset, and Federal Councillor Ignazio Cassis will travel to New York for the event. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Berset will speak on 25 September at the general debate of member states that traditionally opens the UN General Assembly. He will discuss current global challenges and will stress the importance of multilateralism in general, and the UN in particular. He will also attend multiple high-level events, including a discussion on the fight against non-communicable diseases. Mr Berset will host an event on access to medical care in humanitarian emergencies and will attend an event on international drugs policy. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Cassis will also travel to New York for the opening of the UN General Assembly. He will represent Switzerland at multiple high-level events and will meet with his counterparts from other countries as well as with UN senior officials.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="181382">
        <title>Bericht über die Umsetzung der Prioritäten der Schweiz für die 72. Tagung der UNO-Generalversammlung (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>287</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53657.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="181386">
        <title>Switzerland's priorities for the 73rd session of the UN General Assembly</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53661.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="181378">
        <title>73rd UN General Assembly</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/news/agenda.html/content/eda/en/meta/agenda/2018/09/uno-gv-2018</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
