<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72099" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ASTRA startet Bewerbungsverfahren für E-Tankstellen auf Autobahnrastplätzen</title>
      <lead>Ab sofort können sich private Investoren und Betreibergesellschaften für den Bau und den Betrieb von E-Tankstellen auf den Rastplätzen des Nationalstrassennetzes bewerben. Die entsprechenden Unterlagen sind ab heute Dienstag auf der Internetseite des ASTRA greifbar. Interessenten haben bis am 11. Dezember 2018 Zeit, ihre Gesuche einzureichen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Elektroautos tragen zur Erreichung der energie- und klimapolitischen Ziele des Bundes bei. Der Bund erwartet, dass ihr Marktanteil in den kommenden Jahren weiter ansteigen wird. Um diese Entwicklung zu fördern, haben Bundesrat und Parlament die Rahmenbedingungen zur Erstellung eines leistungsstarken Netzes von Ladestationen entlang der Nationalstrassen geschaffen: Seit Anfang Jahr ist es rechtlich möglich, auf Autobahnrastplätzen elektrische Energie als Antriebsmittel anzubieten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zuständig für die Erteilung der entsprechenden Bewilligungen ist das Bundesamt für Strassen (ASTRA). Aufgrund der grossen Nachfrage hat das ASTRA im März dieses Jahres für potenzielle Interessenten eine Informationsveranstaltung durchgeführt. Ab heute Dienstag, 11. September 2018, läuft nun das offizielle Bewerbungsverfahren.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Fünf Pakete mit je 20 Rastplätzen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Bewilligungen, welche das ASTRA vergibt, sollen 30 Jahre lang gültig sein. Um die Anzahl Bewilligungsnehmer überschaubar zu halten und ein flächendeckendes Netz zu gewährleisten, werden die Bewilligungen nicht einzeln pro Rastplatz, sondern in fünf Paketen mit jeweils 20 Rastplätzen vergeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kosten für die Bereitstellung einer ausreichenden Stromleistung vor Ort werden vom ASTRA vorfinanziert. Pro Rastplatz ist mit einem durchschnittlichen Aufwand von rund einer halben Million Franken zu rechnen. Diese Investitionskosten werden den Betreibern über ein Entgelt verrechnet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fünf Rastplätze pro Paket müssen vom jeweiligen Betreiber innerhalb eines Jahres ab Vergabeentscheid mit einer Ladestation ausgerüstet werden, die Fristen für den Bau der Stromanschlüsse nicht mit eingerechnet. Das ASTRA geht davon aus, dass die ersten Ladestationen frühestens Ende 2019 eröffnet werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Frist für die Einreichung der Unterlagen dauert bis zum 11. Dezember 2018&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst ASTRA 058 464 14 91</contact>
      <link id="181093">
        <title>Unterlagen und Teilnahmebedingungen für das Bewerbungsverfahren</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/de/home/themen/elektromobilitaet/schnellladestationen-rastplaetze.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="181094">
        <title>Medienmitteilung zum Informationsanlass vom 23. März 2018</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/anzeige-meldungen.msg-id-70207.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Stations de recharge rapide sur les aires de repos des autoroutes : l’OFROU lance un appel à candidatures</title>
      <lead>Les investisseurs privés et les sociétés d’exploitation peuvent se porter candidats dès maintenant pour la construction et l’exploitation de stations de recharge rapide sur les aires de repos du réseau des routes nationales. Les documents correspondants sont disponibles dès aujourd’hui sur le site Internet de l’OFROU. Les acteurs intéressés ont jusqu’au 11 décembre pour déposer leurs offres.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les véhicules électriques contribuent à la réalisation des objectifs de la Confédération en matière de politique énergétique et climatique. La Confédération s’attend à ce que leur part de marché continue de croître dans les prochaines années. Afin d’encourager cet essor, le Conseil fédéral et le Parlement ont créé le cadre nécessaire à la mise en place d’un réseau performant de stations de recharge le long des routes nationales : en effet, depuis le début de l’année, la législation permet de proposer de l’énergie électrique comme moyen de propulsion sur les aires de repos des autoroutes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Office fédéral des routes (OFROU) est chargé de délivrer les autorisations ad hoc. Compte tenu de la forte demande, l’OFROU a organisé en mars de cette année une réunion d’information destinée aux éventuels intéressés. L’appel à candidatures officiel court à partir d’aujourd’hui.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Cinq lots comprenant chacun vingt aires de repos&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les autorisations délivrées par l’OFROU seront valables pendant 30 ans. Pour que le nombre de bénéficiaires demeure raisonnable et afin de garantir un réseau couvrant l’ensemble du territoire, les autorisations ne seront pas octroyées pour chaque aire de repos, mais sous forme de cinq lots comprenant chacun vingt aires de repos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les frais liés à la fourniture d’une puissance électrique suffisante sur place seront préfinancés par l’OFROU. En moyenne, les charges devraient avoisiner le demi-million de francs par aire de repos. Ces coûts d’investissement seront remboursés par une indemnité que verseront les exploitants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour chaque lot, les différents exploitants devront équiper cinq aires de repos d’une station de recharge dans l’année suivant la décision d’adjudication, ce délai ne tenant pas compte du temps nécessaire à la mise en place des raccordements électriques. L’OFROU part du principe que les premières stations de recharge pourront être inaugurées au plus tôt fin 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les dossiers peuvent être déposés jusqu’au 11 décembre 2018.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’OFROU, tél. : 058 464 14 91</contact>
      <link id="181095">
        <title>Documents et conditions de participation</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/fr/home/themes/mobilite-electrique/appel-a-candidatures-pour-les-aires-de-repos%20.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="181096">
        <title>Communiqué de presse concernant la réunion d’information du 23 mars 2018</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/fr/home/documentation/communiques-de-presse/anzeige-meldungen.msg-id-70207.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-09-12 12:19" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Parte la fase di candidatura per le stazioni di ricarica presso le aree di sosta autostradali</title>
      <lead>Società e investitori del settore privato possono ora candidarsi a realizzare e gestire stazioni di ricarica per veicoli elettrici presso le aree di sosta presenti lungo la rete delle strade nazionali. La relativa documentazione è disponibile da oggi sul sito Internet dell’USTRA. Termine di presentazione delle offerte è il giorno 11 dicembre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’auto elettrica, che nei prossimi anni vedrà probabilmente aumentare ancora la propria quota del parco circolante, contribuisce al raggiungimento degli obiettivi di politica energetica e climatica della Confederazione. Per sostenere tale evoluzione, Consiglio federale e Parlamento hanno creato le condizioni utili per realizzare un’efficiente rete di stazioni di ricarica lungo le strade nazionali: da inizio anno infatti la legge consente che le aree di sosta autostradali vengano dotate di impianti di rifornimento per veicoli alimentati a energia elettrica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La competenza per il rilascio delle relative autorizzazioni spetta all'Ufficio federale delle strade (USTRA) che, dato l’elevato interesse riscontrato, a marzo di quest’anno ha organizzato una rassegna informativa per i potenziali candidati. A partire da oggi 11 settembre è ufficialmente aperta la fase di candidatura.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Cinque pacchetti da 20 aree di sosta ciascuno&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le concessioni dell’USTRA dovrebbero essere di durata trentennale. Per evitare un’eccessiva frammentazione e garantire la copertura globale del territorio, le assegnazioni non avverranno per singola area di sosta bensì saranno ripartite in cinque pacchetti, costituiti da 20 aree di sosta ciascuno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I costi per l’allestimento di una potenza energetica adeguata sul posto saranno prefinanziati dall’USTRA. Per ciascuna area di sosta si calcola un onere medio di circa mezzo milione di franchi. Tali costi di investimento saranno addebitati ai gestori sotto forma di canone.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I gestori dovranno attrezzare con stazione di ricarica cinque aree di sosta per pacchetto entro un anno, tempi di realizzazione degli allacciamenti elettrici esclusi. L’USTRA ritiene che i primi impianti saranno operativi da fine 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il termine per la presentazione delle candidature è il giorno 11 dicembre 2018.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa USTRA 058 464 14 91</contact>
      <link id="181097">
        <title>Documentazione e condizioni di partecipazione alla gara</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/it/home/temi/mobilita-elettrica/procedura.di-candidatura-per-le-aree-di-sosta.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="181098">
        <title>Comunicato stampa sull’evento informativo del 23 marzo 2018</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/it/home/documentazione/comunicati-stampa/anzeige-meldungen.msg-id-70207.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1170" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
