<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1980" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-11-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Genetische Ressourcen im ausserhumanen Bereich: Mit Industrie und Landwirtschaft die nachhaltige Nutzung genetischer Ressourcen sichern</title>
      <teaser>Landwirtschaft, Forschung und Pharmaindustrie nutzen auch genetische Ressourcen von Drittländern; die Schweiz muss die Modalitäten dieser Nutzung festlegen. Mit einem nationalen Workshop in Bern initiieren die Bundesämter BUWAL und BLW heute Donnerstag die Umsetzung von Vereinbarungen, die vor kurzem auf internationaler Ebene verabschiedet worden sind. Dabei wird die Zusammenarbeit mit jenen Kreisen weiter geführt, die bereits bei der Vorbereitung der Vereinbarungen ausschlaggebend gewesen ist.</teaser>
      <lead>Landwirtschaft, Forschung und Pharmaindustrie nutzen auch genetische Ressourcen von Drittländern; die Schweiz muss die Modalitäten dieser Nutzung festlegen. Mit einem nationalen Workshop in Bern initiieren die Bundesämter BUWAL und BLW heute Donnerstag die Umsetzung von Vereinbarungen, die vor kurzem auf internationaler Ebene verabschiedet worden sind. Dabei wird die Zusammenarbeit mit jenen Kreisen weiter geführt, die bereits bei der Vorbereitung der Vereinbarungen ausschlaggebend gewesen ist.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ein Grossteil der genetischen Ressourcen – also Pflanzen, Mikroorganismen und Tiere – sind in Entwicklungsländern zu finden. Anlässlich des Erdgipfels von 1992 wurde das Recht der Staaten auf Nutzung ihrer eigenen genetischen Ressourcen anerkannt. Die betroffenen Länder verpflichten sich, dieses gemeinsame Welterbe zu schützen und interessierten Kreisen Zugang dazu zu verschaffen; im Gegenzug sollen sie von der Nutzung auch profitieren können. Diese Abmachung kommt der Landwirtschaft und dem Umweltschutz zugute. Die Staaten erhalten einen Anreiz zur Erhaltung ihrer genetischen Ressourcen. Sie wirkt sich auch auf die Entwicklung der Ursprungsländer günstig aus, die aus ihrem „genetischen Reichtum“ einen Nutzen erzielen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die in Rio verabschiedeten Bestimmungen sind kürzlich in Form zweier internationaler Instrumente konkretisiert worden, nämlich in einem internationalen Vertrag der FAO sowie in den so genannten Bonner Leitlinien zur Biodiversitätskonvention. Bei ihrer Erarbeitung und Verabschiedung spielte die Schweiz eine massgebende Rolle, insbesondere auch dank des Engagements der involvierten Kreisen bei den internationalen Verhandlungen, d.h. der Landwirtschaft, der Züchter und Saatgutproduzenten, der Nahrungsmittel- und der Pharmaindustrie sowie der Forschung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Umsetzung der erwähnten Vereinbarungen erfolgt weiterhin im Geiste dieser Zusammenarbeit. Sie wurde heute anlässlich eines nationalen Workshops unter dem Vorsitz von BUWAL-Direktor Philippe Roch und BLW-Direktor Manfred Bötsch initiiert. Vertreterinnen und Vertreter aus Landwirtschaft, Industrie, Forschung und Entwicklungszusammenarbeits-organisationen haben bekräftigt, die auf internationaler Ebene erarbeiteten Grundsätze und Zielsetzungen weiterhin zu unterstützen. Im Bereich Landwirtschaft geht es nun um die Ratifizierung des im vergangenen Oktober unterzeichneten FAO-Vertrags. Für die Umsetzung der Bonner Leitlinien gilt es zunächst, für jeden Bereich entsprechende technische Massnahmen festzulegen. Ebenfalls erörtert werden ein freiwilliger Rahmenvertrag mit den betroffenen Kreisen sowie die Entwicklung von Anreizinstrumenten wie beispielsweise ein Zertifizierungssystem.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="44444">
        <title>Bonner Leitlinien aus der Biodiversitätskonvention (in Englisch)</title>
        <uri>http://www.biodiv.org/programmes/socio-eco/benefit/bonn.asp</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="44447">
        <title>Internationale Übereinkunft der Uno-Ernährungs- und Landwirtschaftsorganisation FAO (in Englisch)</title>
        <uri>http://www.fao.org/ag/cgrfa/itpgr.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="44449">
        <title>Presseunterlagen</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/de/fachgebiete/fg_biotechnologie/information/meeting/ABS/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ressources génétiques dans le domaine non-humain: Avec l’industrie et l’agriculture, assurer l’exploitation durable des ressources génétiques</title>
      <teaser>La Suisse, qui utilise aussi les ressources génétiques de pays tiers dans l’agriculture, la recherche et l’industrie pharmaceutique, doit définir les modalités de leur exploitation. Lors d’un atelier national jeudi à Berne, l’OFEFP et l’OFAG ont lancé le coup d’envoi des travaux de mise en œuvre des dispositions adoptées récemment au niveau international. La collaboration avec les secteurs économiques concernés, qui avait déjà présidé lors de la préparation de ces accords continue.</teaser>
      <lead>La Suisse, qui utilise aussi les ressources génétiques de pays tiers dans l’agriculture, la recherche et l’industrie pharmaceutique, doit définir les modalités de leur exploitation. Lors d’un atelier national jeudi à Berne, l’OFEFP et l’OFAG ont lancé le coup d’envoi des travaux de mise en œuvre des dispositions adoptées récemment au niveau international. La collaboration avec les secteurs économiques concernés, qui avait déjà présidé lors de la préparation de ces accords continue.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aujourd’hui, la majeure partie des ressources génétiques – les plantes, les micro-organismes et les animaux – se trouvent dans les pays en développement. Lors du Sommet de la Terre de 1992, le droit des Etats à exploiter leurs propres ressources génétiques a été reconnu. Ceux-ci s’engagent à protéger ce patrimoine mondial et à les mettre à disposition des milieux intéressés. En contrepartie, ils participent aux avantages tirés de leur exploitation. Cet accord est favorable à la protection de l’environnement, puisqu’il incite les Etats à protéger leurs&amp;nbsp; ressources génétiques. Il est également favorable au développement des pays détenteurs qui peuvent tirer des bénéfices de leurs richesses génétiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les dispositions adoptées à Rio ont été concrétisées récemment dans deux instruments internationaux : le Traité international de la FAO et les lignes directives de Bonn à la Convention sur la diversité biologique. La Suisse a joué un rôle déterminant dans leur élaboration et leur adoption, en particulier grâce à l’engagement lors des négociations internationales des milieux concernés : producteurs agricoles, semenciers, industrie alimentaire, industrie pharmaceutique, recherche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en œuvre de ces accords, dont le coup d’envoi a été lancé aujourd’hui lors d’un atelier national présidé par Philippe Roch, directeur de l’OFEFP et Manfred Bötsch, directeur de l’OFAG, continue dans le même esprit de collaboration. Les représentants du secteur agricole, de l'industrie, de la recherche et les organisations d'aide au développement ont réaffirmé leur soutien aux principes et objectifs développés au niveau international. Dans le secteur agricole, il s’agit maintenant de ratifier le Traité international de la FAO, signé en octobre dernier. Pour la mise en œuvre des directives de Bonn, des mesures techniques adaptées à chaque secteur doivent être définies dans un premier temps. Un accord-cadre volontaire avec les milieux concernés et le développement d’instruments incitatifs, par exemple un système de certification, sont également à l’étude.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="44445">
        <title>Directives de Bonn de la Convention sur la diversité biologique (en anglais)</title>
        <uri>http://www.biodiv.org/programmes/socio-eco/benefit/bonn.asp</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="44446">
        <title>Dossier de presse</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/fr/fachgebiete/fg_biotechnologie/information/meeting/ABS/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="44448">
        <title>Le Traité international de l’Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture</title>
        <uri>http://www.fao.org/ag/cgrfa/itpgr.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="100" org-id="811">
        <name lang="de">Biotechnologie</name>
        <name lang="fr">Biotechnologie</name>
        <name lang="it">Biotecnologia</name>
        <name lang="en">Biotechnology</name>
      </keyword>
      <keyword id="650" org-id="811">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
