<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23166" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Adoptivkinder werden besser geschützt - Verordnungensänderungen im Hinblick auf das Inkrafttreten des Haager Adoptionsübereinkommen</title>
      <lead>Die Schweiz unterstützt die internationalen Bestrebungen für einen besseren Schutz von Adoptivkindern. Am 1. Januar 2003 treten das Haager Adoptionsübereinkommen sowie das für dessen Umsetzung notwendige Bundesgesetz und Änderungen des Zivilgesetzbuches in Kraft. Die erforderlichen Anpassungen auf Verordnungsstufe hat der Bundesrat am Freitag verabschiedet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Haager übereinkommen vom 29. Mai 1993 über den Schutz von Kindern und die Zusammenarbeit auf dem Gebiet der internationalen Adoption institutionalisiert eine enge Zusammenarbeit zwischen den Behörden der Heimat- und Aufnahmestaaten, um Adoptivkinder besser vor Missbräuchen zu schützen. Insbesondere teilen sich Herkunfts- und Aufnahmestaat die Abklärungen, ob Kind und Adoptiveltern für die Adoption geeignet sind. Zur Platzierung eines Kindes kommt es nur, wenn beide Staaten ihr Einverständnis geben. Das übereinkommen stellt auch sicher, dass in Vertragsstaaten ausgesprochene Adoptionen gegenseitig anerkannt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesgesetz zum Haager Adoptionsüber-einkommen regelt die Aufteilung der bei einer internationalen Adoption anfallenden Aufgaben zwischen der Zentralen Behörde des Bundes und den kantonalen Behörden. Ausserdem sieht es zivil- und strafrechtliche Massnahmen vor, um Adoptivkinder zu schützen sowie um Kinderhandel und andere Missbräuche zu verhindern. Diese Kindesschutz-massnahmen gelten nicht nur für Kinder aus den Vertragsstaaten, sondern bei allen internationalen Adoptionen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neue Zentralbehörde des Bundes&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die neue, im Bundesamt für Justiz angesiedelte Zentrale Behörde zur Behandlung internationaler Adoptionen&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;ist Drehscheibe für Mitteilungen und Berichte im grenzüberschreitenden Verkehr,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;berät die Zentralen Behörden der Kantone in Rechtsfragen,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;vertritt die Schweiz gegenüber ausländischen Zentralen Behörden,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;erlässt Weisungen über den Vollzug des Haager Adoptionsübereinkommens,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;fördert den Erfahrungsausstausch und die Koordination im Bereich der Adoption&lt;/li&gt; &lt;li&gt;und übt die Aufsicht über die Adoptionsvermittlungsstellen aus.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zusammenarbeit mit den Kantonen geregelt ...&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Letztere Aufgabe erfordert einige Anpassungen der Verordnung über die Adoptionsvermittlung. Da es sich um eine neue Kompetenz des Bundes handelt, muss namentlich die Zusammenarbeit der Zentralen Behörde mit den Kantonen geregelt werden. Neu können Personen, die ohne Bewilligung als Vermittler tätig sind, mit einer Busse bis zu 5000 Franken bestraft werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;... und Gebühren festgelegt&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Gewisse Dienstleistungen der Zentralbehörde sind gebührenpflichtig. , insbesondere die überprüfung und Weiterleitung von Berichten und Entscheiden der zuständigen Behörden im Herkunfts- und Aufnahmestaat des Adoptivkindes. In einer Verordnung setzt der Bundesrat die Gebühren fest, welche die Adoptiveltern der Zentralbehörde entrichten müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich werden in der Pflegekinderverordnung die Bestimmungen über die Adoption in einem eigenen Abschnitt zusammengefasst und ergänzt, was sich auch im neuen Titel "Verordnung über die Aufnahme von Kindern zur Pflege und zur Adoption" widerspiegelt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mieux protéger les enfants adoptés - Modifications d'ordonnances en prévision de l'entrée en vigueur de la Convention de La Haye en matière d'adoption internationale</title>
      <lead>La Suisse s'associe aux efforts entrepris sur le plan international en vue d'assurer une meilleure protection des enfants adoptés. Le 1er janvier 2003 marquera l'entrée en vigueur de la Convention de La Haye en matière d'adoption internationale ainsi que de la loi fédérale et des modifications du code civil, nécessaires à la mise en ouvre de cette convention. Ce vendredi, le Conseil fédéral a en outre adopté diverses modifications d'ordonnances exigées par cette mise en ouvre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Convention de La Haye du 29 mai 1993 sur la protection des enfants et la coopération en matière d'adoption internationale institutionnalise une étroite collaboration entre les autorités de l'Etat d'origine et celles de l'Etat d'accueil dans le but de mieux protéger les enfants adoptés contre les abus. En particulier, elle oblige l'Etat d'origine et l'Etat d'accueil à s'échanger des rapports établissant dans chaque cas que l'enfant est adoptable et que les parents candidats à l'adoption sont aptes à accueillir l'enfant. Elle exige l'accord des deux Etats pour qu'un enfant puisse être placé chez des parents adoptifs. La Convention garantit, en outre, que toute adoption prononcée dans un Etat contractant soit reconnue de plein droit dans les autres Etats contractants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi fédérale portant exécution de la Convention de la Haye règle, quant à elle, la répartition entre l'autorité centrale fédérale et les autorités centrales cantonales des tâches découlant d'une adoption internationale. Elle instaure par ailleurs des mesures de droit civil et de droit pénal qui visent à protéger les enfants adoptés ainsi qu'à les prémunir de la traite d'enfants et d'autres formes d'abus. Ces mesures valent non seulement pour les enfants ressortissants d'Etats contractants, mais encore dans tous les cas d'adoption internationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nouvelle autorité centrale fédérale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La nouvelle autorité centrale en matière d'adoption internationale, dont la fonction est assumée par l'Office fédéral de la justice, a les attributions suivantes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;recevoir et transmettre les communications et les rapports concernant les adoptions internationales;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;conseiller les autorités centrales cantonales dans le domaine juridique;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;représenter la Suisse auprès d'autorités centrales étrangères;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;émettre des directives générales concernant la mise en oeuvre de la Convention de La Haye;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;promouvoir l'échange d'expériences et la coordination en matière d'adoption entre tous les acteurs;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;enfin, exercer la surveillance des intermédiaires en vue d'adoption.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Régler la collaboration avec les cantons...&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'exercice de cette surveillance exige quelques modifications de l'ordonnance sur l'activité d'intermédiaire en vue de l'adoption. Comme il s'agit là d'une nouvelle attribution de la Confédération, il importe que celle-ci règle la collaboration de l'autorité centrale fédérale avec les cantons. Au chapitre des sanctions, l'ordonnance susmentionnée comporte une nouvelle disposition permettant d'infliger une amende de 5000 francs au maximum à toute personne exerçant l'activité d'intermédiaire sans autorisation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;... et fixer les émoluments&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Certaines prestations de l'autorité centrale sont soumises à émolument. Il s'agit, notamment, du contrôle et de la transmission de rapports et de décisions émanant des autorités compétentes de l'Etat d'origine et de l'Etat d'accueil des enfants adoptés. Le Conseil fédéral a arrêté une ordonnance qui fixe le montant des émoluments dont les parents adoptifs doivent s'acquitter auprès de l'autorité centrale.&lt;br /&gt; Enfin, l'ordonnance réglant le placement d'enfants comportera dorénavant un chapitre distinct regroupant et complétant toutes les dispositions concernant l'adoption, innovation que traduit bien le nouveau titre d'"ordonnance réglant le placement d'enfants à des fins d'entretien et en vue d'adoption".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Migliore protezione per i figli adottivi - Modifiche a livello di ordinanza in vista dell'entrata in vigore della Convenzione dell'Aia sull'adozione</title>
      <lead>La Svizzera appoggia gli sforzi internazionali volti a una migliore protezione dei figli adottivi. Il 1° gennaio 2003 entreranno in vigore la Convenzione dell'Aia sull'adozione nonché la legge federale necessaria alla sua applicazione e le modifiche del Codice civile. Venerdì, il Consiglio federale ha approvato i necessari adeguamenti a livello di ordinanza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Convenzione dell'Aia del 29 maggio 1993 sulla protezione dei minori e sulla cooperazione in materia di adozione internazionale istituzionalizza una stretta cooperazione tra le autorità dello Stato di origine e di quello di accoglienza per meglio proteggere dagli abusi i figli adottivi. In particolare, lo Stato di origine e quello di accoglienza collaborano nell'ambito della raccolta delle informazioni relative all'idoneità all'adozione del fanciullo e dei genitori adottivi. Si arriva al collocamento di un fanciullo soltanto se entrambi gli Stati vi hanno acconsentito. La Convenzione garantisce anche il riconoscimento reciproco delle adozioni pronunciate negli Stati contraenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La legge federale relativa alla Convenzione dell'Aia sull'adozione disciplina la ripartizione dei compiti che si presentano all'autorità centrale della Confederazione e alle autorità cantonali in caso di adozione internazionale. Inoltre, prevede provvedimenti di diritto civile e penale per proteggere i figli adottivi e per impedire la tratta di fanciulli e altri abusi. Tali provvedimenti non sono validi soltanto per i fanciulli provenienti da Stati contraenti, bensì in tutte le adozioni internazionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La nuova autorità centrale della Confederazione&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La nuova autorità centrale per il trattamento delle adozioni internazionali, insediata nell'Ufficio federale di giustizia,&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;è la piattaforma per le comunicazioni e i rapporti nel traffico transfrontaliero;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;fornisce consulenza giuridica alle autorità centrali dei Cantoni;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;rappresenta la Svizzera dinanzi alle autorità centrali estere;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;emana istruzioni sull'esecuzione della Convenzione dell'Aia sull'adozione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;promuove lo scambio di esperienze e il coordinamento nell'ambito dell'adozione; ed&lt;/li&gt; &lt;li&gt;esercita la vigilanza sugli uffici di collocamento in vista d'adozione.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disciplinata la collaborazione con i Cantoni ...&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'ultimo compito richiede alcuni adeguamenti dell'ordinanza sul collocamento in vista d'adozione. Dato che si tratta di una nuova competenza della Confederazione, si deve disciplinare segnatamente la collaborazione dell'autorità centrale con i Cantoni. Come novità, le persone attive in qualità di collocatori senza autorizzazione possono essere punite con una multa fino a 5000 franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;... e fissati gli emolumenti&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Determinati servizi dell'autorità centrale sono soggetti a emolumenti, in particolare l'esame e la trasmissione di rapporti e decisioni delle competenti autorità nello Stato di origine e di accoglienza del figlio adottivo. In un'ordinanza, il Consiglio federale stabilisce gli emolumenti che i genitori adottivi devono versare all'autorità centrale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, in una sezione dell'ordinanza sull'affiliazione sono riassunte e completate le disposizioni relative all'adozione, il che si rispecchia anche nel nuovo titolo "ordinanza sull'accoglimento di minori a scopo di affiliazione e di adozione".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
