<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19966" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-11-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat macht sich für die Volksrechte stark</title>
      <lead>Der Bundesrat setzt sich mit Nachdruck für die Volksrechte ein. Wie bereits im Vorfeld der eidgenössischen Volksabstimmung vom 12. März 2000 über die Initiative "für Beschleunigung der direkten Demokratie" versprochen, möchte er Volksbegehren zügiger zur Abstimmung bringen. Deswegen wendet er sich gegen gewisse Tendenzen im Parlament, bei Volksinitiativen die Behandlungsfrist zu verlängern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Laut Bundesgesetz über die politischen Rechte (BPR) müssen die Behörden eidgenössische Volksinitiativen innert 39 Monaten Volk und Ständen samt ihrer Stellungnahme zur Abstimmung vorlegen. Falls sie einen Gegenentwurf unterbreiten, muss der Urnengang binnen 51 Monaten nach Einreichung der Initiative stattfinden. Wenn aber ein (naturgemäss detaillierteres) Bundesgesetz als indirekter Gegenentwurf zur Volksinitiative ausgearbeitet wird, kann das Parlament nach Art. 74 Abs. 2 BPR die Volksabstimmung ausnahmsweise aufschieben, damit das Gesetz fertig beraten werden kann und Volk und Stände danach in voller Kenntnis der verschiedenen Lösungen entscheiden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat tritt Versuchen entgegen, diese Ausnahmebestimmung über Gebühr anzuwenden und damit Abstimmungen über Volksinitiativen zu verzögern. Damit würden die Behörden ihre Glaubwürdigkeit gefährden. Der Bundesrat möchte deshalb, dass ihn die Eidgenössischen Räte inskünftig zur Stellungnahme einladen, bevor sie solche ausserordentliche Verlängerungsentscheide treffen. Zudem müssten diese unbedingt die Ausnahme bleiben. Und schliesslich sollten die Eidgenössischen Räte, wenn sie von der Ausnahme Gebrauch machen, das Ausmass der zeitlichen Verzögerung bekanntgeben, damit Volk und Stände wissen, woran sie sind.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral s’engage pour les droits populaires</title>
      <lead>Le Conseil fédéral s’engage résolument en faveur des droits populaires. Fidèle à la promesse faite à la veille de la votation du 12 mars 2000 concernant l'initiative «pour une démocratie directe plus rapide », il entend soumettre plus vite au vote les initiatives populaires. Il s’oppose donc à la tendance à prolonger le délai de traitement des initiatives qui se dessine au Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon la loi fédérale sur les droits politiques (LDP), les autorités doivent faire connaître leur position et soumettre les initiatives populaires fédérales au vote du peuple et des cantons dans un délai de 39 mois. Si elles opposent un contre-projet à une initiative, la votation doit avoir lieu dans un délai de 51 mois à compter du dépôt de l’initiative. Lorsqu’une loi fédérale, complexe par nature, est opposée à une initiative comme contre-projet indirect, l’art. 74, al. 2, LDP prévoit que l’Assemblée fédérale peut exceptionnellement prolonger le délai dans lequel la votation doit avoir lieu, afin que les Chambres puissent examiner attentivement cet acte législatif et que le peuple et les cantons puissent ensuite décider en toute connaissance de cause.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral s’oppose aux tentatives de faire de cette exception la règle, car elles retardent les votations sur les initiatives populaires et nuisent à la crédibilité des autorités. Il souhaite donc que l’Assemblée fédérale l’invite dorénavant à donner son avis avant de décider de prolonger le délai de traitement. Toute prolongation doit rester l’exception et lorsqu’elles en font usage, il serait bon que les Chambres fassent connaître leur calendrier, afin que le peuple et les cantons sachent à quoi s’en tenir.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Impegno del Consiglio federale a favore dei diritti popolari</title>
      <lead>Il Consiglio federale si impegna con determinazione a favore dei diritti popolari. Come già affermato prima della votazione popolare federale del 12 marzo 2000 sull’iniziativa "per accelerare la democrazia diretta", desidera porre più celermente in votazione le iniziative popolari. Si oppone pertanto a una certa tendenza del Parlamento di prorogare il termine di trattazione di tali iniziative.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo la legge federale sui diritti politici (LDP), le autorità devono sottoporre le iniziative popolari federali alla votazione del Popolo e dei Cantoni entro 39 mesi. Qualora intendano contrapporre un controprogetto, la votazione deve svolgersi entro 51 mesi dalla presentazione dell’iniziativa. Se è tuttavia elaborato, quale controprogetto indiretto all’iniziativa, un disegno di legge federale (per sua natura più dettagliato delle disposizioni costituzionali), l’articolo 74 capoverso 2 LDP consente eccezionalmente al Parlamento di rinviare la votazione popolare affinché si possa terminare la trattazione della legge e il Popolo e i Cantoni possano decidere con piena cognizione di causa sulle diverse soluzioni proposte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale si oppone ai tentativi di utilizzare questa disposizione derogatoria oltre il necessario e di ritardare le votazioni concernenti le iniziative popolari. In tal modo le autorità comprometterebbero la loro credibilità. Il Consiglio federale desidera pertanto che in futuro le Camere lo consultino prima di decidere simili proroghe straordinarie. Inoltre tali proroghe dovrebbero in ogni caso rimanere un’eccezione. Infine, le Camere federali dovrebbero rendere nota l’entità del ritardo affinché Popolo e Cantoni ne siano informati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
