<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1844" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flughafen Zürich: keine Schwierigkeiten am Wochenende</title>
      <teaser>Die Wochenendregelung aus dem Staatsvertrag zeitigte über das vergangene Wochenende am Flughafen Zürich erneut keine negativen Konsequenzen. Am Samstag machten ungenügende Sichtverhältnisse Anflüge von Norden her erforderlich, am Sonntag landeten die Flugzeuge dann mehrheitlich von Osten her.</teaser>
      <lead>Die Wochenendregelung aus dem Staatsvertrag zeitigte über das vergangene Wochenende am Flughafen Zürich erneut keine negativen Konsequenzen. Am Samstag machten ungenügende Sichtverhältnisse Anflüge von Norden her erforderlich, am Sonntag landeten die Flugzeuge dann mehrheitlich von Osten her.</lead>
      <text link="no">Am 27. Oktober ist am Flughafen Zürich die 2. vorgezogene Massnahme aus dem Luftverkehrs-Staatsvertrag mit Deutschland in Kraft getreten. Diese Regelung enthält ein Flugverbot über Süddeutschland an Wochenenden und lokalen Feiertagen von 06.00 bis 09.00 Uhr und von 20.00 bis 22.00 Uhr. Seit Oktober 2001 in Kraft ist als 1. vorgezogene Massnahme die Nachtflugregelung, welche Anflüge über süddeutschem Gebiet zwischen 22.00 und 06.00 Uhr untersagt. &lt;p&gt;Am Samstag liess schlechte Sicht sowohl am Morgen wie am Abend nur Anflüge auf die mit Instrumentenlandesystemen ausgerüsteten Nordpisten zu. Ungünstige Wetterbedingungen sind ein im Staatsvertrag festgeschriebener Grund, um Ausnahmen von der Anflugsperre über süddeutschem Gebiet in Anspruch zu nehmen und die Landungen von Norden her durchzuführen. Am Sonntag erfolgte die Mehrheit der Anflüge von Osten her über Schweizer Gebiet. Bis um halb neun Uhr konnten lediglich drei Maschinen aufgrund ihrer Grösse beziehungsweise ihres Gewichtes nicht von Osten her landen und mussten die Ausnahmeregelung beanspruchen. Weil vor 09.00 Uhr die Ankunft eines weiteren Grossraumflugzeuges bevorstand, welches nicht in der Lage war, die Ost-West-Piste zu benutzen, wurde um 08.35 Uhr aus Sicherheitsgründen nicht mehr auf Ostbetrieb umgestellt. Am Abend konnten während der Sperrzeit sämtliche Anflüge von Osten her abgewickelt werden. Über das gesamte Wochenende hinweg betrug der Anteil der Landungen auf die Ost-Westpiste während der Sperrzeit 42 Prozent. Nennenswerte Verspätungen aufgrund der Wochenendregelung waren keine zu verzeichnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAZL begleitet die Wochenendregelung mit einem speziellen Monitoring und wird die Öffentlichkeit regelmässig über die Ergebnisse orientieren.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="770" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="fr">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="it">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="en">Luftfahrt: Betrieb</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
