<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32949" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-05-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Muslim-Dialog ohne Islamischer Zentralrat Schweiz IZRS</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf will unter Federführung des Bundesamts für Migration BFM den Dialog mit der muslimischen Bevölkerung intensivieren und vertiefen. Vom Dialog ausgeschlossen bleibt der Islamische Zentralrat Schweiz IZRS. Dies teilte der Direktor des BFM den Verantwortlichen des IZRS heute anlässlich eines Gesprächs mit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die überwiegende Mehrheit der rund 350'000 in der Schweiz lebenden Musliminnen und Muslime ist gut integriert oder bemüht sich um die Integration. Mit diesen Musliminnen und Muslimen soll der Dialog geführt werden. Von diesem Dialog ausgeschlossen bleibt dagegen der Islamische Zentralrat Schweiz IZRS.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Vormittag hat BFM-Direktor Alard du Bois-Reymond eine Delegation des IZRS empfangen. Anlass für den Empfang war der gesetzliche Auftrag, die Integration und das friedliche Zusammenleben der verschiedenen Bevölkerungsgruppen zu fördern. Der Direktor des BFM hielt gegenüber dem IZRS fest, dass die schweizerische Rechtsordnung für alle in der Schweiz lebenden Menschen gilt. Der IZRS wurde in diesem Zusammenhang aufgefordert, sich explizit von der Steinigung von Frauen zu distanzieren. Ferner stellte Alard du Bois-Reymond klar, dass bestimmte Werte wie etwa die Gleichberechtigung von Mann und Frau nicht verhandelbar seien. Auch die Einführung eines Fatwa-Rats komme nicht in Frage. Es gelte die Bildung von Parallelgesellschaften zu verhindern. „Unter den gegebenen Voraussetzungen sei eine Partizipation des IZRS am Muslim-Dialog undenkbar", so der BFM-Direktor.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alard du Bois-Reymond, Bundesamt für Migration, Zeitfenster, 4.05.2010, 14 – 17h, +41 31 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Dialogue avec la population musulmane sans le concours du Conseil central islamique suisse</title>
      <lead>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf souhaite intensifier et approfondir le dialogue avec la population musulmane sous l’égide de l’Office fédéral des migrations (ODM). Le directeur de l’ODM s’est entretenu aujourd’hui avec des responsables du Conseil central islamique suisse (CCIS) et leur a annoncé que le CCIS demeurerait exclu de ce dialogue.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La grande majorité des quelque 350&amp;nbsp;000 musulmans qui vivent en Suisse est bien intégrée ou s'efforce d'y parvenir. Si le dialogue doit être engagé avec ces personnes, il ne doit pas inclure le CCIS.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Monsieur Alard du Bois-Reymond, directeur de l'ODM, a rencontré ce matin une délégation du CCIS. Cette rencontre était organisée dans le cadre du mandat légal pour l'encouragement de l'intégration et de la coexistence pacifique des différents groupes de populations. Le directeur de l'office a rappelé au CCIS que l'ordre juridique suisse s'applique à toutes les personnes qui vivent dans notre pays. Le CCIS a donc été invité à se distancier explicitement de la lapidation des femmes. Par ailleurs, le directeur de l'ODM a expliqué qu'il n'est pas possible de négocier sur certaines valeurs comme l'égalité entre hommes et femmes. Il est également hors de question d'introduire un conseil de la fatwa. Il importe effectivement d'éviter l'émergence de sociétés parallèles. Monsieur Alard du Bois-Reymond a indiqué qu'&amp;nbsp;«&amp;nbsp;une participation du CCIS au dialogue avec la population musulmane est impensable dans les conditions&amp;nbsp;actuelles ».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alard du Bois-Reymond, Office fédéral des migrations, plage horaire, le 4 mai 2010, entre 14 et 17 heures, tél. : +41 31 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Dialogo con la popolazione musulmana senza il Consiglio Centrale Islamico della Svizzera IZRS</title>
      <lead>La consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf intende intensificare e approfondire, sotto l'egida dell'Ufficio federale della migrazione UFM, il dialogo con la popolazione musulmana. Il Consiglio Centrale Islamico della Svizzera IZRS è escluso da tale dialogo. È quanto comunicato in data odierna dal direttore dell'UFM durante un colloquio con i responsabili dell'IZRS.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La stragrande maggioranza dei circa 350&amp;nbsp;000 Musulmani residenti in Svizzera sono ben integrati o intenti a divenirlo. È con queste persone che va curato il dialogo con la popolazione musulmana. Il Consiglio Centrale Islamico della Svizzera IZRS resta invece escluso da tale dialogo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Stamane il direttore dell'Ufficio federale della migrazione UFM, Alard du Bois-Reymond, ha invitato a colloquio una delegazione dell'IZRS. L'iniziativa s'iscriveva nel mandato legale dell'UFM di promuovere l'integrazione e la coabitazione pacifica dei diversi gruppi di popolazione. Il direttore dell'UFM ha significato all'IZRS che l'ordinamento giuridico svizzero vale per chiunque viva in Svizzera. In tale contesto ha invitato l'IZRS a distanziarsi esplicitamente dalla lapidazione delle donne. Alard du Bois-Reymond ha poi asserito che determinati valori quali ad esempio la parità donna-uomo non sono negoziabili e che l'introduzione di un Consiglio della Fatwa è esclusa. Ha altresì evidenziato la necessità di evitare l'insorgere di società parallele. «Alle condizioni attuali è impensabile che l'IZRS partecipi al dialogo intrattenuto con la popolazione musulmana», ha detto il direttore dell'UFM.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alard du Bois-Reymond, Ufficio federale della migrazione, fascia oraria: 04.05.2010, ore 14.00 – 17.00, +41 31 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
