<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33159" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Sicherheit für die internationalen Organisationen in der Schweiz</title>
      <lead>Der Bundesrat will den Aussenschutz der internationalen Organisationen mit Sitz in der Schweiz erhöhen. Dafür ist ein Betrag von 10 Millionen Franken erforderlich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten EDA beauftragt, dem Parlament einen Verpflichtungskredit in der Höhe von 10&amp;nbsp;Millionen Franken für die Verstärkung des Aussenschutzes der internationalen Organisationen mit Sitz in der Schweiz sowie für den Unterhalt der bestehenden baulichen Sicherheitsmassnahmen zu beantragen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach den Anschlägen in Bagdad 2003 und Algier 2007, die von Anschlägen in Madrid (2004) und London (2005) gefolgt waren, beschlossen die Organisation der Vereinten Nationen (UNO) und verschiedene weitere internationale Organisationen mit Sitz in der Schweiz, den Aussenschutz ihrer Gebäude zu verstärken und die Kontrollen bei den Zufahrten zu verschärfen. Sie baten den Gaststaat (Bund und Kanton Genf) um Unterstützung bei der Finanzierung ihres Sicherheitskonzepts. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss internationaler Praxis ist der Gaststaat für den Aussenschutz der Gebäude der internationalen Organisationen auf seinem Hoheitsgebiet (einschliesslich Umzäunung) verantwortlich. Angesichts der starken Konkurrenz unter den Gaststaaten geht es aber auch darum, den guten Ruf der Schweiz in Sicherheitsbelangen zu wahren. Ohne angemessene Präventionsmassnahmen besteht das Risiko, dass sich die an sich guten Sicherheitsbedingungen für internationale Organisationen in der Schweiz längerfristig verschlechtern und nicht mehr den internationalen Ansprüchen genügen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weitere Informationen:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Information EDA, Tel. +41 31 322 31 53&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plus de protection pour les organisations internationales sises en Suisse</title>
      <lead>La Conseil fédéral veut renforcer la protection extérieures des sites des organisations internationales sises en Suisse. Le montant nécessaire pour le financement du renforcement prévu s’élève à 10 millions de francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a autorisé le Département fédéral des affaires étrangères DFAE à requérir du Parlement un crédit d’engagement de 10 millions de francs destiné à financer le renforcement de la protection extérieure des sites des organisations internationales sises en Suisse ainsi que l’entretien des installations de sécurité extérieures existantes.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A la suite des attentats de Bagdad en 2003 et d’Alger en 2007, suivis des attaques de Madrid (2004) et de Londres (2005), l’Organisation des Nations Unies (ONU) et certaines organisations internationales ayant leur siège en Suisse ont décidé de renforcer la sécurité extérieure de leurs immeubles ainsi que le contrôle de leurs voies d'accès. A cet effet, elles ont fait appel à l’Etat hôte (Confédération et canton de Genève) pour participer au financement de leur concept de sécurité. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon les usages internationaux, l’Etat hôte se doit d’assurer la sécurité extérieure des organisations internationales établies sur son territoire, clôtures comprises. Il s’agit aussi de préserver la bonne réputation de la Suisse en matière de sécurité, surtout dans un contexte de forte concurrence entre Etats hôtes. Les conditions favorables que connaît la Suisse en matière de sécurité peuvent être fragilisées sans des mesures de prévention adaptées au degré de la menace qui prévaut au plan international.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour toutes informations complémentaires :&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Information DFAE, tél. +41 31 322 31 53&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Maggiore protezione per le organizzazioni internazionali con sede in Svizzera</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende potenziare la protezione esterna dei siti delle organizzazioni internazionali con sede in Svizzera. La cifra necessaria a finanziare il potenziamento in programma ammonta a 10 milioni di franchi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha autorizzato il Dipartimento federale degli affari esteri DFAE a chiedere al Parlamento un credito d’impegno di 10 milioni di franchi destinato a finanziare il potenziamento della protezione esterna delle organizzazioni internazionali con sede in Svizzera, nonché la manutenzione degli impianti di sicurezza esterni già esistenti.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seguito agli attentati di Bagdad nel 2003 e di Algeri nel 2007, oltre a quelli di Madrid nel 2004 e di Londra nel 2005, l’Organizzazione delle Nazioni Unite (ONU) e altre organizzazioni internazionali con sede in Svizzera hanno deciso di potenziare la sicurezza esterna dei loro immobili e il controllo dei loro punti d’accesso. A tal fine hanno chiesto allo Stato ospite (Confederazione e Cantone di Ginevra) di partecipare al finanziamento del loro progetto.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo l’uso internazionale, lo Stato ospite deve garantire la sicurezza esterna delle organizzazioni internazionali con sede nel suo territorio, compreso il loro perimetro. È inoltre molto importante preservare la buona reputazione della Svizzera in materia di sicurezza, soprattutto in un contesto di forte concorrenza tra Stati ospiti. Le condizioni favorevoli di cui gode la Svizzera in materia di sicurezza possono essere pregiudicate se non si adottano misure di prevenzione adeguate al grado di minaccia esistente a livello internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Informazione DFAE, tel. +41 31 322 31 53&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>More protection for international organisations based in Switzerland</title>
      <lead>The Federal Council wishes to strengthen the exterior protection of sites of international organisations based in Switzerland. The sum necessary for the financing of this measure amounts to 10 million francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Federal Council has authorised the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) to apply for a credit commitment of 10 million francs to finance the strengthening of the exterior protection of the sites of international organisations based in Switzerland and the maintenance of existing exterior security installations.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Following the attacks in Baghdad in 2003, Algiers in 2007, Madrid (2004) and London Londres (2005), the United Nations and&amp;nbsp; certain international organisations based in Switzerland decided to strengthen the exterior security of their property and of access roads and paths. For this purpose they have requested financial support from the host State (the Swiss Confederation and the Canton Geneva) for the implementation of their security concept.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In accordance with international practice, the host State must ensure the exterior security of international organisations based on its territory, including walls, fences, etc. It is also important to maintain Switzerland's good reputation for security, especially in a context of strong competition between host States. Switzerland's favourable&amp;nbsp; security record could be undermined if preventive measures commensurate with the international threat were not taken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Further information:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Information FDFA, +41 31 322 31 53&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-05-19 11:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
