<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32953" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2010-05-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationale Klimapolitik: Leuenberger signalisiert Bereitschaft für Ministerkonferenz in der Schweiz</title>
      <teaser>Die Schweiz könnte im Juli 2010 ein informelles Ministertreffen organisieren, um mit Blick auf die nächste UNO-Weltklimakonferenz in Cancun die internationalen Klimaverhandlungen voranzutreiben. Bundesrat Moritz Leuenberger hat anlässlich eines Klimatreffens in Bonn die Bereitschaft der Schweiz dazu signalisiert. Die deutsche Bundeskanzlerin Angela Merkel und der mexikanische Präsident Felipe Calderón hatten vom 2. bis 4. Mai 2010 in Bonn rund 45 Länder versammelt, um im Rahmen eines „Klimadialogs“ das Vertrauen nach der Klimakonferenz von Kopenhagen wieder herzustellen.</teaser>
      <lead>Die Schweiz könnte im Juli 2010 ein informelles Ministertreffen organisieren, um mit Blick auf die nächste UNO-Weltklimakonferenz in Cancun die internationalen Klimaverhandlungen voranzutreiben. Bundesrat Moritz Leuenberger hat anlässlich eines Klimatreffens in Bonn die Bereitschaft der Schweiz dazu signalisiert. Die deutsche Bundeskanzlerin Angela Merkel und der mexikanische Präsident Felipe Calderón hatten vom 2. bis 4. Mai 2010 in Bonn rund 45 Länder versammelt, um im Rahmen eines „Klimadialogs“ das Vertrauen nach der Klimakonferenz von Kopenhagen wieder herzustellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am informellen Klimadialog vom 2. bis 4. Mai 2010 in Bonn hat Bundesrat Moritz Leuenberger seinem mexikanischen Amtskollegen Juan Rafael Elvira Quesada die Bereitschaft der Schweiz signalisiert, ein ähnliches Ministertreffen auch in der Schweiz durchzuführen. Es könnte Anfang Juli in Genf stattfinden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Chef des Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK skizzierte dabei auch mögliche Themen einer solchen Konferenz: Sie wäre fokussiert auf die Finanzaspekte im Klimaschutz und die rasche Finanzhilfe für Entwicklungsländer. Diese Fragen sind zentral, um nach der Klimakonferenz von Kopenhagen das Vertrauen zwischen den armen und reichen Ländern wieder herzustellen. Eine Lösung in diesem Bereich ist entscheidend, um die internationale Klimapoltik mit Blick auf die nächste Weltklimakonferenz vom 29. November bis 11. Dezember 2010 im mexikanischen Cancun voranzubringen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das am 4. Mai 2010 zu Ende gegangene und von Deutschland und Mexiko gemeinsam organisierte Ministertreffen in Bonn hatte zwei Ziele: Erstens wollten die anwesenden Minister aus rund 45 Ländern ein Einvernehmen für die Organisation der Verhandlungen im Vorfeld der UNO-Klimakonferenz in Cancun erzielen. Zweitens wollten sie eine Standortbestimmung zu möglichen Partnerschaften in den Hauptverhandlungspunkten der internationalen Klimapolitik (Verminderung des Treibhausgasausstosses, Anpassung an den Klimawandel, Finanzierungsfragen und Technologietransfer) vornehmen. Die in Bonn anwesenden Länder waren sich einig, dass das künftige internationale Klimaregime verbindlich sein soll. Über die rechtliche Form soll hingegen erst diskutiert werden, wenn in den Hauptverhandlungspunkten eine Einigung erzielt wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Leuenberger hat in Bonn erneut die Gelegenheit genutzt, auf das Verursacherprinzip zur Finanzierung von Anpassungsmassnahmen in den Entwicklungsländern an den Klimawandel hinzuweisen. Er hat zudem die Wichtigkeit solcher informeller Treffen unterstrichen und darauf hingewiesen, dass die Weltregionen ausgeglichen berücksichtigt werden müssen und eine Übervertretung Europas vermieden werden sollte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter hat der UVEK-Vorsteher in Bonn Connie Hedegaard, die EU-Komissarin für Klimaschutz, getroffen. Leuenberger ist mit ihr übereingekommen, die Verhandlungen der Schweiz mit der EU für den Zugang der Schweiz zum Emissionshandel der EU zu beschleunigen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon, Presse- und Informationsdienst UVEK, 031 324 61 70</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-05-04 14:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Politique climatique : possible rencontre ministérielle en Suisse</title>
      <teaser>La Suisse pourrait organiser cet été une rencontre ministérielle informelle afin de faire progresser les discussions sur le climat dans l'optique de la Conférence de Cancun prévue à la fin de cette année. Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger a signalé la disponibilité de la Suisse lors de la réunion organisée conjointement par l'Allemagne et le Mexique à Bonn. La chancelière allemande Angela Merkel et le président mexicain Felipe Calderon ont accueilli quelque 45 pays lors d’un « dialogue climatique » visant à restaurer la confiance après la conférence de Copenhague.</teaser>
      <lead>La Suisse pourrait organiser cet été une rencontre ministérielle informelle afin de faire progresser les discussions sur le climat dans l'optique de la Conférence de Cancun prévue à la fin de cette année. Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger a signalé la disponibilité de la Suisse lors de la réunion organisée conjointement par l'Allemagne et le Mexique à Bonn. La chancelière allemande Angela Merkel et le président mexicain Felipe Calderon ont accueilli quelque 45 pays lors d’un « dialogue climatique » visant à restaurer la confiance après la conférence de Copenhague.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A la tête de la délégation suisse, le Chef du Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication DETEC a fait part à son homologue mexicain Juan Rafael Elvira Quesada de la disposition de la Suisse à organiser à son tour une rencontre ministérielle informelle comme celle de Bonn. Il s’agirait de focaliser sur les aspects financiers de la protection du climat et l’aide rapide aux pays en développement, un élément central pour restaurer la confiance entre pays riches et pays pauvres. Le thème des finances sera en effet décisif pour faire progresser l’ensemble du processus politique dans l’optique de la Conférence de Cancun, en fin d’année. Cette rencontre se déroulerait à Genève au début du mois de juillet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quant à l’objectif de la rencontre organisée à Bonn conjointement par l’Allemagne et le Mexique, il était double&amp;nbsp;: trouver une entente pour le travail de négociation menant vers la prochaine conférence qui aura lieu à Cancun du 29 novembre au 11 décembre 2010, et passer en revue les coopérations possibles dans les domaines qui font l’objet de négociations, à savoir la réduction des émissions, l’adaptation au changement climatique, la question du financement et celle du transfert de technologie. Les pays se sont accordés sur le fait que le futur régime climatique international devrait être contraignant. Ils discuteront de la forme juridique une fois les accords trouvés sur les thèmes en cours de négociation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger a rappelé une nouvelle fois l’opportunité d’appliquer le principe du pollueur-payeur pour financer les mesures d’adaptation aux changements climatiques, particulièrement pour les pays en développement. Il a aussi souligné l’importance d’organiser des rencontres où les différentes régions du monde sont représentées et d’éviter une surreprésentation des Etats européens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Chef du DETEC a aussi rencontré la commissaire européenne pour l’action climatique, Connie Hedegaard. Il a convenu avec elle d’accélérer les négociations de la Suisse avec l’Union européenne au sujet de l’accès par la Suisse au marché des émissions de carbone européen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon, Service de presse et d'information DETEC, 031 324 61 70</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-05-04 14:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Politica climatica: possibile incontro ministeriale in Svizzera</title>
      <teaser>La Svizzera potrebbe organizzare nel corso dell’estate un incontro ministeriale informale per far avanzare le discussioni sul clima in vista della Conferenza di Cancun prevista a fine anno. Il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha segnalato la disponibilità della Svizzera in occasione della riunione organizzata congiuntamente a Bonn dalla Germania e dal Messico. La Cancelliera tedesca Angela Merkel e il Presidente messicano Felipe Calderón hanno accolto le delegazioni di una quarantina di Paesi nell’ambito di un “dialogo sul clima” che intendeva ristabilire la fiducia dopo la Conferenza di Copenhagen.</teaser>
      <lead>La Svizzera potrebbe organizzare nel corso dell’estate un incontro ministeriale informale per far avanzare le discussioni sul clima in vista della Conferenza di Cancun prevista a fine anno. Il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha segnalato la disponibilità della Svizzera in occasione della riunione organizzata congiuntamente a Bonn dalla Germania e dal Messico. La Cancelliera tedesca Angela Merkel e il Presidente messicano Felipe Calderón hanno accolto le delegazioni di una quarantina di Paesi nell’ambito di un “dialogo sul clima” che intendeva ristabilire la fiducia dopo la Conferenza di Copenhagen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il capo del Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC), che ha guidato la delegazione svizzera, ha comunicato al suo omologo messicano Juan Rafael Elvira Quesada la disponibilità della Svizzera a organizzare a sua volta un incontro ministeriale informale simile a quello di Bonn. Si tratterebbe in particolare di focalizzare gli aspetti finanziari della protezione climatica e l’aiuto rapido ai Paesi in via di sviluppo, un elemento centrale per ristabilire la fiducia fra i Paesi ricchi e quelli poveri. Il tema finanziario sarà, in effetti, decisivo per far progredire l’intero processo politico in vista della Conferenza di Cancun prevista a fine anno. L’incontro si dovrebbe tenere a Ginevra a inizio luglio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’obiettivo dell’incontro organizzato congiuntamente a Bonn dalla Germania e dal Messico era duplice: trovare un’intesa per le attività di negoziazione preliminari alla conferenza che si terrà a Cancun dal 29 novembre all’11 dicembre 2010 e valutare le possibilità di cooperazione nei settori oggetto di trattative, ossia la riduzione delle emissioni, l’adattamento ai cambiamenti climatici, la questione del finanziamento e quella del trasferimento di tecnologia. I Paesi si sono accordati sul fatto che il futuro regime climatico internazionale deve essere vincolante e hanno deciso di discutere della forma giuridica una volta che avranno trovato un accordo sui temi oggetto di trattative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha ribadito nuovamente la possibilità di applicare il principio del “chi inquina paga” per finanziare le misure di adattamento ai cambiamenti climatici, in particolare per i Paesi in via di sviluppo. Ha inoltre sottolineato l’importanza di organizzare degli incontri ai quali partecipano le diverse regioni del mondo e di evitare una rappresentazione eccessiva dei Paesi europei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il capo del DATEC ha infine incontrato Connie Hedegaard, la Commissaria europea per l’Azione per il clima, con la quale si è accordato per un’accelerazione delle trattative fra Svizzera e Unione europea per quanto riguarda l’adesione della Svizzera al mercato europeo del carbonio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon, Servizio stampa e informazione DATEC, 031 324 61 70</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-05-04 14:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="810" org-id="811">
        <name lang="de">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="fr">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="it">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="en">Moritz Leuenberger</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
