<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33154" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat begrüsst Stärkung der parlamentarischen Oberaufsicht bei Bundesanstalten und -unternehmen</title>
      <lead>Im Bereich der Steuerung und Kontrolle der selbständigen Bundesbetriebe soll die parlamentarische Oberaufsicht gegenüber dem Bundesrat gestärkt werden. Der Bundesrat hat sich an seiner heutigen Sitzung positiv zur parlamentarischen Initiative der nationalrätlichen Finanzkommission über das "parlamentarische Instrumentarium zu den strategischen Zielen der verselbständigten Einheiten" geäussert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Corporate-Governance-Bericht vom 13. September 2006 und im Zusatzbericht vom 25. März 2009 hat der Bundesrat anhand von 37 Leitsätzen dargelegt, wie er seine verselbstständigten Einheiten steuern und kontrollieren will. Dabei hat er mit Blick auf die Gewaltenteilung bewusst offen gelassen, wie das Parlament seine Oberaufsicht wahrnehmen soll. Diese Lücke will die Finanzkommission des Nationalrats mit einer parlamentarischen Initiative schliessen. Mit Bericht vom 29. März 2010 hat sie ihre Vorlage dem Bundesrat zur Stellungnahme unterbreitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Oberaufsicht des Parlaments soll auf drei Pfeiler gestellt werden: Als Anknüpfungspunkt für die parlamentarische Oberaufsicht soll gesetzlich verankert werden, dass der Bundesrat seine verselbständigten Einheiten über strategische Ziele steuert (neuer Art. 8 Abs. 5 RVOG). Zweitens soll das Parlament beim Erlass strategischer Ziele mitwirken können, indem es dem Bundesrat Aufträge zur Festlegung oder Änderung strategischer Ziele erteilen kann (Änderung und Ergänzung Art. 28 Abs 1 und 1bis ParlG). Drittens soll die Information des Parlaments mit einer einheitlichen Berichterstattung des Bundesrats über alle verselbständigten Einheiten sicher gestellt werden (neuer Art. 148 Abs 3bis ParlG). Im weiteren werden mit kleineren Rechtsanpassungen bei RUAG, Skyguide und beim Eidg. Nuklearsicherheitsinspektorat sowie im Bereich der Finanzkontrolle Teile der bundesrätlichen Umsetzungsplanung des Corporate-Governance-Berichts realisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat stellt sich positiv zu diesen drei Kernelementen der Initiative: Die damit angestrebte Stärkung der Oberaufsicht klärt die Rolle der parlamentarischen Mitwirkung bei der Steuerung ausgelagerter Einheiten. Positiv wertet der Bundesrat auch, dass die Grenzen zwischen Oberaufsicht und strategischer Führung gewahrt bleiben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Elsener, Eidg. Finanzverwaltung, 031 322 74 03</contact>
      <attachment id="69227">
        <title>Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19111.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le renforcement de la haute surveillance du Parlement sur les entreprises et établissements fédéraux</title>
      <lead>Dans le domaine de la gestion et du contrôle des entreprises autonomes de la Confédération, la haute surveillance que le Parlement exerce sera renforcée par rapport au contrôle du Conseil fédéral. Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral s'est prononcé en faveur de l'initiative parlementaire "Instrument parlementaire concernant les buts stratégiques des unités indépendantes" déposée par la Commission des finances du Conseil national.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans son rapport sur le gouvernement d'entreprise du 13&amp;nbsp;septembre&amp;nbsp;2006 et son rapport complémentaire du 25&amp;nbsp;mars 2009, le Conseil fédéral définit 37&amp;nbsp;principes directeurs pour montrer comment il entend gérer et contrôler les entités fédérales devenues autonomes. Compte tenu de la séparation des pouvoirs, il a volontairement laissé ouverte la question liée à la façon dont le Parlement doit exercer sa haute surveillance. La Commission des finances du Conseil national souhaite combler cette lacune par le biais d'une initiative parlementaire. Par son rapport du 29&amp;nbsp;mars 2010, elle a donc soumis son projet au Conseil fédéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La haute surveillance du Parlement reposera sur trois piliers: à la base de cette surveillance, le principe selon lequel le Conseil fédéral gère les entités devenues autonomes au moyen d'objectifs stratégiques sera inscrit dans la loi (nouvel art.&amp;nbsp;8, al.&amp;nbsp;5, LOGA). En outre, le Parlement pourra participer à la définition d'objectifs stratégiques, puisqu'il pourra demander au Conseil fédéral de fixer ou modifier ces derniers (dispositions modifiant et complétant l'art.&amp;nbsp;28, al.&amp;nbsp;1 et 1bis, LParl). Enfin, l'information du Parlement sera garantie par le biais d'une standardisation des règles applicables aux rapports du Conseil fédéral sur les différentes entités devenues autonomes (nouvel art.&amp;nbsp;148, al.&amp;nbsp;3bis, LParl). Par ailleurs, la stratégie que le Conseil fédéral a définie dans le rapport sur le gouvernement d'entreprise sera en partie mise en œuvre au moyen de petites adaptations de la réglementation relative à RUAG, à Skyguide et à l'Inspection fédérale de la sécurité nucléaire, ainsi qu'au domaine du contrôle des finances.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral est favorable aux trois éléments fondamentaux de l'initiative. Le renforcement visé de la haute surveillance clarifiera le rôle du Parlement dans la gestion des entités externalisées. Le gouvernement juge également positif le maintien de la distinction faite entre la haute surveillance et la conduite stratégique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Elsener, Administration fédérale des finances, tél. 031 322 74 03</contact>
      <attachment id="69228">
        <title>Avis du Conseil fédéral (DE)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19112.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale è favorevole al potenziamento dell'alta vigilanza su istituti e imprese della Confederazione</title>
      <lead>Nell'ambito della gestione strategica e del controllo delle aziende autonome della Confederazione sarà rafforzata l'alta vigilanza parlamentare nei confronti del Consiglio federale. In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale si è espresso favorevolmente sull'iniziativa parlamentare della Commissione delle finanze del Consiglio nazionale in merito alle "Possibilità del Parlamento di influire sugli obiettivi strategici delle unità rese autonome".</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel rapporto del 13 settembre 2006 sul Governo d'impresa e nel rapporto supplementare del 25 marzo 2009 il Consiglio federale ha spiegato sulla base di 37 principi guida come intende gestire e controllare le unità rese autonome. In ossequio alla separazione dei poteri, il Consiglio federale aveva espressamente rinunciato a definire il modo con cui il Parlamento avrebbe esercitato l'alta vigilanza. La Commissione delle finanze del Consiglio nazionale intende ora colmare tale lacuna con un'iniziativa parlamentare. Con un rapporto del 29 marzo 2010 ha sottoposto al Consiglio federale il proprio progetto per parere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'alta vigilanza del Parlamento dovrebbe fondarsi su tre elementi centrali: in primo luogo sull'ancoraggio a livello di legge federale dell'obbligo del Consiglio federale di orientare strategicamente tutte le unità rese autonome mediante obiettivi strategici (nuovo art.&amp;nbsp;8 cpv.&amp;nbsp;5 LOGA); in secondo luogo sulla cooperazione del Parlamento alla definizione di obiettivi strategici impartendo al Consiglio federale il mandato di definire gli obiettivi strategici delle unità rese autonome o di modificare tali obiettivi (modifica e integrazione dell'art. 28 cpv. 1, 1bis LParl); in terzo luogo, sulla standardizzazione dei rapporti del Consiglio federale al Parlamento su tutte le unità rese autonome (nuovo art. 148 cpv. 3bis LParl).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mediante altri adeguamenti legislativi di minore entità che concernono RUAG, Skyguide, l'Ispettorato federale della sicurezza nucleare come pure il settore del controllo delle finanze verranno concretizzate parti del piano d'attuazione del rapporto sul Governo d'impresa del Consiglio federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale valuta positivamente i tre elementi centrali dell'iniziativa che definiscono il ruolo del Parlamento nell'ambito del potenziamento dell'alta vigilanza nell'orientamento delle unità decentralizzate. L'Esecutivo è altresì favorevole a mantenere immutata la delimitazione tra alta vigilanza e gestione strategica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Elsener, Amministrazione federale delle finanze, tel. 031 322 74 03</contact>
      <attachment id="69229">
        <title>Parere del Consiglio federale (DE)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19113.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="115" org-id="603">
        <name lang="de">Der Bund als Eigner von Betrieben</name>
        <name lang="fr">La Confédération en tant que propriétaire d'entreprises</name>
        <name lang="it">La Confederazione in qualità di proprietaria di aziende</name>
        <name lang="en">The Confederation as an owner of business concerns</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="22">
        <name lang="de">Parlament</name>
        <name lang="fr">Parlement</name>
        <name lang="it">Parlamento</name>
        <name lang="en">Parliament</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
