<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33065" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-05-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt Änderungen in der Sprengstoffverordnung (SprstV)</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Änderungen der Sprengstoffverordnung und die dazugehörigen Erläuterungen genehmigt. Die neue Verordnung wird damit an die europäische Richtlinie über das Inverkehrbringen pyrotechnischer Gegenstände angepasst. Sie tritt am 1. Juli 2010 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Angleichung der Sprengstoffverordnung an die europäische Richtlinie (2007/23/EG) wird das bis anhin nach Schweizer Recht erforderliche Verfahren für die Zulassung pyrotechnischer Gegenstände abgeschafft. Künftig weisen die Hersteller die Gegenstände einer Kategorie zu. Gemäss der neuen Verordnung müssen pyrotechnische Gegenstände anschliessend einer von der EU anerkannten Stelle zur Bewertung der Konformität unterbreitet werden. Einzig die Zentralstelle für Sprengstoff und Pyrotechnik beim Bundesamt für Polizei (fedpol) kann die Produkte in bestimmten Fällen einer anderen Kategorie zuteilen. Nach Ablauf der Übergangsfristen dürfen demnach nur noch pyrotechnische Gegenstände mit einer gültigen Konformitätsbescheinigung auf dem Schweizer Markt vertrieben werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter wird in der neuen Verordnung auch das Verfahren zur Kennzeichnung und Rückverfolgung von Explosivstoffen für zivile Zwecke eingeführt. Neu muss damit auf jeder Verpackungseinheit eine individuelle Identifikationsnummer angebracht und registriert werden. Auch diese Anpassung entspricht damit neu der europäischen Richtlinie (2008/43/EG).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit diesen Änderungen werden die Bestimmungen der Richtlinien 2007/23/EG und 2008/43/EG weitestgehend übernommen. Aus Gründen der öffentlichen Sicherheit bleiben indessen einige wenige Abweichungen gegenüber dem EU-Recht bestehen. Die Unterschiede erklären sich mit den unterschiedlichen Traditionen und Gepflogenheiten einzelner Staaten im Umgang mit Pyrotechnik.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Sprengstoffgesetz wurde im Zuge der Teilrevision des Bundesgesetzes über &amp;nbsp;die technischen Handelshemmnisse (THG) geändert. Die revidierte Sprengstoffverordnung tritt am 1. Juli 2010 in Kraft, also zum gleichen Zeitpunkt wie die Richtlinie 2007/23/EG. In den Übergangsbestimmungen wird dem Umstand Rechnung getragen, dass die Richtlinie 2008/43/EG Anfang April 2012 in Kraft treten wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eva Zwahlen, Mediendienst Bundesamt für Polizei, Tel. +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve la modification de l'ordonnance sur les explosifs (OExpl)</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé ce mercredi la modification de l'ordonnance sur les explosifs et le commentaire qui s'y rapporte. La nouvelle ordonnance est conforme à la directive européenne relative à la mise sur le marché d'articles pyrotechniques. L’ordonnance entrera en vigueur le 1er juillet 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'adaptation de l'OExpl à la directive européenne 2007/23/CE a pour conséquence&lt;br /&gt; la disparition de la procédure d'homologation qui s'appliquait jusqu'ici en Suisse pour les engins pyrotechniques. Dorénavant, le fabricant attribuera les engins pyrotechniques à une catégorie. Selon la nouvelle ordonnance, les engins pyrotechniques devront être ensuite présentés à un organisme d'évaluation de la conformité reconnu par l'UE. Seul l'Office central pour les explosifs et la pyrotechnie (OCEP), rattaché à l'Office fédéral de la police (fedpol), pourra modifier la classification dans des cas particuliers. A l'expiration des délais transitoires ne pourront être mis sur le marché en Suisse que des engins pyrotechniques munis d'une attestation de conformité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle ordonnance règle également les conditions relatives à l'identification et à la traçabilité des matières explosives à usage civil. Dorénavant, un numéro d'identification unique, à mentionner dans les registres, devra être apposé sur chaque unité de produit. Cette adaptation a également été faite en application de la directive européenne 2008/43/CE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à ces modifications, les directives 2007/23/CE et 2008/43/CE ont été en très grande partie reprises dans le droit suisse. Quelques divergences par rapport au droit européen demeurent pour des raisons de sécurité publique. Les différences s'expliquent par la diversité des traditions et coutumes des Etats en matière de pyrotechnie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi sur les explosifs a été modifiée dans le cadre de la révision partielle de la loi fédérale sur les entraves techniques au commerce (LETC). La modification de l'OExpl entrera en vigueur le 1er juillet 2010, soit en même temps que la directive 2007/23/CE. Il a été tenu compte dans les dispositions transitoires de l'entrée en vigueur plus tardive de la directive 2008/43/CE, à savoir début avril 2012.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eva Zwahlen, Service de presse de l'Office fédéral de la police, tél. + 41 31 323 13 10.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva la modifica dell’ordinanza sugli esplosivi (OEspl)</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha approvato la modifica dell’ordinanza sugli esplosivi insieme al relativo rapporto esplicativo. L’ordinanza è così adeguata alla direttiva europea relativa all’immissione sul mercato di articoli pirotecnici. L’ordinanza entra in vigore il 1° luglio 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'adeguamento dell'ordinanza sugli esplosivi alla direttiva 2007/23/CE comporta la soppressione della procedura d'ammissione per i pezzi pirotecnici sancita finora dal diritto svizzero. In futuro la classificazione dei pezzi pirotecnici sarà infatti eseguita direttamente dai fabbricanti. I pezzi pirotecnici dovranno successivamente essere presentati a un organismo di valutazione della conformità riconosciuto dall'UE. Soltanto l'Ufficio centrale Esplosivi e pirotecnica dell'Ufficio federale di polizia (fedpol) potrà, in determinati casi, classificare i prodotti in un'altra categoria. Alla scadenza dei termini previsti dalle disposizioni transitorie, l'immissione di pezzi pirotecnici sul mercato svizzero sarà quindi consentita soltanto se il responsabile dell'immissione sarà in grado di presentare un attestato di conformità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella revisione dell'ordinanza è stato inoltre introdotto un sistema di identificazione e tracciabilità degli esplosivi per uso civile che comporta l'obbligo di apporre un numero d'identificazione univoco su ogni unità d'imballaggio e di registrare tale numero. Anche questa modifica scaturisce dall'adeguamento a una direttiva europea (direttiva 2008/43/CE).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la revisione sono recepite in ampia misura le disposizioni delle direttive 2007/23/CE e 2008/43/EG. Per motivi legati alla sicurezza pubblica, si è deciso tuttavia di mantenere alcune disposizioni, sebbene si discostino dal diritto comunitario. Tali differenze sono dovute alle diverse abitudini e tradizioni dei singoli Stati membri in materia di pirotecnica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La legge sugli esplosivi è stata modificata in occasione della revisione parziale della legge federale sugli ostacoli tecnici al commercio (LOTC). La revisione dell'ordinanza sugli esplosivi entra in vigore il 1° luglio 2010, ovvero entro i termini previsti dalla direttiva 2007/23/CE per l'applicazione da parte degli Stati membri delle disposizioni recepite. Le disposizioni recepite della direttiva 2008/43/CE sono applicate, invece, a partire dal 5 aprile 2012, conformemente a quanto stabilito nelle disposizioni transitorie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eva Zwahlen, Servizio stampa dell’Ufficio federale di polizia, tel. + 41 31 323 13 10.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
