<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38174" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-03-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesstab ABCN stellt zurzeit keine Bedrohung für die Schweiz aufgrund der Ereignisse in Japan fest</title>
      <lead>Der erweiterte Ausschuss des Bundesstabs ABCN ist heute zu einer Lagebeurteilung aufgrund der aktuellen Ereignisse in Japan zusammengetreten. Im Fokus stehen die möglichen Auswirkungen auf die Schweiz. Er hat festgestellt, dass für die Schweiz zurzeit keine Bedrohung besteht. Der Bundesstab ABCN wird die weitere Entwicklung in Japan genau beobachten, damit allenfalls erforderliche Massnahmen in der Schweiz rasch angeordnet und umgesetzt werden können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Einladung des Direktors des Bundesamts für Bevölkerungsschutz BABS, Willi Scholl, als Vorsitzender des Bundestabs ABCN (BST ABCN) ist heute in Bern ein erweiterter Ausschuss des BST ABCN zur Beurteilung der allgemeinen Lage und der Situation in der Schweiz zusammengetreten. Der Ausschuss hat festgestellt, dass in der Schweiz zurzeit keine Bedrohung aufgrund der Ereignisse in Japan besteht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der starken internationalen Verflechtung in vielen Lebensbereichen werden laufend mögliche Auswirkungen geprüft, so zum Beispiel in Bezug auf Reisen in und aus Japan, die Betreuung von Schweizerinnen und Schweizern in Japan, die Einfuhr von Lebensmitteln bis hin zur Überwachung von Postsendungen aus Japan. Die Lageentwicklung wird durch das Eidgenössische Nuklearsicherheitsinspektorat (ENSI), die Nationalen Alarmzentrale (NAZ) im Bundesamt für Bevölkerungsschutz (BABS) und vom Eidg. Departement für Auswärtige Angelegenheiten (EDA) laufend verfolgt. Vom Bundesamt für Gesundheit (BAG) werden die erforderlichen Gesundheitsmessungen durchgeführt. Falls nötig können die zuständigen Bundesstellen im Rahmen des BST ABCN rasch zusammentreten und unverzüglich weitere Massnahmen treffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundestab ABCN ist mit der per Anfang 2011 in Kraft getretenen ABCN-Einsatzverordnung neu geschaffen worden. Diese Verordnung regelt die Organisation von Einsätzen des Bundes zur Bewältigung von Ereignissen von nationaler Tragweite, die Bevölkerung, Tiere und Umwelt durch erhöhte Radioaktivität, durch biologische oder chemische Schadenereignisse sowie durch Naturereignisse (ABCN-Ereignisse) gefährden oder beeinträchtigen. Der BST ABCN wird eingesetzt, wenn in der Schweiz in diesem Gefährdungsspektrum eine besondere oder ausserordentliche Lage besteht. Er regelt in diesem Fall auch die Koordination zwischen Bund und Kantonen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im BST ABCN sind die betroffenen Bundesämter zusammengeführt. Als Mitglieder gehören ihm die Vorsteherinnen bzw. Vorsteher der im Ereignisfall relevanten Bundesstellen sowie Vertreter der zuständigen Regierungskonferenzen an. Der Ausschuss setzt sich zusammen aus den Direktoren des Bundesamts für Bevölkerungsschutz (BABS), des Bundesamts für Gesundheit (BAG), des Bundesamts für Veterinärwesen (BVET), des Bundesamt für Energie (BFE), des Bundesamts für Umwelt (BAFU) sowie der Chef des Führungsstabes der Armee (FST A). An der heutigen Sitzung waren auch der Bundesratssprecher, der Direktor des Eidgenössischen Nuklearsicherheitsinspektorat (ENSI) sowie Vertreterinnen und Vertreter von weiteren Bundesstellen anwesend.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Chef Kommunikation BABS Tel. 031 322 55 83</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'Etat-major fédéral ABCN confirme que la Suisse n'est actuelle-ment pas menacée par les événements du Japon</title>
      <lead>Une appréciation de la situation des événements actuels au Japon a été faite aujourd’hui par le comité élargi de l'Etat-major fédéral ABCN. Il s'agit en priorité d'évaluer les répercussions possibles pour la Suisse. L'Etat-major fédéral ABCN a confirmé qu'il n'y avait actuellement aucune menace pour la Suisse. L'évolution de la situation au Japon est suivie en permanence par l'Etat-major fédéral, afin de pouvoir rapidement prendre les mesures nécessaires pour la Suisse en cas de besoin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur invitation du directeur de l'Office fédéral de la protection de la population, Willi Scholl, président de l'Etat-major fédéral ABCN (EMF ABCN), le comité élargi de l'EMF ABCN s'est réuni aujourd'hui à Berne afin d'apprécier la situation générale ainsi que celle de la Suisse. Le comité a confirmé qu'actuellement la Suisse n'est pas menacée par les événements du Japon.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Du fait de la forte interdépendance internationale dans plusieurs domaines, les possibles répercussions sont examinées au fur et à mesure, par exemple en ce qui concerne les voyages vers et depuis le Japon, l'assistance aux Suissesses et aux Suisses sur place, l'expédition de vivres et la surveillance des envois postaux depuis le Japon. L'évolution de la situation est suivie par l'Inspection fédérale de la sécurité nucléaire (IFSN), la Centrale nationale d'alarme (CENAL), rattachée à l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP), et par le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) procède à des mesures de la radioactivité afin de prévenir tout risque d’atteinte à la santé. Le cas échéant, les services fédéraux compétents peuvent se réunir dans le cadre de l'EMF ABCN pour prendre immédiatement les mesures nécessaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Etat-major fédéral ABCN a été créé début 2011 suite à l'entrée en vigueur de l'ordonnance sur les interventions ABCN. Cette ordonnance règle l’organisation des interventions de la Confédération en vue de maîtriser les événements de portée nationale qui mettent en danger ou affectent la population, la faune et l’environnement par une augmentation de la&lt;br /&gt; radioactivité, par des sinistres d’origine biologique ou chimique ou par des sinistres&lt;br /&gt; d’origine naturelle (événements ABCN). L'EMF ABCN intervient lorsqu'une situation particulière ou extraordinaire de cet éventail de dangers survient en Suisse. Dans ce cas, l'EMF ABCN réglemente la coordination entre la Confédération et les cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'EMF ABCN réunit les directeurs des offices fédéraux responsables en cas d’événement ainsi que des représentants des conférences gouvernementales des cantons. Le comité est composé des directeurs de l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP), de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP), de l'Office vétérinaire fédéral (OVF), de l'Office fédéral de l'énergie (OFEN), de l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) ainsi que du chef de l'état-major de conduite de l'armée (EM cond A). Le porte-parole du Conseil fédéral, le directeur de l'Inspection fédérale de la sécurité nucléaire (IFSN) ainsi que des représentants d'autres services fédéraux ont également participé à la séance d'aujourd'hui.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Chef de la Section communication OFPP 031 322 55 83</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lo stato maggiore federale NBCN esclude per ora un pericolo per la Svizzera derivante dagli eventi in Giappone</title>
      <lead>Oggi il comitato ampliato dello Stato maggiore federale NBCN si è riunito per valutare la situazione derivante dagli eventi in corso in Giappone. Il tema principale sono le possibili conseguenze per la Svizzera. Per il momento si esclude un pericolo per la popolazione svizzera. Lo stato maggiore federale NBCN continua a seguire attentamente l’evoluzione della situazione per essere pronto a ordinare e adottare gli eventuali provvedimenti di radioprotezione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su invito del direttore dell’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) e capo dello Stato maggiore federale NBCN (SMF NBCN), Willi Scholl, oggi il comitato dello SMF NBCN si è riunito a Berna per valutare la situazione generale e in Svizzera. Il comitato ha costatato che per il momento non sussiste alcun pericolo immediato derivante dagli eventi in corso in Giappone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Considerata l’interdipendenza internazionale di vari settori occorre valutare costantemente le possibili conseguenze, ad esempio per i viaggiatori per o dal Giappone, per l’assistenza dei cittadini svizzeri che si trovano in Giappone, per l’importazione di generi alimentari e per la sorveglianza degli invii postali provenienti dal Giappone. La situazione è monitorata dall'Ispettorato federale della sicurezza nucleare (IFSN); dalla Centrale nazionale d’allarme (CENAL) presso l’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) e dal Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE). L'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) si occupa della dosimetria. In caso di necessità gli organi federali competenti possono riunirsi rapida-mente nell’ambito dello SMF NBCN e ordinare immediatamente gli eventuali provvedimenti necessari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo stato maggiore federale NBCN è stato istituito conformemente all’Ordinanza sugli interventi NBCN entrata in vigore all’inizio del 2011. Quest’ordinanza disciplina l’organizzazione di interventi federali volti a far fronte a eventi di portata nazionale che possono costituire un pericolo o danneggiare la popolazione, gli animali e l'ambiente in seguito ad aumento della radioattività, ad incidenti biologici o chimici oppure a catastrofi naturali (eventi ABCN). Lo SMF NBCN entra in azione quando sussiste una situazione particolare o straordinaria in seguito a simili eventi e provvede al coordinamento tra Confederazione e cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo SMF NBCN riunisce tutti gli uffici federali competenti. I suoi membri sono i capi degli organi federali responsabili in caso d’evento e i rappresentanti delle conferenze governative competenti. Il comitato è composto dai direttori dell’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP), dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), dell'Ufficio federale di veterinaria (UFV), dell’Ufficio federale dell'energia (UFE), dell'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) e dal capo dello Stato maggiore di condotta dell'esercito (SMCOEs). Alla seduta odierna hanno partecipato anche il portavoce del Consiglio federale, il direttore dell'Ispettorato federale della sicurezza nucleare (IFSN) e rappresentanti di altri organi federali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger capo Comunicazione UFPP 031 322 55 83</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5200" org-id="507">
        <name lang="de">ABC-Massnahmen / Kampfstoffe</name>
        <name lang="fr">Mesures ABC / armes ABC</name>
        <name lang="it">Misure NBC / aggressivi NBC</name>
        <name lang="en">NBC Measures / Agents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="570" org-id="507">
        <name lang="de">Führungsunterstützung</name>
        <name lang="fr">Aide au commandement</name>
        <name lang="it">Aiuto alla condotta</name>
        <name lang="en">Command Support</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="507">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5510" org-id="507">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
      <keyword id="5710" org-id="507">
        <name lang="de">Aufklärung Beobachtung Lageerstellung</name>
        <name lang="fr">Reconnaissance et observation établissement de la situation</name>
        <name lang="it">Esplorazione / Osservazione / Allestimento del quadro della situazione</name>
        <name lang="en">reconnaissance observation compilation of the situation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="93">
        <name lang="de">Japan</name>
        <name lang="fr">Japon</name>
        <name lang="it">Giappone</name>
        <name lang="en">Japan</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
