<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38264" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-03-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der grosse Erfolg des Gebäudeprogramms macht Anpassungen notwendig</title>
      <teaser>Seit über einem Jahr fördert das Gebäudeprogramm energieeffiziente Sanierungen und erneuerbare Energien. Und dies sehr erfolgreich: Die bis Ende 2010 eingegangenen Gesuche übertreffen den jährlichen Sollwert bei Weitem. Um einen Liquiditätsengpass zu vermeiden und um gleichzeitig die CO2-Wirkung des Programms zu erhöhen, werden auf den 1. April 2011 sanfte Anpassungen vorgenommen.</teaser>
      <lead>Seit über einem Jahr fördert das Gebäudeprogramm energieeffiziente Sanierungen und erneuerbare Energien. Und dies sehr erfolgreich: Die bis Ende 2010 eingegangenen Gesuche übertreffen den jährlichen Sollwert bei Weitem. Um einen Liquiditätsengpass zu vermeiden und um gleichzeitig die CO2-Wirkung des Programms zu erhöhen, werden auf den 1. April 2011 sanfte Anpassungen vorgenommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2010 sind im Rahmen des Gebäudeprogramms fast 30'000 Gesuche zur Sanierung der Gebäudehülle mit einer Fördersumme von insgesamt 244 Mio. Franken eingegangen. Dies ist weit mehr als prognostiziert. Gestützt auf Erfahrungen mit früheren Förderprogrammen rechneten Bund und Kantone mit 12'000 bis 16'000 Gesuchen pro Jahr. Auch in den ersten Monaten des laufenden Jahres war keine abnehmende Tendenz beim Gesuchseingang zu beobachten. Hausbesitzer zeigen also ungebrochen grosses Interesse, ihre Liegenschaften energetisch zu sanieren. Denn langfristig profitieren sie von tieferen Energiekosten und leisten einen wichtigen Beitrag zum Klimaschutz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Erfolg des Programms hat aber eine Kehrseite. Die jährlich zur Verfügung stehenden Fördermittel von rund 133 Mio. Franken (zur Sanierung der Gebäudehülle) werden im ersten Programmjahr deutlich überbeansprucht. Konkret: die Fördermittel für das Jahr 2011 waren bereits zu Jahresbeginn verpflichtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um über die gesamte Laufzeit von zehn Jahren die Liquidität gewährleisten zu können und um die CO2-Wirkung des Programms zu optimieren, haben Bund und Kantone beschlossen, auf den 1. April 2011 sanfte Programmanpassungen vorzunehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zwei Programmanpassungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Konkret treten auf den 1. April 2011 folgende zwei Programmanpassungen in Kraft:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Minimalfördersumme pro Gesuch wird von 1'000 auf 3'000 Franken erhöht;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;der Förderbeitrag für den Fensterersatz wird von 70 auf 40 Franken gesenkt.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Dahinter stehen folgende Überlegungen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Erhöhung der Minimalfördersumme erhöht die Effizienz des Programms: Die Anzahl der Kleingesuche wird reduziert, und somit auch die Bearbeitungskosten pro gefördertem Quadratmeter. Durch die gesamthaft tieferen Bearbeitungskosten stehen nun mehr Mittel für Sanierungsprojekte zur Verfügung; dadurch kann das Gebäudeprogramm noch mehr CO2-Emissionen reduzieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Senkung des Förderbeitrags für den Fensterersatz wiederspiegelt die rasante technische Entwicklung: Dreifachverglaste Fenster werden immer mehr zum Standard; die Preisdifferenz zu den zweifach verglasten Fenstern wird kleiner. Der bisherige Beitrag von 70 Franken pro Quadratmeter kann fallweise gar die Preisdifferenz zwischen zwei- und dreifach verglasten Fenstern übertreffen. Ein Förderbeitrag von mehr als 40 Franken pro Quadratmeter Fensterersatz ist deshalb nicht mehr gerechtfertigt. Durch den tieferen Fördersatz kann mit weniger Mitteln gleich viel CO2 eingespart werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Wirksamkeit und Langfristigkeit des Programms gewährleisten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Programmanpassungen gehen teilweise zu Lasten der Breitenwirkung des Programms. Die Bedürfnisse „kleiner" Gesuchsteller stehen jedoch im Konflikt mit einer zentralen Zielsetzung des Gebäudeprogramms: dem effizienten Einsatz der Fördergelder zur Senkung der CO2-Emissionen. Bund und Kantone haben diese widersprüchlichen Zielsetzungen sorgfältig gegeneinander abgewogen und sich für eine sanfte Anpassung mit möglichst grosser Wirkung entschieden. Der Charakter des Gebäudeprogramms wird dabei gewahrt: Es ist kundenfreundlich, effizient und mit hoher Klimawirkung verbunden. Auch für Einfamilienhausbesitzer bleibt das Programm attraktiv: So entspricht die neu festgelegte Minimalfördersumme von CHF 3‘000.- beispielsweise einer Aussendämmung der Fassade und/oder des Daches von 75 Quadratmetern.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; KASTEN&lt;br /&gt; Was ist Das Gebäudeprogramm?&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das Gebäudeprogramm wurde durch einen Parlamentsbeschluss ausgelöst und soll einen wesentlichen Beitrag zum Klimaschutz leisten. Es wird aus der CO2-Abgabe und aus Fördergeldern der Kantone finanziert, was auch seine zwei Bestandteile definiert:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;Ein nationaler, schweizweit einheitlicher Teil mit Massnahmen zur Gebäudehülle. Hierfür stellt der Bund aus der CO2-Abgabe auf Brennstoffen 133 Mio. Franken pro Jahr zur Verfügung.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Kantonal unterschiedliche Zusatzprogramme zur Förderung erneuerbarer Energien, der Abwärmenutzung und der Optimierung der Haustechnik. Dafür stellt der Bund aus der CO2-Abgabe 67 Mio. Franken zur Verfügung, die von den Kantonen um mindest denselben Beitrag ergänzt werden. Die Kantone haben dafür in ihren Budgets 80 bis 100 Mio. Franken pro Jahr eingestellt.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;Während zehn Jahren können somit insgesamt 280 bis 300 Mio. Franken pro Jahr für Investitionen in Energieeffizienz und erneuerbare Energien eingesetzt werden. (Die aktuell vorliegende Jahresstatistik bezieht sich nur auf den Teil zur Sanierung der Gebäudehülle. Der erste umfassende Jahresbericht zu beiden Teilen folgt voraussichtlich im August 2011.)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hinter dem Gebäudeprogramm stehen sowohl die Kantone als auch der Bund. Entwickelt wurde es von den Kantonen, vertreten durch die Konferenz kantonaler Energiedirektoren (EnDK), gemeinsam mit dem Bundesamt für Energie (BFE) und dem Bundesamt für Umwelt (BAFU). Die Hauptverantwortung für die Realisierung des Programms liegt bei den Kantonen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Auskünfte zum Gebäudeprogramm: Markus Spörndli, Medienstelle Gebäudeprogramm, Tel. 044 395 12 22, medien@dasgebaeudeprogramm.ch Auskünfte, die die Kantone betreffen: Werner Leuthard, Leiter operative Programmleitung Das Gebäudeprogramm, 062 835 28 81, werner.leuthard@ag.ch Auskünfte, die das Bundesamt für Umwelt (BAFU) oder das Bundesamt für Energie (BFE) betreffen: Mediendienst BAFU, Tel. 031 322 90 00, mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="81270">
        <title>Sanieren macht Sinn: Förderbedingungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>118</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22494.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="81273">
        <title>Statistische Auswertungen: Jahresstatistik 2010, Gesamtschweizerische Analyse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>494</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22498.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="81276">
        <title>Das Gebäudeprogramm</title>
        <uri>http://www.dasgebaeudeprogramm.ch/index.php/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="81279">
        <title>BAFU: Das Gebäudeprogramm von Bund und Kantonen</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/00493/09555/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le succès du Programme Bâtiments implique des adaptations</title>
      <teaser>Depuis plus d’une année, le Programme Bâtiments promeut avec succès assainissements énergétiques et énergies renouvelables. Fin 2010, le nombre de demandes déposées dépassait largement les prévisions. Pour éviter un manque de liquidités et augmenter l’efficacité du programme en matière d’émissions de CO2, de légères adaptations entrent en vigueur au 1er avril 2011.</teaser>
      <lead>Depuis plus d’une année, le Programme Bâtiments promeut avec succès assainissements énergétiques et énergies renouvelables. Fin 2010, le nombre de demandes déposées dépassait largement les prévisions. Pour éviter un manque de liquidités et augmenter l’efficacité du programme en matière d’émissions de CO2, de légères adaptations entrent en vigueur au 1er avril 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Près de 30'000 demandes de subventions pour l'assainissement de l'enveloppe de bâtiments ont été déposées en 2010 dans le cadre du Programme Bâtiments, représentant un montant de 244&amp;nbsp;millions de francs, soit largement au-delà des prévisions. Sur la base des données d'autres programmes de subventionnement, la Confédération et les cantons avaient tablé sur quelque 12'000 à 16'000 demandes annuelles. Le nombre de demandes déposées depuis le début 2011 n'indique aucun ralentissement. Les propriétaires continuent donc à manifester un vif intérêt pour l'assainissement énergétique de leur bien immobilier, profitant ainsi à long terme d'une baisse de leurs dépenses énergétiques et apportant une large contribution à la protection du climat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le succès du programme a toutefois aussi un inconvénient: les subventions accordées au cours de la première année du programme dépassent nettement les quelque 133 millions annuellement disponibles (pour l'assainissement de l'enveloppe des bâtiments). Concrètement, cela signifie que les subventions prévues pour l'année 2011 avaient déjà été attribuées avant le début de l'année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour garantir que des liquidités demeurent disponibles pendant les dix ans que durera le programme et pour optimiser l'effet de celui-ci sur les émissions de CO2, la Confédération et les cantons ont décidé de procéder à de légères adaptations du programme à compter du 1er avril 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Deux adaptations&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux adaptations suivantes entrent en vigueur le 1er avril 2011:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;le montant minimal de la subvention est augmenté, passant de 1'000 à 3'000 francs;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la subvention pour le remplacement de fenêtres est réduite, passant de 70 à 40 francs.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ces modifications sont motivées par les réflexions suivantes:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'augmentation du montant minimal de la subvention accroît l'efficacité du programme. En effet, elle entraîne une baisse du nombre de demandes portant sur des petits montants, ce qui diminue les frais de traitement par mètre carré. Par ailleurs, la réduction globale des coûts de traitement permet de mettre davantage de moyens à la disposition des projets d'assainissement. Le Programme Bâtiments contribue ainsi à réduire davantage encore les émissions de CO2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La baisse du montant de la subvention octroyée pour le remplacement des fenêtres reflète l'extrême rapidité du développement technique: les fenêtres à triple vitrage deviennent de plus en plus courantes et la différence de prix avec les fenêtres à double vitrage s'amenuise. Le montant de 70 francs par mètre carré accordé jusqu'ici peut même dans certains cas dépasser l'écart de prix entre un double et un triple vitrage. Une subvention d'un montant supérieur à 40 francs par mètre carré ne se justifie donc plus. Cette adaptation permet par conséquent d'éviter une même quantité d'émissions de CO2 à moindres coûts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Garantir l'efficacité et la longévité du programme&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les adaptations prévues se font en partie aux dépens d'une large diffusion du programme. Les besoins des «petits» requérants entrent cependant en conflit avec un objectif central du Programme Bâtiments: réaliser des investissements efficaces afin de réduire les émissions de CO2. Après avoir soupesé ces objectifs contradictoires, la Confédération et les cantons ont décidé de procéder à une légère adaptation en vue d'obtenir le plus grand effet possible. Grâce à cette mesure, le Programme Bâtiments reste un programme convivial et efficace qui contribue considérablement à la protection du climat. Le programme demeure attrayant pour les propriétaires de maison individuelle: le montant minimal de la subvention de 3'000 francs correspond par exemple au coût nécessaire pour isoler une surface de 75 m2 de façade et / ou de toiture.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; ENCADRE&lt;br /&gt; Qu'est-ce que le Programme Bâtiments?&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le Programme Bâtiments est né d'une décision du Parlement et doit fournir une contribution essentielle à la protection du climat. Il est financé par la taxe sur le CO2 et par des subventions cantonales. Ces deux sources de financement définissent les deux volets du programme:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;un volet commun à toute la Suisse et qui subventionne des mesures portant sur l'enveloppe des bâtiments. Dans ce cadre, la Confédération met à disposition 133 millions de francs par an, issus de la taxe sur le CO2 prélevée sur les combustibles;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;des programmes supplémentaires spécifiques à chaque canton et destinés à encourager le recours aux énergies renouvelables, la récupération de chaleur et l'amélioration des installations techniques des bâtiments. La Confédération met ici 67 millions de francs à disposition par an, que les cantons complètent par une contribution au moins équivalente. Les cantons ont pour cela prévu quelque 80 à 100 millions de francs par an.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;Pendant dix ans, un total de 280 à 300 millions de francs pourra ainsi être investi chaque année dans l'efficacité énergétique et les énergies renouvelables. (Les statistiques annuelles existantes ne portent que sur le volet consacré à l'assainissement de l'enveloppe des bâtiments. La publication du premier rapport annuel sur les deux parties du programme est attendue en août 2011.)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Programme Bâtiments est soutenu tant par les cantons que par la Confédération. Il a été développé par les cantons, représentés par la Conférence des directeurs cantonaux de l'énergie (EnDK), en collaboration avec l'Office fédéral de l'énergie (OFEN) et l'Office fédéral de l'environnement (OFEV). Les cantons sont responsables de son exécution.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements sur le Programme Bâtiments: Markus Spörndli, service de presse du Programme Bâtiments, tél. 044 395 12 22, medias@leprogrammebatiments.ch Informations sur des thèmes relevant de la compétence des cantons: Werner Leuthard, président de la direction opérationnelle du Programme Bâtiments, tél. 062 835 28 81, werner.leuthard@ag.ch Informations sur des thèmes relevant de la compétence de l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) et de l’Office fédéral de l’énergie (OFEN): Section Médias de l’OFEV, tél. 031 322 90 00, mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="81271">
        <title>Assainir, c‘est faire preuve de bon sens: conditions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22496.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="81274">
        <title>Evaluations statistiques: Statistiques annuelles 2010, analyses pour l'ensemble de la Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>511</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22499.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="81277">
        <title>Le Programme Bâtiments</title>
        <uri>http://www.leprogrammebatiments.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="81280">
        <title>OFEV: Le Programme Bâtiments de la Confédération et des cantons</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/00493/09555/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Programma Edifici: un grande successo che comporta delle modifiche</title>
      <teaser>Il Programma Edifici promuove da oltre un anno opere e progetti di risanamento energetico degli edifici e l’impiego delle energie rinnovabili. I risultati sono molto positivi: le richieste pervenute nel 2010 superano di molto le aspettative annuali. Per evitare eventuali difficoltà di liquidità e aumentare al contempo gli effetti in termini di riduzione delle emissioni di CO2, dal 1° aprile 2011 il Programma sarà lievemente modificato.</teaser>
      <lead>Il Programma Edifici promuove da oltre un anno opere e progetti di risanamento energetico degli edifici e l’impiego delle energie rinnovabili. I risultati sono molto positivi: le richieste pervenute nel 2010 superano di molto le aspettative annuali. Per evitare eventuali difficoltà di liquidità e aumentare al contempo gli effetti in termini di riduzione delle emissioni di CO2, dal 1° aprile 2011 il Programma sarà lievemente modificato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2010 sono pervenute quasi 30'000 richieste per il risanamento dell'involucro di edifici nell'ambito del Programma Edifici, per un importo complessivo di contribuzione pari a 244 milioni di franchi. Questa somma è di molto superiore a quanto preventivato. In base ad esperienze con programmi d'incentivazione precedenti, la Confederazione e i Cantoni avevano previsto&amp;nbsp; da 12'000 a 16'000 richieste l'anno. Anche nei primi mesi dell'anno in corso non è stata osservata alcuna tendenza al ribasso del numero di richieste inoltrate. Infatti, &amp;nbsp;i proprietari continuano a mostrare grande interesse nelle misure di risanamento energetico dei propri immobili, poiché beneficiano a lungo termine di costi energetici inferiori e forniscono un importante contributo alla tutela dell'ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il successo del programma ha però un inconveniente. L'importo delle sovvenzioni prenotate nel primo anno del Programma è nettamente superiore ai circa 133 milioni di franchi stanziati ogni anno per il risanamento dell'involucro degli edifici. In concreto: i contributi per il 2011 sono già stati impegnati nei primi mesi dell'anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per garantire la liquidità per l'intero periodo di dieci anni e ottimizzare gli effetti del Programma in termini di riduzione delle emissioni di CO2, la Confederazione e i Cantoni hanno deciso di modificare lievemente il &amp;nbsp;Programma a partire dal 1° aprile 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le modifiche&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concretamente, a partire dal 1° aprile il Programma è modificato come segue: :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;il contributo minimo per richiesta viene innalzato da 1'000 a 3'000 franchi;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il contributo per la sostituzione di finestre viene abbassato da 70 a 40 franchi.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Queste decisioni si basano sulle seguenti riflessioni:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'innalzamento del contributo minimo aumenta l'efficienza del Programma: si riduce il numero di richieste per importi minimi e, di conseguenza, diminuiscono anche i costi di elaborazione per metro quadrato sussidiato. Se i costi amministrativi si mantengono nel complesso bassi, aumentano le risorse a disposizione per i progetti di risanamento e, quindi, per la riduzione delle emissioni di CO2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'abbassamento del contributo per la sostituzione di finestre rispecchia il rapido sviluppo della tecnica: le triple finestre stanno diventando sempre più lo standard utilizzato, con la conseguente riduzione della differenza di costo rispetto alle doppie finestre. La somma finora stanziata di 70 franchi al metro quadrato può addirittura superare la differenza di prezzo tra finestre doppie e triple. Pertanto, un contributo superiore a 40 franchi/metro quadro per la sostituzione di finestre non è più giustificato. Grazie all'aliquota contributiva più bassa, è possibile realizzare la stessa riduzione di CO2 con un investimento inferiore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Assicurare l'efficacia e una lunga durata del Programma&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le misure adottate possono in parte nuocere alla diffusione su larga scala del Programma. Le esigenze dei "piccoli" richiedenti sono tuttavia in conflitto con l'obiettivo centrale del Programma Edifici che può essere così riassunto: l'impiego efficiente dei contributi per la riduzione delle emissioni di CO2. La Confederazione e i Cantoni hanno soppesato con cura queste finalità in apparente contrasto e hanno &amp;nbsp;optato per un adeguamento leggero che producesse il maggiore effetto possibile. Il carattere del Programma Edifici non muta: è a misura di utente, efficiente e ha un forte impatto positivo sul clima. Il Programma rimane attraente anche per i proprietari di abitazioni unifamiliari: il nuovo contributo minimo fissato a&amp;nbsp; 3'000 franchi corrisponde ad esempio al costo dell'isolamento esterno di una facciata e/o tetto di 75 metri quadrati.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; RIQUADRO&lt;br /&gt; Cos'è il Programma Edifici?&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il Programma Edifici è stato deliberato dal Parlamento allo scopo di fornire un contributo sostanziale alla tutela dell'ambiente. Si articola in due parti poiché è finanziato da un lato con i proventi della tassa sul CO2 e dall'altro con contributi a carico dei Cantoni:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;Una parte è gestita in modo uniforme sull'intero territorio nazionale e prevede lo stanziamento di contributi federali alle misure di risanamento degli involucri degli edifici. Per questa parte, la Confederazione mette a disposizione annualmente 133 milioni di franchi derivanti dai proventi della tassa sul CO2 applicata ai combustibili.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La seconda parte è costituita da diversi programmi cantonali supplementari volti a promuovere le energie rinnovabili, il recupero del calore residuo e l'ottimizzazione della domotica. Per questi programmi la Confederazione mette a disposizione 67 milioni di franchi derivanti dai proventi della tassa sul CO2, che vengono integrati dai Cantoni con una cifra pari almeno allo stesso importo. A questo scopo i Cantoni hanno stanziato nei loro budget da 80 a 100 milioni di franchi l'anno.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;Per un periodo di dieci anni potranno così essere utilizzati complessivamente da 280 a 300 milioni di franchi l'anno per investimenti nell'efficienza energetica e nelle energie rinnovabili. (La statistica annuale attuale riguarda solo la parte relativa al risanamento dell'involucro degli edifici. Il primo rapporto annuale completo su entrambe le parti del Programma Edifici è previsto per il mese di agosto 2011).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Programma Edifici è sostenuto sia dai Cantoni che dalla Confederazione. Il programma è stato sviluppato dai Cantoni, rappresentati dalla Conferenza dei direttori cantonali dell'energia (CDE), in collaborazione con l'Ufficio federale dell'energia (UFE) e l'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM). I Cantoni sono anche i principali responsabili per quanto riguarda la sua attuazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni sul Programma Edifici: Markus Spörndli, Ufficio relazioni con i media Programma Edifici, tel. 044 395 12 22, media@ilprogrammaedifici.ch Informazioni relative ai Cantoni: Werner Leuthard, responsabile direzione operativa Programma Edifici, tel. 062 835 28 81, werner.leuthard@ag.ch Informazioni relative all'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) o all’Ufficio federale dell'energia (UFE): Servizio media UFAM, tel. 031 322 90 00, mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="81272">
        <title>Risanare ha senso: condizioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>161</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22497.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="81275">
        <title>Analisi statistiche: Statistica annuale 2010, analisi complessiva</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>508</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22500.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="81278">
        <title>Il Programma Edifici</title>
        <uri>http://www.ilprogrammaedifici.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="81281">
        <title>UFAM: Il Programma Edifici della Confederazione e dei Cantoni</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/00493/09555/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="170" org-id="808">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt (BAFU)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l’environnement (OFEV)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell’ambiente (UFAM)</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="808">
        <name lang="de">CO2</name>
        <name lang="fr">CO2</name>
        <name lang="it">CO2</name>
        <name lang="en">CO2</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
