<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38313" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-03-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey in Armenien</title>
      <lead>Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA, wird sich vom 31. März bis 1. April 2011 zu einem offiziellen Besuch in Armenien aufhalten. Neben den offiziellen Gesprächen steht auch die feierliche Eröffnung der Schweizerischen Botschaft in der Hauptstadt Erewan auf dem Programm.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Einladung Armeniens wird Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey am späten Abend des 30. März 2011 zu einem offiziellen Besuch in der armenischen Hauptstadt Erewan eintreffen. Auf dem Programm stehen unter anderem Gespräche mit dem armenischen Präsidenten Serzh Sargsyan, Premierminister Tigran Sargsyan sowie weiteren hochrangigen Vertretern Armeniens. Zu ihnen zählen Aussenminister Edward Nalbandian, Parlamentspräsident Hovik Abrahamyan und Patriarch Karekin II, Oberhaupt der Armenisch-Apostolischen Kirche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Erewan wird die Bundespräsidentin die neu geschaffene Schweizerische Botschaft eröffnen. Bis anhin war die Schweiz in Armenien allein durch ein Botschaftsbüro vertreten.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Geplant ist zudem ein Besuch der zweitgrössten Stadt, Gyumri, die im Nordwesten des Landes liegt. Dieses Gebiet wurde 1988 von einem Erdbeben besonders betroffen. Die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) unterhält dort ein Ausbildungsprojekt zur Katastrophenprävention.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kontakt:&lt;br /&gt; Lars Knuchel, Chef Information EDA, +41 (0)79 277 55 60&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="81421">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz - Armenien</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/reps/eur/varm/bilarm.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="81425">
        <title>Südkaukasus (Georgien, Armenien, Aserbeidschan)</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Laender/Gemeinschaft_Unabhaengiger_Staaten_GUS/Suedkaukasus_Georgien_Armenien_Aserbeidschan</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-03-29 15:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de la présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey en Arménie</title>
      <lead>La présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), effectuera une visite officielle en Arménie du 31 mars au 1er avril 2011. Outre les entretiens officiels, elle prendra part à la cérémonie d’inauguration de l’Ambassade de Suisse dans la capitale Erevan.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Invitée par l’Arménie pour une visite officielle, la présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey arrivera à Erevan le 30 mars 2011 dans la soirée. Son programme comprend notamment des entretiens avec le président arménien Serge Sarkissian, le premier ministre Tigran Sarkissian et d’autres représentants arméniens de haut rang, parmi lesquels figurent le ministre des affaires étrangères Edward Nalbandian, le président du parlement Hovik Abrahamian et le patriarche Karekin II, chef suprême de l’Église apostolique arménienne.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La présidente de la Confédération inaugurera par ailleurs la nouvelle Ambassade de Suisse à Erevan. Jusque-là, la Suisse n’était représentée en Arménie que par un bureau d’ambassade.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est prévu que Micheline Calmy-Rey se rende également dans la deuxième plus grande ville du pays, Gyumri, située au nord-ouest du pays, dans une région durement frappée par un séisme en 1988. La Direction du développement et de la coopération (DDC) y met en œuvre un projet de formation en matière de prévention des catastrophes naturelles. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contact:&lt;br /&gt; Lars Knuchel, Chef Information DFAE, +41 (0)79 277 55 60&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="81422">
        <title>Relations bilatérales Suisse - Arménie</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/reps/eur/varm/bilarm.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="81426">
        <title>Caucase du Sud (Géorgie, Arménie, Azerbaïdjan)</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/Pays/Communaute_des_Etats_independants_CEI/Caucase_du_Sud_Georgie_Armenie_Azerbaidjan</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey in Armenia</title>
      <lead>La Presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey, responsabile del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), si recherà dal 31 marzo al 1° aprile 2011 in visita ufficiale in Armenia, dove parteciperà a colloqui e all’inaugurazione dell’ambasciata elvetica nella capitale Yerevan.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su invito dell’Armenia, la sera del 30 marzo 2011 la Presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey giungerà nella capitale Yerevan per una visita ufficiale. In programma ci sono colloqui con il Presidente armeno Serzh Sargsyan, il Primo ministro Tigran Sargsyan e altri rappresentanti di alto rango, tra cui il ministro degli esteri Edward Nalbandian, il Presidente del Parlamento Hovik Abrahamyan e il Patriarca Karekin II, capo della Chiesa apostolica armena.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Yerevan, la Presidente della Confederazione inaugurerà la nuova ambasciata elvetica. Finora, in Armenia la Svizzera era rappresentata solo da un ufficio d’ambasciata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È inoltre prevista una visita a Gyumri, la seconda città del paese, situata nel nordovest dell’Armenia e gravemente colpita da un terremoto nel 1988. La Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) vi gestisce un progetto di formazione nella prevenzione di catastrofi.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contatto:&lt;br /&gt; Lars Knuchel, capo Informazione DFAE, +41 (0)79 277 55 60&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="81423">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera - Armenia</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/reps/eur/varm/bilarm.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="81427">
        <title>Caucaso meridionale (Georgia, Armenia, Azerbaigian)</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/Paesi/Comunita_di_Stati_Indipendenti_CSI/Caucaso_meridionale_Georgia_Armenia_Azerbaigian</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-03-29 15:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal President Micheline Calmy-Rey in Armenia</title>
      <lead>Federal President Micheline Calmy-Rey, Head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), will be in Armenia for an official visit from 31 March to 1 April 2011. Her program will include not just official talks but also the ceremonial opening of the Swiss embassy in the capital of Yerevan.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;At the invitation of Armenia, Federal President Micheline Calmy-Rey will arrive in the Armenian capital of Yerevan on the evening of 30 March 2011 for the start of her official visit. During her visit she will, amongst other things, hold talks with the Armenian President Serzh Sargsyan, Prime Minister Tigran Sargsyan and other high-ranking Armenian officials. These will include the Foreign Minister Edward Nalbandian, Parliament Speaker Hovik Abrahamyan and Patriarch Karekin II, Head of the Armenian Apostolic Church.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Yerevan the Federal President will open the newly established Swiss embassy. Until now Switzerland has maintained a diplomatic presence in Armenia through the Office of the Embassy of Switzerland in Yerevan.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A visit to the second largest city of Gyumri in the north-west of the country is also planned. This area was hit particularly hard by an earthquake in 1988. The Swiss Agency for Cooperation and Development (SDC) runs an education project there focused on the issue of catastrophe prevention.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contact:&lt;br /&gt; Lars Knuchel, Head of Information FDFA, +41 (0)79 277 55 60&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="81424">
        <title>Bilateral Relations between Switzerland and Armenia</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/reps/eur/varm/bilarm.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="81428">
        <title>Southern Caucasus (Georgia, Armenia, Azerbaijan)</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/Countries/Commonwealth_of_Independent_States_CIS/Southern_Caucasus_Georgia_Armenia_Azerbaijan</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-03-29 15:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
