<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38327" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-03-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>„Bundesgesetz über die polizeilichen Aufgaben des Bundes“: Weiteres Vorgehen</title>
      <lead>Der Bundesrat wartet den Bericht zur Klärung der Kompetenzen in der inneren Sicherheit ab, bevor er über die weiteren Arbeiten an einem Bundesgesetz über die polizeilichen Aufgaben des Bundes (PolAG) entscheidet. Der Bericht, mit dem das Postulat 10.3045 „Innere Sicherheit. Klärung der Kompetenzen“ beantwortet wird, ist nicht vor Ende 2011 zu erwarten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zwei Punkte aus dem Vorentwurf können unabhängig von diesem Bericht geregelt werden, und zwar im Bundesgesetz über die polizeilichen Informationssysteme des Bundes (BPI). So sollen dort neue und präzisere Rechtsgrundlagen für die bestehenden Informationssysteme des Bundessicherheitsdienstes geschaffen werden, welche dieser zum Schutz von Magistratspersonen betreibt. Zum andern soll im BPI die indirekte Auskunftsregelung, die dort einzig noch für die Datenbank „Bundesdelikte" der Bundeskriminalpolizei vorgesehen ist, aufgehoben und durch das ordentliche, direkte Auskunftsrecht ersetzt werden. Der Bundesrat hat das EJPD beauftragt, eine entsprechende Botschaft zu erarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Weiteren soll das EJPD prüfen, ob Bestimmungen über den Einsatz von Sicherheitsunternehmen, wie sie der Vorentwurf des PolAG vorsah, in die Gesetzesvorlage aufgenommen werden sollen, die das EJPD derzeit mit dem EVD, dem EDA und dem VBS zur Regelung für Schweizer Sicherheitsunternehmen in Krisen- und Kriegsgebieten ausarbeitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vorlage zum PolAG sah auch vor, die Strafprozessordnung mit der Möglichkeit der verdeckten Fahndung zu ergänzen, die der Polizei u.a. die Vornahme von Scheinkäufen im Drogenmilieu ermöglicht. Diese Ergänzung kann mit der nahezu identischen Parlamentarischen Initiative Jositsch (08.458) vorgenommen werden, welche die eidgenössischen Räte derzeit behandeln. Der Bundesrat hat das EJPD beauftragt, den Gesetzgeber bei den Arbeiten auf Wunsch zu unterstützen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Auswertung der Vernehmlassung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Ergebnisse der Vernehmlassung zum PolAG zur Kenntnis genommen, die von Ende November 2009 bis Mitte März 2010 stattfand. Die Auswertung der insgesamt 56 Vernehmlassungsstellungnahmen ergab ein sehr unterschiedliches Bild: Während die politischen Parteien den Vorentwurf mehrheitlich skeptisch bis ablehnend beurteilten, unterstützt die Mehrheit der Kantone das Vorhaben, wenn auch mit wesentlichen Erweiterungswünschen im Geltungsbereich. Die gesamtschweizerischen Organisationen im Bereich Grundrechte und Datenschutz bestätigen mehrheitlich die von links-grüner Seite geäusserte Kritik. Das übergeordnete Ziel des Gesetzgebungsvorhabens, die rechtssystematische Bereinigung des Polizeirechts des Bundes, wurde indes von allen Vernehmlassungsteilnehmern unterstützt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit seinem Entscheid, den Bericht zur Klärung der Kompetenzen in der inneren Sicherheit abzuwarten, trägt der Bundesrat nun namentlich der Forderung nach Klärung der Bundeskompetenzen im Polizeibereich Rechnung. Diese Forderung entspricht im Wesentlichen dem Postulat Malama vom 3. März 2010 (10.3045 „Innere Sicherheit. Klärung der Kompetenzen"), das der Bundesrat am 28. August 2010 angenommen hatte, nach Abschluss der Vernehmlassung zum PolAG. Dieses Postulat beauftragt den Bundesrat, einen Bericht über die verfassungsrechtliche Kompetenzaufteilung und die tatsächliche Aufgabenverteilung zwischen Bund und Kantonen im Bereich der inneren Sicherheit zu erstellen. Dabei wird - gerade auch mit Blick auf die von den Kantonen geforderte Ausdehnung des Geltungsbereiches des PolAG - geprüft, inwieweit die geltende Kompetenzordnung den heutigen und zukünftigen Herausforderungen genügt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat wird über das weitere Vorgehen zum PolAG entscheiden, wenn ihm der Bericht zum Postulat Malama zur Verabschiedung vorliegt. Gestützt auf die Ergebnisse des Berichts, der zurzeit unter der Federführung des Bundesamtes für Justiz erarbeitet wird, kann der Bundesrat dann beurteilen, ob und inwieweit er den Änderungs- und Erweiterungswünschen Rechnung tragen will, die von den Vernehmlassungsteilnehmern eingebracht wurden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Lobsiger, Bundesamt für Polizei fedpol, +41 31 322 43 27</contact>
      <link id="81367">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2011/2011-03-30.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Avant-projet de loi fédérale sur les tâches de police de la Confédération (LPol) : suite des travaux</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé d’attendre de disposer du rapport clarifiant la répartition des compétences dans le domaine de la sécurité intérieure avant d’arrêter la suite de la procédure concernant les travaux d’élaboration d’une loi fédérale sur les tâches de police de la Confédération (LPol). Ce rapport, rédigé en réponse au postulat 10.3045 « Sécurité intérieure. Clarification des compétences », n’est pas attendu avant la fin de 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Deux points figurant dans l'avant-projet peuvent néanmoins être réglés indépendamment de ce rapport. Ils concernent la loi fédérale sur les systèmes d'information de police de la Confédération (LSIP)&amp;nbsp;: il s'agit, d'une part, de créer des nouvelles bases légales, plus précises, concernant les systèmes d'information que le Service fédéral de sécurité exploite actuellement pour assurer la protection de magistrats et, d'autre part, de supprimer le droit d'accès limité, qui n'est plus prévu que pour le système de traitement des données relatives aux infractions fédérales, pour le remplacer par un droit d'accès direct ordinaire. Le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de justice et police (DFJP) de préparer un message en ce sens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DFJP doit par ailleurs examiner s'il y a lieu d'inclure des dispositions relatives à l'engagement d'entreprises de sécurité, telles que prévues dans l'avant-projet LPol, dans le projet de loi qu'il élabore actuellement avec le Département fédéral de l'économie (DFE), le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) et le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) visant à réglementer les interventions d'entreprises suisses de sécurité qui opèrent dans des régions en crise ou en guerre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'avant-projet LPol prévoyait aussi de compléter le code de procédure pénale en y incluant la possibilité de mener des investigations secrètes, afin de permettre à la police, notamment, de simuler des achats de drogue. Cette adaptation pourra être concrétisée dans le cadre de la mise en œuvre de l'initiative parlementaire Jositsch (08.458), qui vise essentiellement le même objectif et qui est en cours de traitement par les Chambres fédérales. Le Conseil fédéral a chargé le DFJP de prêter au besoin son concours au législateur lors des travaux y afférents.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Evaluation des résultats de la consultation&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a pris connaissance aujourd'hui des résultats de la procédure de consultation relative à l'avant-projet LPol, qui a eu lieu de fin novembre 2009 à mi-mars&amp;nbsp;2010. L'évaluation des 56 prises de position forme un tableau très varié&amp;nbsp;: auprès des partis politiques, le projet a provoqué des réactions allant du scepticisme à la désapprobation totale, tandis que la majorité des cantons l'a accueilli favorablement, bien qu'ils demandent des extensions considérables concernant le champ d'application de la loi. Les organisations suisses actives dans le domaine des droits fondamentaux et de la protection des données soutiennent quant à elles majoritairement les critiques émanant des partis de gauche et des Verts. Tous les participants saluent néanmoins l'objectif prioritaire poursuivi par ce projet de loi, à savoir remédier au morcellement de la systématique du droit fédéral en matière de police.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En décidant d'attendre de disposer du rapport clarifiant la répartition des compétences dans le domaine de la sécurité intérieure, le Conseil fédéral répond à l'exigence formulée concernant la nécessité de clarifier les compétences de la Confédération en matière de police. Cette exigence correspond dans l'ensemble à celle visée dans le postulat Malama du 3 mars 2010 (10.3045 «&amp;nbsp;Sécurité intérieure. Clarification des compétences&amp;nbsp;», qu'il a accepté le 28 août 2010, après la clôture de la consultation relative à la LPol. Ce postulat charge le Conseil fédéral d'établir un rapport sur la répartition constitutionnelle des compétences et la répartition réelle des tâches entre la Confédération et les cantons dans le domaine de la sécurité intérieure. Il s'agit d'examiner, notamment au regard de l'extension demandée par les cantons du champ d'application de la LPol, si la répartition des compétences en vigueur est adaptée à la situation actuelle et aux défis à venir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral décidera de la suite à donner au projet LPol lorsque le rapport en réponse au postulat Malama lui aura été soumis pour approbation. Sur la base des résultats de ce rapport, qui est actuellement en cours d'élaboration sous la direction de l'Office fédéral de la justice (OFJ), il pourra juger si et dans quelle mesure les demandes de modification et d'extension formulées par les participants à la consultation peuvent être prises en compte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Lobsiger, Office fédéral de la police fedpol, +41 31 322 43 27</contact>
      <link id="81369">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2011/2011-03-30.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Seguito dei lavori concernenti la legge federale sui compiti della Confederazione in materia di polizia</title>
      <lead>Il Consiglio federale attenderà la presentazione del rapporto con cui s’intendono chiarire le competenze in materia di sicurezza interna, prima di decidere sul seguito dei lavori concernenti la legge federale sui compiti della Confederazione in materia di polizia (LCPol). Il rapporto, allestito in risposta al postulato 10.3045 «Sicurezza interna. Chiarire le competenze», non sarà pronto prima della fine del 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Due aspetti dell'avamprogetto si possono tuttavia disciplinare indipendentemente dal rapporto summenzionato, integrandoli nella legge federale sui sistemi d'informazione di polizia della Confederazione (LSIP). In essa s'intendono infatti introdurre nuove basi giuridiche più precise riguardanti i sistemi d'informazione utilizzati attualmente dal Servizio federale di sicurezza per la protezione dei magistrati. Inoltre, il diritto d'accesso indiretto, che nella LSIP si applica ormai soltanto al sistema di trattamento dei dati relativi ai reati federali gestito dalla Polizia giudiziaria federale, sarà abrogato e sostituito dal consueto diritto d'accesso diretto. Il Consiglio federale ha incaricato il DFGP di elaborare un messaggio su questo tema.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DFGP è stato anche incaricato di verificare se integrare le disposizioni sull'impiego di società di sicurezza contenute nell'avamprogetto della LCPol nel disegno di legge sulle società di sicurezza che operano in regioni di crisi o di guerra, che il DFGP sta attualmente preparando in collaborazione con DFE, il DFAE e il DDPS.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto di LCPol proponeva inoltre di sancire nel Codice di procedura penale la possibilità di eseguire indagini sotto copertura, le quali avrebbero permesso alla polizia di effettuare acquisti fittizi negli ambienti legati al traffico di stupefacenti. Tale aggiunta si può apportare anche tramite la risposta all'iniziativa parlamentare Jositsch (08.458) il cui tenore è praticamente identico e che le Camere federali stanno attualmente esaminando. Il Consiglio federale ha incaricato il DFGP di assistere il legislatore nei suoi lavori, qualora questi lo richieda.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Valutazione della procedura di consultazione&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Nella seduta odierna il Consiglio federale ha preso atto dei risultati della procedura di consultazione concernente la LCPol, avviata nel novembre del 2009 e conclusasi a metà marzo del 2010. Dall'analisi dei 56 pareri pervenuti risulta un quadro molto variegato. In effetti, i partiti politici esprimono scetticismo o addirittura respingono l'avamprogetto, mentre la maggior parte dei Cantoni è favorevole, anche se chiede di ampliarne considerevolmente il campo d'applicazione. Le organizzazioni nazionali di difesa dei diritti fondamentali e della protezione dei dati condividono gran parte delle critiche espresse dai partiti di sinistra e dai Verdi. Tutti i partecipanti alla procedura di consultazione approvano invece l'obiettivo principale del progetto di legge, ossia l'unificazione, nell'ottica della sistematica del diritto, della legislazione federale in materia di polizia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Decidendo di attendere la presentazione del rapporto con cui s'intendono chiarire le competenze in materia di sicurezza interna, il Consiglio federale prende in considerazione in particolare la richiesta di chiarire le competenze della Confederazione in materia di polizia. Tale richiesta rispecchia sostanzialmente il postulato Malama del 3 marzo 2010 (10.3045 «Sicurezza interna. Chiarire le competenze»), accolto dal Consiglio federale il 28 agosto 2010, quindi dopo la conclusione della consultazione sulla LCPol. Il postulato incarica il Consiglio federale di allestire un rapporto sulla ripartizione delle competenze fra la Confederazione e i Cantoni sancita dalla Costituzione e sulla reale suddivisione dei compiti nell'ambito della sicurezza interna. Nel rapporto si tratterà di verificare, anche alla luce della richiesta dei Cantoni di estendere il campo d'applicazione della LCPol, se l'attuale disciplinamento delle competenze è ancora sufficiente per fronteggiare le sfide presenti e future.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale deciderà come proseguire i lavori riguardanti la LCPol quando gli sarà sottoposto per approvazione il rapporto in risposta al postulato Malama. Sulla scorta dei risultati del rapporto, che viene attualmente elaborato sotto la guida dell'Ufficio federale di giustizia, il Consiglio federale potrà valutare se e in che misura prendere in considerazione le richieste di modifiche e di un disciplinamento più ampio avanzate dai partecipanti alla procedura di consultazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Lobsiger, Ufficio federale di polizia fedpol, +41 31 322 43 27</contact>
      <link id="81370">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2011/2011-03-30.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
