<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38104" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-03-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Besuch des finnischen Rüstungschef in der Schweiz</title>
      <lead/>
      <text link="no">Am 10.3.2011 hat der Rüstungschef Jakob Baumann den finnischen Rüstungschef, Herr Eero Lavonen, zu bilateralen Rüstungsgesprächen in Bern empfangen. Unter anderem bezogen sich die Gespräche auf Themen wie den Kampfpanzer Leopard II, die Panzerhaubitze M-109, den F/A-18 Life Cycle Plan, die Europäische Verteidigungsagentur (EVA) sowie auf die Planung zukünftiger Rüstungsprogramme.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Beim anschliessenden Industriebesuch wurde die finnische Delegation über die Kompetenzen der Firma RUAG Defence (Thun) in den Bereichen Genie- und Minenräumpanzer, Werterhaltung Leopard II und Panzerhaubitze M-109 informiert. Das nächste Treffen zwischen den Rüstungschef findet voraussichtlich 2013 in Finnland statt.</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse 031 3 24 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite en Suisse du directeur général de l'armement de la Finlande</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 10 mars 2011, le directeur général de l'armement Jakob Baumann a accueilli à Berne son homologue finlandais, M. Eero Lavonen, pour des entretiens bilatéraux en matière d'armement. Les discussions ont notamment porté sur le char de combat Leopard II, l'obusier blindé M-109, le F / A-18 Life Cycle Plan, l'Agence européenne de défense ( AED ) et la planification des programmes d'armement à venir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de la visite subséquente d'entreprises industrielles, la délégation finlandaise a été informée sur les compétences de la société RUAG Defence ( Thoune ) concernant le char du génie et de déminage ainsi que la modernisation du Leopard II et de l'obusier blindé M-109. La prochaine rencontre des directeurs généraux de l'armement aura lieu en Finlande, vraisemblablement en 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert, Chef de la communication d'armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita in Svizzera del direttore dell’armamento finlandese</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 10 marzo 2011 il capo dell’armamento Jakob Baumann ha ricevuto a Berna Eero Lavonen, direttore dell’armamento finlandese, per una serie di colloqui bilaterali in materia d’armamento. Le discussioni hanno toccato in particolare temi quali il carro armato da combattimento Leopard II, l’obice blindato M-109, il modello del ciclo di vita dell’F/A-18, l’Agenzia europea per la difesa (EDA) e la pianificazione di futuri programmi d’armamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante la successiva visita all’industria, la delegazione finlandese ha potuto prendere atto delle competenze della ditta RUAG Defence (a Thun) riguardo ai carri armati del genio e di sminamento, all’ammodernamento dei Leopard II e all’obice blindato M-109. Il prossimo incontro tra direttori dell’armamento è previsto in Finlandia nel 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert, Capo della comunicazione di armasuisse tel. 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Visit of the Finnish National Armament Director in Switzerland</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;On 10 March 2011, the Swiss National Armament Director, Jakob Baumann, received his Finnish counterpart, Mr Eero Lavonen, for bilateral talks on armament issues. Among others, the topics discussed included the Leopard II Main Battle Tank, the Self-Propelled Howitzer M-109, the F/A-18 Life Cycle Plan, the European Defence Agency (EDA), and the planning of future armament programs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; During the subsequent industry visit the Finnish delegation was briefed on the competences of RUAG Defence (Thun) in the areas Armoured Engineer and Mineclearing Vehicle, quality maintenance Leopard II and Self-Propelled Howitzer M-109. The next meeting between the National Armament Directors is expected to take place in 2013 in Finland.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert, Head of Corporate Communications 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="506">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5560" org-id="506">
        <name lang="de">Auslandsbesuch</name>
        <name lang="fr">Visite à l'étranger</name>
        <name lang="it">Visita all'estero</name>
        <name lang="en">visit abroad</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="506">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
