<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19039" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-05-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verdacht auf Verletzung des Amtsgeheimnisses: Trennung und Teilabschluss des Verfahrens</title>
      <lead>Pierre Cornu, ausserordentlicher Staatsanwalt des Bundes, hat die Trennung des Verfahrens wegen Veröffentlichung amtlicher geheimer Verhandlungen und wegen Amtsgeheimnisverletzung beschlossen. Das Verfahren gegen mehrere Journalisten und gegen Unbekannt war infolge einer Strafanzeige der Geschäftsprüfungskommission des Nationalrates (GPK-N) eröffnet worden.</lead>
      <text link="no">Im Anschluss an die Veröffentlichung verschiedener vertraulicher Informationen und Dokumente in der Presse erstattete die Geschäftsprüfungskommission des Nationalrates am 6. September und am 5. Oktober 2007 Strafanzeige gegen elf Journalisten wegen Veröffentlichung amtlicher geheimer Verhandlungen (Art. 293 StGB) und gegen Unbekannt wegen Amtsgeheimnisverletzung (Art. 320 StGB). Nach eingehender Prüfung der Vorwürfe konnte der ausserordentliche Staatsanwalt Pierre Cornu die Untersuchungen gegen vier Journalisten einstellen. Ausserdem verfügte er die Trennung des Falles und überwies das Verfahren gegen sieben weitere Journalisten wegen Veröffentlichung amtlicher geheimer Verhandlungen an das Statthalteramt des Bezirks Zürich. Das Verfahren gegen Unbekannt wegen Amtsgeheimnisverletzung ist noch nicht abgeschlossen; die Untersuchungen sind noch im Gang.</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Suess, Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Soupçons de violation du secret de fonction : procédure disjointe et partiellement close</title>
      <lead>Le procureur fédéral extraordinaire Pierre Cornu a décidé de disjoindre la procédure ouverte suite aux plaintes pénales déposées par la Commission de gestion du Conseil national contre divers journalistes pour publication de débats officiels secrets et contre inconnu pour violation du secret de fonction.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les 6 septembre et 5 octobre 2007, la Commission de gestion du Conseil national a déposé plainte contre onze journalistes pour publication de débats officiels secrets (art. 293 CP) et contre inconnu pour violation du secret de fonction (art. 320 CP), suite à la publication dans la presse de diverses informations et documents confidentiels. Après examen approfondi des griefs, le procureur fédéral extraordinaire Pierre Cornu a pu suspendre son enquête en ce qui concerne quatre journalistes. Pour le surplus, il a disjoint la cause et transmis la procédure ouverte contre les 7 autres journalistes pour publication de débats officiels secrets (art. 293 CP) à la préfecture du district de Zurich. Quant à la procédure ouverte contre inconnu pour violation du secret de fonction (art. 320 CP), elle n’est pas encore close et continue à faire l’objet d’une enquête.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Suess, Service d'information DFJP, T +41 31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sospetto di violazione del segreto d’ufficio: procedimento disgiunto e parzialmente chiuso</title>
      <lead>Pierre Cornu, procuratore pubblico straordinario della Confederazione, ha deciso di disgiungere il procedimento aperto in seguito alle denunce penali sporte dalla Commissione della gestione del Consiglio nazionale contro diversi giornalisti per la pubblicazione delle deliberazioni ufficiali segrete e contro ignoti per la violazione del segreto d’ufficio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seguito alla pubblicazione nella stampa di varie informazioni nonché documenti confidenziali, il 6 settembre e il 5 ottobre 2007 la Commissione della gestione del Consiglio nazionale ha sporto denuncia penale contro undici giornalisti per la pubblicazione delle deliberazioni ufficiali segrete (art. 293 CP) e contro ignoti per la violazione del segreto d’ufficio (art. 320 CP). Il procuratore pubblico straordinario della Confederazione Pierre Cornu, dopo aver esaminato in modo approfondito gli addebiti, ha deciso di sospendere le indagini nei confronti di quattro giornalisti. Ha inoltre disgiunto il procedimento provvedendo da una parte a trasmettere quello aperto nei confronti di altri 7 giornalisti per la pubblicazione di deliberazioni segrete (art. 293 CP) alla Procura pubblica del distretto di Zurigo e proseguendo dall’altra le indagini nell’ambito del procedimento contro ignoti per la violazione del segreto d’ufficio (art. 320 CP) non ancora chiuso.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Suess, Palazzo federale ovest DFGP, T +41 31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
