<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18948" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>Agroscope: Milchproduktion im Wachstumskorsett</title>
      <lead>Eine repräsentative Umfrage der Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART zeigt, dass die Milchproduktion in der Ostschweiz zwar in einem grossen Strukturwandel steckt, dass jedoch nur eine Minderheit der Milchviehbetriebe die Produktion so ausdehnen kann, dass sich notwendige Kos-tensenkungen realisieren lassen. Auf den meisten Betrieben stehen für das Wachstum mittelfristig keine zusätzlichen Futterflächen zur Verfügung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die repräsentative Umfrage bei 407 Ostschweizer Milchviehbetrieben der Kantone St. Gallen, Thurgau, Zürich und beider Appenzell zeigte, dass im Zeitraum von 2004 bis 2009 rund ein Viertel der Betriebe die Milchproduktion einstellen werden oder bereits eingestellt haben. 20 Prozent der verbleibenden Betriebe haben noch keine gesicherte Nachfolgeregelung, sodass also nur gut die Hälfte der befragten Betriebe längerfristig Milch produzieren dürfte. Die Umfrage zeigte auch, dass die meisten Betriebe, die längerfristig in der Produktion bleiben wollen, ihre Produktionsmenge weiter ausdehnen möchten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Durchschnitt ist die Kontingentsmenge der Milchproduktion pro Betrieb von 1999 bis 2006 jährlich um sieben Prozent angestiegen. Die meisten Betriebe verzeichneten jedoch ein unter durchschnittliches Wachstum. Knapp 40 Prozent der Talbetriebe und knapp zwei Drittel der Betriebe im Berggebiet sind sogar nur halb so stark gewachsen (jährlich weniger als 3,5 Prozent).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die befragten Betriebe kämpfen mit zahlreichen Hindernissen, die eine Produktionsausdehnung und damit auch eine weitere Kostensenkung deutlich erschweren. Im Vordergrund steht die mangelnde Verfügbarkeit an Futterfläche, deren Bedarf mit steigender Anzahl Kühe zunimmt. Betroffen sind dabei in erster Linie die für die Milchproduktion günstigen Grünlandgebiete, wo der Boden für eine weitere Produktionsausdehnung besonders begrenzend wirkt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als weitere wichtige Wachstumsbremse gelten die hohen Kosten, die bei Investitionen in neue Stallkapazität aber auch in Lieferverträge oder Kontingente entstehen. Hier betrachteten viele befragte Landwirtinnen und Landwirte den Milchmarkt als zu riskant und würden das Geld lieber in andere Bereiche investieren. Allerdings sah zum Zeitpunkt der Umfrage niemand die Trendwende der Milchpreisentwicklung auf dem Weltmarkt voraus, sodass die Ergebnisse diesbezüglich zu relativieren sind. Als weitere Hinderungsgründe einer Produktionsausdehnung wurden ausgelastete Ställe und arbeitswirtschaftliche Engpässe geltend gemacht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ostschweiz ist hinsichtlich der klimatischen und topografischen Verhältnisse typisch für die Schweizer Milchproduktion: Das Berggebiet trägt einen Drittel und das Talgebiet zwei Drittel zur Milchproduktion bei. Rund 23 Prozent aller Schweizer Milchviehbetriebe beziehungsweise rund 26 Prozent der vermarkteten Schweizer Milchproduktion befinden sich im Untersuchungsgebiet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Möglichkeit, das Wachstumskorsett abzustreifen, sind Kooperationsformen wie Betriebs- oder Betriebszweiggemeinschaften. Die damit erzielten Grösseneffekte können Kosten reduzieren. ART hat zum Thema Betriebsgemeinschaften bereits verschiedene Analysen veröffentlicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Gazzarin, Betriebswirtschaft Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Tänikon, 8356 Ettenhausen, Tel. 052 368 31 31 E-Mail: christian.gazzarin@art.admin.ch Denise Tschamper, Kommunikation Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich, Tel. 044 377 72 69 E-Mail: denise.tschamper@art.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>Agroscope: Production laitière: un développement corseté</title>
      <lead>Une enquête représentative réalisée par la station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART montre que la production laitière en Suisse orientale connaît certes de profonds bouleversements structurels, mais que seule une minorité des exploitations laitières est en mesure de développer suffisamment la production pour parvenir aux réductions de coûts nécessaires. La plupart des exploitations ne disposent pas, à moyen terme, des surfaces fourragères supplémentaires dont el-les auraient besoin pour se développer.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'enquête représentative réalisée auprès de 407 exploitations de vaches laitières de Suisse orientale dans les cantons de St.&amp;nbsp;Gall, Thurgovie, Zurich et des deux Appenzell a montré que dans la période de 2004 à 2009, près d'un quart des exploitations abandonneront la production laitière ou l'ont déjà abandonnée. Parmi les exploitations restantes,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;20 % n'ont pas encore de solution pour assurer leur succession, ce qui veut dire que seule environ la moitié des exploitations interrogées devrait encore produire du lait à long terme. L'enquête a également montré que la plupart des exploitations qui souhaitent continuer à produire à long terme, souhaitent continuer à développer leur volume laitier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le volume des contingents de production laitière par exploitation a augmenté en moyenne de 7 % par an de 1999 à 2006. La plupart des exploitations ont cependant fait part d'une croissance inférieure à la moyenne. Près de 40 % des exploitations de plaine et près des deux tiers des exploitations de montagne ont enregistré une croissance&amp;nbsp; deux fois plus faible (moins de 3,5 % par an).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les exploitations interrogées doivent affronter différents obstacles qui freinent considérablement l'extension de leur production et rendent donc une réduction des coûts difficile. Le principal obstacle tient au manque de surfaces fourragères disponibles alors que le besoin augmente avec le nombre de vaches. Les régions herbagères favorables à la production laitière sont les plus concernées. Les terres nécessaires à une extension de la production y sont particulièrement limitées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les coûts élevés qui sont dus aux investissements dans de nouvelles étables ou de nouveaux contrats de livraison ou contingents constituent un autre handicap important à la croissance. A ce propos, de nombreux agriculteurs et agricultrices interrogés considèrent le marché du lait trop risqué et préfèreraient investir leurs fonds dans d'autres domaines. Il faut toutefois signaler qu'à l'heure où a été réalisée l'enquête, personne ne pouvait prévoir l'évolution du prix du lait sur le marché mondial. Il faut donc relativiser les résultats sur ce plan. Parmi les autres raisons qui freinent l'extension de la production, les personnes interrogées ont citées les étables surchargées et les goulets d'étranglement touchant l'organisation du travail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les conditions climatiques et topographiques de la Suisse orientale sont typiques&amp;nbsp; de la production laitière suisse: la région de montagne réalise un tiers de la production laitière et la région de plaine deux tiers. Environ 23 % des exploitations laitières suisses, respectivement environ 26 % de la production laitière suisse commercialisée, se situent dans la zone étudiée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modes de coopération tels que les communautés d'exploitations (partielles également) représentent une possibilité de lever ce frein à la croissance. Les effets de masse critique obtenus ainsi permettent de réduire les coûts. L'ART a déjà publié diverses analyses sur la question des communautés d'exploitations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Gazzarin, Economie d’entreprise Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Tänikon, 8356 Ettenhausen, tél. 052 368 31 31 Courriel: christian.gazzarin@art.admin.ch Denise Tschamper, Communication Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich, tél. 044 377 72 69 Courriel: denise.tschamper@art.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
