<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18663" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2008-05-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der kluge Einkaufswagen</title>
      <teaser>Mit der neuen Unterrichtseinheit "Der kluge Einkaufswagen" liefert das Bundesamt für Umwelt BAFU für die Schule praxisnahe und spielerische Information zu den Themen Umwelt, Konsum und Ökobilanzen.</teaser>
      <lead>Mit der neuen Unterrichtseinheit "Der kluge Einkaufswagen" liefert das Bundesamt für Umwelt BAFU für die Schule praxisnahe und spielerische Information zu den Themen Umwelt, Konsum und Ökobilanzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bunte Früchte, saftige Hamburger, coole Klamotten, trendige Handys und paradiesische Ferien - verführerisch locken die Konsumangebote. "Der kluge Einkaufswagen" hilft, aus Umweltsicht die richtige Wahl zu treffen. Die neue Unterrichtseinheit des Bundesamts für Umwelt BAFU für die 4. bis 7. Klasse geht von Fragen rund um Herstellung und Verbrauch alltäglicher Lebensmittel aus und beschäftigt sich altersgerecht mit den Auswirkungen des Konsums auf die Umwelt. Der Lernstoff soll bewusstes Einkaufs- und Konsumverhalten fördern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Umweltschonender Einkauf&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Kapitel des Lehrmittels führt die Schülerinnen und Schüler auf die Spur der Nahrungsmittel. Oft fehlt heute der Bezug zur Entstehung des täglichen Brotes. Die Nahrungsmittel werden in entfernten Weltgegenden und in unzugänglichen Industriebetrieben hergestellt. Angebotsfülle und Wegwerfmentalität tragen das ihre dazu bei, dass nur wenig Bewusstsein für den Wert von landwirtschaftlichen Gütern und anderen Produkten vorhanden ist. Anhand der Lebensgeschichte von Orangensaft und weiteren Produkten entwickeln die Schülerinnen und Schüler ein Bewusstsein für den Aufwand an Arbeit, Energie und Rohstoffen, die in einem Produkt stecken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Einkaufsregal stellt einen vor die Qual der Wahl. Sollen es Chips in der Rolle oder im Beutel sein; Bohnen aus Ägypten oder aus der Region; Duschmittel in der Original- oder Nachfüllpackung? "Der kluge Einkaufswagen" erklärt anhand von Ökobilanzen, welches Produkt am vorteilhaftesten für die Umwelt ist und warum. Aus den Angaben erarbeiten sich die Schülerinnen und Schüler eine Liste mit Tipps für den umweltschonenden Einkauf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verpackungen und Konsumgewohnheiten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ohne Verpackungen wäre der moderne Warenverkauf nicht denkbar, denn sie schützen Waren vor Fremdeinflüssen, machen sie transportierbar und vermitteln Produktinformationen. Die Schülerinnen und Schüler lernen die verschiedenen Verpackungsmaterialien, deren Wirkung auf die Umwelt und die Bedeutung des Recyclings kennen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anhand von Geschichten beschäftigen sich die Schülerinnen und Schüler mit Konsumgewohnheiten und erhalten Anregungen, wie sie eigene Projekte für eine umweltschonendere Befriedigung ihrer Bedürfnisse entwickeln können. Für die Lernkontrolle steht ein Würfelspiel zur Verfügung, bei dem Umweltwissen, die richtige Strategie und etwas Glück zum Erfolg führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Förderung eines nachhaltigen Konsumverhaltens&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Unterrichtseinheit "Der kluge Einkaufswagen" richtet sich das BAFU an die Konsumentinnen und Konsumenten von morgen. Bei ihnen soll das Bewusstsein gefördert werden, dass Umweltbelastung und Ressourcenverbrauch durch ein nachhaltiges Konsumverhalten gesenkt werden können. Den Beispielen im Einkaufsquiz liegen Berechnungen zugrunde, die neben der Umweltbelastung auch den Ressourcenverbrauch berücksichtigen. Damit trägt das Lehrmittel zugleich auch dem heute stattfindenden Wandel von der reinen Abfallpolitik zur Rohstoff- und Ressourcenpolitik Rechnung. Für den Unterricht ab dem 9. Schuljahr ist eine vertiefende, der Oberstufe angepasste Unterrichtseinheit zu demselben Themenkreis in Vorbereitung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Gerber, Sektion Konsumgüter und Ökobilanzen, BAFU, Tel. 031 322 80 57</contact>
      <link id="40944">
        <title>Der kluge Einkaufswagen (Unterrichtseinheit)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/index.html?lang=de&amp;action=show_publ&amp;id_thema=31&amp;series=DIV&amp;nr_publ=1509</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="40947">
        <title>Weiterführende Informationen zum "Klugen Einkaufswagen"</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/produkte/06155/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-05-09 08:46" type="R"/>
        <revision date="2008-05-09 08:48" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le caddie malin</title>
      <teaser>« Le caddie malin », tel est l’intitulé du nouveau dossier pédagogique proposé aux écoles par l’Office fédéral de l’environnement (OFEV). Contenant des informations pratiques et ludiques, il permet d’aborder les thèmes de l’environnement, de la consommation et des écobilans de manière active et stimulante.</teaser>
      <lead>« Le caddie malin », tel est l’intitulé du nouveau dossier pédagogique proposé aux écoles par l’Office fédéral de l’environnement (OFEV). Contenant des informations pratiques et ludiques, il permet d’aborder les thèmes de l’environnement, de la consommation et des écobilans de manière active et stimulante.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fruits impeccables et calibrés, hamburgers juteux, fringues dans le vent, natels sophistiqués et autres vacances de rêve. Telles sont les offres tentantes qui nous assaillent de toutes parts. Que faire face à cette prolifération de produits? Le caddie malin aide à faire le bon choix au niveau environnemental. Par des informations et des activités ciblées, le dossier pédagogique propose aux élèves des 4e à 7e&amp;nbsp;années d'étudier la question de la consommation et de son impact sur l'environnement. Prenant l'exemple des produits alimentaires, il explique leur fabrication, leur consommation, et la pollution qu'ils engendrent. Objectif visé? Promouvoir une attitude de consommation responsable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Faire ses courses dans le respect de l'environnement&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un des chapitres du dossier propose aux élèves de suivre la piste des produits alimentaires, notamment pour découvrir leur provenance. C'est qu'aujourd'hui nous ne savons souvent plus d'où vient notre pain quotidien: nos aliments sont fabriqués dans de grandes et impénétrables fabriques, sises dans des contrées lointaines. Vivant dans une société de surabondance, caractérisée par une culture du jetable et de l'éphémère, nous n'avons, en général, plus qu'une très vague idée de la vraie valeur des marchandises. A l'exemple du parcours de vie du jus d'orange et d'autres produits alimentaires, les élèves découvrent ce qui se cache derrière un produit en termes de travail fourni ainsi que d'énergie et de ressources consommées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Face aux rayons des magasins, nous n'avons que l'embarras du choix: chips en sachets plastiques ou en tubes de carton? Haricots d'Égypte ou de la région? Gel douche dans son emballage d'origine ou en sachet recharge? Se fondant sur des écobilans, le caddie malin montre quel produit présente l'impact environnemental le plus faible et en explique les raisons. Sur la base des données fournies, les élèves élaborent une liste de tuyaux pour faire leurs achats dans le respect de l'environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mieux comprendre ce que signifient emballages et habitudes de consommation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les emballages... on ne peut envisager de vendre des marchandises sans eux: ils protègent les produits, permettent de les transporter et présentent des informations sur le produit concerné. Grâce au dossier, les élèves apprennent quels sont les différents matériaux d'emballage utilisés, ainsi que leur impact environnemental. En outre, ils sont sensibilisés à l'importance du recyclage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le dossier contient également des histoires visant à apprendre aux élèves à mieux analyser les habitudes de consommation; il leur donne encore des conseils pour développer leurs propres projets en matière de consommation responsable (comment répondre à ses besoins ou envies tout en respectant l'environnement). Pour tester les connaissances acquises, le jeu intitulé «&amp;nbsp;Action à Monmarché&amp;nbsp;» est proposé. Les ingrédients requis pour gagner sont des connaissances en matière de consommation responsable et de protection de l'environnement, un peu de sens stratégique et de chance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Promouvoir une consommation responsable&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ce dossier, l'OFEV s'adresse aux consommateurs de demain. Il s'agit de leur faire prendre davantage conscience qu'une attitude de consommation responsable signifie réduire la pollution et lutter contre le gaspillage de ressources. Un quiz sur la consommation propose de comparer des produits entre eux; les calculs utilisés à cet effet tiennent compte tant de la pollution engendrée que des ressources consommées. Ainsi, la méthode employée tient compte du passage d'une politique de gestion des déchets à une politique orientée gestion des ressources et des matières premières.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un autre dossier pédagogique sur le même sujet est en cours d'élaboration pour les élèves à partir de la 9e&amp;nbsp;année. Approfondissant la problématique abordée, il propose des activités adaptées à ce groupe d'âge.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Peter Gerber, section Biens de consommation et écobilans, OFEV, tél. 031 322 80 57</contact>
      <link id="40945">
        <title>Le caddie malin (Dossier pédagogique)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/index.html?lang=fr&amp;action=show_publ&amp;id_thema=31&amp;series=DIV&amp;nr_publ=1509</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="40948">
        <title>Pour en savoir plus sur le "caddie malin"</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/produkte/06155/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La spesa con il carrello intelligente</title>
      <teaser>Con l’unità didattica "La spesa con il carrello intelligente" l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) intende fornire al mondo della scuola informazioni pratiche sotto forma di gioco sui temi dell’ambiente, del consumo e degli ecobilanci.</teaser>
      <lead>Con l’unità didattica "La spesa con il carrello intelligente" l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) intende fornire al mondo della scuola informazioni pratiche sotto forma di gioco sui temi dell’ambiente, del consumo e degli ecobilanci.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Frutta colorata, hamburger succulenti, vestiti griffati, cellulari trendy e vacanze paradisiache: l'offerta in materia di consumi è alquanto intrigante. "La spesa con il carrello intelligente" aiuta a compiere le scelte giuste dal punto di vista dell'ambiente. La nuova unità didattica, pubblicata dall'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) per le classi dal IV al VII anno di scuola dell'obbligo, pone alcuni interrogativi sugli aspetti relativi alla produzione e al consumo del cibo quotidiano e ne illustra, in modo commisurato all'età degli allievi, l'impatto esercitato sull'ambiente. L'unità didattica intende promuovere un comportamento consapevole in materia di acquisti e di consumi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Acquisti rispettosi dell'ambiente&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un capitolo dell'unità didattica guida gli scolari sulle tracce dei generi alimentari. Spesso, infatti, non sappiamo neanche da dove viene il nostro pane quotidiano, dato che i generi alimentari sono preparati in regioni distanti e in impianti industriali inaccessibili. L'ampiezza dell'offerta e una mentalità usa e getta fanno sì che la consapevolezza del valore reale dei beni agricoli e di altri prodotti sia minima. Prendendo spunto dalla storia del succo d'arancia e di altri prodotti, gli allievi scoprono il lavoro, l'energia e le materie prime necessari alla realizzazione di un prodotto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Di fronte agli scaffali nei negozi abbiamo l'imbarazzo della scelta. Sorge sempre l'interrogativo se sia meglio acquistare le patatine fritte confezionate nel tubo di cartone o quelle vendute nel sacchetto di plastica, se sia più conveniente comperare i fagioli provenienti dall'Egitto che quelli raccolti nella regione, oppure se comperare il gel doccia nell'imballaggio originale o se preferire quello venduto nella confezione di ricarica. "La spesa con il carrello intelligente" utilizza gli ecobilanci per spiegare quali sono i prodotti più convenienti dal punto di vista dell'ambiente e per quali motivi. Tenendo conto delle informazioni ricevute, gli allievi elaborano un elenco di consigli per una spesa rispettosa dell'ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Imballaggi e abitudini legate ai consumi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il moderno sistema di vendita sarebbe inconcepibile senza imballaggi, dato che questi ultimi proteggono la merce da influenze esterne, la rendono trasportabile e forniscono informazioni sul prodotto. Gli allievi imparano a conoscere i diversi materiali da imballaggio, il loro impatto sull'ambiente e l'importanza del loro riciclaggio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base di racconti creati ad hoc, gli allievi esaminano le abitudini legate ai consumi e sono sollecitati a sviluppare progetti che permettano loro di soddisfare i propri bisogno con più rispetto verso l'ambiente. Per controllare i risultati è disponibile un gioco a dadi, in cui si può vincere grazie a conoscenze ambientali, a una strategia giusta e a un pizzico di fortuna. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Promozione di un consumo rispettoso dei principi della sostenibilità &amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l'unità didattica "La spesa con il carrello intelligente", l'UFAM si rivolge ai consumatori e alle consumatrici di domani, nell'intento di renderli consapevoli che, con un consumo rispettoso dei principi della sostenibilità, è possibile ridurre l'inquinamento ambientale e lo spreco di risorse. Gli esempi del quiz degli acquisti sono basati su calcoli che prendono in considerazione tanto l'inquinamento ambientale quanto il consumo delle risorse. In tal modo, l'unità didattica tiene conto dell'attuale passaggio dalla pura politica dei rifiuti a una politica di gestione delle materie prime e delle risorse. Un'apposita unità didattica dedicata agli stessi temi è in preparazione anche per gli allievi e le allieve a partire dalla IX classe della scuola dell'obbligo. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Gerber, sezione Beni di consumo ed ecobilanci, UFAM, tel. 031 322 80 57</contact>
      <link id="40946">
        <title>La spesa con il carrello intelligente (Unità didattica)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/index.html?lang=it&amp;action=show_publ&amp;id_thema=31&amp;series=DIV&amp;nr_publ=1509</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="40949">
        <title>Informazioni complementari per "La spesa con il carrello intelligente"</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/produkte/06155/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-05-09 08:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="144" org-id="811">
        <name lang="de">Publikationen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Publications de l’OFEV</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni dell’UFAM</name>
        <name lang="en">Publications of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="811">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechets</name>
        <name lang="it">Rifiuti</name>
        <name lang="en">Waste</name>
      </keyword>
      <keyword id="80" org-id="811">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="640" org-id="811">
        <name lang="de">Label</name>
        <name lang="fr">Labels</name>
        <name lang="it">Label</name>
        <name lang="en">Labels</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1805" org-id="811">
        <name lang="de">Produkte und Konsum</name>
        <name lang="fr">Produits et consommation</name>
        <name lang="it">Prodotti e consumazioni</name>
        <name lang="en">Products and comsumption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
