<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18898" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-05-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zusammensetzung der Departemente bleibt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat anlässlich seiner Klausur vom Mittwoch, 21. Mai 2008, beschlossen, die Regierungstätigkeit mit der geltenden Gliederung der Departemente bzw. ihrer bisherigen Zusammensetzung weiterzuführen. Nach ausgiebigen Gesprächen gelangte der Bundesrat zum Schluss, dass eine Reform der departementalen Gliederung keinen entscheidenden Mehrwert zu schaffen vermag. Er will seine Anstrengungen deshalb kurz- und mittelfristig auf das am 9. April 2008 beschlossene Projekt "Aufgabenüberprüfung" konzentrieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat in seiner Klausursitzung vom Mittwoch die am 2. April begonnenen Gespräche über die Neugliederung der departementalen Strukturen weitergeführt. Er hat mehrere Verschiebungen von Ämtern sowie Zusammenlegungen von Verwaltungseinheiten eingehend geprüft. Keine der offen diskutierten Varianten fand die Zustimmung des Kollegiums. Insbesondere vermochte keine der erörterten Optionen mit Bezug auf die Schaffung eines politischen oder organisatorischen Mehrwertes zu überzeugen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat beschloss deshalb, seine Anstrengungen kurz- und mittelfristig auf das am 9. April dieses Jahres verabschiedete Projekt "Aufgabenüberprüfung" zu konzentrieren. Es soll damit mehr als eine blosse Reorganisation der Departemente angestrebt werden, nämlich die nachhaltige Priorisierung der Aufgaben und die Eindämmung des Ausgabenwachstums.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit den Entlastungsprogrammen 03 und 04, der Aufgabenverzichtsplanung sowie mit der Verwaltungsreform 05/07 hat der Bundesrat seine Verwaltung in den vergangenen Jahren sowohl bei den Sach- als auch bei den Personalausgaben einer eingehenden Überprüfung unterzogen. Der Grundstein für einen strukturell ausgeglichenen Haushalt und die Stabilisierung der Bundesschuld wurde damit bereits gelegt. Die Aufgabenüberprüfung ist eine logische Fortsetzung und Vertiefung dieser Bestrebungen mit einem Zielhorizont 2015/2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral renonce à restructurer les départements</title>
      <lead>A l’occasion de sa séance spéciale du 21 mai 2008, le Conseil fédéral a décidé de ne pas restructurer les départements. Après des discussions approfondies, il est en effet parvenu à la conclusion qu'une restructuration n'apporterait pas d’avantages décisifs. Il veut pour cette raison se concentrer, à court et à moyen terme, sur le projet "Examen des tâches de la Confédération", adopté le 9 avril 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de sa séance spéciale du 21 mai 2008, le Conseil fédéral a poursuivi les discussions entamées le 2 avril à propos de la restructuration des départements. Il a examiné de manière approfondie plusieurs possibilités de transfert d'offices et de fusion d'unités administratives, mais aucune des variantes discutées n'a suscité l'adhésion du collège. Ce dernier n'était en particulier pas convaincu que les options considérées apporteraient des avantages d'ordre politique et organisationnel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a pour cette raison décidé de concentrer, à court et à moyen terme, ses efforts sur le projet "Examen des tâches de la Confédération", adopté le 9 avril 2008. Ce projet va au-delà d'une simple réorganisation des départements&amp;nbsp;: il vise à définir les tâches prioritaires à long terme et à freiner l'augmentation des dépenses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours des dernières années, le Conseil fédéral a déjà soumis l'administration fédérale à un examen minutieux des dépenses de matériel et de personnel dans le cadre des programmes d'allègement budgétaire 2003 et 2004 (programmes d'abandon de tâches de l'administration) ainsi que de la réforme de l'administration fédérale 05/07. Il a ainsi déjà posé le fondement pour des finances publiques équilibrées et pour la stabilisation de la dette de la Confédération. L'examen des tâches constitue la suite et l'approfondissement logique de ces efforts pour l'horizon 2015/2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'attuale composizione dei dipartimenti non cambia</title>
      <lead>Nella seduta speciale di mercoledì 21 maggio 2008 il Consiglio federale ha deciso di proseguire l'attività governativa mantenendo la suddivisione e la composizione attuali dei dipartimenti. Al termine di un'approfondita discussione il Consiglio federale è giunto alla conclusione che una riforma dell'organizzazione dei dipartimenti non apporterebbe vantaggi significativi. A breve e media scadenza intende pertanto concentrare i suoi sforzi sul progetto "Verifica dei compiti" deciso il 9 aprile 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella seduta speciale di mercoledì il Consiglio federale ha proseguito la discussione, iniziata il 2 aprile, sulla riorganizzazione delle strutture dipartimentali. Ha esaminato a fondo diversi trasferimenti di uffici e raggruppamenti di unità amministrative. Nessuna delle varianti discusse è stata tuttavia approvata dal Collegio; in particolare, nessuna delle opzioni esaminate sembra portare significativi vantaggi politici od organizzativi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha pertanto deciso di concentrare i suoi sforzi a breve e media scadenza sul progetto "Verifica dei compiti" approvato il 9 aprile di quest'anno. Questo progetto, che va oltre una semplice riorganizzazione dei dipartimenti, si prefigge di definire in modo sostenibile i compiti prioritari e di porre un limite alla crescita del numero dei compiti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con i programmi di sgravio 03 e 04, il Piano di rinuncia a determinati compiti e la Riforma dell'Amministrazione 05/07, negli anni scorsi il Consiglio federale ha sottoposto a un esame dettagliato le spese per beni e servizi e le spese di personale della sua amministrazione. Sono in tal modo state poste le basi per equilibrare le finanze della Confederazione sotto il profilo strutturale e per stabilizzare il debito della Confederazione. La verifica dei compiti è il logico seguito e approfondimento di questi intenti e i suoi obiettivi dovrebbero essere raggiunti nel 2015/2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
