<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19032" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-05-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Moritz Leuenberger in Leipzig: Verkehr muss Beitrag zur Bekämpfung des Klimawandels leisten</title>
      <teaser>Bundesrat Moritz Leuenberger hat am Weltverkehrsforum in Leipzig die Erfahrungen der Schweiz mit der Verlagerung des Güterverkehrs auf die Schiene und mit Steuerungsinstrumenten wie der Leistungsabhängigen Schwerverkehrsabgabe (LSVA) geschildert. Er bezeichnete sie als Beitrag zur Nachhaltigkeit und zum Kampf gegen den Klimawandel.</teaser>
      <lead>Bundesrat Moritz Leuenberger hat am Weltverkehrsforum in Leipzig die Erfahrungen der Schweiz mit der Verlagerung des Güterverkehrs auf die Schiene und mit Steuerungsinstrumenten wie der Leistungsabhängigen Schwerverkehrsabgabe (LSVA) geschildert. Er bezeichnete sie als Beitrag zur Nachhaltigkeit und zum Kampf gegen den Klimawandel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) nahm am Weltverkehrsforum teil, das vom 28. bis 30. Mai 2008 erstmals in Leipzig stattfand. Das von der Europäischen Verkehrsministerkonferenz (CEMT) ins Leben gerufene Forum wird künftig jedes Jahr stattfinden und sich einem Thema von globaler Bedeutung widmen. Dieses Jahr stand die aktuelle Frage „Verkehr und Energie – Die Herausforderungen des Klimawandels“ im Zentrum der Aufmerksamkeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Diskussionen am Forum zeigten klar, dass eine Reduktion der Treibhausgase nur über eine Steuerung der Nachfrage zu erreichen ist. Dafür braucht es wirksame Anreizsysteme. Bundeskanzlerin Merkel plädierte in diesem Zusammenhang für eine weltweite Anwendung des europäischen Handels mit Emissionszertifikaten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Leuenberger präsidierte am Weltverkehrsforum unter anderem eine Podiumsdiskussion, in der die Frage diskutiert wurde, was die Verkehrspolitik bezüglich Nachhaltigkeit und Klimawandel erreichen kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An der Diskussion unter der Leitung des UVEK-Vorstehers nahmen Vertreter der Wissenschaft, der Industrie und der Logistikbranche teil. Der Vizebürgermeister von Stockholm, Joakim Larsson, berichtete über die Erfahrungen der schwedischen Hauptstadt mit dem Road Pricing.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Diskussion zeigte, dass Anreizsysteme und Regulierungen den Emissionsausstoss des Verkehrs wirksam reduzieren und von der Wirtschaft auch akzeptiert werden, wenn sie nicht zu Wettbewerbsverzerrungen führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Forum diente auch als geeignete Plattform für diverse bilaterale Kontakte auf Ministerebene.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, 031 322 55 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseiller fédéral Moritz Leuenberger à Leipzig: Les transports doivent contribuer à la lutte contre le changement climatique</title>
      <teaser>Le Conseiller fédéral Moritz Leuenberger a présenté au Forum mondial des transports de Leipzig les expériences de la Suisse en matière de transfert du trafic marchandises sur le rail et d’instruments de pilotage tels que la redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (RPLP). Il les a qualifiés de contributions au développement durable et à la lutte contre le changement climatique.</teaser>
      <lead>Le Conseiller fédéral Moritz Leuenberger a présenté au Forum mondial des transports de Leipzig les expériences de la Suisse en matière de transfert du trafic marchandises sur le rail et d’instruments de pilotage tels que la redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (RPLP). Il les a qualifiés de contributions au développement durable et à la lutte contre le changement climatique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Chef du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a participé au Forum mondial des transports qui a eu lieu pour la première fois à Leipzig du 28 au 30 mai 2008. Le Forum, fondé par la Conférence Européenne des Ministres des Transports (CEMT), se tiendra désormais chaque année et sera consacré à un sujet de portée mondiale. Cette année, il s’agissait de « Transports et énergie – les défis du changement climatique », question qui a focalisé l’attention.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les discussions du Forum ont bien mis en évidence que le seul moyen d’obtenir une réduction des gaz à effet de serre est une régulation de la demande. Pour cela, il faut des systèmes d’incitation efficaces. Dans ce contexte, Mme Merkel, Chancelière de la République fédérale allemande, a plaidé pour que le commerce européen des certificats d’émission serve de modèle au monde entier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au Forum mondial des transports, le Conseiller fédéral Leuenberger a présidé, entre autres, un débat sur les objectifs que la politique des transports peut atteindre en matière de développement durable et de changement climatique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des représentants de la science, de l’industrie et de la logistique ont pris part à la discussion dirigée par le Chef du DETEC. L’adjoint au maire de Stockholm, M. Joakim Larsson, a rendu compte de l’expérience du péage routier dans la capitale suédoise.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lorsque les systèmes d’incitation et les réglementations ne provoquent pas de distorsions de concurrence, la discussion a montré qu’ils peuvent réduire efficacement les émissions du trafic tout en étant acceptés par le marché. Le Forum a aussi servi de plate-forme appropriée pour diverses relations bilatérales au niveau ministériel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information DETEC, 031 322 55 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consigliere federale Moritz Leuenberger a Lip-sia: il traffico deve contribuire alla lotta contro il cambiamento climatico</title>
      <teaser>Al Forum mondiale del traffico, svoltosi dal 28 al 30 maggio a Lipsia, il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha illustrato le esperienze della Svizzera in merito al trasferimento del traffico merci dalla strada alla rotaia e all'impiego di strumenti di gestione come la tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPCP). Entrambi i provvedimenti sono stati da lui definiti un contributo alla sostenibilità e alla lotta contro il cambiamento climatico.</teaser>
      <lead>Al Forum mondiale del traffico, svoltosi dal 28 al 30 maggio a Lipsia, il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha illustrato le esperienze della Svizzera in merito al trasferimento del traffico merci dalla strada alla rotaia e all'impiego di strumenti di gestione come la tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPCP). Entrambi i provvedimenti sono stati da lui definiti un contributo alla sostenibilità e alla lotta contro il cambiamento climatico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Capo del Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha partecipato al primo Forum mondiale del traffico, promosso dalla Conferenza europea dei ministri dei trasporti (CEMT). Il Forum, che si terrà a scadenza annuale, si concentrerà su un tema specifico d’importanza strategia e globale. Quest'anno al centro dell'attenzione vi era l’argomento di attualità "Traffico ed energia – le sfide del cambiamento climatico".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I dibattiti svolti durante il Forum hanno evidenziato che le emissioni di gas a effetto serra possono essere ridotte unicamente con un'adeguata gestione della domanda. A tal scopo occorrono sistemi d'incentivazione efficaci. La Cancelliera federale Angela Merkel si è espressa a favore di un'applicazione a livello mondiale del commercio europeo di certificati di emissioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso del Forum, il Consigliere federale Leuenberger ha tra l'altro diretto un dibattito fra esperti sui risultati che è possibile ottenere con una politica dei trasporti mirata in materia di sostenibilità e cambiamento climatico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito del dibattito, cui hanno partecipato rappresentanti del mondo scientifico, dell'industria e del settore logistico, il Vicesindaco di Stoccolma Joakim Larsson ha illustrato il sistema di pedaggio stradale sperimentato nella capitale svedese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le discussioni hanno mostrato che i sistemi d'incentivazione e le regolamentazioni sono strumenti efficaci per ridurre le emissioni del traffico e che vengono accettati dal mondo economico fintanto che non causano distorsioni della concorrenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Forum ha fornito anche l'occasione per diversi incontri bilaterali tra i ministri.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: Servizio stampa DATEC, tel. 031 322 55 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1500" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
