<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19028" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-05-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundeskunstsammlung zeigt Werke von Wilhelm Schmid</title>
      <lead>Die Bundeskunstsammlung BKS widmet dem Schweizer Maler Wilhelm Schmid (1892-1971) eine Ausstellung in der Nationalbibliothek. Schmid, der als einer der Vorreiter der Neuen Sachlichkeit gilt, ist zu Unrecht weit gehend unbekannt. Gezeigt werden 18 von insgesamt 40 Werken Schmids im Besitz des Bundes. Mit der Ausstellung will die BKS auch auf ihre Bedeutung als eine der wichtigsten Sammlungen von Schweizer Kunst aufmerksam machen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Werk von Wilhelm Schmid (1892, Remigen AG – 1971, Brè sopra Lugano TI) ist in seiner Bedeutung auch heute noch weitgehend unterschätzt, obwohl der Künstler ein wichtiger Vertreter der Avantgarde im Berlin der Jahre 1917 bis 1933 war und insbesondere als Vorreiter der Neuen Sachlichkeit gilt. Vom nationalsozialistischen Regime zu den «entarteten» Künstlern gezählt, kehrte Schmid 1938 in die Schweiz zurück, wo er seine dem magischen Realismus verschriebene künstlerische Arbeit fortführte. Nach Kriegsende malte er für die Nationale Kunstausstellung von 1946 das monumentale Bild «La Cena». Diese profane Darstellung des Abendmahls fiel allerdings unter die Zensur des Bundesrates. Trotzdem vermachte die Witwe des Künstlers 1976 der Eidgenossenschaft eine Gruppe von 30 Werken, darunter auch «La Cena».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Zeit des Nationalsozialismus wurden die meisten in deutschem Museumsbesitz befindlichen Werke Schmids vernichtet. Die vom Künstler in seinem Potsdamer Haus zurückgelassenen Werke gelten als verschollen. Ausser in privaten Sammlungen wird das überlieferte Werk hauptsächlich im Museo Wilhelm Schmid in Brè sopra Lugano aufbewahrt, im Aargauer Kunsthaus Aarau und in der Bundeskunstsammlung. Die Bundeskunstsammlung strebt seit längerer Zeit eine Aufwertung ihres 40 Werke umfassenden Bestands Wilhelm Schmid an – mit einem umfangreichen Restaurierungsprogramm sowie durch Vermittlung der Werke. In diesem Rahmen widmet sie dem Künstler eine Ausstellung mit dem Schwerpunkt menschliche Figur und der berühmten «Cena».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die BKS, die zum Bundesamt für Kultur (BAK) gehört, sammelt seit 120 Jahren Schweizer Kunst. Seit 1888 ist sie auf 20’200 Werke angewachsen, die im Rahmen der Künstlerförderung über Ankäufe und Wettbewerbe oder als Schenkungen in die Sammlung gelangten. Damit ist sie eine der bedeutendsten Sammlungen für Schweizer Kunst und Design. Die BKS verfügt über keine eigenen Ausstellungsräume, sondern hat den Auftrag, die Sichtbarkeit der Kunstwerke über deren Ausleihe zu gewährleisten. Rund zwei Drittel ihrer Werke sind nicht nur in der Schweiz, sondern weltweit ausgeliehen. Viele Werke, darunter die bedeutendsten, ergänzen als Dauerleihgaben die Sammlungen von Schweizer Kunst- bzw. Designmuseen oder werden in temporären Ausstellungen im In- und Ausland gezeigt. Die Mehrheit der Werke dient aber als künstlerische Ausstattung repräsentativer Räume in Gebäuden der Bundesverwaltung im Inland sowie der Botschaften und Konsulate der Schweiz im Ausland. Der rege Leihverkehr bringt für die Kunstwerke eine grosse Belastung mit sich und steht oft in Konkurrenz zu den Konservierungsanforderungen. Beiden Aufgabenbereichen parallel gerecht zu werden, bedeutet für die BKS ein stetiger Balanceakt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dauer der Ausstellung: 15. Mai bis 2. August 2008&lt;br /&gt; Adresse: Schweizerische Nationalbibliothek, Hallwylstrasse 15, Bern&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Öffnungszeiten:&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mo-Fr 9.00 -18.00 Uhr&lt;br /&gt; Mi 09.00 -20.00 Uhr&lt;br /&gt; Sa 09.00 -16.00 Uhr&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anna Imfeld, Kommunikation BAK, Tel 031 322 92 34 Bildmaterial und vertiefte Informationen finden Sie unter: www.bak.admin.ch/bks http://ead.nb.admin.ch/web/bks/ws/index.htm</contact>
      <attachment id="41823">
        <title>Biografie Wilhelm Schmid</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12172.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="41822">
        <title>Fotos</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/bks/ws/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Collection d’art de la Confédération expose les œuvres de Wilhelm Schmid</title>
      <lead>La Collection d’art de la Confédération consacre une exposition au peintre suisse Wilhelm Schmid (1892 – 1971) à la Bibliothèque nationale. Wilhelm Schmid, considéré comme l’un des précurseurs de la Nouvelle Objectivité, reste injustement méconnu. L’exposition présente 18 des 40 œuvres de Wilhelm Schmid qui appartiennent à la Confédération. Avec cette exposition, la Collection d’art de la Confédération veut également rappeller qu’elle est une des plus importantes collections d’art suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’importance de l’œuvre de Wilhelm Schmid (1892, Remigen AG – 1971, Brè sopra Lugano TI) est aujourd’hui encore sous-estimée, bien que cet artiste soit un représentant important de l’avant-garde berlinoise des années 1917 à 1933 et soit en particulier considéré comme le précurseur de la Nouvelle Objectivité. Inscrit au nombre des artistes « dégénérés » par le régime nazi, Schmid rentre en Suisse en 1938, où il poursuit son travail sur le réalisme magique. A la fin de la guerre, il peint pour l’Exposition nationale des Beaux-Arts de 1946 le tableau monumental « La Cena » (la Cène). Cette représentation profane de la cène est toutefois censurée par le Conseil fédéral. Néanmoins, la veuve de l’artiste lègue en 1976 à la Confédération un groupe de 30 œuvres, dont « La Cena ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La majorité des œuvres de Wilhelm Schmid se trouvant dans des musées allemands furent détruites à l’époque nazie. Celles que le peintre avait laissées dans sa maison de Potsdam ont disparu. En dehors des œuvres conservées dans des collections privées, les tableaux légués se trouvent principalement au Museo Wilhelm Schmid à Brè sopra Lugano, au Kunsthaus d’Aarau et dans la Collection d’art de la Confédération. Cette dernière aspire depuis longtemps à revaloriser les 40 œuvres de Wilhelm Schmid qu’elle possède dans sa vaste collection, et ce grâce à un grand programme de restauration ainsi qu’une exposition. C’est pourquoi elle consacre cette exposition à l’artiste en mettant l’accent sur ses représentations de la figure humaine et sur la célèbre « Cena ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Collection d’art de la Confédération, qui fait partie de l’Office fédéral de la culture (OFC), collectionne l’art suisse depuis 120 ans. Depuis 1888, le total des œuvres qu’elle a acquises se monte à 20 200 ; les œuvres ont été achetées ou ont remporté des concours dans le cadre de la promotion des artistes ou enfin proviennent de donations. La Collection d’art de la Confédération ne dispose pas d’espace d’exposition propre, mais a pour mission de garantir la visibilité des œuvres d’art par leur prêt. Près des deux tiers sont prêtées, non seulement en Suisse, mais également dans le monde entier. De nombreuses œuvres, parmi les plus remarquables, complètent sous la forme de prêt à long terme les collections d’art suisse ou les musées de design, ou sont prêtés à des expositions temporaires en Suisse et à l’étranger. Cependant, la majorité des œuvres ornent les salles de représentation de l’administration fédérale en Suisse ainsi que des ambassades et des consulats suisses à l’étranger. Ces déplacements continus affectent les œuvres d’art et sont souvent en contradiction avec les exigences de conservation. Mener ces deux missions en parallèle représente pour la Collection d’art de la Confédération un délicat exercice d’équilibre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exposition se tient du 15 mai au 2 août 2008.&lt;br /&gt; Adresse : Bibliothèque nationale suisse, Hallwylstrasse 15, Berne&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heures d’ouverture :&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;lu-ve 09h00 – 18h00&lt;br /&gt; Me 09h00 – 20h00&lt;br /&gt; Sa 09h00 – 16h00&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anna Imfeld, Communication OFC, Tel 031 322 92 34 Vous trouverez du matériel graphique et plus d’informations sur: www.bak.admin.ch/bks http://ead.nb.admin.ch/web/bks/ws/index.htm</contact>
      <attachment id="41824">
        <title>Biographie Wilhelm Schmid</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12175.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="41822">
        <title>Fotos</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/bks/ws/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Opere di Wilhelm Schmid in mostra</title>
      <lead>La Collezione d’arte della Confederazione (CAC) dedica una mostra al pittore svizzero Wilhelm Schmid (1892-1971): sono esposte alla Biblioteca nazionale svizzera 18 delle 40 opere del pittore di proprietà della Confederazione. Schmid, ritenuto un precursore della Nuova oggettività, è rimasto per lungo tempo nell’ombra. Con questa mostra la CAC vuole anche richiamare l’attenzione su una delle collezioni più notevoli di arte svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’opera pittorica di Wilhelm Schmid (1892, Remigen, AG – 1971, Brè sopra Lugano) è tuttora ampiamente sottovalutata, nonostante l’artista sia stato un protagonista delle avanguardie berlinesi nel periodo dal 1917 al 1933. Considerato dal regime nazista un artista «degenerato», Schmid rientra in Svizzera nel 1938, dove porta avanti una ricerca pittorica che s’inscrive nel realismo magico. Nel dopoguerra realizza per l’Esposizione nazionale delle belle arti del 1946 il dipinto di notevoli dimensioni dal titolo «La Cena», una rappresentazione profana dell’Ultima Cena successivamente censurata dal Consiglio federale. Nel 1976 la vedova dell’artista ha donato alla Confederazione per lascito testamentario il nucleo del fondo composto di trenta opere, tra cui, nonostante l’antefatto, anche l’«oggetto dello scandalo» del 1946.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante il nazismo, la maggior parte delle opere di Wilhelm Schmid presenti nelle collezioni dei musei tedeschi sono state distrutte, mentre i dipinti dell’artista rimasti nella casa di Potsdam risultano dispersi. Ciò che resta della sua produzione artistica è conservato principalmente al Museo Wilhelm Schmid di Brè sopra Lugano, in collezioni private, al Kunsthaus di Aarau e nella Collezione d’arte della Confederazione. Da tempo la CAC si propone di rivalutare il fondo di 40 opere dell’artista grazie a un capillare programma di restauro e di valorizzazione. In questo ambito si colloca anche la mostra alla Biblioteca nazionale incentrata sulla raffigurazione della figura umana e sulla famosa «Cena».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CAC è tra le più importanti collezioni di arte e design svizzero. Accorpata all’Ufficio federale della cultura (UFC), non dispone di spazi espositivi propri alla stregua di una Galleria nazionale. Per questa ragione si propone di rendere visibili attraverso il prestito le sue 20 200 opere d’arte raccolte dal 1888 ad oggi grazie alle acquisizioni, ai concorsi e alle donazioni. In effetti circa due terzi delle opere si trovano fuori sede: molte, soprattutto le più prestigiose, sono in prestito permanente a musei svizzeri dove arricchiscono le collezioni, mentre altre vengono richieste sovente per mostre temporanee in Svizzera e all’estero. La maggior parte delle opere della CAC serve tuttavia per l’arredo artistico dei locali di rappresentanza dell’Amministrazione federale e delle sedi diplomatiche della Svizzera all’estero. L’assiduità dei prestiti costituisce un onere notevole e si trova talvolta in contrasto con le esigenze della conservazione. Soddisfare parallelamente entrambe le sfere di attività della CAC è un costante esercizio di equilibrismo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durata della mostra: dal 15 maggio al 2 agosto 2008&lt;br /&gt; Sede: Biblioteca nazionale svizzera, Hallwylstrasse 15, Berna&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Orari d’apertura:&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;lun-ven 9 -18&lt;br /&gt; mer 9 - 20&lt;br /&gt; sab 9 -16&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anna Imfeld, Comunicazione UFC, Tel 031 322 92 34 Per illustrazioni e materiale di approfondimento: www.bak.admin.ch/bks http://ead.nb.admin.ch/web/bks/ws/index.htm</contact>
      <attachment id="41825">
        <title>Biografia Wilhelm Schmid</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12174.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="41822">
        <title>Fotos</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/bks/ws/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
