<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18557" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-05-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Genf</city>
      <title>Die Nationalbibliothek, die Westschweizer Kantonsbibliotheken, das Réseau des bibliothèques de Suisse occidentale (RERO) und Presse Suisse engagieren sich für die Digitalisierung der Westschweizer Zeitungen</title>
      <lead>Die Schweizerische Nationalbibliothek (NB) und Presse Suisse – der Verband der Westschweizer Zeitungs- und Zeitschriftenverlage - präsentieren im Rahmen des Genfer Salon du Livre Rahmenempehlungen für die Digitalisierung der historischen und zeitgenössischen Bestände der Westschweizer Presse. Auch die Westschweizer Kantonsbibliotheken und das Réseau des bibliothèques de Suisse occidentale (RERO) sind an diesem Gemeinschaftsprojekt beteiligt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erstrangiges Kulturerbe&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Dank den Zeitungsverlagen existiert seit rund 200 Jahren eine tägliche Chronik unseres Landes, seiner Kantone und seiner Bewohnerinnen und Bewohner, die ein Kulturerbe ersten Ranges darstellt. Dieses bewahren die Schweizer Archivbibliotheken, d.h. die Nationalbibliothek und die Kantonsbibliotheken, seit ihrer Gründung auf und machen es der Öffentlichkeit zugänglich – Forschenden, Studierenden, Journalisten und allen anderen Interessierten. Im Zeitalter des Internet wollen die Bibliotheken auch einen elektronischen Zugang zu den wichtigsten Tageszeitungen anbieten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Geteilte Verantwortung für ein gemeinsames Projekt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die heute zur Verfügung stehenden Digitalisierungsverfahren ermöglichen es Zeitungsverlagen und Bibliotheken, gemeinsam ein Programm zur Erhaltung, Vermittlung und Verbreitung dieses Kulturerbes an die Hand zu nehmen. Pate stand dabei ein erstes Projekt von „Le Temps", der Schweizerischen Nationalbibliothek und der Bibliothèque de Genève, in dessen Rahmen sämtliche Jahrgänge des Journal de Genève (1826 – 1998) digitalisiert wurden und online zugänglich gemacht werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter dem Namen „Un Patrimoine en ligne" haben die Partner einen Empfehlungskatalog verabschiedet, der die Grundlagen für eine enge Zusammenarbeit zwischen Bibliotheken und Zeitungsverlagen schafft. Sie legen ihre je spezifischen Kompetenzen zusammen,&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;um diesen zentralen Bestand des Schweizer Kulturerbes zu erhalten,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;um ihn öffentlich zugänglich zu machen, in erster Linie für Medienschaffende und Forschende, und damit die wissenschaftliche und journalistische Bearbeitung zu fördern,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;um, im Hinblick auf eine weltweite elektronische Bibliothek, wesentliche Dokumente aus der Schweiz zur Verfügung zu stellen,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;um eine exemplarische, pragmatische und effektive Zusammenarbeit zwischen dem öffentlichen und dem privaten Sektor zu verwirklichen, wobei deren je besondere Aufgaben respektiert werden sollen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vollständiges Panorama der Westschweizer Presse&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Gegenstand der Partnerschaft sind in erster Linie die Tageszeitungen gemäss dem Inventar der RERO-Bibliotheken von 2006. Dazu kommen alle Zeitungen mit einer kleineren Erscheinungshäufigkeit, die in den Archivbibliotheken aufbewahrt werden (siehe Link).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rahmen für Einzelprojekte&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Rahmenvereinbarung „Un Patrimoine en ligne" ist eine Sammlung von Empfehlungen für den Abschluss von Einzelvereinbarungen zwischen Verlagen und Bibliotheken über konkrete Digitalisierungsprojekte. Dem Grundlagenpapier werden Muster für Verträge und für Offertanfragen folgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieses Vorgehen stellt sicher, dass die einzelnen Digitalisierungsprojekte innerhalb eines kohärenten Rahmens durchgeführt werden. Gleichzeitig werden die spezifischen Bedingungen der Einzelprojekte respektiert. Diese können sich voneinander unterscheiden, je nach der Verankerung, der lokalen oder internationalen Ausstrahlung eines Titels, der Lage des öffentlichen und des kommerziellen Interesses. Die Rahmenvereinbarung definiert die gemeinsamen „Spielregeln" und hilft damit auch vermeiden, dass die gleichen Fragen immer wieder geklärt werden müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die verschiedenen Punkte der Vereinbarung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;a) Digitalisierung&lt;br /&gt; Es werden Normen und Standards für die Digitalisierung festgelegt, um die Entwicklung eines Zugangsportals zu erleichtern und den Bedürfnissen der Partner zu entsprechen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;b) Zugang und Abfrage&lt;br /&gt; Für einen effektiven Zugang zu den Dokumenten müssen diese mit präzisen Metadaten versehen sein. Diese werden von den Bibliotheken definiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Zugang zu den digitalisierten Beständen soll sowohl über die Webseiten der Verlage wie auch jenen der Bibliotheken möglich sein. Mit Ausnahme der kurz- und mittelfristigen Nutzung, die sich die Verlage vorbehalten können, ist der Zugang im Prinzip kostenfrei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;c) Archivierung und Langzeiterhaltung&lt;br /&gt; Aufgabe der Bibliotheken ist es, die Langzeiterhaltung der digitalen Sammlungen sicherzustellen. Die Verlage stellen ihnen dafür regelmässig ihrer Zeitungen in digitalisierter Form zur Verfügung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;d) Finanzierungsmodell&lt;br /&gt; Der Businessplan wird von Fall zu Fall ausgearbeitet und ist abhängig von den zur Verfügung stehenden Mitteln und dem Beitrag jedes der Partner. Das Finanzierungsmodell jedes Einzelprojektes soll nicht nur einen einzelnen Aspekt regeln, sondern das ganze Vorhaben abdecken, von der Digitalisierung über die Einrichtung der Abfragemöglichkeiten bis zur Archivierung und Langzeiterhaltung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Liliane Regamey, Mitglied der Geschäftsleitung der Schweizerischen Nationalbibliothek (079 542 73 61) Valérie Boagno, Präsidentin Presse Suisse und Vizedirektorin Le Temps (079 623 59 29) Daniel Hammer, Generalsekretär Presse Suisse (078 813 31 10)</contact>
      <link id="40685">
        <title>Quotidiens conservés ou consultables dans les bibliothèques patrimoniales de RERO</title>
        <uri>http://www.rero.ch/pdfview.php?section=communique&amp;filename=depliant_quotidiens.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Genève</city>
      <title>La Bibliothèque nationale (BN), les bibliothèques cantonales de Suisse romande, le Réseau des bibliothèques de Suisse occidentale (RERO) et Presse Suisse s’engagent en faveur de la numérisation des journaux romands</title>
      <lead>La Bibliothèque nationale (BN) et Presse Suisse – l’association des éditeurs de journaux et de périodiques romands – présentent, dans le cadre du Salon du Livre, un catalogue de recommandations commun pour donner un cadre à la numérisation des collections historiques et contemporaines de la presse romande. Un projet coopératif qui fédère également les bibliothèques cantonales de Suisse romande et le Réseau des bibliothèques de Suisse occidentale (RERO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un patrimoine commun de première importance&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Au cours des deux derniers siècles, les éditeurs de journaux ont constitué, au jour le jour, un verbatim de la vie de notre pays, de nos cantons et de ses habitants qui constitue un patrimoine national de première importance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis leur origine, les bibliothèques patrimoniales de Suisse, nationale ou cantonales, se sont attachées à préserver ce patrimoine, à le rendre accessible aux publics de chercheurs, d’étudiants, de journalistes et de citoyens curieux. A l’heure où le réseau internet a pris le relais des anciennes pratiques d’accès à l’information, les bibliothèques se doivent de jouer le jeu et d’offrir un accès au contenu des principaux quotidiens sous forme électronique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des responsabilités partagées, un projet commun&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Les possibilités de la numérisation et les technologies de l’information offrent désormais, aux éditeurs de journaux et aux bibliothèques, une opportunité de collaborer à un programme de conservation, de mise en valeur et de diffusion de ce patrimoine. Cette démarche a été inspirée par un premier projet impliquant Le Temps, la Bibliothèque nationale suisse et la Bibliothèque de Genève pour numériser et rendre accessible la collection complète du Journal de Genève (1826-1998).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nommé « Un Patrimoine en ligne », ce catalogue de recommandations jette les bases d’une collaboration étroite entre les bibliothèques et les éditeurs de journaux ; il permet d’unir des compétences complémentaires afin :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;d’assurer la préservation de cet élément central du patrimoine national&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de le rendre accessible au public et en particulier aux journalistes et aux chercheurs et d’en favoriser ainsi l’exploitation tant scientifique que journalistique&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de contribuer au rayonnement de la Suisse dans la visée d’une bibliothèque électronique mondiale&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de réaliser un partenariat exemplaire, pragmatique et efficace, entre les secteurs privés et publics dans le respect des missions spécifiques de chacun.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un panorama complet de la presse romande&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Pour la Suisse romande, les journaux concernés par ce projet sont tout d’abord les quotidiens recensés dans l’inventaire établi par les bibliothèques de RERO en 2006, ainsi que tous les journaux, avec une périodicité plus restreinte, qui sont conservés dans les bibliothèques à vocation patrimoniale (voir le lien).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un cadre pour des actions ponctuelles&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L’accord-cadre « Un Patrimoine en ligne » constitue un papier de recommandations pour la mise sur pied de projets ponctuels de collaboration entre tel éditeur et telle bibliothèque, concernant un ou plusieurs titres de journaux. Ce document sera complété par des modèles de contrats et d’appels d’offres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette manière de faire donne un cadre cohérent à l’ensemble des projets de numérisation tout en respectant la spécificité de chacun qui est déterminée par l’implantation, le rayonnement local ou international du titre, ainsi que par la place respective des intérêts publics et commerciaux dans le montage du projet. Il s’agit en quelque sorte de définir les « règles du jeu » qui éviteraient également que ne se répètent, dans des contextes différents, les mêmes interrogations et démarches.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les différents points de l’accord&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;a) La numérisation&lt;br /&gt; Il s’agit de définir des normes et de standards pour faciliter l’élaboration d’un portail d’accès et répondre aux besoins des partenaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;b) L’accès et la consultation&lt;br /&gt; Pour un accès efficace aux documents, ceux-ci doivent être accompagnés de métadonnées précises qui seront définies par les bibliothèques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’accès aux collections numérisées pourra intervenir tant à partir des sites internet des éditeurs que de ceux des bibliothèques. A l’exception des usages à court et à moyen termes que les éditeurs peuvent se réserver, la consultation sera en principe sans frais pour l’usager.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;c) L’hébergement et la conservation à long terme&lt;br /&gt; La mission des bibliothèques consiste à assurer la conservation à long terme des collections numériques. Celle des éditeurs consiste à transférer régulièrement vers les bibliothèques des versions fac-simile numériques dans un but d’archivage à long terme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;d) Le modèle financier&lt;br /&gt; Le business plan est déterminé de cas en cas, selon le modèle d’exploitation des ressources et l’apport de chacun des partenaires. Le modèle financier portera sur l’ensemble du projet, à savoir la numérisation, l’organisation de l’accès et l’hébergement / conservation à long terme et non pas sur un seul de ces points.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Liliane Regamey, membre du Conseil de direction de la Bibliothèque nationale suisse (079 542 73 61) Valérie Boagno, présidente de Presse Suisse et directrice adjointe du Temps (079 623 59 29) Daniel Hammer, secrétaire général de Presse Suisse (078 813 31 10)</contact>
      <link id="40685">
        <title>Quotidiens conservés ou consultables dans les bibliothèques patrimoniales de RERO</title>
        <uri>http://www.rero.ch/pdfview.php?section=communique&amp;filename=depliant_quotidiens.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
