<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18907" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-05-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Schweizerische Literaturarchiv ehrt Annemarie Schwarzenbach</title>
      <lead>Am 23. Mai wäre Annemarie Schwarzenbach 100 Jahre alt geworden. Das Schweizerische Literaturarchiv ehrt die Schriftstellerin und Fotografin mit einem Festvortrag und einer Präsentation ausgewählter Reisebilder auf der Webseite der Schweizerischen Nationalbibliothek. Ende Mai geht zudem deren neue Archivdatenbank online, die zweitausend von Schwarzenbachs Fotografien der Forschung zugänglich macht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Annemarie Schwarzenbach (1908 - 1942) ist bedeutend für ihre Reisereportagen, die sie in den 30er Jahren des vorigen Jahrhunderts verfasste. Sie bereiste damals wenig besuchte Weltgegenden in vier Kontinenten: Europa, Asien, Amerika und Afrika. Ihre Berichte darüber veröffentlichte sie in verschiedenen Zeitungen und Zeitschriften, unter anderem in der National-Zeitung, der Neuen Zürcher Zeitung, der Weltwoche, der Zürcher Illustrierten und in „Sie und Er“. Dabei zeichnete Schwarzenbach nicht nur für den Text verantwortlich, sondern auch für das Bild. Ihre Fotografien befinden sich seit 1980 im Schweizerischen Literaturarchiv (SLA) der Nationalbibliothek in Bern. Anlässlich des 100. Geburtstags der Schriftstellerin macht das SLA eine Auswahl der fotografischen Sammlung allgemein zugänglich und würdigt Schwarzenbach mit einer öffentlichen Veranstaltung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reisen als Notwendigkeit&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Den Festvortrag am 23. Mai hält die Literaturwissenschaftlerin und Publizistin Klara Obermüller. Unter dem Titel „Am Ende aller Wege“ stellt sie Schwarzenbachs Reportagen in den Kontext zeitgenössischer und heutiger Reiseberichte und arbeitet ihre spezifische Qualität heraus: Obermüller wird die Grenzerfahrungen der Reisen im geographischen wie im existentiellen Sinne thematisieren und die historische wie die gegenwärtige Aktualität dieser Reiseberichte ansprechen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Virtuelle Ausstellung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Eine virtuelle Ausstellung auf der Webseite der Schweizerischen Nationalbibliothek (www.nb.admin.ch/schwarzenbach) zeigt drei von Schwarzenbachs Reisen: in die Südstaaten der USA, nach Persien, Afghanistan und Indien sowie nach Afrika. Dank der detaillierten Recherchen des SLA ist es erstmals möglich, den genauen Reiserouten der Schriftstellerin anhand ihrer eigenen Aufnahmen zu folgen. Durch die Linse der Fotografin vermittelt sich dem Betrachter, der Betrachterin ein Bild des Alltagslebens der bereisten Gebiete ebenso wie der damaligen Reisebedingungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Archivmaterial online: HelveticArchives&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Vor allem für Forschende bestimmt ist die Auswahl von rund 2'000 Schwarzenbach-Fotografien, die, als erste Sammlung überhaupt, ab Ende Mai in der neuen Archivdatenbank der Schweizerischen Nationalbibliothek zugänglich sind (www.nb.admin.ch/helveticarchives). HelveticArchives eröffnet der Wissenschaft neue online Recherche- und Abfragemöglichkeiten in den Archivsammlungen der Schweizerischen Nationalbibliothek. Alle drei Monate wird die Datenbank um neue Dokumente erweitert. Zunächst wird es sich dabei um Fotografien aus dem SLA und der Graphischen Sammlung handeln; später soll die Datenbank auf alle Arten von Archivdokumenten ausgeweitet werden. HelveticArchives wird damit quasi zur Zwillingsschwester der Bibliotheksdatenbank Helveticat, in der Bücher, Zeitungen und Zeitschriften erfasst sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Veranstaltung:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; 23.5.2008, 18.30 Uhr, „Am Ende aller Wege“, Festvortrag von Klara Obermüller in der Schweizerischen Nationalbibliothek, Eintritt frei&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Virtuelle Ausstellung: www.nb.admin.ch/schwarzenbach (Interaktive Ausstellung verfügbar ab 23.5.2008)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Schwarzenbach-Fotos im SLA: www.nb.admin.ch/helveticarchives (aktiv ab Ende Mai 2008)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bildlegenden:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Annemarie Schwarzenbach: Autofriedhof in Athens, Tennessee. Sammlung Schweizerische Nationalbibliothek / Schweizerisches Literaturarchiv.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Annemarie Schwarzenbach im Kaukasus. Sammlung Schweizerische Nationalbibliothek / Schweizerisches Literaturarchiv.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>PD Dr. Irmgard Wirtz-Eybl Leiterin des Schweizerischen Literaturarchivs Tel. 031 322 89 72 irmgard.wirtz@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="41499">
        <title>Autofriedhof</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>292</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12106.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="41500">
        <title>Kaukasus</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>428</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12107.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="41513">
        <title>www.nb.admin.ch/schwarzenbach</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/schwarzenbach</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41514">
        <title>www.nb.admin.ch/helveticarchives</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/helveticarchives</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les Archives littéraires suisses rendent hommage à Annemarie Schwarzenbach</title>
      <lead>Annemarie Schwarzenbach aurait eu 100 ans le 23 mai. Les Archives littéraires suisses rendent hommage à l’écrivain et à la photographe en organisant une conférence et en présentant un choix de photos de voyage sur le site de la Bibliothèque nationale suisse. A la fin du mois de mai, la BN inaugurera sa nouvelle banque d’archives en mettant en ligne à l’intention des chercheurs deux mille photographies d’Annemarie Schwarzenbach.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Annemarie Schwarzenbach (1908 - 1942) a rédigé des récits de voyage dans les années 30 du siècle dernier. Elle a parcouru des régions encore relativement ignorées de quatre continents : l’Europe, l’Asie, l’Amérique et l’Afrique. Différents journaux et revues, la National-Zeitung, la Neue Zürcher Zeitung, la Weltwoche, la Zürcher Illustrierte et Sie und Er, ont publié ses reportages. Photographe, Annemarie Schwarzenbach illustrait ses textes de se ses propres clichés. Son fonds photographique se trouve aux Archives littéraires suisses (ALS) de la Bibliothèque nationale à Berne depuis 1980. Désireuses de marquer le centième anniversaire de l’écrivain, les ALS rendent publiques un choix de photographies et organisent une manifestation en son honneur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du voyage comme pulsion existentielle&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Klara Obermüller, spécialiste de littérature et journaliste, prononcera une conférence le 23 mai. Sous le titre « Am Ende aller Wege » (« Au bout de tous les lointains »), elle mettra les reportages d’Annemarie Schwarzenbach en parallèle avec d’autres récits de voyage, écrits aujourd’hui ou contemporains de l’écrivain et s’attachera à en faire ressortir la spécificité. Madame Obermüller traitera du voyage comme d’une expérience de la limite, à la fois géographique et personnelle, et montrera l’actualité de ces récits à l’époque de l’écrivain et à la nôtre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exposition virtuelle&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le site de la Bibliothèque nationale suisse présente trois des voyages d’Annemarie Schwarzenbach (www.nb.admin.ch/schwarzenbach): dans les Etats du sud des Etats-Unis, en Asie (Perse, Afghanistan et Inde) et en Afrique. L’examen détaillé des photos a permis pour la première fois de reconstituer l’itinéraire de l’écrivain. On peut ainsi se faire une idée assez précise de la vie quotidienne dans les régions traversées ainsi que des conditions dans lesquelles se faisaient les voyages.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des archives en ligne: HelveticArchives&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Les quelque 2 000 photos d’Annemarie Schwarzenbach, sont la première collection que la nouvelle banque de données pour les archives, destinée d’abord aux chercheurs, mettra en ligne à la fin du mois de mai (www.nb.admin.ch/helveticarchives). HelveticArchives ouvre de nouvelles possibilités de recherche et de consultation des collections d’archives de la Bibliothèque nationale suisse. Tous les trois mois, la banque de données s’enrichira de nouveaux documents. Ce seront dans un premier temps des photographies des ALS et du Cabinet des estampes, ensuite la banque de données sera élargie à toutes sortes de documents d’archives. HelveticArchives remplira ainsi pour les archives le rôle rempli par Helveticat qui saisit les livres, les journaux et les revues pour la bibliothèque.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Conférence:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; 23.5.2008, 18h30, « Am Ende aller Wege », par Klara Obermüller à la Bibliothèque nationale suisse, entrée libre.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Exposition virtuelle: www.nb.admin.ch/schwarzenbach (exposition interactive disponible dès le 23 mai)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Photos d’Annemarie Schwarzenbach aux ALS: www.nb.admin.ch/helveticarchives (en ligne à partir de la fin de mai 2008)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Légendes:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Annemarie Schwarzenbach : Cimetière d’automobiles à Athens, Tennessee. Collection Bibliothèque nationale suisse / Archives littéraires suisses&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Annemarie Schwarzenbach dans le Caucase. Collection Bibliothèque nationale suisse / Archives littéraires suisses&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Irmgard Wirtz-Eybl Responsable des Archives littéraires suisses Tél. 031 322 89 72 irmgard.wirtz@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="41501">
        <title>Cimetière d'automobiles</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>292</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12108.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="41502">
        <title>Caucase</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>428</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12109.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="41513">
        <title>www.nb.admin.ch/schwarzenbach</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/schwarzenbach</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41514">
        <title>www.nb.admin.ch/helveticarchives</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/helveticarchives</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’Archivio svizzero di letteratura rende omaggio a Annemarie Schwarzenbach nel centenario della nascita</title>
      <lead>Il 23 maggio Annemarie Schwarzenbach avrebbe compiuto 100 anni. L’Archivio svizzero di letteratura rende omaggio alla scrittrice e fotografa con una conferenza commemorativa e una galleria fotografica sul sito web della Biblioteca nazionale. A fine maggio sarà on line anche la nuova banca dati archivistica che rende accessibili ai ricercatori 2000 fotografie di Annemarie Schwarzenbach.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Annemarie Schwarzenbach (1908 - 1942) è nota per i suoi reportage di viaggio scritti negli anni Trenta del secolo scorso. La scrittrice e fotografa ha visitato le regioni più remote di quattro continenti - Europa, Asia, America e Africa. I suoi servizi giornalistici e fotografici sono stati pubblicati da vari quotidiani e diverse riviste, tra cui „National-Zeitung“, „Neue Zürcher Zeitung“, „Weltwoche“, „Zürcher Illustrierte“ e „Sie und Er“. Dal 1980 le sue fotografie sono custodite a Berna all’Archivio svizzero di letteratura (ASL) della Biblioteca nazionale svizzera. In occasione del centenario della nascita di Annemarie Schwarzenbach, l’ASL inaugura una selezione del fondo fotografico e le rende omaggio con una serata speciale aperta al pubblico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viaggiare come necessità&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Il 23 maggio la ricercatrice di letteratura e giornalista Klara Obermüller terrà una conferenza commemorativa dal titolo „Am Ende aller Wege“ con il proposito di collocare i reportage della Schwarzenbach nel contesto contemporaneo e odierno di questo genere letterario e di estrapolarne la qualità specifica. Klara Obermüller tematizzerà le esperienze di viaggio in termini sia geografici sia esistenziali e illustrerà l’attualità storica e contemporanea di questi reportage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mostra virtuale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Una mostra virtuale sul sito della Biblioteca nazionale svizzera (www.nb.admin.ch/schwarzenbach) documenta tre viaggi compiuti dalla Schwarzenbach nel sud degli Stati Uniti, in Persia, Afghanistan, India e in Africa. Le ricerche dettagliate dell’ASL hanno consentito per la prima volta di ripercorrere gli itinerari della scrittrice basandosi sulle sue fotografie. Attraverso l’obiettivo della fotografa l’internauta può scoprire le regioni esplorate e le condizioni di viaggio di allora.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Materiale archivistico on line: HelveticArchives&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La selezione di circa 2000 fotografie, la prima in assoluto, che sarà disponibile da fine maggio su HelveticArchives nella banca dati archivistica della Biblioteca nazionale svizzera (www.nb.admin.ch/helveticarchives) è destinata prevalentemente ai ricercatori. Il nuovo strumento offre varie possibilità di ricerca e di interrogazione nelle collezioni archivistiche della Biblioteca nazionale. Ogni tre mesi la banca dati verrà arricchita con nuovi documenti. Si tratterà in un primo momento di fotografie dell’ASL e del Gabinetto delle stampe, successivamente anche di documenti archivistici di qualsiasi genere. In questo modo HelveticArchives diventerà per così dire la gemella della banca dati bibliotecaria Helveticat in cui sono registrati libri, quotidiani e riviste.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Omaggio a Annemarie Schwarzenbach,&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; 23 maggio 2008, ore 18.30, „Am Ende aller Wege“, conferenza commemorativa di Klara Obermüller alla Biblioteca nazionale svizzera, entrata libera&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mostra virtuale sul sito www.nb.admin.ch/schwarzenbach (mostra interattiva disponibile dall 23 maggio)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Fotografie di Annemarie Schwarzenbach all’ASL sul sito www.nb.admin.ch/helveticarchives (link attivo a partire dalla fine di maggio 2008)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Didascalie:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Annemarie Schwarzenbach: cimitero di automobili a Athens, Tennessee. Collezione Biblioteca nazionale svizzera / Archivio svizzero di letteratura.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Annemarie Schwarzenbach nel Caucaso. Collezione Biblioteca nazionale svizzera / Archivio svizzero di letteratura.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>PD Dr. Irmgard Wirtz-Eybl Responsabile dell’Archivio svizzero di letteratura tel. 031 322 89 72 irmgard.wirtz@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="41503">
        <title>Cimitero di automobili</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>292</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12110.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="41504">
        <title>Caucaso</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>428</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12111.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="41513">
        <title>www.nb.admin.ch/schwarzenbach</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/schwarzenbach</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41514">
        <title>www.nb.admin.ch/helveticarchives</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/helveticarchives</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
