<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18820" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Radioaktivitätsmessungen in zwei Städten</title>
      <lead>Vom 26. - 30. Mai führt die Nationale Alarmzentrale NAZ im Bundesamt für Bevölkerungsschutz BABS ihre jährliche Radioaktivitätsmesswoche durch. Bei der sogenannten Aeroradiometrie wird die Radioaktivität am Boden vom Helikopter aus gemessen. Neben dem standardmässigen Überflug von zwei Kernkraftwerken, werden in diesem Jahr vor allem die Städtemessungen vorangetrieben: mit Bern und Genf werden in diesem Jahr zwei der Austragungsorte der Euro 08 überflogen.</lead>
      <text link="no">Die NAZ führt seit über 10 Jahren Messflüge zur Erfassung der Radioaktivität am Boden durch. Seit einiger Zeit vermisst die NAZ gezielt städtische Agglomerationen, um über möglichst viele Erfahrungswerte zu verfügen. Auf dieser Grundlage könnten im Ereignisfall auch geringe Abweichungen von der normalen Situation festgestellt werden. Bereits vermessen wurden bis heute die Städte Lausanne, Davos, Bellinzona, Neuchâtel, La Chaux-de-Fonds und Basel. Mit der Vermessung von zwei der grössten Schweizer Städte, Genf und Bern, kommt die NAZ ihrem Fernziel, dem Vermessen aller grösseren Städte, ein grosses Stück näher.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Standardmessungen Kernkraftwerke&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Teil des Messwoche Aeroradiometrie ist jeweils das Vermessen von zwei der vier Schweizer Kernkraftwerke. Die NAZ führt diese Messungen im Auftrag der Aufsichtsbehörde, dem Eidgenössischen Nuklearinspektorat ENSI (vormals Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernanlagen HSK) durch. In diesem Jahr sind die Kernkraftwerke Leibstadt und Beznau an der Reihe. Zugleich wird das Gelände des Paul Scherrer Institutes und des Zwischenlagers für schwach- und mittelradioaktive Abfälle ZWILAG in Würenlingen gemessen.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Bodenmessungen mit dem NADAM-Messnetz&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die NAZ verfügt neben der Aeroradiometrie auch über ein automatisches Messnetz mit 58 Stationen in der ganzen Schweiz, die im 10-Minuten-Takt die Radioaktivität messen. Bei Überschreiten eines bestimmten Wertes wird bei der NAZ ein Alarm ausgelöst. Seit anfangs 2008 verfügt die NAZ zudem über eine Anzahl mobiler Sonden. Mit diesen können die Messungen an einem Ort gezielt verdichtet werden. Die NAZ stellt den Austragungsorten diese Sonden während der Euro 08 auf Wunsch zur Verfügung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Resultate&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die Resultate der Aeroradiometrie-Messungen werden am Freitag, 30. Mai am Nachmittag in einem Übungsbericht auf der Website der Nationalen Alarmzentrale publiziert (www.naz.ch). Auch die jeweils aktuellen Messwerte des fest installierten NADAM-Messnetzes können auf www.naz.ch abgerufen werden.</text>
      <contact>Cindy Seiler Informationschefin der Nationalen Alarmzentrale NAZ 044 256 95 36</contact>
      <link id="41370">
        <title>Hintergrundinformationen zur Aeroradiometrie</title>
        <uri>http://www.naz.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesures de la radioactivité dans deux villes</title>
      <lead>Du 26 au 30 mai, la Centrale nationale d'alarme CENAL, Office fédéral de la protection de la population OFPP, effectuera ses mesures annuelles de la radioactivité. L'aéroradiométrie consiste à mesurer la radioactivité au sol à partir d'un hélicoptère. Outre le survol habituel de deux centrales nucléaires, les mesures de cette année auront pour cibles principales Berne et Genève, soit deux des quatre villes qui accueilleront des matchs de l'Euro 08.</lead>
      <text link="no">La CENAL organise depuis plus de dix ans des vols servant à mesurer la radioactivité au sol. Depuis quelque temps, la CENAL vise systématiquement des zones urbaines afin de pouvoir disposer d'un maximum de valeurs empiriques. Grâce à celles-ci, même des différences minimes par rapport à la normale pourraient être détectées en cas d'événement. Jusqu'à présent, des mesures ont été exécutées au-dessus des villes de Lausanne, Davos, Bellinzone, Neuchâtel, La Chaux-de-Fonds et Bâle. En choisissant cette année deux des plus grandes villes de Suisse, la CENAL fait de nouveau un grand pas vers son objectif à long terme: mesurer la radioactivité dans les principales villes de Suisse.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Centrales nucléaires: objet de mesures standard&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Comme chaque année, une partie de la semaine de mesure aéororadiométrique portera sur deux des quatre centrales nucléaires suisses. La CENAL procède à ces mesures à la demande de l'autorité de surveillance, représentée par l'Inspection fédérale de la sécurité nucléaire IFSN (précédemment la Division principale de la sécurité des installations nucléaires DSN). Cette année, c'est au tour des centrales nucléaires de Leibstadt et de Beznau d'en faire l'objet. Par la même occasion, l'enceinte de l'Institut Paul Scherrer et le Dépôt intermédiaire de déchets faiblement et moyennement radioactifs (ZWILAG) à Würenlingen seront mesurés.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Mesures au sol au moyen du réseau NADAM&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Outre l'aéroradiométrie, la CENAL dispose encore d'un réseau automatique de mesure comprenant 58 stations réparties dans toute la Suisse, qui relèvent la radioactivité toutes les dix minutes. En cas de dépassement d'un seuil déterminé, une alarme est aussitôt déclenchée à la CENAL. De plus, la CENAL dispose depuis le début 2008 d'un certain nombre de sondes mobiles qui permettent de concentrer les mesures sur un endroit. Sur demande, la CENAL mettra ces sondes à la disposition des villes hôtes de l'Euro 08 pour la durée de la manifestation.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Résultats&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Les résultats des mesures aéroradiométriques seront publiés vendredi 30 mai durant l'après-midi sur le site de la Centrale nationale d'alarme (www.naz.ch) dans un compte rendu de l'exercice. De même, les valeurs relevées par le réseau fixe de mesure NADAM peuvent être consultées sur www.naz.ch.</text>
      <contact>Cindy Seiler Responsable de l'information auprès de la Centrale nationale d'alarme 044 256 95 36</contact>
      <link id="41371">
        <title>Informations générales concernant l'aéroradiométrie</title>
        <uri>http://www.naz.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misurazione della radioattività in due città</title>
      <lead>Nella settimana dal 26 al 30 maggio, la Centrale nazionale d'allarme CENAL, Ufficio federale della protezione della popolazione UFPP, svolge l'annuale programma di aeroradiometria, che prevede la misurazione della radioattività al suolo con un elicottero. Oltre al consueto sorvolo di due centrali nucleari, si continua la misurazione della radioattività delle città. Quest'anno vengono sorvolate Berna e Ginevra, due delle città che ospitano l'Euro 08.</lead>
      <text link="no">Da più di dieci anni, la CENAL effettua voli per misurare la radioattività al suolo. Da qualche anno misura anche la radioattività di agglomerati urbani, per raccogliere un ampio ventaglio di valori di riferimento. In caso d'evento radiologico, sarà così possibile accertare anche variazioni minime rispetto alla norma. Finora è stata misurata la radioattività delle aree urbane di Losanna, Davos, Bellinzona, Neuchâtel, La Chaux-de-Fonds e Basilea. Con i voli aeroradiometrici sopra Ginevra e Berna, due delle città più grandi della Svizzera, la CENAL si avvicina al suo obiettivo finale di misurare la radioattività di tutte le maggiori città svizzere.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Misurazioni standard presso due centrali nucleari&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Una parte del programma annuale di aeroradiometria prevede la misurazione della radioattività presso due delle quattro centrali nucleari svizzere. La CENAL esegue le misurazioni per incarico dell'autorità di vigilanza, l'Ispettorato federale della sicurezza nucleare IFSN (già Divisione principale per la sicurezza degli impianti nucleari DSN). Quest'anno è il turno delle centrali nucleari di Leibstadt e Beznau. Contemporaneamente viene sorvolata l'area dell'Istituto Paul Scherrer e del deposito intermedio per le scorie leggermente e mediamente radioattive (ZWILAG) di Würenlingen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Misurazioni al suolo tramite la rete NADAM&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Oltre all'aeroradiometria, la CENAL dispone anche di una rete di misurazione automatica con 58 stazioni che misurano ogni 10 minuti la radioattività su tutto il territorio nazionale. Non appena viene superato il valore soglia, scatta l'allarme presso la CENAL. Dall'inizio del 2008, la CENAL ha in dotazione anche sonde mobili, che permettono di concentrare le misurazioni in un'area. Su richiesta, essa mette a disposizione queste sonde delle città in cui si disputano le partite di EURO 08.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Risultati&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Il rapporto d'esercizio con i risultati dell'areoradiometria viene pubblicato sul sito della Centrale nazionale d'allarme (www.naz.ch) nel pomeriggio di venerdì 30 maggio. Nello stesso sito è possibile consultare anche i valori attuali misurati dalle stazioni della rete fissa NADAM.</text>
      <contact>Cindy Seiler Capo informazione della Centrale nazionale d'allarme CENAL 044 256 95 36</contact>
      <link id="41372">
        <title>Informazioni sull'aeroradiometria</title>
        <uri>http://www.naz.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5200" org-id="507">
        <name lang="de">ABC-Massnahmen / Kampfstoffe</name>
        <name lang="fr">Mesures ABC / armes ABC</name>
        <name lang="it">Misure NBC / aggressivi NBC</name>
        <name lang="en">NBC Measures / Agents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
