<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18941" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weiteres Treffen mit Vertretern der muslimischen Gemeinschaft zum Thema Sicherheit</title>
      <lead>Vertreterinnen und Vertreter der muslimischen Organisationen in der Schweiz und des Bundesamtes für Polizei haben am Mittwoch planungsgemäss an einem weiteren Treffen ihren Dialog zu Fragen der inneren Sicherheit fortgesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mehr als 30 Repräsentantinnen und Repräsentanten verschiedener muslimischer Organisationen aus der ganzen Schweiz nahmen teil. Die Fachdiskussionen verliefen in einem ausgezeichneten Geist und mit sehr konstruktiven Beiträgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Einmal mehr wurde die oft verbreitete und zu unrecht erfolgende Vermengung der islamischen Religion und Kultur mit dem islamistischen Extremismus und Terrorismus sowohl von den Muslimen wie auch vom Chef des Dienstes für Analyse und Prävention (DAP) klar verurteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das gemeinsame Anliegen, den Dialog weiterzuführen und mit konkreten Schritten voranzutreiben, wurde damit umgesetzt. Die nicht sicherheitsrelevanten Anliegen der Teilnehmer/Innen der muslimischen Gemeinschaft werden durch fedpol den zuständigen Departementen beziehungsweise Ämtern direkt weitergeleitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Absicht wurde bekräftigt, sich wieder im gleichen Rahmen zu treffen, sei es um den Dialog fortzuführen, Projekte umzusetzen oder besondere aktuelle Anlässe zu besprechen. Der Auftakt zu diesem regelmässigen Austausch fand an einem ersten Treffen am runden Tisch im März 2007 statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle rencontre avec des représentants de la communauté musulmane sur le thème de la sécurité</title>
      <lead>Ce mercredi, des représentants d'organisations musulmanes établies en Suisse et de l'Office fédéral de la police se sont rencontrés comme prévu pour poursuivre leurs discussions au sujet de la sécurité intérieure.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Plus d'une trentaine de représentants de diverses organisations musulmanes de toute la Suisse ont participé à cette réunion. Les discussions ont été très constructives et se sont déroulées dans un esprit ouvert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les musulmans présents, de même que le chef du Service d'analyse et de prévention (SAP), ont une nouvelle fois condamné l'amalgame qui est injustement et fréquemment fait entre la religion et la culture islamiques, d'une part, et l'extrémisme et le terrorisme se référant à l'islam, d'autre part.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En se réunissant une nouvelle fois, les participants ont pu réaliser leur objectif commun, à savoir poursuivre le dialogue sur la base de mesures concrètes. Fedpol transmettra directement aux départements ou offices compétents les questions des participants de la communauté musulmane qui ne relevaient pas du domaine de la sécurité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les participants ont confirmé qu'ils souhaitaient organiser une nouvelle rencontre dans le même cadre, afin de poursuivre le dialogue, de mettre en œuvre des projets ou de discuter de sujets d'actualité particuliers. La première réunion, qui avait marqué le début d'une série de rencontres régulières, avait eu lieu lors d'une table ronde en mars 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo incontro con i rappresentanti della comunità musulmana sul tema sicurezza</title>
      <lead>Durante un nuovo incontro tenutosi mercoledì i rappresentanti delle organizzazioni musulmane in Svizzera e dell’Ufficio federale di polizia, hanno continuato come previsto il loro dialogo sulle questioni della sicurezza interna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Più di trenta rappresentanti di varie organizzazioni musulmane di tutta la Svizzera vi hanno partecipato. Le discussioni specifiche si sono svolte in un clima sereno, con contributi molto costruttivi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ancora una volta la delegazione musulmana e il capo del Servizio di analisi e prevenzione (SAP) hanno chiaramente condannato l'ingiusto equivoco, spesso diffuso, di confondere la religione e la cultura islamica con l'estremismo e il terrorismo di matrice islamista.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si è così realizzata la richiesta comune di proseguire il dialogo avanzando con soluzioni concrete. Le domande non rilevanti per la sicurezza poste dai partecipanti della comunità musulmana saranno direttamente trasmesse da fedpol ai Dipartimenti e agli Uffici competenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si è confermata la volontà di ritrovarsi ancora nello stesso contesto, per continuare il dialogo, realizzare progetti oppure tematizzare particolari eventi d'attualità. L'inizio di questo scambio regolare è avvenuto al primo incontro durante una tavola rotonda svoltasi nel marzo del 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
