<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18738" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-05-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Merz trifft Personalverbände zu Lohngesprächen</title>
      <lead>Bundesrat Hans-Rudolf Merz hat sich heute mit den Spitzen der Personalverbände getroffen. Themen des Gesprächs waren die Ausgestaltung der rechtlichen Grundlage zur Reallohnerhöhungen per 1. Juli 2008 und die Lohnmassnahmen 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Sozialpartner treffen sich regelmässig zu Aussprachen mit Bundesrat Hans-Rudolf Merz. Das Gespräch verlief konstruktiv.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die mit den Lohnmassnahmen per 1. Juli 2008 ausgehandelte generelle Reallohnerhöhung von 1 Prozent für alle Mitarbeitenden der Bundesverwaltung ist auf Verordnungsstufe zu regeln. Das EFD sieht vor, eine Verordnung mit längerfristiger Gültigkeit zu schaffen. Der Verordnungsentwurf orientiert sich deshalb nicht nur an den aktuellen Reallohnerhöhungen, sondern bildet auch die Rechtsgrundlage für allfällige künftige Reallohnmassnahmen. Die Personalverbände stossen sich dabei an der Möglichkeit, nach Lohnklassen differenzierte Reallohnerhöhungen gewähren zu können. Mit diesem Instrument soll der Arbeitgeber Bund die gewünschte Flexibilität erhalten, um auf den Arbeitsmarkt reagieren zu können und seine Anstellungsbedingungen entsprechend anzupassen. Grundsätzlich sind die Verbände jedoch mit einer Regelung auf Verordnungsstufe einverstanden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter wurde eine erste Aussprache über die Lohnmassnahmen 2009 geführt. Der Gesamtbundesrat hat sich am 9. April 2008 dafür ausgesprochen, allen Mitarbeitenden der Bundesverwaltung den vollen Teuerungsausgleich auszubezahlen. Zudem sieht er eine nach Lohnklassen abgestufte Kaderlohnmassnahme per 1. Januar 2009 vor. Die Kaderlohnmassnahme dient dazu, die Konkurrenzfähigkeit des Arbeitgebers Bund auf dem Arbeitsmarkt zu erhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Gesprächspartner sind sich einig, dass der Ausgleich der aufgelaufenen Teuerung und die Kaderlohnmassnahme wichtige Massnahmen zugunsten des Personals sind. Die Personalverbände verlangen jedoch zusätzlich zum vollen Teuerungsausgleich eine Reallohnerhöhung für alle Mitarbeitenden bis und mit Lohnklasse 23 in der Grössenordnung von 2 Prozent. Zudem fordern sie Massnahmen zum Ausgleich der aufgelaufenen Teuerung auf den PUBLICA-Renten. Der Vorsteher des Eidg. Finanzdepartementes hat die Anliegen entgegengenommen, machte jedoch darauf aufmerksam, dass der finanzpolitische Handlungsspielraum des Bundes begrenzt ist und diesen weitergehenden Forderungen nur schwerlich wird entsprochen werden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Neuerung bringt das PUBLICA-Gesetz bei der Wahl der Kassenkommission: In Zukunft wird die Vertretung der Versicherten nicht mehr direkt von den Versicherten selbst in die Kassenkommission gewählt, sondern von einer Delegiertenversammlung. Zuerst wählen die Versicherten die Delegierten, dann die Delegierten die Vertretung der Versicherten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Wahl der Kassenkommission wird nun auf den letzten Termin erfolgen, den das PUBLICA-Gesetz zulässt: auf den 1. Juli 2009. Die Delegierten sollen auf den 1. Januar 2009 gewählt werden. Die Wahl der Delegierten wird voraussichtlich Ende November 2008 durchgeführt. Der Zeitplan liegt im Interesse einer sorgfältigen Vorbereitung und Durchführung der Wahlen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Regeln für die Wahlen sollen in einem Reglement der Kassenkommission festgelegt werden. Damit geht der Bund einen weiteren Schritt Richtung einer "normalen" Pensionskasse, denn dort legt die Kasse selbst, und nicht der grösste Arbeitgeber fest, wie die paritätische Verwaltung ausgestaltet wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kassenkommission ist paritätisch zusammengesetzt. Die eine Hälfte der Mitglieder vertritt die Arbeitgeber, die andere die Arbeitnehmer. Die Verbände des Bundespersonals haben einen entsprechend grossen Einfluss auf die Zusammensetzung ihrer Hälfte der Kassenkommission. Im Interesse des Bundespersonals appellierte Bundesrat Merz deshalb an die Personalverbände, bei den Wahlen in die Delegiertenversammlung und die Kassenkommission daraufhinzuwirken, dass Personen gewählt werden, die aufgrund ihrer Fachkompetenz wirklich auch einen Beitrag zum Erfolg der PUBLICA leisten können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Siegenthaler, Leiter Ressort Personalwirtschaft und Budgeting, Eidg. Personalamt, 031 324 84 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Salaires: rencontre entre le conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz et les associations du personnel</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz a rencontré aujourd'hui les représentants des associations du personnel de la Confédération. Les discussions ont porté sur l'aménagement de la base légale relative aux augmentations du salaire réel au 1er juillet 2008 ainsi que sur les mesures salariales 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les partenaires sociaux rencontrent régulièrement le conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz. La rencontre s'est déroulée dans une atmosphère constructive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'augmentation générale de 1&amp;nbsp;% du salaire réel accordée à tous les collaborateurs de l'administration fédérale à partir du 1er juillet 2008, négociée dans le cadre des mesures salariales, doit être réglée au niveau d'une ordonnance. Le DFF prévoit d'élaborer une ordonnance à longue durée de validité. C'est pourquoi le projet d'ordonnance ne concerne pas seulement l'augmentation du salaire réel actuelle, mais constitue aussi la base légale pour de futures mesures salariales en termes réels. Dans ce contexte, les associations du personnel rejettent la possibilité d'accorder des augmentations réelles de salaire différenciées en fonction de la classe de salaire. Or, cette possibilité doit conférer à la Confédération en tant qu'employeur la souplesse requise pour pouvoir réagir sur le marché de l'emploi et modifier ses conditions d'engagement en conséquence. Les associations du personnel sont toutefois d'accord sur le principe d'une réglementation au niveau d'une ordonnance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une première discussion portant sur les mesures salariales 2009 a également eu lieu. Le 9 avril 2008, le Conseil fédéral avait décidé que la compensation complète du renchérissement serait versée à tous les collaborateurs de l'administration fédérale. Désormais, il prévoit en outre, pour le 1er janvier 2009, une mesure concernant le salaire des cadres, variant en fonction de la classe de traitement. Cette mesure sert à maintenir la compétitivité de la Confédération sur le marché du travail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les participants à la rencontre s'accordent à dire que la compensation du renchérissement enregistré ainsi que l'augmentation du salaire réel des cadres sont des mesures importantes en faveur du personnel. En plus de la compensation complète du renchérissement, les associations du personnel ont toutefois demandé une augmentation du salaire réel de l'ordre de 2&amp;nbsp;% pour tous les collaborateurs de l'administration fédérale rangés dans une classe de salaire égale ou inférieure à la 23e. Ils ont en outre exigé des mesures visant à adapter les rentes de PUBLICA au renchérissement enregistré. Le chef du Département fédéral des finances a pris acte de ces requêtes, tout en précisant que la marge de manoeuvre budgétaire de la Confédération était limitée et qu'il serait par conséquent difficile de satisfaire à ces exigences supplémentaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi relative à PUBLICA apporte une nouveauté en ce qui concerne l'élection des membres de la Commission de la caisse. A l'avenir en effet, les représentants des assurés au sein de la Commission de la caisse ne seront plus élus directement par les assurés, mais par une assemblée des délégués. Les assurés élisent tout d'abord les délégués, qui nomment à leur tour les représentants des assurés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'élection des membres de la commission aura lieu à la dernière date admise par la loi relative à PUBLICA, soit le 1er juillet 2009. Quant aux délégués, ils doivent être élus le 1er janvier 2009. Leur désignation aura vraisemblablement lieu à fin novembre 2008. Ce calendrier a été établi afin de pouvoir préparer et organiser les élections avec le soin voulu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les règles concernant les élections seront arrêtées dans un règlement établi par la Commission de la caisse. La Confédération se rapproche ainsi de plus en plus d'une caisse de pensions "normale", pour laquelle ce n'est pas le plus grand employeur mais la caisse elle-même qui détermine la forme que doit prendre l'administration paritaire.&lt;/p&gt; La composition de la Commission de la caisse est paritaire. Une moitié des membres représente l'employeur, l'autre les employés. Les associations du personnel fédéral ont donc une grande influence sur la composition de la moitié de la Commission de la caisse. Dans l'intérêt du personnel fédéral, Hans-Rudolf Merz a demandé aux associations du personnel de veiller, lors de la désignation des membres de l'Assemblée des délégués et de la Commission de la caisse, à élire des personnes qui soient réellement en mesure de contribuer au succès de PUBLICA en raison de leurs compétences professionnelles.</text>
      <contact>Marc Siegenthaler, responsable du secteur Gestion du personnel et budgeting, Office fédéral du personnel, 031 324 84 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consigliere federale Hans-Rudolf Merz e le associazioni del personale a colloquio sui salari</title>
      <lead>In data odierna, il consigliere federale Hans-Rudolf Merz ha incontrato i vertici delle associazioni del personale. I colloqui vertevano sulla formulazione delle basi legali per l'aumento del salario reale previsto il 1° luglio 2008 e per le misure salariali del 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le parti sociali si incontrano regolarmente per conferire con il consigliere federale Hans-Rudolf Merz. Il colloquio è stato costruttivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'aumento del salario reale dell'1 per cento a favore di tutti i dipendenti dell'Amministrazione federale, previsto per il 1°&amp;nbsp;luglio 2008 e deciso nel quadro delle misure salariali, dovrà essere disciplinato a livello di ordinanza. Il DFF prevede di emanare un'ordinanza valida a lungo termine. Il progetto non terrà conto unicamente degli aumenti di salario attuali, ma creerà le basi per eventuali aumenti di salario futuri. Le associazioni del personale non ritengono opportuno concedere aumenti del salario reale basati sulla classe di stipendio. Mediante questi aumenti la Confederazione disporrebbe della flessibilità necessaria per reagire alle esigenze del mercato del lavoro, adeguando di conseguenza le proprie condizioni di lavoro. Le associazioni del personale condividono tuttavia la necessità di disciplinare le decisioni a livello di ordinanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In occasione dei colloqui è stata presa una prima posizione sulle misure salariali previste per il 2009. Il 9 aprile 2008, il Consiglio federale aveva approvato il versamento a tutti i dipendenti della compensazione integrale del rincaro. Con effetto dal 1°&amp;nbsp;gennaio 2009, prevede altresì una misura salariale per i quadri, graduata in funzione della classe di stipendio. Quest'ultimo provvedimento è volto a preservare la competitività della Confederazione sul mercato del lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entrambe le parti condividono l'importanza di questi due provvedimenti. Tuttavia, oltre alla compensazione integrale del rincaro, le associazioni del personale chiedono un aumento del salario reale del 2 per cento per i dipendenti fino alla classe di stipendio 23 compresa e una compensazione del rincaro per le pensioni PUBLICA. A queste richieste, il capo del Dipartimento federale delle finanze ha ribattuto che il margine di manovra politico-finanziario della Confederazione è limitato e che le richieste non possono pertanto essere accolte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova legge su PUBLICA introduce una novità nell'elezione della Commissione della Cassa. In futuro i rappresentanti degli assicurati non saranno più eletti nella Commissione della Cassa direttamente dagli assicurati, bensì da un'assemblea dei delegati. Gli assicurati eleggono dapprima i delegati, mentre questi ultimi nominano successivamente i rappresentanti degli assicurati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'elezione della Commissione della Cassa è prevista per l'ultimo termine ammesso dalla legge su PUBLICA, ossia il 1°&amp;nbsp;luglio 2009, mentre quella dei delegati avrà luogo verosimilmente a fine novembre 2008, con effetto al 1°&amp;nbsp;gennaio 2009. Il calendario è stilato in modo da consentire una preparazione e un'esecuzione accurate delle elezioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le norme relative all'elezione dovranno essere fissate in un regolamento della Commissione della Cassa. In questo modo la Confederazione compie un ulteriore passo verso una Cassa pensioni "normale", dove è la Cassa, e non il datore di lavoro più importante, a definire le modalità della gestione paritetica.&lt;/p&gt; La Commissione della cassa è composta in modo paritetico, ossia dai rappresentanti dei datori di lavoro e da quelli dei lavoratori. Le associazioni del personale federale possono quindi influire considerevolmente sulla composizione della loro metà della Commissione della Cassa. Il consigliere federale Hans-Rudolf Merz ha pertanto esortato le associazioni del personale a eleggere, nell'interesse del personale federale, in seno all'assemblea dei delegati e alla Commissione della Cassa persone che in ragione delle loro competenze tecniche possono anche effettivamente fornire un contributo al successo di PUBLICA.</text>
      <contact>Marc Siegenthaler, capo reparto Gestione del personale e preventivazione, Ufficio federale del personale, tel. 031 324 84 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="162" org-id="604">
        <name lang="de">Löhne, Zulagen, Personalkosten</name>
        <name lang="fr">Salaires, allocations, frais de personnel</name>
        <name lang="it">Stipendi, assegni, costi del personale</name>
        <name lang="en">Salaries, allowances, personnel costs</name>
      </keyword>
      <keyword id="164" org-id="604">
        <name lang="de">Pensionskasse des Bundes / Publica</name>
        <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions / Publica</name>
        <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione / Publica</name>
        <name lang="en">Federal pension fund /Publica</name>
      </keyword>
      <keyword id="168" org-id="604">
        <name lang="de">Sozialpartnerschaft</name>
        <name lang="fr">Partenariat social</name>
        <name lang="it">Collaborazione con gli interlocutori sociali</name>
        <name lang="en">Social partnership</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
