<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31113" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-01-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Konzessionsübertragung von RMC Züri auf Radio Energy Zürich genehmigt</title>
      <teaser>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat die Übertragung der UKW-Konzession der Music First Network AG (Radio RMC Züri) auf die Radio Z AG (Radio Energy Zürich) genehmigt.</teaser>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat die Übertragung der UKW-Konzession der Music First Network AG (Radio RMC Züri) auf die Radio Z AG (Radio Energy Zürich) genehmigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Music First Network AG (Radio RMC Züri) von Giuseppe Scaglione hat dem UVEK am 2. November 2009 die Übertragung ihrer Konzession für ein UKW-Radio in der Region Zürich auf die Radio Z AG (Energy Zürich) gemeldet. Die Radio Z AG gehört zu 51 Prozent der Ringier AG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Radio- und Fernsehgesetz (RTVG) sieht Konzessionsübertragungen ausdrücklich vor; sie sind aber melde- und genehmigungspflichtig. Sofern auch nach einer Konzessionsübertragung die allgemeinen Konzessionsvoraussetzungen erfüllt sind und die neue Konzessionärin die Einhaltung des Leistungsauftrages der Konzession garantiert, darf die Genehmigung nicht verweigert werden. Nachdem die Konzessionsübertragung in der Anhörung der interessierten Kreise sowie der Kantonsregierung und der Stadt Zürich auf breiten Widerstand gestossen war und verschiedentlich sogar Rechtsmissbrauchsvorwürfe erhoben worden waren, prüfte das UVEK diese Einwände vorab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das UVEK ist dabei zum Schluss gekommen, dass keine Anzeichen für einen Rechtsmissbrauch bestehen. Zu keiner Zeit bestanden konkrete Anhaltspunkte, wonach die Music First Network AG nicht willens oder nicht in der Lage gewesen wäre, die RMC-Konzession auch tatsächlich zu nutzen und auf Sendung zu gehen. Die Vorbereitungen für einen Sendestart waren in Gang und das Studio war betriebsbereit. Dass die Sendetätigkeit noch nicht aufgenommen werden konnte, war auf die frequenzplanerischen und technischen Vorbereitungsarbeiten zurückzuführen, die für eine neue Radiostation notwendig sind. RMC hatte die benötigten Frequenzen vom BAKOM erst im November 2009 zur Nutzung zugeteilt erhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch die inhaltliche Überprüfung des Übertragungsgesuchs hat ergeben, dass die Genehmigungsvoraussetzungen erfüllt sind. Radio Energy verpflichtet sich zu erheblichen Anpassungen im Vergleich mit dem bisherigen Programm und dem im Konzessionsverfahren eingereichten Gesuch, um ein Programm auf vergleichbarem Niveau von Radio RMC Züri zu realisieren. Namentlich hat Radio Energy Zürich sein Redaktionshandbuch revidiert, den Betrag für die externe Aus- und Weiterbildung der Programmschaffenden, die Anzahl Programmschaffender, die Löhne der Praktikantinnen und Praktikanten sowie der Programmschaffenden angehoben. Zudem stellt Radio Energy Zürich bei den Informationsleistungen folgende Änderungen in Aussicht: Neu werden zu den Hauptsendezeiten Informationsmagazine ausgestrahlt, die in erster Linie relevante Themen zu Politik, Gesellschaft, Wirtschaft, Kultur, Wissenschaft und Sport abdecken. Dabei finden mehrere journalistische Formen Anwendung und das Vielfaltsgebot wird umgesetzt. Ferner werden künftig bei Radio Energy Zürich Sendungen zu Abstimmungen und Wahlen zu hören sein. Diese Verbesserungen werden Teil der Konzession und damit für Radio Energy Zürich verbindlich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ungenügend war lediglich der in Aussicht gestellte Betrag für die Aus- und Weiterbildung der Programmschaffenden. Radio Energy Zürich wird im Rahmen einer Auflage daher verpflichtet, diesen von Fr. 60'000.- pro Jahr auf Fr. 100'000.- anzuheben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegenstand der inhaltlichen Überprüfung des Übertragungsgesuchs waren lediglich die für die Erbringung eines lokalen Service public relevanten und im Rahmen des Konzessionierungsverfahrens massgeblichen Kriterien wie z.B. das Qualitätssicherungssystem, die Arbeitsbedingungen, die Aus- und Weiterbildung oder die Umsetzung des Vielfaltsgebots im Programm. Nicht dazu gehören insbesondere das Musikprogramm, die anvisierte Zielgruppe oder die Mehrsprachigkeit von Sendungen etc.; diese Aspekte der Bewerbungen sind damit für die übernehmende Konzessionärin auch nicht verpflichtend.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAKOM wird im Rahmen seiner üblichen Aufsichtstätigkeit sowie der Programmbegleitforschung überprüfen, ob Radio Energy den Leistungsauftrag auch erfüllt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um der verschiedentlich geübten Kritik am vom Gesetzgeber vorgegebenen Vergabeverfahren und an der ausdrücklich erlaubten Übertragung von Konzessionen Rechnung zu tragen, prüft das UVEK, ob bei der nächsten RTVG-Revision gesetzgeberischer Handlungsbedarf besteht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine allfällige Beschwerde gegen den Entscheid des UVEK hätte für Radio Energy Zürich vorderhand keine Konsequenzen. Es könnte seinen Sendebetrieb gestützt auf die übertragene Konzession im neuen Versorgungsgebiet bis zur rechtskräftigen Beurteilung durch das Bundesverwaltungsgericht aufrecht erhalten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Ramsauer, Vizedirektor, Bundesamt für Kommunikation BAKOM, Tel. 032 327 55 10</contact>
      <link id="157226">
        <title>Funkkonzession von Radio Energy Zürich</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/elektronische-medien/informationen-ueber-radio-und-fernsehveranstalter/radio-lokal-regional.exturl.html/aHR0cHM6Ly93d3cuYmFrb21saXZlLmFkbWluLmNoL3RoZW1lbi/9yYWRpb190di9tYXJrdHVlYmVyc2ljaHQvcmFkaW9fbG9rYWwv/aW5</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="157227">
        <title>Anhörungsdokumentation</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/organisation/rechtliche-grundlagen/vernehmlassungen/anhoerung-zum-gesuch-um-konzessionsuebertragung-von-radio-rmc-au.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-22 13:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Approbation du transfert de la concession de RMC Züri à Radio Energy Zürich</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a approuvé le transfert à Radio Z AG (Radio Energy Zürich) de la concession de radio OUC de Music First Network AG (Radio RMC Züri).</teaser>
      <lead>Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a approuvé le transfert à Radio Z AG (Radio Energy Zürich) de la concession de radio OUC de Music First Network AG (Radio RMC Züri).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 2 novembre 2009, Music First Network AG (Radio RMC Züri) de Giuseppe Scaglione a annoncé au DETEC le transfert à Radio Z AG (Energy Zürich) de sa concession de radio OUC pour la région zurichoise. Radio Z AG est détenue à 51 pour cent par Ringier SA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les transferts de concessions sont expressément prévus dans la loi sur la radio et la télévision (LRTV). Ils doivent néanmoins être annoncés et approuvés. Si les conditions générales d'octroi de la concession sont maintenues également après le transfert et si le nouveau titulaire garantit le respect du mandat de prestations, l'autorisation ne peut pas être refusée. Lors de la consultation, le transfert s'est heurté à une forte résistance des milieux intéressés, du gouvernement cantonal et de la ville de Zurich; plusieurs reproches d'abus de droit ont été soulevés. Toutes ces objections ont été examinées préalablement par le DETEC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DETEC est arrivé à la conclusion qu'il n'existe aucun signe d'abus de droit. A aucun moment, il n'y a eu d'indices concrets prouvant que Music First Network AG n'aurait pas voulu ou n'aurait pas été en mesure d'utiliser effectivement la concession octroyée à RMC et de commencer à émettre. Des préparatifs étaient en cours et le studio opérationnel. Le fait que la station n'ait pas pu commencer à émettre était dû aux préparatifs techniques et à la planification des fréquences, des travaux préliminaires indispensables au lancement d'une nouvelle radio. Ainsi, l'OFCOM n'a attribué les fréquences nécessaires à RMC qu'en novembre 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un examen du contenu de la demande de transfert a montré que les conditions d'approbation étaient réunies. Radio Energy s'est engagée à adapter de manière substantielle son programme actuel et son dossier de candidature remis dans le cadre de la procédure d'octroi des concessions pour réaliser un programme de niveau comparable à celui de Radio RMC Züri. Elle a notamment revu le manuel de rédaction et augmenté le nombre de professionnels du programme, la contribution allouée à leur formation et à leur perfectionnement externes ainsi que le salaire des stagiaires et des professionnels du programme. Par ailleurs, Radio Energy Zürich propose plusieurs modifications dans le domaine de l'information: elle diffusera aux heures de forte audience des magazines d'information sur des thèmes touchant en premier lieu les domaines politique, social, économique, culturel, scientifique et sportif. Plusieurs formules rédactionnelles sont mises en place et l'obligation de diversité appliquée. De plus, la station réalisera dorénavant des émissions sur les votations et les élections. Ces améliorations sont inscrites dans la concession, Radio Energy Zürich est donc tenue de les mettre en œuvre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seule la contribution allouée à la formation et au perfectionnement des professionnels du programme a été jugée insuffisante. Radio Energy Zürich a désormais l'obligation de la faire passer de 60'000 à 100'000 francs par année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans la demande de transfert, seuls les critères essentiels pour la fourniture d'un service public local et jugés déterminants dans la procédure d'octroi des concessions ont fait l'objet d'une évaluation. Il s'agissait notamment du système de gestion de la qualité, des conditions de travail, de la formation et du perfectionnement ainsi que de la diversité du programme. Le programme musical, le groupe d'auditeurs cible ou le plurilinguisme des émissions, entre autres, n'ont par contre pas été examinés. Ces aspects ne revêtent donc pas de caractère contraignant pour le nouveau titulaire de la concession.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de son activité de surveillance habituelle et de l'analyse des programmes, l'OFCOM vérifiera si Radio Energy respecte bien le mandat de prestations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour prendre en compte les différentes critiques formulées à l'encontre de la procédure d'octroi fixée par le législateur et du transfert de concessions expressément autorisé, le DETEC examine la nécessité d'adapter les bases légales lors de la prochaine révision de la LRTV. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans l'immédiat, un éventuel recours contre la décision du DETEC n'aurait aucune conséquence pour Radio Energy Zürich. Sur la base de la concession transférée, elle pourrait continuer à diffuser dans la nouvelle zone de desserte jusqu'à l'arrêt rendu par le Tribunal administratif fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Ramsauer, vice-directeur, Office fédéral de la communication OFCOM, tél. 032 327 55 10</contact>
      <link id="157229">
        <title>Documents relatifs à la consultation</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/organisation/bases-legales/consultations/audition-sur-la-demande-de-transfert-de-la-concession-de-radio-r.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="157230">
        <title>Concession de Radio Energy Zürich</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/home/elektronische-medien/informationen-ueber-radio-und-fernsehveranstalter/radio-lokal-regional.exturl.html/aHR0cHM6Ly93d3cuYmFrb21saXZlLmFkbWluLmNoL3RoZW1lbi/9yYWRpb190di9tYXJrdHVlYmVyc2ljaHQvcmFkaW9fbG9rYWwv/aW5</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-22 13:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Approvato il trasferimento della concessione di RMC Züri a Radio Energy Zürich</title>
      <teaser>Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha accolto il trasferimento della concessione OUC di Music First Network SA (Radio RMC Züri) a Radio Z SA (Radio Energy Zürich).</teaser>
      <lead>Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha accolto il trasferimento della concessione OUC di Music First Network SA (Radio RMC Züri) a Radio Z SA (Radio Energy Zürich).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Music First Network SA (Radio RMC Züri) di Giuseppe Scaglione ha comunicato all'UFCOM il 2 novembre 2009 il trasferimento della propria concessione per una radio OUC nella regione di Zurigo a Radio Z SA (Energy Zürich), che appartiene per il 51 % a Ringier SA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La legge sulla radiotelevisione (LRTV) prevede espressamente il trasferimento delle concessioni, ma solo previa notifica e approvazione. Se anche dopo il trasferimento della concessione rimangono soddisfatti i requisiti generali che hanno portato all'attribuzione della stessa e la nuova emittente concessionaria garantisce l'adempimento del mandato di prestazioni, il trasferimento non può essere negato. Viste le forti obiezioni sollevate in sede di consultazione degli ambienti interessati, del governo cantonale e della città di Zurigo e le molteplici accuse di violazione della legge, il DATEC ha dapprima verificato le contestazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Dipartimento ha concluso che non vi sono segni di violazione. Nessun indizio ha mai lasciato intendere che Music First Network SA non fosse disposta o non presentasse le condizioni necessarie per utilizzare la concessione di RMC e quindi per andare in onda. I lavori per l'avvio dell'attività erano già iniziati e lo studio era pronto a entrare in funzione. Il posticipo della messa in onda è dipeso da ritardi nella pianificazione delle frequenze e da altre questioni di natura tecnica, elementi necessari per dar vita a una nuova stazione radiofonica. L'UFCOM ha attribuito le frequenze necessarie a RMC solo nel novembre 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche l'esame del contenuto della richiesta di trasferimento ha accertato che sono soddisfatti tutti i requisiti necessari perché essa sia accolta. Radio Energy si impegna ad apportare sostanziali modifiche al suo programma attuale e alla domanda di concessione presentata a suo tempo, al fine di realizzare un programma che sia allo stesso livello di quello di Radio RMC Züri. In particolare, l'emittente ha rivisto il proprio manuale per la redazione e aumentato l'importo del contributo destinato alla formazione e al perfezionamento esterni dei programmisti, il numero stesso dei programmisti e gli stipendi di apprendisti e programmisti. Radio Energy Zürich intende inoltre modificare l'offerta informativa trasmettendo magazine d'informazione durante le fasce orarie di grande ascolto, che spazino dalla politica, attraverso società, economia, cultura, scienza fino allo sport; sono previste al riguardo differenti forme giornalistiche e il rispetto dell'obbligo di pluralità. In futuro, inoltre, su Radio Energy Zürich sarà possibile seguire trasmissioni riguardanti votazioni ed elezioni. Tutte queste modifiche diventano parte della concessione e pertanto sono vincolanti per l'emittente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unico punto ritenuto poco soddisfacente era l'importo del contributo destinato alla formazione e al perfezionamento dei programmisti. Conformemente alle nuove condizioni imposte, Radio Energy Zürich dovrà innalzare tale importo da 60'000 franchi l'anno a 100'000 franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'esame del contenuto della domanda di trasferimento si è concentrato unicamente sui criteri ritenuti rilevanti per la fornitura di un servizio pubblico locale e presi in considerazione anche nella procedura di rilascio della concessione, quali il sistema di garanzia della qualità, le condizioni di lavoro, la formazione e il perfezionamento professionale o l'applicazione dell'obbligo di pluralità nei programmi; non vi rientrano, per contro, né la programmazione musicale, né il gruppo di ascoltatori cui l'emittente si rivolge, né la salvaguardia del plurilinguismo nelle trasmissioni, ecc.; questi elementi della candidatura, quindi, non sono vincolanti per la nuova emittente concessionaria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro delle sue attività di sorveglianza e analisi dei programmi, l 'UFCOM accerterà se Radio Energy soddisfa il mandato di prestazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A fronte delle numerose critiche mosse alla procedura di rilascio delle concessioni fissata dal legislatore e alla espressa autorizzazione dei trasferimenti di concessione, il DATEC sta valutando eventuali possibili interventi in occasione della prossima revisione della LRTV. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un eventuale ricorso contro la decisione del Dipartimento non avrebbe inizialmente alcuna conseguenza per Radio Energy Zürich. L'emittente, infatti, potrebbe continuare a trasmettere nella nuova zona di copertura sulla base della concessione trasferitagli, fino a che la sentenza del Tribunale amministrativo federale non sarà passata in giudicato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Ramsauer, vicedirettore, Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM, tel. 032 327 55 10</contact>
      <link id="157232">
        <title>Documentazione relativa all'indagine conoscitiva</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/organizzazione/basi-legali/consultazioni/anhoerung-zum-gesuch-um-konzessionsuebertragung-von-radio-rmc-au.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="157233">
        <title>Concessione di radiocomunicazione di Radio Energy Zürich</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/home/elektronische-medien/informationen-ueber-radio-und-fernsehveranstalter/radio-lokal-regional.exturl.html/aHR0cHM6Ly93d3cuYmFrb21saXZlLmFkbWluLmNoL3RoZW1lbi/9yYWRpb190di9tYXJrdHVlYmVyc2ljaHQvcmFkaW9fbG9rYWwv/aW5</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-22 13:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="951" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen : Private Veranstalter</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Diffuseurs privés</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : emittenti private</name>
        <name lang="en">Radio and television: privat broadcaster</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
