<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31071" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-01-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Peter Maurer neuer Staatssekretär im EDA</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute Peter Maurer, den bisherigen UNO-Botschafter der Schweiz in New York, zum neuen Staatssekretär im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten EDA ernannt. Maurer tritt die Nachfolge von Staatssekretär Michael Ambühl an, den der Bundesrat heute zum Chef des neu geschaffenen Staatssekretariats im Eidgenössischen Finanzdepartement EFD ernannt hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Peter Maurer wurde 1956 in Thun geboren und schloss seine Studien in Bern mit dem Doktorat der Philosophie ab. 1987 trat er in den Dienst des EDA ein und versah verschiedene Funktionen, ehe er ab 1996 als erster Mitarbeiter des Chefs der damaligen Ständigen Beobachtermission der Schweiz bei den Vereinten Nationen in New York tätig war. 2000 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter und Chef der Politischen Abteilung IV bei der Politischen Direktion des EDA. Seit 2004 ist Peter Maurer Botschafter und Chef der Ständigen Mission der Schweiz bei den Vereinten Nationen in New York.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In dieser Funktion ist es Peter Maurer gelungen, dem jungen UNO-Mitglied Schweiz innert kurzer Zeit ein Profil zu geben und es auf höchster multilateraler Ebene wirksam zu vernetzen. Das zeigt auch die Wahl Peter Maurers durch die UNO-Generalversammlung im Juni 2009 zum Vorsitzenden der Fünften Kommission, die sich mit den Budgetfragen der UNO befasst. Zudem wurde er zum Vorsitzenden der Burundi-Konfiguration der UNO-Kommission für Friedenskonsolidierung gewählt.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Michael Ambühl wird per Anfang März 2010 das neu geschaffene Staatssekretariat für internationale Finanz- und Steuerfragen im EFD leiten. Das EDA stellt Staatssekretär Ambühl dem EFD für diese Funktion eigens zur Verfügung.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Michael Ambühl wurde 1951 in Bern geboren und schloss sein Studium der Betriebswissenschaften und der angewandten Mathematik an der ETH Zürich mit dem Doktorat ab. 1982 trat er in den Dienst des EDA und war in Bern, Kinshasa, New Dehli und Brüssel tätig. 1999 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter. Bis 2005 leitete Michael Ambühl das Integrationsbüro EDA/EVD und amtete als Schweizerischer Chefunterhändler der Bilateralen Abkommen II zwischen der Schweiz und der EU. 2005 ernannte ihn der Bundesrat zum Staatssekretär.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Michael Ambühl hat massgeblich zu den aussenpolitischen Erfolgen der Schweiz in den letzten Jahren beigetragen. Ein gutes Beispiel dafür ist das im Sommer 2009 abgeschlossene Abkommen zwischen der Schweiz und den USA in Sachen UBS.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Paul Seger neuer&lt;/b&gt; &lt;b&gt;UNO&lt;/b&gt;&lt;b&gt;-Botschafter der Schweiz in New York&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zum Nachfolger von Peter Maurer als Botschafter und Chef der Ständigen Mission der Schweiz bei den Vereinten Nationen in New York hat der Bundesrat Botschafter Paul Seger ernannt. Seit 2003 ist Paul Seger Direktor der Direktion für Völkerrecht des EDA mit dem Titel eines Botschafters. Zugleich amtet er als ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter der Schweiz im Fürstentum Lichtenstein, mit Sitz in Bern. Vorbehältlich der Akkreditierung durch die UNO wird Botschafter Seger sein neues Amt in New York voraussichtlich im Frühsommer 2010 antreten.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Botschafter Valentin Zellweger, seit Mai 2009 stellvertretender Direktor der Direktion für Völkerrecht (DV), hat der Bundesrat zum neuen Direktor der DV ernannt. Als solcher wird Valentin Zellweger auch die Aufgaben als Rechtsberater des EDA wahrnehmen. Von 2003 bis 2007 war er beurlaubt und beteiligte sich als Kabinettchef des ersten Präsidenten am Aufbau des neu gegründeten Internationalen Strafgerichtshofes in Den Haag. Im Mai 2007 kehrte Valentin Zellweger als Vizedirektor in die DV zurück.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="64356">
        <title>Medienkonferenz des Bundesrates vom 13.1.2010</title>
        <uri>http://www.tv.admin.ch/de/archiv?year=2010&amp;month=1</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Peter Maurer nouveau secrétaire d’État au DFAE</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé aujourd’hui M. Peter Maurer, actuel ambassadeur de Suisse auprès des Nations Unies à New York, au poste de secrétaire d’État du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). M. Maurer prend la succession du secrétaire d’État M. Michael Ambühl, que le Conseil fédéral a nommé aujourd’hui au poste de chef du nouveau secrétariat d’État créé au Département fédéral des finances (DFF).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Né à Thoune en 1956, M.&amp;nbsp;Peter Maurer a fait des études de philosophie à Berne, couronnées par un doctorat. En 1987, il est entré au service du DFAE, où il a occupé diverses fonctions avant d’être transféré à New York en 1996, en qualité de premier collaborateur du chef de la Mission permanente d’observation de la Suisse auprès des Nations Unies. En 2000, le Conseil fédéral l’a nommé ambassadeur et chef de la Division politique IV de la Direction politique du DFAE. Depuis 2004, M.&amp;nbsp;Maurer est ambassadeur et chef de la Mission permanente de la Suisse auprès des Nations Unies à New York. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans cette fonction, Peter Maurer a su rapidement donner une stature à la Suisse, membre récent de l’ONU, et il a réussi à l’intégrer efficacement dans les réseaux multilatéraux, au plus haut niveau. En témoigne notamment le fait qu’en juin 2009, l’Assemblée générale de l’ONU a choisi M.&amp;nbsp;Maurer comme président de la Cinquième Commission, chargée des questions administratives et budgétaires de l’ONU. Par ailleurs, il a été élu président de la Formation Burundi de la Commission de consolidation de la paix des Nations Unies.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M.&amp;nbsp;Michael Ambühl dirigera à partir du début du mois de mars 2010 le nouveau Secrétariat d’État chargé des questions financières et fiscales internationales au sein du DFF. Le DFAE met le Secrétaire d’État Michael Ambühl à la disposition du DFF à cet effet.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né à Berne en 1951, M.&amp;nbsp;Ambühl a fait des études de gestion d’entreprise et de mathématiques appliquées à l’EPF de Zurich, couronnées par un doctorat. Entré en 1982 au service du DFAE, il a travaillé à Berne, à Kinshasa, à New Dehli et à Bruxelles. En 1999, le Conseil fédéral l’a nommé ambassadeur. Jusqu’en 2005, M.&amp;nbsp;Ambühl a dirigé le Bureau de l’intégration DFAE/DFE et a exercé les fonctions de négociateur en chef de la Suisse dans le cadre des négociations sur les Accords bilatéraux II entre la Suisse et l’UE. En 2005, le Conseil fédéral l’a nommé secrétaire d’État. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. Ambühl a contribué de manière déterminante aux succès que la Suisse a enregistrés ces dernières années en matière de politique extérieure. L’accord conclu à l’été 2009 entre la Suisse et les États-Unis dans le dossier UBS constitue un bon exemple à cet égard.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Paul Seger, nouvel ambassadeur de Suisse auprès de l’ONU à New York&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a nommé l’ambassadeur Paul Seger comme successeur de l’ambassadeur Peter Maurer au poste de chef de la Mission permanente de la Suisse auprès des Nations Unies à New York. Depuis 2003, M.&amp;nbsp;Seger est directeur de la Direction du droit international public du DFAE, avec rang d’ambassadeur. Il est également ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en Principauté de Liechtenstein, avec résidence à Berne. Sous réserve d’accréditation par l’ONU, l’ambassadeur Seger prendra probablement ses nouvelles fonctions à New York au début du printemps 2010.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ambassadeur Valentin Zellweger, directeur suppléant de la Direction du droit international public (DDIP) depuis mai 2009, a été nommé directeur de la DDIP par le Conseil fédéral. En cette qualité, M.&amp;nbsp;Zellweger assumera également les fonctions de jurisconsulte du DFAE. De 2003 à 2007, il a bénéficié d’un congé et s’est engagé comme chef de cabinet du premier président en exercice de la nouvelle Cour pénale internationale de La Haye. En mai 2007, M.&amp;nbsp;Zellweger est revenu à Berne au sein de la DDIP comme vice-directeur.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="64357">
        <title>Conférence de presse du Conseil fédéral du 13.1.2010</title>
        <uri>http://www.tv.admin.ch/fr/archiv?year=2010&amp;month=1</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Peter Maurer nuovo Segretario di Stato nel DFAE</title>
      <lead>In data odierna, il Consiglio federale ha nominato nuovo Segretario di Stato del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Peter Maurer, l'attuale ambasciatore della Svizzera presso le Nazioni Unite a New York. Egli succede a Michael Ambühl, che il Consiglio federale ha a sua volta nominato oggi capo della neocostituita Segreteria di Stato nel Dipartimento federale delle finanze (DFF).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Peter Maurer è nato nel 1956 a Thun e ha concluso gli studi a Berna con un dottorato in filosofia. Entrato nel 1987 al servizio del DFAE, ha rivestito varie funzioni, fino a quando, dal 1996, ha operato quale primo collaboratore del capo dell'allora Missione permanente d'osservazione della Svizzera presso le Nazioni Unite a New York. Nel 2000, il Consiglio federale lo ha nominato ambasciatore e capo della Divisione politica IV in seno alla Direzione politica del DFAE. Dal 2004 Peter Maurer è ambasciatore e capo della Missione permanente della Svizzera presso le Nazioni Unite a New York.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In suddetta funzione Peter Maurer è riuscito in breve tempo a dare un profilo alla Svizzera, giovane membro dell'ONU, consentendole di tessere un'efficace rete di relazioni ai massimi livelli multilaterali. Ne è testimone anche la nomina di Peter Maurer, nel giugno del 2009, da parte dell'Assemblea generale, a presidente della Quinta Commissione dell'ONU, che si occupa delle questioni di preventivo di quest'ultima. È stato inoltre nominato presidente della Riunione specifica sul Burundi della Commissione di consolidamento della pace dell'ONU.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;All'inizio di marzo del 2010 il Segretario di Stato Michael Ambühl dirigerà la neocostituita Segreteria di Stato per le questioni internazionali in materia finanziaria e fiscale nel DFF. Il DFAE mette a disposizione del DFF il Segretario di Stato Ambühl espressamente per questa funzione.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Michael Ambühl è nato a Berna nel 1951 e ha concluso i suoi studi in gestione aziendale e matematica applicata conseguendo il dottorato presso il Politecnico federale di Zurigo. Entrato nel 1982 al servizio del DFAE, ha operato a Berna, Kinshasa, Nuova Delhi e Bruxelles. Nel 1999 il Consiglio federale lo ha nominato ambasciatore. Fino al 2005 Michael Ambühl ha diretto l'Ufficio dell' integrazione DFAE/DFE ed è stato il caponegoziatore svizzero per gli Accordi bilaterali II fra la Svizzera e l'UE. Nel 2005 il Consiglio federale lo ha nominato Segretario di Stato.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Michael Ambühl ha contribuito in misura sostanziale ai successi della Svizzera in politica estera negli ultimi anni. Ne è un buon esempio l'accordo in materia UBS concluso nell'estate del 2009&amp;nbsp; fra la Svizzera e gli Stati Uniti.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Paul Seger nuovo ambasciatore della Svizzera a New York&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha nominato l'ambasciatore Paul Seger successore di Peter Maurer quale ambasciatore e capo della Missione permanente della Svizzera presso le Nazioni Unite a New York. Dal 2003 Paul Seger è direttore della Direzione del diritto internazionale pubblico con il titolo di ambasciatore, ricoprendo nello stesso tempo la carica di ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nel Principato del Liechtenstein, con sede a Berna. Fatto salvo l'accreditamento da parte dell'ONU, l'ambasciatore Seger assumerà la sua nuova carica a New York presumibilmente all'inizio dell'estate del 2010.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha nominato nuovo direttore della Direzione del diritto internazionale pubblico (DDIP) l'ambasciatore Valentin Zellweger, dal maggio del 2009 direttore supplente di quest'ultima. Valentin Zellweger adempirà anche i compiti di consulente giuridico del DFAE. Dal 2003 al 2007 ha beneficiato di un congedo e partecipato quale capo di gabinetto del primo presidente allo sviluppo della neocostituita Corte penale internazionale dell'Aia. Nel maggio del 2007 Valentin Zellweger è tornato quale vicedirettore nella DDIP.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="64358">
        <title>Conferenza stampa del Consiglio federale del 13.01.2010 (fr)</title>
        <uri>http://www.tv.admin.ch/fr/archiv?year=2010&amp;month=1</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
