<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31039" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2010-01-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Zusammenarbeit mit dem Europäischen Forstinstitut stärken</title>
      <teaser>Das Europäische Forstinstitut (EFI) betreibt Waldforschung auf gesamteuropäischer Ebene. Im Zentrum stehen der Schutz der Wälder und die nachhaltige Waldbewirtschaftung. Die Schweiz soll das Übereinkommen über den Beitritt zum EFI mit dem Ziel einer verstärkten Zusammenarbeit ratifizieren. Der Bundesrat hat deshalb am 13. Januar 2010 dem Parlament das Abkommen zur Genehmigung unterbreitet.</teaser>
      <lead>Das Europäische Forstinstitut (EFI) betreibt Waldforschung auf gesamteuropäischer Ebene. Im Zentrum stehen der Schutz der Wälder und die nachhaltige Waldbewirtschaftung. Die Schweiz soll das Übereinkommen über den Beitritt zum EFI mit dem Ziel einer verstärkten Zusammenarbeit ratifizieren. Der Bundesrat hat deshalb am 13. Januar 2010 dem Parlament das Abkommen zur Genehmigung unterbreitet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Europäische Forstinstitut (EFI) ist ein internationales Forschungsinstitut mit Sitz in Joensuu, Finnland, das durch europäische Staaten begründet wurde. Das Übereinkommen zur Etablierung des EFI als internationale Organisation ist seit 2005 in Kraft und wurde bisher von 21 europäischen Ländern ratifiziert. Am 13. Januar 2010 hat nun der Bundesrat die Botschaft zur Ratifizierung des Abkommens an das Parlament verabschiedet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank der Ratifizierung kann die Schweiz nationale und internationale waldpolitische Interessen wahrnehmen und erhält Mitsprache bei der Festlegung von Strategien und Forschungsschwerpunkten des EFI. Zudem stärkt die Ratifizierung die Position der Eidgenössischen Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft (WSL) in Birmensdorf und der ETH Zürich als bereits assoziierte Mitglieder des EFI im Rahmen der wissenschaftlichen Zusammenarbeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Inhalt und Bedeutung des Abkommens&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Ziel des Übereinkommens über das Europäische Forstinstitut ist die Förderung der Waldforschung auf gesamteuropäischer Ebene. Der Schutz der Wälder, eine nachhaltige Waldbewirtschaftung sowie die Waldpolitik und die ökonomische Nutzung von Waldprodukten und Dienstleistungen stehen im Zentrum des wissenschaftlichen Interesses. Das Institut hat auch die Stärkung der Innovations- und Konkurrenzfähigkeit im Wald- und Holzsektor zum Ziel und stellt eine wesentliche Drehscheibe zum Aufbau eines Forschungsverbundes in Europa dar. Die Schweizer Forschung ist an laufenden wissenschaftlichen Projekten beteiligt und betreibt mit Partnern aus Deutschland und Frankreich ein Regionalbüro des EFI. Von den Synergien in Forschung und Verbreitung von Resultaten wird die Schweizer Waldwissenschaft profitieren, und sie bedeuten eine Stärkung des Wald- und Holzsektors.</text>
      <contact>Rolf Manser, Chef Abteilung Wald, BAFU, Tel. 031 324 78 39 Christian Küchli, Chef Sektion Waldleistungen und Waldqualität, BAFU, Tel. 031 324 77 80</contact>
      <attachment id="64935">
        <title>Botschaft über die Genehmigung des Übereinkommens über das Europäische Forstinstitut (EFI)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>56</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17913.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="64938">
        <title>Entwurf Bundesbeschluss</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17916.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="64941">
        <title>Übereinkommen über das Europäische Forstinstitut</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>51</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="64944">
        <title>BAFU: Internationale Waldpolitik</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/wald/01152/01169/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut renforcer la collaboration avec l’Institut européen des forêts</title>
      <teaser>L’Institut européen des forêts (EFI) s’occupe de la recherche forestière à l’échelle européenne. Ses principaux objectifs sont la protection des forêts et leur gestion durable. La Suisse devrait ratifier la Convention de l’Institut européen des forêts dans le but de renforcer sa collaboration. C’est pourquoi le Conseil fédéral a soumis la Convention à l’approbation du Parlement le 13 janvier 2010.</teaser>
      <lead>L’Institut européen des forêts (EFI) s’occupe de la recherche forestière à l’échelle européenne. Ses principaux objectifs sont la protection des forêts et leur gestion durable. La Suisse devrait ratifier la Convention de l’Institut européen des forêts dans le but de renforcer sa collaboration. C’est pourquoi le Conseil fédéral a soumis la Convention à l’approbation du Parlement le 13 janvier 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Institut européen des forêts (EFI) est un institut de recherche international fondé par des Etats européens, dont le siège se trouve à Joensuu, en Finlande. La Convention qui confère à l'EFI le statut d'organisation internationale est en vigueur depuis 2005 et a, jusqu'à présent, été ratifiée par 21 pays européens. Le 13 janvier 2010, le Conseil fédéral a transmis au Parlement le message relatif à la ratification de cette convention.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ratifiant ce traité, la Suisse peut défendre des intérêts en matière de politique forestière sur le plan tant national qu'international, et participer à la définition des stratégies et des objectifs prioritaires de recherche de l'EFI. La ratification renforce en outre la position de l'Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL) de Birmensdorf et de l'EPF de Zurich en tant que membres associés de l'EFI, statut qu'ils possèdent déjà, dans le cadre d'une collaboration scientifique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Contenu et portée de la Convention&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; La Convention de l'Institut européen des forêts a pour but de promouvoir la recherche forestière à l'échelle européenne. La protection des forêts, une gestion durable des forêts, tout comme la politique forestière et l'exploitation économique des produits et services forestiers à des fins économiques sont au cœur des intérêts scientifiques. L'institut a également pour objectif de renforcer la capacité d'innovation et de compétitivité du secteur des forêts et du bois et représente une plaque tournante essentielle pour mettre sur pied un programme européen de recherche. La recherche suisse participe actuellement à des projets scientifiques en cours et dirige, en collaboration avec des partenaires allemands et français, un bureau régional de l'EFI. La science forestière suisse profitera des synergies en matière de recherche ainsi que de la diffusion des résultats; ce qui signifie un renforcement du secteur des forêts et du bois.</text>
      <contact>M. Rolf Manser, chef de la division Forêts, OFEV, tél. 031 324 78 39 M. Christian Küchli, chef de la section Prestations forestières et qualité des forêts, OFEV, tél. 031 324 77 80</contact>
      <attachment id="64936">
        <title>Message concernant l’approbation de la Convention sur l’Institut européen des forêts (EFI)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17914.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="64939">
        <title>Projet de l’arrêté fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17917.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="64942">
        <title>Convention sur l’Institut européen des forêts</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17920.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="64945">
        <title>OFEV: Politique forestière internationale</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/wald/01152/01169/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-01-26 17:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Istituto forestale europeo: il Consiglio federale intende rafforzare la collaborazione</title>
      <teaser>L’istituto forestale europeo (EFI) è attivo nella ricerca forestale a livello europeo. La protezione e la gestione sostenibile delle foreste sono al centro delle sue attività. La Svizzera intende ratificare la Convenzione sull’adesione all’EFI con l’obiettivo di rafforzare la collaborazione. Il 13 gennaio 2010, il Consiglio federale ha quindi sottoposto per approvazione al Parlamento la relativa Convenzione.</teaser>
      <lead>L’istituto forestale europeo (EFI) è attivo nella ricerca forestale a livello europeo. La protezione e la gestione sostenibile delle foreste sono al centro delle sue attività. La Svizzera intende ratificare la Convenzione sull’adesione all’EFI con l’obiettivo di rafforzare la collaborazione. Il 13 gennaio 2010, il Consiglio federale ha quindi sottoposto per approvazione al Parlamento la relativa Convenzione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Istituto forestale europeo (EFI), fondato da alcuni Paesi europei, è un istituto internazionale di ricerca con sede a Joensuu in Finlandia. L'accordo che conferisce all'EFI lo statuto di organizzazione internazionale è in vigore dal 2005 ed è stato sinora ratificato da 21 Paesi europei. Il 13 gennaio 2010, il Consiglio federale ha sottoposto per approvazione al Parlamento il messaggio per la ratifica della Convenzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la ratifica, la Svizzera può tutelare gli interessi nazionali e internazionali della politica forestale e partecipare alla definizione delle strategie e degli ambiti prioritari della ricerca dell'EFI. La ratifica rafforza inoltre la posizione dell'Istituto federale di ricerca sulle foreste, la neve e il paesaggio (WSL) di Birmensdorf e del Politecnico federale di Zurigo quale membro già associato all'EFI nel quadro della collaborazione scientifica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Contenuti e importanza della Convenzione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; L'obiettivo della Convenzione concernente l'Istituto forestale europeo è la promozione della ricerca in campo forestale a livello europeo. La protezione delle foreste, una gestione sostenibile del bosco nonché la politica forestale e l'utilizzo dei prodotti e delle prestazioni del bosco a fini economici sono al centro dell'interesse scientifico. L'istituto persegue inoltre l'obiettivo di rafforzare la capacità innovativa e la competitività nel settore del bosco e del legno e rappresenta l'elemento principale della creazione di una rete di ricerca a livello europeo. La ricerca svizzera partecipa a progetti scientifici attualmente in corso e, con i partner tedeschi e francesi, gestisce un ufficio regionale dell'EFI. Le scienze forestali beneficeranno delle sinergie nel campo della ricerca e della diffusione dei risultati, ciò che si tradurrà in un rafforzamento del settore del bosco e del legno.</text>
      <contact>Rolf Manser, capo della divisione Foreste, UFAM, tel. 031 324 78 39 Christian Küchli, capo della sezione Prestazioni forestali e qualità delle foreste, UFAM, tel. 031 324 77 80</contact>
      <attachment id="64937">
        <title>Messaggio concernente l’approvazione della Convenzione sull’Istituto forestale europeo (EFI)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17915.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="64940">
        <title>Progetto di decreto federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17918.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="64943">
        <title>Convenzione sull’Istituto forestale europeo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>78</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17921.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="64946">
        <title>UFAM: Politica forestale internazionale</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/wald/01152/01169/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="980" org-id="811">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
