<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30954" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-01-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wolfgang Werlé tritt per sofort aus dem Verwaltungsrat der Post zurück</title>
      <lead>Wolfgang Werlé hat das UVEK darüber informiert, dass er den Verwaltungsrat der Post per sofort verlässt. Er gehörte diesem Gremium seit 2002 an. Bundesrat Moritz Leuenberger bedauert diesen Entscheid und dankt ihm für seine engagierte Arbeit für die Post.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Frühling 2010 findet die ordentliche Erneuerungswahl des gesamten Verwaltungsrates statt. Die aktuellen Vakanzen werden bei dieser Gelegenheit wieder besetzt werden. Das Anforderungsprofil für den Verwaltungsrat umfasst die fachlichen Kriterien für die einzelnen Mitglieder, aber auch grundsätzliche Vorgaben zur Zusammensetzung des Gremiums. So sollen alle wichtigen Sparten durch eine Person vertreten sein, die auf diesem Gebiet über ausgewiesene Fachkompetenz verfügt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das UVEK wird die Vorbereitung der ordentlichen Erneuerungswahl im Frühling 2010 zum Anlass nehmen, die Zusammensetzung des Verwaltungsrates grundsätzlich zu überdenken. Dabei wird es vor allem auch darum gehen, die bisherigen Ereignisse (Abwahl von Konzernchef Michel Kunz und die Rücktritte aus dem Verwaltungsrat mit sofortiger Wirkung) zu analysieren, aufzuarbeiten und die notwendigen Schlüsse daraus zu ziehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Wolfgang Werlé quitte avec effet immédiat le conseil d'administration de la Poste</title>
      <lead>Wolfgang Werlé a annoncé au DETEC qu'il quittait avec effet immédiat le conseil d'administration de la Poste, dont il faisait partie depuis 2002. Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger regrette cette décision et le remercie pour son engagement en faveur de la Poste.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le renouvellement ordinaire intégral du conseil d'administration de la Poste aura lieu ce printemps. Les postes vacants seront repourvus à cette occasion. Le profil requis pour devenir membre du conseil d'administration comprend des critères techniques ainsi que des principes régissant la composition du conseil d'administration. Par conséquent, chaque secteur important doit être représenté par une personne disposant de compétences techniques avérées dans ledit secteur.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;En préparant le renouvellement ordinaire du printemps 2010, le DETEC réévaluera la composition du conseil d'administration. Il s'agira notamment d'analyser les départs de ces dernières semaines (départ du directeur général Michel Kunz et les démissions du conseil d'administration avec effet immédiat), de mener une reflexion de fond et d'en tirer les conclusions nécessaires.</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Wolfgang Werlé si ritira con effetto immediato dal Consiglio di amministrazione della Posta</title>
      <lead>Wolfgang Werlé ha comunicato al DATEC la propria decisione di ritirarsi con effetto immediato dal Consiglio di amministrazione della Posta, di cui faceva parte dal 2002. Il Consigliere federale Moritz Leuenberger, mostrandosi dispiaciuto di questa decisione, ha ringraziato Werlé dell’importante lavoro svolto per l’azienda.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella primavera 2010 si svolgeranno le rielezioni ordinarie del Consiglio di amministrazione e verranno nominati i sostituti dei membri dimissionari. Il profilo richiesto comprende sia le competenze specifiche dei singoli membri che alcuni requisiti di fondo per la composizione del gruppo. Così, i diversi settori di attività devono essere rappresentati da personalità che vantano approfondite competenze specifiche. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I preparativi per la rielezione del Consiglio di amministrazione offrono al DATEC lo spunto per una riflessione di fondo sulla sua composizione. Si tratterà soprattutto di analizzare gli eventi recenti (dimissioni del direttore della Posta Michel Kunz e ritiro, con effetto immediato, di due membri del Consiglio di amministrazione) e di trarne le dovute conclusioni. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, Palazzo federale Nord, 3003 Berna</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="910" org-id="804">
        <name lang="de">Post</name>
        <name lang="fr">Poste</name>
        <name lang="it">Posta</name>
        <name lang="en">Post</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
