<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31205" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-01-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat für Steuerbefreiung des Feuerwehrsoldes</title>
      <lead>Der Bundesrat will den Sold von Milizfeuerwehrleuten für steuerfrei erklären. Er wird damit dem Sold von Militär- und Schutzdienst sowie dem Taschengeld für den Zivildienst gleichgestellt. An seiner heutigen Sitzung hat der Bundesrat vom Ergebnis des Vernehmlassungsverfahrens Kenntnis genommen und das Eidgenössische Finanzdepartement mit der Ausarbeitung eines entsprechenden Gesetzesentwurfs beauftragt. Mit der gleichen Botschaft soll auch eine formelle Bereinigung der einschlägigen Gesetzestexte vorgeschlagen werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach geltendem Recht wird der Sold für den Feuerwehrdienst besteuert. Der Militärsold, der Sold für den Schutzdienst und das Taschengeld für Zivildienst sind dagegen steuerfrei. Der Feuerwehrsold soll künftig bei der direkten Bundessteuer und bei den kantonalen Einkommenssteuern diesen Einkünften gleichgestellt werden. Damit wird eine Motion von alt Nationalrat Boris Banga aus dem Jahr 2004 erfüllt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Beschränkung auf Kerngeschäft der Feuerwehr&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Da das Feuerwehrwesen in der Schweiz kantonal geregelt und die Zuständigkeit an die Gemeinden delegiert ist, gibt es keine einheitliche Definition für den Feuerwehrsold. Der Bundesrat orientiert sich bei seinem Vorschlag zur Steuerbefreiung des Feuerwehrsolds an den Kerntätigkeiten der Milizfeuerwehr. Steuerfrei soll der Sold sein, der für die Rettung von Mensch und Tier, zur Brandbekämpfung, zur allgemeinen Schadenwehr sowie zur Elementarschadenbewältigung entrichtet wird. Soldzahlungen für weitere Arbeiten, die zur Erfüllung dieser Kerntätigkeiten notwendig sind, sollen ebenso steuerfrei bleiben. Zu diesen Arbeiten gehören der Pikettdienst, die Kursbesuche sowie die Teilnahme an Inspektionen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hingegen müssen Funktionsentschädigungen, Kaderpauschalen, Entschädigungen für administrative Arbeiten sowie Entschädigungen für Dienstleistungen, welche die Feuerwehr freiwillig erbringt, als Nebenerwerbseinkommen versteuert werden. Das Entgelt für Berufsfeuerwehrleute bleibt weiterhin steuerbar.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Finanzielle Auswirkungen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat beantragt, die steuerfreien Soldzahlungen bei der direkten Bundessteuer auf maximal 3'000 Franken zu begrenzen. Die Einführung einer Begrenzung wurde im Vernehmlassungsverfahren von zahlreichen Vernehmlassungsteilnehmern gefordert und soll allfälligen Missbräuchen entgegenwirken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund von Modellrechnungen aus dem Jahr 2008 sind für die direkte Bundessteuer aufgrund der Vorlage Mindereinnahmen im zweistelligen Millionenbereich zu erwarten. Bei einer Obergrenze von 3'000 Franken betragen die Mindereinnahmen je nach Modell zwischen 18 und 26 Millionen Franken.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Formelle Bereinigung der Gesetzestexte&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Zusammen mit der Botschaft über die Steuerbefreiung des Feuerwehrsoldes soll auch eine formelle Bereinigung der Gesetzestexte vorgeschlagen werden. Bei der Ausarbeitung der Bundesgesetze über die Harmonisierung der direkten Steuern der Kantone und Gemeinden (StHG) und über die direkte Bundessteuer (DBG) vom 14. Dezember 1990 war auf die Vereinheitlichung der zeitlichen Bemessung verzichtet worden. Seither haben sämtliche Kantone die einjährige Gegenwartsbesteuerung eingeführt. Dadurch werden die Bestimmungen zur zweijährigen Vergangenheitsbesteuerung obsolet und können aus den Gesetzen gestrichen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Hasler, Stabsstelle Gesetzgebung DVS, Eidg. Steuerverwaltung, Tel. 031 325 55 92</contact>
      <link id="64669">
        <title>Ergebnisbericht des Vernehmlassungsverfahrens zum Bundesgesetz über die Steuerbefreiung des Feuerwehrsoldes</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01638/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral favorable à l'exonération de la solde allouée pour le service du feu</title>
      <lead>Le Conseil fédéral souhaite exonérer de l'impôt sur le revenu la solde allouée pour le service du feu. Elle est ainsi mise sur un pied d'égalité avec la solde pour le service militaire, celle pour le service de protection civile et l'argent de poche pour le service civil. Au cours de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a pris connaissance des résultats de la procédure de consultation et a chargé le Département fédéral des finances de rédiger un projet de loi. Il conviendra de proposer dans le message une correction formelle des textes légaux correspondants.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon le droit en vigueur, la solde allouée pour le service du feu est imposée. Par contre, la solde pour le service militaire et le service de protection civile ainsi que l'argent de poche pour le service civil sont exempts d'impôt. L'impôt fédéral direct et l'impôt cantonal sur le revenu doivent traiter la solde allouée pour le service du feu de manière équivalente à ces revenus. En outre, la demande de la motion de l'ancien conseiller national Boris Banga, déposée en 2004, serait ainsi satisfaite.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Limitation à l'activité principale du service du feu&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Etant donné qu'en Suisse le service du feu est réglé au niveau cantonal et que sa responsabilité incombe aux communes, il n'existe aucune définition unique de la solde allouée pour le service du feu. La proposition du Conseil fédéral pour l'exonération de cette solde se base sur les activités principales des pompiers de milice. Doivent donc être exonérées les soldes versées lors de sauvetage de personnes ou d'animaux, lors d'incendies, lors de sinistres en général et lors de sinistres causés par les éléments. Les soldes versées pour d'autres tâches nécessaires à l'accomplissement de ces activités principales sont également exemptes d'impôt. Ces tâches comprennent le service de piquet et la participation à des cours et à des inspections.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par contre, les rémunérations liées à la fonction, les forfaits pour les cadres, les indemnités pour des travaux administratifs et les indemnités pour des services rendus de bon gré par le service du feu sont imposés à titre de revenus accessoires. De même, la rémunération des pompiers professionnels continue d'être imposable.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Conséquences financières&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral propose de limiter à 3000 francs pour l'impôt fédéral direct le montant maximal des soldes exonérées versées. De nombreux participants à la consultation ont d'ailleurs demandé qu'une limite soit introduite; celle-ci devrait permettre d'empêcher d'éventuels abus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon des modélisations réalisées en 2008, le projet entraînerait des pertes de recettes de l'ordre de plusieurs dizaines de millions de francs. Avec une limite maximale fixée à 3000 francs, le manque à gagner atteindrait entre 18 et 26 millions de francs, selon le modèle.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Correction formelle des textes légaux&lt;/h3&gt; Une correction formelle des textes légaux sera proposée dans le message sur l'exonération de la solde allouée pour le service du feu. Lors de l'élaboration des lois fédérales du 14 décembre 1990 sur l'harmonisation des impôts directs des cantons et des communes (LHID) et sur l'impôt fédéral direct (LIFD), le législateur avait renoncé à l'uniformisation de l'imposition dans le temps. Depuis lors, toutefois, tous les cantons ont introduit l'imposition annuelle selon le revenu acquis. Les dispositions concernant l'imposition bisannuelle sur le revenu présumé sont donc obsolètes et peuvent être supprimées des textes légaux.</text>
      <contact>Christoph Hasler, Etat-major Législation DAT, Administration fédérale des contributions, tél. 031 325 55 92</contact>
      <link id="64670">
        <title>Rapport rendant compte des résultats de la procédure de consultation sur la loi fédérale sur l’exonération fiscale de la solde allouée pour le service du feu</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01638/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale è favorevole all'esenzione fiscale del soldo dei pompieri</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende esentare da imposta il soldo dei pompieri di milizia. In tal modo questo soldo viene parificato al soldo del servizio militare e civile e all'importo giornaliero per le piccole spese versato nel servizio civile. Nella sua seduta odierna il Governo ha preso conoscenza dei risultati della procedura di consultazione e incaricato il Dipartimento federale delle finanze DFF di elaborare il relativo progetto di legge. Nello stesso messaggio sarà proposto anche un adeguamento formale dei pertinenti testi di legge.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo il diritto vigente il soldo dei pompieri è tassato, mentre il soldo del servizio militare e civile, nonché l'importo giornaliero per le piccole spese versato nel servizio civile sono esentati dall'imposta. Ai fini dell'imposta federale diretta e delle imposte cantonali sul reddito, il soldo dei pompieri deve in futuro essere equiparato a questi proventi. In questo senso viene adempiuta una mozione presentata dall'ex consigliere nazionale Boris Banga nel 2004.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Limitazione ai compiti fondamentali dei pompieri&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dato che in Svizzera il settore dei pompieri è disciplinato a livello cantonale e che la competenza è delegata ai Comuni, non esiste una definizione uniforme del concetto di soldo dei pompieri. Nella sua proposta di esenzione fiscale del soldo dei pompieri, il Consiglio federale si basa dunque sui compiti fondamentali dei pompieri di milizia. Sarà esentato da imposta il soldo che viene versato per il salvataggio di persone e animali, per la lotta contro gli incendi, per la lotta contro i sinistri in generale e i danni causati dagli elementi naturali. Saranno esenti da imposta anche i pagamenti del soldo per altri lavori necessari all'adempimento di questi compiti fondamentali. Tra questi lavori rientrano il servizio di picchetto, la frequentazione di corsi e le ispezioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per contro le indennità di funzione, gli importi forfettari per i quadri, le indennità per i lavori amministrativi e per prestazioni volontarie fornite dai pompieri devono essere tassati come reddito accessorio. Le indennità versate ai pompieri di professione rimangono imponibili.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ripercussioni finanziarie&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale propone di limitare l'ammontare del soldo esente da imposta ai fini dell'imposta federale diretta a un massimo di 3000 franchi. L'introduzione di una limitazione è stata richiesta da numerosi partecipanti alla procedura di consultazione e deve contrastare eventuali abusi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base dei modelli di calcolo del 2008 e sulla base del progetto, ai fini dell'imposta federale diretta sono previste minori entrate nell'ordine di decine di milioni. Con un limite superiore di 3000 franchi le minori entrate variano, a seconda del modello, da 18 a 26&amp;nbsp;milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Adeguamento formale dei testi di legge&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Unitamente al messaggio sull'esenzione fiscale del soldo dei pompieri viene proposto anche un adeguamento formale dei testi di legge. Nella fase d'elaborazione della legge federale sull'armonizzazione delle imposte dirette dei Cantoni e dei Comuni (LAID) e di quella sull'imposta federale diretta (LIFD), entrambe del 14 dicembre 1990, si è rinunciato all'uniformazione delle basi temporali. Da allora tutti i Cantoni hanno introdotto la tassazione annua postnumerando. In tal modo le disposizioni concernenti la tassazione biennale praenumerando divengono obsolete e possono essere stralciate dalla legge.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Hasler, Stato maggiore Legislazione DPB, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 325 55 92</contact>
      <link id="64671">
        <title>Rapporto sui risultati della procedura di consultazione concernente un avamprogetto di legge sull’esenzione fiscale del soldo dei pompieri</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01638/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="159" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern Diverses</name>
        <name lang="fr">Impôts: divers</name>
        <name lang="it">Imposte: diversi</name>
        <name lang="en">Taxes Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
