<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31167" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-01-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernennungen im EDA</title>
      <lead>Der Bundesrat hat ernannt:</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tim GULDIMANN&lt;/b&gt;, gegenwärtig in unbezahltem Urlaub, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Bundesrepublik Deutschland. Herr Guldimann tritt Anfang Mai 2010 die Nachfolge von Botschafter Christian Blickenstorfer an, der in den Ruhestand treten wird. Der Bundesrat dankt Herrn Botschafter Blickenstorfer für die geleisteten Dienste.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;André REGLI&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschef in Santiago de Chile, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Tschechischen Republik. Botschafter Regli tritt sein Amt Mitte März 2010 an.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Yvonne BAUMANN&lt;/b&gt;, gegenwärtig Chefin der Politischen Abteilung II (Amerika) der Politischen Direktion, mit dem Titel einer Botschafterin, zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin in der Republik Chile. Botschafterin Baumann tritt ihr Amt Mitte März 2010 an.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jürg LAUBER&lt;/b&gt;, gegenwärtig Stellvertreter des Ständigen Vertreters der Schweiz beim Büro der Vereinten Nationen und den anderen internationalen Organisationen in Genf und Chef der multilateralen Abteilung sowie Sonderbeauftragter der Schweiz beim Menschenrechtsrat, wird zusätzlich zum Ständigen Vertreter der Schweiz bei der Abrüstungskonferenz in Genf, mit dem Titel eines Botschafters, ernannt. Botschafter Lauber hat seine neue Funktion per Anfang Januar 2010 übernommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tim Guldimann&lt;/b&gt; wurde 1950 in Zürich geboren und ist heimatberechtigt in Lostorf/SO. Er schloss sein Studium in Zürich und Dortmund mit dem Lizentiat der Wirtschaftswissenschaften und dem Doktorat der Politischen Wissenschaften ab. 1982 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und wurde als diplomatischer Stagiaire in Bern und Kairo eingesetzt. Seit 1984 war er als diplomatischer Mitarbeiter in Bern tätig, 1987 erfolgte seine Versetzung nach Kairo, wo er mit den wirtschaftlichen Angelegenheiten betraut wurde. 1989 kehrte er als Koordinator für Informatik im EDA nach Bern zurück. Nach 1991 war er im Stab der Gruppe für Wissenschaft und Forschung des Eidgenössischen Departements des Innern für den Bereich Aussenpolitik zuständig. 1995 wurde er im Rahmen seiner Lehrtätigkeit an der Universität Bern zum Honorarprofessor ernannt. Ab 1996 war er Chef der OSZE-Mission in Tschetschenien, mit dem Titel eines Botschafters. Ab 1997 war er Chef der OSZE-Mission in Kroatien, mit dem Titel eines Botschafters. 1999 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in Iran und Afghanistan, mit Sitz in Teheran. Ab Mitte 2004 war Tim Guldimann beurlaubt und als Professor für Politikwissenschaft an der Universität Frankfurt tätig. Ab Oktober 2007 war er als Chef der OSZE-Mission in Pristina, Kosovo, tätig, mit dem Titel eines Botschafters. Seit Oktober 2008 ist Herr Guldimann in unbezahltem Urlaub.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Herr Guldimann ist verheiratet und hat zwei Kinder. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;André Regli&lt;/b&gt;, geboren 1957 in Altdorf/UR, heimatberechtigt in Andermatt/UR, schloss seine Studien in Freiburg mit dem Lizenziat der Rechte ab. 1985 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und wurde als Stagiaire in Bern, New York (Ständige Beobachtermission der Schweiz bei den Vereinten Nationen), Bangkok und Genf ausgebildet. 1987 kehrte er an die Zentrale zurück und wurde als diplomatischer Mitarbeiter der Sektion Vereinte Nationen und Internationale Organisationen zugeteilt. 1990 erfolgte seine Versetzung als Botschaftssekretär und erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Abidjan. 1993 kehrte er nach Bern zurück und wurde als diplomatischer Adjunkt, dann als Chef des Rechtsdienstes bei der ehemaligen Direktion für Verwaltungsangelegenheiten und Aussendienst eingesetzt. Ab 1995 leitete er die Personalsektion des Generalsekretariats. 1997 folgte seine Versetzung als Botschaftsrat und erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Brasilia. 2002 ernannte ihn der Bundesrat zum stellvertretenden Direktor der Direktion für Ressourcen und Aussennetz und Chef Ressort Personal. Seit 2005 ist Herr Regli Missionschef in Santiago de Chile.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Yvonne Baumann&lt;/b&gt; wurde 1959 in Zürich/ZH geboren und ist in Uetikon am See/ZH heimatberechtigt. Sie studierte Geschichte und erwarb 1990 den Doktortitel&amp;nbsp; der Philosophischen Fakultät I der Universität Zürich. 1991 trat sie in den Dienst des Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und absolvierte ihren Stage in Bern und Budapest. Zurück an der Zentrale wurde sie&amp;nbsp; 1993 als diplomatische Mitarbeiterin der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit, Abteilung Politik und Planung, zugeteilt. Ab 1996 wurde sie als 1. Mitarbeiterin bei der Schweizerischen Botschaft in Caracas eingesetzt, wo sie 1999 zur Botschaftsrätin &amp;nbsp;befördert wurde. Im Jahr 2000 wurde sie zur Beraterin des Departementsvorstehers EDA, Bundesrat Joseph Deiss, ernannt. Ab 2002 war sie 1. Mitarbeiterin bei der Schweizerischen Botschaft in Mexiko. Seit Ende 2004 ist sie Botschafterin und Chefin der Politischen Abteilung II, Amerika, der Politischen Direktion in Bern. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Frau Baumann ist verheiratet.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jürg Lauber&lt;/b&gt;, 1963 in Horgen/ZH geboren und heimatberechtigt in Baar/ZG und Marbach/LU, schloss seine Studien an der Universität in Zürich mit dem Lizenziat der Rechte ab. 1993 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten. Seinen diplomatischen Stage absolvierte er in Bern und Bangkok. 1995 wurde er als diplomatischer Mitarbeiter in der Direktion für Völkerrecht, Sektion Menschenrechte und humanitäres Völkerrecht, eingesetzt. Von März 1998 bis August 1999 absolvierte er ein Wirtschaftspraktikum beim Industriekonzern Georg Fischer in Schaffhausen. Im Januar 2000 erfolgte seine Versetzung nach Beijing, wo er die Leitung des Wirtschafts- und Handelsdienstes übernahm. Im August 2003 erfolgte seine Versetzung an die Ständige Mission bei den Vereinten Nationen in New York, wo ihm die Dossiers der 6. Kommission für Rechtsfragen anvertraut wurden. Im April 2007 übernahm er die Funktion des Kabinettschefs beim Präsidenten des Internationalen Strafgerichtshofs in Den Haag. Seit Februar 2009 ist er bei der Ständigen Mission der Schweiz beim Büro der Vereinten Nationen und den anderen internationalen Organisationen in Genf, als Chef der multilateralen Abteilung sowie Sonderbeauftragter der Schweiz beim Menschenrechtsrat, eingesetzt. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nominations au DFAE</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé :</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tim GULDIMANN&lt;/b&gt;, actuellement en congé non payé, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République fédérale d'Allemagne. M. Guldimann prendra ses fonctions début mai 2010 et succèdera à l'Ambassadeur Christian Blickenstorfer qui prendra sa retraite à la fin avril 2010.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;André REGLI&lt;/b&gt;, actuellement Chef de Mission à Santiago de Chile, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République tchèque. L'Ambassadeur Regli prendra ses fonctions mi-mars 2010.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Yvonne BAUMANN&lt;/b&gt;, jusqu'à récemment Cheffe de la Division politique II (Amériques) à la Direction politique à Berne, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République du Chili. L'Ambassadeur Baumann prendra ses fonctions mi-mars 2010.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jürg LAUBER&lt;/b&gt;, en qualité de Représentant permanent de la Suisse auprès de la Conférence du désarmement à Genève, avec titre d'Ambassadeur. L'Ambassadeur Lauber a pris cette nouvelle fonction début janvier 2010 et l'exercera conjointement à celles déjà exercées à Genève de suppléant du Chef de notre Mission permanente auprès de l'Office des Nations Unies et des autres organisations internationales, Chef de la division multilatérale et Représentant spécial de la Suisse près du Conseil des droits de l'homme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né à Zurich en 1950 et originaire de Lostorf/SO, M. &lt;b&gt;Tim Guldimann&lt;/b&gt; fit ses études universitaires à Zurich et Dortmund. Il est licencié en sciences économiques et docteur en sciences politiques. Entré en 1982 au service du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), il fit son stage diplomatique à Berne et au Caire. Après avoir occupé des fonctions comme collaborateur diplomatique à Berne dès 1984, il fut transféré en 1987 au Caire, en charge des affaires économiques. De retour à Berne en 1989, il fut coordinateur de l'informatique du DFAE. Dès 1991, il fut responsable du domaine de la politique extérieure à l'Etat-major du Groupement de la science et de la recherche auprès du Département fédéral de l'intérieur. En 1995, il fut nommé professeur honoraire dans le cadre de son activité auprès de l'Université de Berne. En 1996, il fut chef de la Mission OSCE en Tchétchénie, avec titre d'Ambassadeur. Dès 1997, il fut chef de la Mission OSCE en Croatie, avec titre d'Ambassadeur. En 1999, le Conseil fédéral le nomma Ambassadeur en Iran et en Afghanistan, avec résidence à Téhéran. En congé dès juin 2004, M. Tim Guldimann enseigna les sciences politiques à l’Université de Francfort. Dès octobre 2007, il fut chef de la Mission OSCE à Pristina, Kosovo, avec le titre d’Ambassadeur. Depuis octobre 2008, M. Tim Guldimann bénéficie d'un congé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. Guldimann est marié et a deux enfants. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1957 à Altdorf/UR et originaire d'Andermatt/UR, &lt;b&gt;M. André Regli&lt;/b&gt; fit ses études universitaires à Fribourg et est licencié en droit. Il entra au service du Département fédéral des affaires étrangères en 1985 et fit son stage à Berne, New York (Mission permanente de la Suisse auprès des Nations Unies), Bangkok et Genève. De retour à Berne en 1987, il fut affecté comme collaborateur diplomatique à la Section des Nations Unies et organisations internationales. En 1990, il fut transféré comme secrétaire d'ambassade et premier collaborateur du Chef de Mission à Abidjan. Puis il revint à Berne en 1993, en tant qu'adjoint diplomatique, puis en qualité de chef du Service juridique auprès de l'ancienne Direction des affaires administratives et service extérieur. Dès 1995, il dirigea la Section du personnel de cette même Direction. En 1997, il fut transféré comme premier collaborateur du Chef de Mission à Brasilia. Dès mi-2001, il fut chef de la Division du personnel auprès de l’ancien Secrétariat général - Ressources. En 2002, le Conseil fédéral le nomma directeur suppléant de la Direction des ressources et du réseau extérieur et chef Ressort personnel/Chef central du personnel DFAE. Depuis 2005, M. Regli est Chef de Mission à Santiago du Chili.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Née en 1959 à Zurich et originaire de Uetikon am See/ZH, Mme &lt;b&gt;Yvonne Baumann&lt;/b&gt; étudia l’histoire et obtint en 1990 le titre de docteur de la faculté de philosophie I de l’Université de Zurich. Entrée en 1991 au service du Département fédéral des affaires étrangères, elle fit son stage à Berne et Budapest. De retour à la Centrale en 1993, elle fut affectée à la Direction du développement et de la coopération, Division politique et planification, en qualité de collaboratrice diplomatique. En 1996, elle fut transférée à Caracas en qualité de première collaboratrice auprès de notre Ambassade et en 1999 fut promue conseillère &amp;nbsp;d'ambassade. En 2000, elle occupa la fonction de conseillère du Chef du DFAE, le Conseiller fédéral Joseph Deiss et dès 2002, fut première collaboratrice du Chef de Mission à Mexico-City. Depuis fin 2004, Mme Baumann est Ambassadeur et cheffe de la Division politique II / Amériques, auprès de la Direction politique à Berne.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mme&amp;nbsp;Baumann est mariée.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jürg Lauber&lt;/b&gt; est né en 1963 à Horgen/ZH et est originaire de Baar/ZG et Marbach/LU. Il est licencié en droit de l'Université de Zurich. En 1993, il entra au Département fédéral des affaires étrangères et effectua son stage à Berne et Bangkok. En 1995, il fut affecté en qualité de collaborateur diplomatique à la Direction du droit international public, section des droits de l'homme et du droit humanitaire. De mars 1998 à août 1999, il suivit un stage dans l'économie privée près du Groupe industriel Georg Fischer à Schaffhouse. Par la suite, il fut transféré, en janvier 2000 à Beijing, où il fut chef de la section commerce et économie et en août 2003 à New York, auprès de notre Mission permanente près des Nations Unies et fut chargé du dossier de la "6ème Commission". En avril 2007, il prit la fonction de chef de Cabinet du Président de la Cour du Tribunal pénal international de La Haye. Depuis février 2009, il travaille au sein de notre Mission permanente près de l'Office des Nations Unies et des autres organisations internationales à Genève, M. Jürg Lauber est chef de la division multilatérale et représentant spécial de la Suisse près du Conseil des droits de l'homme.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomine in seno al DFAE</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato:</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tim GULDIMANN&lt;/b&gt;, attualmente in congedo non pagato, ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica federale di Germania. Tim Guldimann entrerà in carica a inizio maggio 2010 in sostituzione dell'ambasciatore Christian Blickenstorfer, che andrà in pensione a fine aprile 2010. Il Consiglio federale ringrazia l'ambasciatore Blickenstorfer per i servizi resi.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;André REGLI&lt;/b&gt;, finora capo della Missione a Santiago del Cile, ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica Ceca. L'ambasciatore Regli assumerà le sue funzioni a metà marzo 2010.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Yvonne BAUMANN&lt;/b&gt;, finora capo della Divisione politica II (Americhe) della Direzione politica a Berna, ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria nella Repubblica del Cile. L'ambasciatrice Baumann assumerà le sue funzioni a metà marzo 2010.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jürg LAUBER&lt;/b&gt; rappresentante permanente della Svizzera presso la Conferenza sul disarmo a Ginevra, con il titolo di ambasciatore. Jürg Lauber ha assunto questa nuova funzione a inizio gennaio 2010 e l'eserciterà congiuntamente a quella di supplente del capo della nostra Missione permanente presso l'Ufficio delle Nazioni Unite e delle altre organizzazioni internazionali a Ginevra e a quella di capo della Divisione multilaterale e rappresentante speciale della Svizzera presso il Consiglio dei diritti dell'uomo.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tim GULDIMANN&lt;/b&gt;, nato nel 1950 a Zurigo e originario di Lostorf/SO, conclude gli studi universitari a Zurigo e a Dortmund con una licenza in scienze economiche e un dottorato in scienze politiche. Entra al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri nel 1982 e svolge uno stage a Berna e al Cairo. Di ritorno alla Centrale assume la carica di collaboratore diplomatico nel 1984 e nel 1987 è nuovamente trasferito al Cairo in veste di incaricato d'affari economici. Nel 1989 rientra a Berna dove è nominato coordinatore dell'informatica presso il DFAE. Dopo il 1991 è responsabile della politica esterna presso lo Stato maggiore dell'aggruppamento della scienza e della ricerca al Dipartimento dell'interno. Nel 1995 è nominato Professore onorario nel quadro della sua attività presso l'Università di Berna. Nel 1996 assume la carica di capo della Missione OSCE in Cecenia con il titolo di ambasciatore. Dal 1997 è capo della Missione OSCE in Croazia con il titolo di ambasciatore. Nel 1999 il Consiglio federale lo nomina ambasciatore in Iran e Afghanistan con residenza a Theran. In congedo da giugno 2004, Tim Guldimann insegna scienze politiche all'Università di Francoforte. Da ottobre 2007 è capo della Missione OSCE a Pristina nel Kosovo con il titolo di ambasciatore. Da ottobre 2008 Tim Guldimann beneficia di un congedo.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tim Gudimann è sposato con due bambini. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;André Regli&lt;/b&gt;, nato nel 1957 ad Altdorf/UR e attinente di Andermatt/UR, compie i suoi studi universitari a Friborgo e consegue la licenza in diritto. Nel 1985 entra al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e assolve il suo stage di formazione a Berna, New York (Missione permanente d' osservazione della Svizzera presso le Nazioni Unite), Bangkok e Ginevra. Tornato alla Centrale nel 1987, è assegnato alla Sezione Nazioni Unite e Organizzazioni internazionali come collaboratore diplomatico. Nel 1990 è trasferito ad Abidjan come segretario d'ambasciata e primo collaboratore del capomissione. Nel 1993 ritorna a Berna ed è assegnato, dapprima in veste di aggiunto diplomatico poi di capo del Servizio giuridico, all'allora Direzione amministrativa e del servizio esterno. Dal 1995 dirige la Sezione del personale della Segreteria generale. Nel 1997 è trasferito come consigliere d'ambasciata e primo collaboratore del capomissione a Brasilia con il titolo di ministro. Nel 2002 il Consiglio federale lo nomina direttore supplente della Direzione delle risorse e della rete esterna e capo del Settore del personale. Dal 2005 André Regli è capomissione a Santiago del Cile.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Yvonne Baumann&lt;/b&gt;, nata nel 1959 a Zurigo e attinente di Uetikon am See/ZH, ha conseguito il dottorato in storia presso la Facoltà di lettere dell'Università di Zurigo. Entrata nel 1991 al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri, ha svolto il suo stage a Berna e Budapest. Di ritorno alla Centrale nel 1993, è stata assegnata in qualità di collaboratrice diplomatica alla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC), Divisione Politica e pianificazione. Nel 1996 è stata trasferita presso la Rappresentanza di Caracas in qualità di seconda segretaria d'ambasciata e nel 1999 è stata promossa consigliera d'ambasciata. Di ritorno a Berna nel 2000, ha assunto la funzione di collaboratore personale del capo del DFAE Joseph Deiss. Dal 2002 è consigliera d'ambasciata e prima collaboratrice del capomissione a Città del Messico. Dal 2004 Yvonne Baumann è ambasciatrice e capo della Divisione politica II (Americhe) presso la Direzione politica a Berna.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Yvonne Baumann è sposata.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jürg Lauber&lt;/b&gt;, nato nel 1963 a Horgen/ZH e attinente di Baar/ZG e Marbach/LU, ha conseguito la licenza in diritto all'Università di Zurigo. Entra nel 1993 al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e svolge il suo stage a Berna e Bangkok. Nel 1995 è assegnato in qualità di collaboratore diplomatico alla Direzione del diritto internazionale pubblico, sezione Diritti dell''uomo e diritto umanitario. Da marzo 1998 a agosto 1999 effettua uno stage nell'economia privata nel gruppo industriale Georg Fischer a Sciaffusa. È trasferito, nel gennaio 2000, a Pechino, dove ricopre la funzione di capo del Servizio economia e commercio e in seguito, nell'agosto 2003, a New York presso la nostra Missione permanente alle Nazioni Unite con l'incarico di gestire il dossier della 6a Commissione per le questioni giuridiche. Nell'aprile 2007 assume l'incarico di capo del Gabinetto del presidente della Corte del Tribunale penale internazionale dell'Aia. Da febbraio 2009 lavora presso la nostra Missione permanente presso l'Ufficio delle Nazioni Unite e di altre organizzazioni internazionali a Ginevra. Jürg Lauber è capo della Divisione multilaterale e rappresentante speciale della Svizzera presso il Consiglio dei diritti dell'uomo.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
