<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31296" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-01-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Moritz Leuenberger empfing den slowenischen Verkehrsminister Patrick Vlacic</title>
      <teaser>Bundesrat Moritz Leuenberger hat heute den slowenischen Verkehrsminister Patrick Vlacic zu einem Gespräch getroffen. Vlacic liess sich vom UVEK-Vorsteher über die Schweizerische Verkehrspolitik im Allgemeinen und die Leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe (LSVA) im Besonderen informieren. Die Schweiz und Slowenien haben als bedeutende Transitländer ein gemeinsames Interesse, die wachsenden alpenquerenden Verkehrsströme nachhaltig zu bewältigen. Dafür müssen die Anreize für die Verlagerung der Güter von der Strasse auf die Schiene schaffen. Zudem sind sie als Alpenländer besonders stark von den Folgen der Klimaveränderung betroffen.</teaser>
      <lead>Bundesrat Moritz Leuenberger hat heute den slowenischen Verkehrsminister Patrick Vlacic zu einem Gespräch getroffen. Vlacic liess sich vom UVEK-Vorsteher über die Schweizerische Verkehrspolitik im Allgemeinen und die Leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe (LSVA) im Besonderen informieren. Die Schweiz und Slowenien haben als bedeutende Transitländer ein gemeinsames Interesse, die wachsenden alpenquerenden Verkehrsströme nachhaltig zu bewältigen. Dafür müssen die Anreize für die Verlagerung der Güter von der Strasse auf die Schiene schaffen. Zudem sind sie als Alpenländer besonders stark von den Folgen der Klimaveränderung betroffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Slowenien erwägt, wie die Schweiz eine flächendeckende Maut für den Schwerverkehr einzuführen und hat bereits vertiefte Machbarkeitsstudien dazu verfasst. Deshalb liess sich die slowenische Delegation von Bundesrat Leuenberger über die technischen und politischen Aspekte der LSVA, deren Bedeutung für die Finanzierung von Verkehrsprojekten sowie die Schwerpunkte der Schweizerischen Verkehrspolitik und die Massnahmen zur Verlagerung des Gütertransportes von der Strasse auf die Schiene aufklären. Darüber hinaus tauschten sich Leuenberger und Vlacic über die verkehrspolitischen Ziele der beiden Länder aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alpenländer mit gemeinsamen Interessen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz erarbeitet momentan im Auftrag der anderen Alpenländer die Grundlagen für die Einführung eines Verkehrsmanagementsystems, mit dem der Zugang zu den Alpenübergängen geregelt werden könnte. Dabei werden verschiedene Modelle geprüft, mit denen die vorhandenen Kapazitäten optimal genutzt und die sensiblen Alpenregionen besser vor den Auswirkungen des Schwerverkehrs geschützt werden können. Ein solches System entfaltet allerdings nur dann Wirkung, wenn es koordiniert in sämtlichen Ländern des Alpenbogens eingeführt wird. Diese Bemühungen laufen im Alpenländergremium des so genannten Follow-up-Prozesses – der Erklärung von Zürich – zusammen, das aktuell von der Schweiz geleitet wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die slowenische Delegation traf sich im Weiteren mit Vertretern der SBB und der Rollmaterial-Industrie, um die schweizerische Verkehrspolitik aus deren Sicht kennen zu lernen. Im Bereich Luftverkehr interessierte sie sich dafür, wie sich die Pilotenausbildung für Landemanöver im Alpengebiet gestaltet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Bach, Presse- und Informationsdienst UVEK, 031 322 55 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger a reçu le ministre des transports slovène Patrick Vlacic</title>
      <teaser>Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger a rencontré aujourd’hui le ministre des transports slovène Patrick Vlacic et l’a renseigné sur la politique suisse des transports en général et sur la redevance sur les poids lourds liée aux prestations (RPLP) en particulier. En tant que pays de transit, la Suisse et la Slovénie sont toutes deux intéressées à trouver une solution durable à la croissance des flux de trafic à travers les Alpes. A cette fin, elles doivent créer des incitations pour transférer le transport des marchandises de la route au rail. En tant que pays alpins, elles sont particulièrement touchées par les conséquences du réchauffement climatique.</teaser>
      <lead>Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger a rencontré aujourd’hui le ministre des transports slovène Patrick Vlacic et l’a renseigné sur la politique suisse des transports en général et sur la redevance sur les poids lourds liée aux prestations (RPLP) en particulier. En tant que pays de transit, la Suisse et la Slovénie sont toutes deux intéressées à trouver une solution durable à la croissance des flux de trafic à travers les Alpes. A cette fin, elles doivent créer des incitations pour transférer le transport des marchandises de la route au rail. En tant que pays alpins, elles sont particulièrement touchées par les conséquences du réchauffement climatique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Slovénie envisage de percevoir comme la Suisse un péage sur le trafic lourd dans l’ensemble du pays et a déjà réalisé des études de faisabilité approfondies à ce sujet. C’est pourquoi la délégation slovène s’est renseignée auprès du conseiller fédéral Moritz Leuenberger sur les aspects techniques et politiques de la RPLP et sur son rôle dans le financement de projets de transport. Elle a également obtenu des informations sur les grands axes de la politique suisse des transports et les mesures visant à transférer le transport des marchandises de la route au rail. Par ailleurs, les deux ministres ont échangé leurs vues sur les objectifs de la politique des transports de leurs pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des pays alpins ayant des intérêts communs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse est actuellement chargée par les autres pays alpins d’élaborer les bases en vue de l’introduction d’un système de gestion du trafic qui réglerait l’accès aux passages alpins. Elle examine à cette fin plusieurs modèles qui permettraient d’optimiser l’utilisation des capacités disponibles et de mieux protéger les régions sensibles des Alpes contre les répercussions du trafic lourd. Un tel système ne serait toutefois efficace que s’il est mis en œuvre de manière coordonnée dans tous les pays de l’Arc alpin. Ces efforts sont menés par un organe auquel participent les autres pays alpins („Suivi de Zurich“, mis en place suite à la déclaration de Zurich), actuellement dirigé par la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La délégation slovène a par ailleurs rencontré des représentants des CFF et de l’industrie du matériel roulant afin de connaître leur point de vue sur la politique suisse des transports. Dans le domaine du trafic aérien, elle s’est intéressée à l’instruction dispensée aux pilotes pour les atterrissages en zone alpine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Bach, Service de presse et d’information du DETEC, 031 322 55 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consigliere federale Moritz Leuenberger incontra il Ministro dei trasporti sloveno Patrick Vlacic</title>
      <teaser>Il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha incontrato oggi il Ministro dei trasporti sloveno Patrick Vlacic. Durante i colloqui, il Capo del DATEC ha presentato al suo omologo gli aspetti generali della politica dei trasporti svizzera, soffermandosi in particolare sulla tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPCP). La Slovenia e la Svizzera, in quanto Paesi di transito, hanno un interesse comune a gestire in modo sostenibile i crescenti flussi di traffico attraverso le Alpi. A tale riguardo, è necessario creare incentivi per il trasferimento del traffico dalla strada alla ferrovia. In quanto Paesi alpini, sia la Slovenia che la Svizzera sono particolarmente interessati dalle ripercussioni dei cambiamenti climatici.</teaser>
      <lead>Il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha incontrato oggi il Ministro dei trasporti sloveno Patrick Vlacic. Durante i colloqui, il Capo del DATEC ha presentato al suo omologo gli aspetti generali della politica dei trasporti svizzera, soffermandosi in particolare sulla tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPCP). La Slovenia e la Svizzera, in quanto Paesi di transito, hanno un interesse comune a gestire in modo sostenibile i crescenti flussi di traffico attraverso le Alpi. A tale riguardo, è necessario creare incentivi per il trasferimento del traffico dalla strada alla ferrovia. In quanto Paesi alpini, sia la Slovenia che la Svizzera sono particolarmente interessati dalle ripercussioni dei cambiamenti climatici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ispirandosi al modello svizzero, la Slovenia sta valutando l’idea di introdurre una tassa sul traffico pesante applicata su tutto il territorio nazionale; a tale scopo sono già stati svolti degli studi di fattibilità approfonditi. Il Consigliere federale Leuenberger ha informato i membri della delegazione slovena sugli aspetti tecnici e politici della TTPCP e sul suo significato per il finanziamento dei progetti infrastrutturali. Al centro dei colloqui vi erano pure i principi base della politica dei trasporti elvetica e le misure da adottare in vista del trasferimento del traffico merci dalla strada alla ferrovia. Leuenberger e Vlacic hanno inoltre discusso sugli obiettivi di politica dei trasporti dei due Paesi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Paesi alpini con interessi comuni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Su incarico degli altri Paesi alpini, la Svizzera sta attualmente allestendo le basi per l’introduzione di un sistema di gestione del traffico attraverso il quale si potrà regolare l’accesso ai valichi alpini. A tale scopo, vengono esaminati diversi modelli che consentiranno di sfruttare in modo ottimale le capacità esistenti e di proteggere meglio le regioni alpine, particolarmente sensibili, dall’impatto del traffico pesante. Un simile sistema potrà tuttavia essere efficace soltanto se sarà introdotto in maniera coordinata in tutti i Paesi dell’arco alpino. Tutti gli sforzi intrapresi confluiscono nel cosiddetto processo di follow-up (Dichiarazione di Zurigo) avviato dal gruppo dei Paesi alpini, attualmente presieduto dalla Svizzera.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La delegazione slovena ha inoltre incontrato alcuni rappresentanti delle FFS e dei produttori di materiale rotabile allo scopo di conoscere il loro punto di vista sulla politica dei trasporti svizzera. Nel settore aeronautico gli ospiti sloveni hanno mostrato interesse per la formazione dei piloti che effettuano atterraggi sugli aeroporti delle regioni alpine.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Bach, Servizio stampa DATEC, tel. 031 322 55 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="810" org-id="804">
        <name lang="de">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="fr">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="it">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="en">Moritz Leuenberger</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
