<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60101" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesanwaltschaft eröffnet Strafverfahren</title>
      <lead>Die Bundesanwaltschaft hat, unterstützt vom Bundesamt für Polizei fedpol, ein Strafverfahren eröffnet gegen ein Vorstandsmitglied des Islamischen Zentralrates der Schweiz (IZRS), sowie gegen unbekannt, wegen des Verstosses gegen das Bundesgesetz über das Verbot der Gruppierungen «Al-Qaïda» und «Islamischer Staat» sowie verwandter Organisationen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dem deutschen Staatsbürger wird vorgeworfen, seine Reise in umkämpfte Gebiete in Syrien in einem Video propagandistisch dargestellt zu haben, ohne sich explizit von den Al-Qaïda-Aktivitäten in Syrien zu distanzieren. Insbesondere wird dem Beschuldigten vorgeworfen, ein Führungsmitglied der dschihadistischen Dachorganisation Jaysh al-Fath („Armee der Eroberung“) interviewt zu haben, zu welcher auch der syrische Al-Qaïda-Ableger Jabhat al-Nusra („Hilfsfront“) gehört.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Strafverfahren der Bundesanwaltschaft wurde am 9. Dezember 2015 eröffnet wegen des Verdachts des Verstosses gegen Art. 2 des Bundesgesetzes über das Verbot der Gruppierungen «Al-Qaïda» und «Islamischer Staat» sowie verwandter Organisationen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Eröffnung des Strafverfahrens dokumentiert die konsequente Strafverfolgung aller Personen in der Schweiz, die sich am dschihadistisch motivierten Terrorismus zu beteiligen versuchen, oder diesen mit Propagandamitteln unterstützen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zurzeit sind bei der Bundesanwaltschaft, unterstützt von fedpol, 46 Strafverfahren im Themenkomplex des dschihadistisch motivierten Terrorismus hängig. Es handelt sich dabei primär um den Verdacht der propagandistischen Unterstützung terroristischer Organisationen. Am 16. Oktober 2015 hatte die Bundesanwaltschaft zudem gegen vier irakische Staatsbürger im Alter von 29 bis 34 Jahren Anklage beim Bundesstrafgericht eingereicht wegen Beteiligung bzw. Unterstützung an einer kriminellen Organisation im Sinne von Art. 260ter StGB. Sie werden unter anderem beschuldigt, einen terroristischen Anschlag vorbereitet zu haben. Bereits 2014 wurden zwei Personen gestützt auf die Anklage der Bundesanwaltschaft vom Bundesstrafgericht wegen der Unterstützung einer kriminellen Organisation sowie öffentlichen Gewaltaufrufen zu unbedingten und bedingten Gefängnisstrafen verurteilt (Verbreitung von Propaganda für ein Terror-Netzwerk durch das Internet). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Marty, Informationschef Bundesanwaltschaft, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Ministère public de la Confédération ouvre une procédure pénale</title>
      <lead>Le Ministère public de la Confédération, avec le soutien de l’Office fédéral de la police fedpol, a ouvert une procédure pénale contre un membre du comité directeur du Conseil Central Islamique Suisse (CCIS), ainsi que contre inconnu, pour soupçons de violation de l’article 2 de la Loi fédérale interdisant les groupes «Al-Qaïda» et «Etat islamique» et les organisations apparentées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il est reproché à ce citoyen allemand d’avoir représenté de façon propagandiste dans une vidéo son voyage dans des zones de conflit en Syrie, sans se distancer explicitement des activités Al-Qaïda dans ce pays. Il est notamment reproché au prévenu d’avoir interviewé un leader de l’organisation Jaysh al-Fath («Armée de la conquête»), à laquelle appartient également la branche syrienne d’Al-Qaïda Jabhat al-Nusra («Front de soutien»).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procédure pénale du Ministère public de la Confédération a été ouverte le 9 décembre 2015 en raison d’un soupçon de violation de l’article 2 de la Loi fédérale interdisant les groupes «Al-Qaïda» et «Etat islamique» et les organisations apparentées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ouverture de la procédure pénale documente la poursuite pénale résolue de toute personne qui, en Suisse, tente de participer au terrorisme motivé par le djihadisme ou le soutient avec des moyens de propagande. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Actuellement, 46 procédures pénales dans le cadre de la thématique du terrorisme motivé par le djihadisme sont, avec le soutien de fedpol, pendantes devant le Ministère public de la Confédération. Il s’agit principalement de soupçons de soutien à des organisations terroristes par le biais de la propagande. Le 16 octobre 2015, le Ministère public de la Confédération a d’ailleurs déposé au Tribunal pénal fédéral son acte d’accusation contre quatre citoyens irakiens âgés de 29 à 34 ans pour participation et soutien à une organisation criminelle au sens de l’art. 260ter Code pénal suisse. Ils sont accusés entre autres d’avoir planifié un attentat terroriste. Déjà en 2014, deux personnes avaient été condamnées par le Tribunal pénal fédéral, en se fondant sur l’accusation du Ministère public de la Confédération, à des peines de prison avec et sans sursis pour soutien à une organisation criminelle et appels publics à la violence (diffusion de propagande pour un réseau terroriste via Internet).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Marty, chef de l’information du Ministère public de la Confédération, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Ministero pubblico della Confederazione avvia un procedimento penale</title>
      <lead>Il Ministero pubblico della Confederazione, con il sostegno del Ufficio federale di polizia fedpol, ha avviato un procedimento penale nei confronti di un membro del Consiglio Centrale Islamico della Svizzera (IZRS) e di ignoti per infrazione alla legge federale del 12 dicembre 2014 che vieta i gruppi «Al-Qaïda» e «Stato Islamico» nonché le organizzazioni associate.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alla persona con cittadinanza tedesca si contesta di aver illustrato il suo viaggio in regioni siriane di conflitto in un video di propaganda, senza prendervi esplicitamente le distanze dalle attività di Al-Qaïda in Siria. All’imputato si contesta in particolare di aver intervistato un membro del vertice dell’organizzazione mantello jihadista Jaysh al-Fath (“Esercito della Conquista”), cui fa capo anche la branca siriana di Al-Qaïda, Jabhat al-Nusra (“Fronte per il sostegno”).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 9 dicembre 2015, il Ministero pubblico della Confederazione, con il sostegno di fedpol, ha avviato il procedimento penale per violazione dell’articolo 2 della legge federale del 12 dicembre 2014 che vieta i gruppi «Al-Qaïda» e «Stato Islamico» nonché le organizzazioni associate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’apertura del procedimento penale attesta il perseguimento penale sistematico di tutte le persone che in Svizzera tentano di partecipare al terrorismo jihadista o di sostenere quest’ultimo con mezzi di propaganda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oggi il Ministero pubblico della Confederazione conduce 46 procedimenti penali nel complesso di temi inerenti il terrorismo jihadista. I procedimenti vertono in primo luogo sul sospetto sostegno propagandistico a organizzazioni terroristiche. Il 16 ottobre 2015, il Ministero pubblico della Confederazione aveva inoltre promosso l’accusa al Tribunale penale federale nei confronti di quattro cittadini iracheni, tra i 29 e i 34 anni, per titolo di partecipazione o sostegno a un’organizzazione criminale ai sensi dell’articolo 260ter Codice penale svizzero. I quattro imputati sono accusati tra gli altri di aver preparato un attentato terroristico. Nel 2014, sulla base dell’accusa del Ministero pubblico della Confederazione, il Tribunale penale federale aveva già condannato due persone per sostegno a un’organizzazione criminale e istigazione pubblica alla violenza (propaganda in Internet a sostegno di una rete terroristica) a pene di detenzione con e senza la sospensione condizionale. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Marty, Capo dell’informazione Ministero pubblico della Confederazione, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Office of the Attorney General of Switzerland opens a criminal proceeding</title>
      <lead>The Office of the Attorney General of Switzerland, with the support of the Federal Office of Police fedpol, has opened a criminal proceeding against a member of the Board of Directors of the Islamic Central Council of Switzerland (ICCS), as well as against persons unknown, on suspicion of violation of Article 2 of the Federal Law of the prohibition of groups like Al-Qaïda, Islamic State and similar organizations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The German citizen is accused of having presented his journey to embattled regions of Syria in a video for propaganda purposes, without having explicitly distanced himself from Al-Qaïda activities in Syria. In particular, the accused party is accused of having interviewed a senior member of the jihad umbrella organisation Jaysh al-Fath ("Army of Conquest"), of which the Syrian Al-Qaïda branch Jabhat al-Nusra ("Support Front") is also a member.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The criminal proceeding of the Office of the Attorney General of Switzerland was opened on 9 December 2015 on suspicion of violation of Article 2 of the Federal Law of the prohibition of groups like Al-Qaïda, Islamic State and similar organizations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The opening of the criminal proceeding documents the rigorous prosecution brought against all persons in Switzerland who attempt to take part in jihad-motivated terrorism, or who support this by means of propaganda. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the present time, the Office of the Attorney General of Switzerland leads, with the support of fedpol, 46 criminal proceedings in conjunction with the topic of jihad-motivated terrorism. This relates primarily to the suspected propaganda support of terrorist organisations. On 16 October 2015 the Office of the Attorney General of Switzerland also has filed charges against four Iraqi nationals aged 29 to 34 with the Federal Criminal Court for participating in or supporting a criminal organisation within the meaning of Article 260ter Swiss Criminal Code. They are being accused of preparing a terrorist attack amongst other things. In 2014, on the basis of a charge brought by the Office of the Attorney General of Switzerland with the Federal Criminal Court, two persons were also convicted of terms of imprisonment as well as to suspended terms on the grounds of having supported a criminal organisation as well as of having publicly incited violence (spreading propaganda for a terrorist network through the internet). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Marty, Head of Communications OAG, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
