<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59922" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-12-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Europäische Charta der Regional- oder Minderheitensprachen: Bericht der Schweiz</title>
      <lead>Der Bundesrat hat den sechsten Bericht der Schweiz über die Umsetzung der Europäischen Charta der Regional- oder Minderheitensprachen verabschiedet. Der Bericht nimmt Bezug auf die Entwicklung der Sprachenpolitik in der Schweiz und behandelt insbesondere die Förderung der Mehrsprachigkeit in der Bundesverwaltung, den Sprachunterricht in der Primarschule und die neuen Fördermassnahmen in Zusammenhang mit der Kulturbotschaft 2016–2020. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bericht der Schweiz umfasst die Jahre 2012 bis 2015 und ist in drei Teile gegliedert: Der erste Teil präsentiert die neuen Statistiken bezüglich der Sprachentwicklung in der Schweiz sowie eine Zusammenfassung der geltenden gesetzlichen Grundlagen zur Förderung der Sprachen in der Schweiz. Zudem werden die aktuellen Herausforderungen in Bezug auf die Sprachenpolitik in der Schweiz erläutert, insbesondere der Unterricht der Landessprachen sowie die Förderung der italienischen und jenischen Sprache und Kultur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der zweite Teil des Berichts beschreibt die Massnahmen der Schweiz zur Umsetzung der Charta und geht auf eine Reihe von Fragen ein, die der Europarat aufgrund der Empfehlungen des Expertenkomitees gestellt hat. Er beschäftigt sich zudem mit der Situation des Frankoprovenzalischen und beantwortet somit eine allgemeine Frage des Expertenkomitees aus dessen letzten Bericht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der dritte Teil beinhaltet schliesslich die Berichte der Kantone Graubünden und Tessin zur Umsetzung der Charta in Bezug auf das Rätoromanische und Italienische in ihren Gebieten. Darin werden die Entwicklungen in den kantonalen Gesetzgebungen sowie die Antworten auf die Fragen und Empfehlungen des Experten- und des Ministerkomitees des Europarats dargelegt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die wesentlichen Zielsetzungen der Charta sind sprachlicher und kultureller Natur. Ihr Hauptzweck ist die Erhaltung und Förderung der Sprachenvielfalt als eines der charakteristischen Elemente des europäischen Kulturlebens. Ziel der Charta ist die Förderung der Regional- oder Minderheitensprachen in Bildung, Rechtsprechung, Verwaltung, Medien, Kultur und Wirtschaft. Durch die Förderungsbestimmungen der Charta sollen die verschiedenen Sprachgruppen ermutigt werden, ihre Sprache zu gebrauchen. Die Schweiz hat das Rätoromanische und das Italienische als Regional- oder Minderheitensprachen im Sinne der Charta definiert und anerkennt das Jenische und das Jiddische als nicht territorial gebundene Sprachen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Europäische Charta der Regional- oder Minderheitensprachen wurde im Jahr 1997 von der Schweiz ratifiziert und ist am 1. April 1998 in Kraft getreten. Gemäss Artikel 15 der Charta unterbreiten die Vertragsländer dem Generalsekretär des Europarats in regel­mässigen Abständen einen Bericht über die Umsetzung der Charta. Der erste Bericht der Schweiz wurde dem Generalsekretär des Europarats im September 1999 vorgelegt. Seither hat die Schweiz alle drei Jahre einen Bericht über die Entwicklung der Umsetzung der Charta verfasst. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stéphanie Andrey, Sektion Kultur und Gesellschaft, Bundesamt für Kultur BAK, Tel. 058 464 10 69, stephanie.andrey@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="145093">
        <title>Charta europeica da las linguas regiunalas u minoritaras : rapport da la Svizra</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42235.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="145090">
        <title>Periodischer Bericht zur Europäischen Charta der Regional- oder Minderheitensprachen - Sechster Bericht der Schweiz</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/kulturschaffen/04245/04246/04248/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Charte européenne des langues régionales ou minoritaires : rapport de la Suisse</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé le sixième rapport de la Suisse sur l’application de la Charte européenne des langues régionales ou minoritaires. Ce rapport fait état du développement de la politique des langues en Suisse avec notamment la promotion du plurilinguisme au sein de l’administration fédérale, l'enseignement des langues à l’école primaire et les nouvelles mesures de promotion en lien avec le Message culture 2016-2020. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport couvre la période de 2012 à 2015. Il est subdivisé en trois parties. La première présente les nouvelles données statistiques relatives à l'évolution des langues en Suisse et l'évolution du cadre légal. Elle présente en outre les enjeux actuels de la politique linguistique en Suisse. Il s'agit en particulier de l'enseignement des langues nationales, de la promotion de l'italien ainsi que de la langue et culture de la minorité yéniche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La deuxième partie concerne les mesures adoptées par la Suisse pour appliquer la Charte, et répond à une série de questions posées par le Conseil de l'Europe à la Suisse sur la base des recommandations émises par le Comité d'experts. Cette partie aborde également la situation du francoprovençal, faisant suite à une question générale formulée par le Comité d'experts dans son précédent suivi de rapport. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La troisième partie présente les rapports des cantons des Grisons et du Tessin concernant l'application de la Charte au romanche et à l'italien dans leurs territoires. Les évolutions dans les législations cantonales et les réponses aux questions et aux recommandations du Comité d'experts et des ministres du Conseil de l'Europe y sont présentées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les objectifs de la Charte sont essentiellement d'ordre linguistique et culturel, le principal étant de maintenir et de promouvoir la diversité linguistique, l'un des éléments les plus caractéristiques de la vie culturelle européenne. La Charte vise à améliorer l'utilisation des langues régionales ou minoritaires dans les domaines de l'enseignement, de la justice, de l'administration, des médias, de la culture et de l'économie. La finalité de la Charte est d'encourager les différents groupes linguistiques à pratiquer leur langue. La Suisse a déclaré le romanche et l'italien comme langues régionales ou minoritaires au sens de la Charte et elle reconnaît le yéniche et le yiddish comme langues sans territoire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse a ratifié en 1997 la Charte européenne des langues régionales ou minoritaires qui est entrée en vigueur le 1er avril 1998. Conformément à l'article 15, les États parties sont tenus de remettre des rapports périodiques sur la mise en application du texte au Secrétaire général du Conseil de l'Europe. Le premier rapport de la Suisse a été remis au Secrétariat général du Conseil de l'Europe en septembre 1999. Depuis, le Suisse a rédigé tous les trois ans un rapport sur l'évolution de l'application de la Charte. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stéphanie Andrey, Section Culture et société, Office fédéral de la culture, Tél., 058 464 10 69, stephanie.andrey@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="145093">
        <title>Charta europeica da las linguas regiunalas u minoritaras : rapport da la Svizra</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42235.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="145091">
        <title>Rapport périodique relatif à la Charte européenne des langues régionales ou minoritaires - Sixième rapport de la Suisse</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/kulturschaffen/04245/04246/04248/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Carta europea delle lingue regionali o minoritarie: pubblicato il rapporto della Svizzera</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato il sesto rapporto della Svizzera sull’applicazione della Carta europea delle lingue regionali o minoritarie. Il rapporto documenta lo sviluppo della politica linguistica della Svizzera che interessa in particolare la promozione del plurilinguismo nell’Amministrazione federale, l’insegnamento delle lingue nella scuola primaria e le nuove misure di promozione legate al messaggio sulla cultura 2016–2020. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rapporto copre il periodo 2012-2015 ed è composto di tre parti. La prima parte presenta i dati statistici relativi all'evoluzione delle lingue in Svizzera e un riepilogo delle vigenti basi legali. Questa parte illustra inoltre le sfide attuali della politica linguistica in Svizzera, in particolare l'insegnamento delle lingue nazionali, la promozione dell'italiano e della lingua e cultura della minoranza jenisch. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La seconda parte riguarda le misure adottate dalla Svizzera in applicazione della Carta e risponde a una serie di domande poste dal Consiglio d'Europa alla Svizzera sulla base delle raccomandazioni emanate dal Comitato di esperti. Questa parte illustra inoltre la situazione del francoprovenzale in risposta a una domanda generale formulata dal Comitato di esperti nel suo precedente rapporto di monitoraggio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La terza parte presenta i rapporti del Cantone dei Grigioni e del Cantone Ticino sull'applicazione della Carta al romancio e all'italiano nei rispettivi territori. Illustra inoltre l'evoluzione delle legislazioni cantonali e le risposte alle domande e raccomandazioni del Comitato di esperti e del Comitato dei Ministri del Consiglio d'Europa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'obiettivo principale della Carta consiste nel mantenere e promuovere la diversità linguistica come uno degli elementi più emblematici della vita culturale europea. La Carta punta a migliorare l'uso delle lingue regionali o minoritarie in ambito formativo, giuridico, amministrativo, mediatico, culturale ed economico nonché a incoraggiare i differenti gruppi linguistici a usare la propria lingua. La Svizzera ha definito lingue regionali o minoritarie ai sensi della Carta il romancio e l'italiano e riconosce lo jenisch e lo yiddish quali lingue non territoriali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 1997 la Svizzera ha ratificato la Carta europea delle lingue regionali o minoritarie, che è entrata in vigore il 1°aprile 1998. In base all'articolo 15, gli Stati parte sono tenuti a stilare rapporti periodici sulla politica e le misure adottate in applicazione della Carta da sottoporre al Segretariato Generale del Consiglio d'Europa. Il primo rapporto della Svizzera è stato consegnato nel settembre 1999. Da quel momento, la Svizzera ha redatto ogni tre anni un rapporto sull'evoluzione dell'applicazione della Carta.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stéphanie Andrey, sezione Cultura e società, Ufficio federale della cultura, tel. 058 464 10 69, stephanie.andrey@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="145093">
        <title>Charta europeica da las linguas regiunalas u minoritaras : rapport da la Svizra</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42235.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="145092">
        <title>Rapporto periodico relativo alla Carta europea delle lingue regionali o minoritarie - Sesto rapporto della Svizzera</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/kulturschaffen/04245/04246/04248/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
