<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59713" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-12-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Didier Burkhalter betont die Wichtigkeit der Bekämpfung des Antisemitismus</title>
      <lead>Am 1. Dezember 2015 haben das EDA (Direktion für Völkerrecht DV) und das EDI (Fachstelle für Rassismusbekämpfung -FRB) in Bern eine Tagung zur Situation der jüdischen Minderheit in der Schweiz durchgeführt. Eröffnet wurde sie von Bundesrat Didier Burkhalter. In seiner Rede sprach der Vorsteher des EDA von der Notwendigkeit einer verstärkten Zusammenarbeit der Behörden und der Zivilgesellschaft im Kampf gegen den Antisemitismus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seiner Eröffnungsrede erinnerte Bundesrat Didier Burkhalter daran, dass die jüdische Gemeinschaft seit dem Mittelalter in der Schweiz ansässig ist und dass sie ein Bestandteil der Schweizer Gesellschaft ist. Er betonte auch, dass der Bundesrat darüber informiert ist, dass die antisemitischen Vorfälle in diesem Jahr in Europa zugenommen haben und dass sie für die Menschen jüdischer Religion und für ihre Institutionen in der Schweiz eine Bedrohung darstellen. Die schweizerischen Behörden verfolgen die Entwicklungen aufmerksam und ergreifen wenn nötig entsprechende Massnahmen, um der jüdischen Gemeinschaft Schutz vor Angriffen zu bieten. In diesem Zusammenhang erinnerte der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) an das Engagement der Schweiz zur Stärkung der Anstrengungen der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) bei der Bekämpfung des Antisemitismus während des Schweizer Vorsitzes im Jahr 2014 . &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Tagung war auch geprägt von der Rede von Herbert Winter, Präsident des Schweizerischen Israelitischen Gemeindebunds (SIG). Er zog Bilanz über die Situation der Jüdinnen und Juden in der Schweiz, die vor 150 Jahren als gleichberechtigte Bürgerinnen und Bürger anerkannt wurden, und er sprach von den Herausforderungen, die es heute zu bewältigen gilt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zwei Expertinnen des Europarats, der diese Tagung unterstützt hat, sprachen über die Rechte der jüdischen Minderheit und die Verpflichtungen der Staaten, die das Rahmenübereinkommen zum Schutz nationaler Minderheiten ratifiziert haben. Präsentiert wurden auch die Aktivitäten des Europarats zur Bekämpfung von Rassismus und Hassrede.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schliesslich wurde an zwei Podiumsgesprächen über die konkreten Herausforderungen der jüdischen Gemeinschaft in der Schweiz diskutiert, ebenso über die Antworten, die die Behörden und die Zivilgesellschaft darauf geben können oder müssen. Einerseits ging es um die Stellung der jüdischen Religion in der schweizerischen Gesellschaft, die sich immer stärker säkularisiert – mit einem besonderen Fokus auf den Schulen. Zur Diskussion standen Urlaubsgesuche für jüdische Feiertage, das Tragen religiöser Zeichen wie die Kippa oder die staatliche Aufsicht von religiösen Privatschulen. An einer zweiten Podiumsrunde ging es um die Pflichten und Massnahmen, die vom Bund und den Kantonen angesichts der antisemitischen Übergriffe und der zunehmenden terroristischen Bedrohung erwartet werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seinem Schlusswort forderte Michele Galizia, Leiter der Fachstelle für Rassismusbekämpfung, wachsam zu bleiben: Rassismus und Antisemitismus treten in immer neuen Erscheinungsformen auf und bedürfen daher ständiger Beobachtung, damit wirksame Sensibilisierungs- und Präventionsmassnahmen ergriffen werden können.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Die Schweiz anerkennt die jüdische Gemeinschaft als nationale Minderheit im Sinne des Rahmenübereinkommens des Europarats zum Schutz nationaler Minderheiten, das sie ratifiziert hat. Die Schweizer Behörden sind daher gehalten, Bedingungen zu fördern, die es den Angehörigen der jüdischen Minderheit erlauben, ihre Religion und ihre Traditionen zu bewahren. Sie haben sich zudem verpflichtet, alle erforderlichen Schutzmassnahmen gegen antisemitische Bedrohungen oder Übergriffe zu ergreifen. Die Tagung ist Teil einer Reihe von Veranstaltungen, welche die Direktion für Völkerrecht (DV) des EDA und die Fachstelle für Rassismusbekämpfung (FRB) des EDI in den letzten Jahren zur Lage der anderen in der Schweiz anerkannten Minderheiten durchgeführt haben. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="144457">
        <title>Ansprache von Bundesrat Didier Burkhalter</title>
        <uri>https://www.news.admin.ch/message/index.html?lang=de&amp;msg-id=59708</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="144458">
        <title>Rahmenübereinkommen zum Schutz nationaler Minderheiten</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/de/classified-compilation/20020168/index.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="144459">
        <title>OSZE: Erklärung über verstärkte Bemühungen zur Bekämpfung des Antisemitismus</title>
        <uri>http://www.osce.org/de/cio/149661?download=true</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-12-02 10:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Didier Burkhalter rappelle l’importance de lutter contre l’antisémitisme</title>
      <lead>Une Journée sur la situation de la minorité juive en Suisse a été organisée par le DFAE (Direction du droit international public DDIP) et le DFI (Service de lutte contre le racisme SLR) ce 1er décembre 2015 à Berne. Le conseiller fédéral Didier Burkhalter a ouvert la manifestation. Dans son discours, le chef du DFAE a rappelé la nécessité pour les autorités et la société civile d’unir et de renforcer leurs efforts de lutte contre l’antisémitisme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La journée a été ouverte par M. Burkhalter, qui a rappelé que la communauté juive était présente en Suisse depuis le Moyen-Age et qu’elle est une partie intégrante de la société suisse. Le Conseil fédéral est conscient de l’augmentation cette dernière année du nombre d’actes antisémites en Europe et de la menace que cela peut représenter à l’égard des personnes de religion juive et de leurs institutions en Suisse, a-t-il relevé. Les autorités suisses suivent attentivement cette situation et prennent les mesures nécessaires pour protéger la minorité juive contre des attaques. A ce sujet, le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a rappelé l’engagement de la Suisse pour renforcer les efforts de lutte contre l’antisémitisme durant sa présidence, en 2014, de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La journée a aussi été marquée par une allocution de Herbert Winter, président de la Fédération suisse des communautés israélites (FSCI). Dans son intervention, ce dernier a fait le point sur la situation des Juifs de Suisse, 150 ans après avoir obtenu l’égalité de leurs droits avec leurs concitoyens. Il a par ailleurs exposé les défis qu’ils doivent actuellement gérer. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil de l’Europe, qui soutenait cette journée, a rappelé par la voix de deux expertes les droits de la minorité juive et les obligations correspondantes des Etats qui ont ratifié la Convention-cadre pour la protection des minorités nationales. Les activités en cours au Conseil de l’Europe pour lutter contre l’antisémitisme et les discours de haine ont été présentées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, deux tables rondes ont discuté des défis concrets auxquels la communauté juive de Suisse est actuellement confrontée et des réponses que les autorités et la société civile peuvent ou doivent y apporter. D’une part, il s’est agi de la place de la religion juive dans la société suisse en phase de sécularisation, avec un accent sur le domaine de l’école. Il a ici été question des demandes de congés spéciaux pour les fêtes juives, du port de signes religieux distinctifs telle la kippa ou encore du contrôle par l’Etat des écoles confessionnelles privées. Une deuxième table ronde s’est interrogée sur les devoirs et les mesures que l’on peut attendre de la Confédération et des cantons face aux actes d’hostilité de nature antisémite et à l’augmentation de la menace terroriste. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans sa conclusion, Michele Galizia, chef du Service de lutte contre le racisme, a exhorté à la vigilance: parce qu’ils ressurgissent régulièrement sous de nouvelles formes, le racisme et l’antisémitisme doivent faire l’objet d’une surveillance permanente afin de permettre la mise en place en temps opportun de mesures de sensibilisation et de prévention.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;La communauté juive est reconnue par la Suisse comme une minorité nationale au sens de la Convention-cadre du Conseil de l’Europe pour la protection des minorités nationales, qu’elle a ratifiée. Les autorités suisses sont appelées à ce titre à promouvoir des conditions propres à permettre aux personnes appartenant à la minorité juive de préserver leur religion et leurs traditions. Elles se sont aussi engagées à prendre toutes les mesures de protection appropriées contre les menaces ou actes d’hostilité de nature antisémite. La journée d’aujourd’hui s’est inscrite dans le cycle des événements de suivi que la Direction du droit international public (DDIP) du DFAE et le SLR du Département fédéral de l’intérieur (DFI) ont organisés ces dernières années au sujet de la situation des autres minorités nationales reconnues par la Suisse. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="144460">
        <title>Allocution d’ouverture du Conseiller fédéral Didier Burkhalter</title>
        <uri>https://www.news.admin.ch/message/index.html?lang=fr&amp;msg-id=59708</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="144461">
        <title>Convention-cadre pour la protection des minorités nationales</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/20020168/index.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="144462">
        <title>OSCE: Déclaration sur le renforcement des efforts de lutte contre l’antisémitisme</title>
        <uri>http://www.osce.org/fr/cio/149651?download=true</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Didier Burkhalter ricorda l’importanza della lotta contro l’antisemitismo</title>
      <lead>Il DFAE (Direzione del diritto internazionale pubblico DDIP) e il DFI (Servizio per la lotta al razzismo SLR) hanno organizzato un convegno sulla situazione della minoranza ebraica in Svizzera, che si terrà il 1° dicembre 2015 a Berna. Il Consigliere federale Didier Burkhalter ha aperto l’evento con un discorso in cui ha ricordato la necessità, per le autorità e la società civile, di unire le proprie forze per lottare in modo più incisivo contro l’antisemitismo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aprendo il convegno, Didier Burkhalter ha sottolineato che la comunità ebraica è presente in Svizzera dal Medioevo ed è parte integrante della società. Il Consiglio federale è consapevole del fatto che, in quest’ultimo anno, il numero di atti antisemiti è aumentato in Europa e che questo può rappresentare una minaccia per le persone di religione ebraica e le loro istituzioni in Svizzera, ha aggiunto il consigliere federale. Le autorità svizzere seguono attentamente questa situazione e prendono i provvedimenti necessari a proteggere la minoranza ebraica. A tal proposito, il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha ricordato l’impegno con cui la Svizzera ha operato nel 2014, durante l’anno di presidenza dell’Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE), al fine di potenziare la lotta contro l’antisemitismo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il convegno è stato caratterizzato anche da un’allocuzione di Herbert Winter, presidente della Federazione svizzera delle comunità israelite (FSCI). Nel suo intervento, Herbert Winter ha analizzato la situazione attuale degli Ebrei in Svizzera, a distanza di 150 anni dal riconoscimento della parità dei diritti con i loro concittadini ed ha elencato le sfide che devono affrontare oggi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Due esperti del Consiglio d’Europa, che ha sostenuto il convegno, hanno evocato i diritti della minoranza ebraica e i corrispondenti obblighi degli Stati parti alla Convenzione-quadro per la protezione delle minoranze nazionali. Sono state illustrate le attività che il Consiglio d’Europa conduce attualmente per combattere l’antisemitismo e la propaganda dell’odio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infine, nell’ambito di due tavole rotonde, si è discusso delle sfide concrete che la comunità ebraica in Svizzera si trova ad affrontare in questo momento e delle risposte che le autorità e la società civile possono o devono dare a riguardo. Da un lato, è stata sollevata la questione del ruolo della religione ebraica nella società svizzera (in particolare nella scuola), dove è in atto un processo di laicizzazione. Si è parlato della richiesta di congedi speciali per le festività ebraiche, dell’esibizione di simboli religiosi distintivi come la kippah o del controllo da parte dello Stato delle scuole confessionali private. Nel corso di una seconda tavola rotonda, i partecipanti si sono interrogati sui doveri delle autorità e le misure che ci si aspetta de Confederazione e Cantoni in risposta agli atti di ostilità di natura antisemita e all’aumento della minaccia terroristica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo breve discorso conclusivo, Michele Galizia, capo del Servizio per la lotta al razzismo, ha invitato a rimanere vigili: razzismo e antisemitismo assumono sempre nuove forme. È pertanto necessaria un’attenzione costante, al fine di adottare misure di sensibilizzazione e prevenzione efficaci.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;La Svizzera riconosce la comunità ebraica come minoranza nazionale ai sensi della Convenzione-quadro del Consiglio d’Europa per la protezione delle minoranze nazionali, che ha ratificato. Le autorità svizzere sono pertanto invitate a promuovere le condizioni per permettere alle persone appartenenti alla minoranza ebraica di tutelare la loro religione e le loro tradizioni. Si sono inoltre impegnate a attuare misure di protezione adeguate contro le minacce o gli atti di ostilità di natura antisemita. Il convegno di oggi fa parte di una serie di eventi dedicati alla situazione delle minoranze nazionali riconosciute dalla Svizzera, che la Direzione del diritto internazionale pubblico (DDIP) del DFAE e il Servizio per la lotta al razzismo (SLR) del Dipartimento federale dell’interno (DFI) hanno organizzato negli ultimi anni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="144463">
        <title>Discorso del consigliere federale Didier Burkhalter (fr)</title>
        <uri>https://www.news.admin.ch/message/index.html?lang=it&amp;msg-id=59708</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="144464">
        <title>Convenzione-quadro del Consiglio d’Europa per la protezione delle minoranze nazionali</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/it/classified-compilation/20020168/index.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="144465">
        <title>OSCE: Dichiarazione sul potenziamento degli sforzi per combattere l’antisemitismo</title>
        <uri>http://www.osce.org/it/cio/149671?download=true</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Didier Burkhalter emphasises the importance of combating anti-Semitism</title>
      <lead>A conference on the situation of the Jewish minority in Switzerland was organised in Bern on 1 December 2015 by the Federal Department of Foreign Affairs FDFA (Directorate of International Law DIL) and the Federal Department of Home Affairs (Service for Combating Racism). Federal Councillor Didier Burkhalter, Head of the FDFA, opened the event with a speech in which he drew attention to the need for the authorities and civil society to join forces and enhance their efforts to combat anti-Semitism.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In his opening address to the conference, Mr Burkhalter recalled that Switzerland has had a Jewish community since the Middle Ages, and that those of the Jewish faith are an integral part of Swiss society. He continued that the Federal Council is aware of the rise in the number of anti-Semitic incidents in Europe over the past year, and of the threat that these pose to Jewish people and their institutions in Switzerland. The Swiss authorities are monitoring the situation closely and taking the necessary action to protect the Jewish minority against attacks, he said. Mr Burkhalter also spoke about Switzerland's commitment during its 2014 chairmanship of the Organization for Security and Co-operation in Europe (OSCE) to strengthen efforts to combat anti-Semitism. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The conference also featured an address from Herbert Winter, President of the Swiss Federation of Jewish Communities (SIG). He highlighted the situation of Jews in Switzerland, 150 years after gaining the same rights as their fellow citizens, and also outlined the current challenges they encounter. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The conference was supported by the Council of Europe, which was represented by two experts who spoke of the rights of the Jewish minority and the corresponding obligations of states which have ratified the Framework Convention for the Protection of National Minorities. They also presented the Council of Europe's activities to combat anti-Semitism and hate speech.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finally, two round-table discussions addressed the specific challenges currently facing the Jewish community in Switzerland, and what the authorities and civil society can or must do in response. One discussion concerned the position of the Jewish faith in an increasingly secularised Swiss society, with a particular emphasis on schools. The topics covered included requests for special time off to celebrate Jewish festivals, the wearing of distinctive religious symbols such as the kippah, and state control over private faith schools. The second round-table discussed the duties and action that may be expected from the federal government and the cantons in the face of acts of anti-Semitic hostility and the growing terrorist threat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In his concluding remarks, Head of the Service for Combating Racism Michele Galizia called for vigilance. New forms of racism and anti-Semitism are emerging all the time, he said, and must therefore be monitored continuously so that effective action can be taken on awareness-raising and prevention.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;The Jewish community is recognised by Switzerland as a national minority in the sense of the Council of Europe Framework Convention for the Protection of National Minorities. The Swiss authorities must therefore foster an environment which allows those belonging to the Jewish minority to uphold their religion and their traditions. The authorities are also committed to taking all appropriate action to protect the Jewish community from anti-Semitic threats or acts of hostility. Today's conference is one of a cycle of follow-up events that the FDFA's Directorate of International Law and the Federal Department of Home Affairs' Service for Combating Racism have organised in recent years on the situation of other recognised national minorities. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="144466">
        <title>Opening address by Federal Councillor Didier Burkhalter (fr)</title>
        <uri>https://www.news.admin.ch/message/index.html?lang=en&amp;msg-id=59708</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="144467">
        <title>Framework Convention for the Protection of National Minorities (fr)</title>
        <uri>http://www.coe.int/en/web/minorities/text-of-the-convention</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="144468">
        <title>OSCE: Declaration on enhancing efforts to combat anti-Semitism</title>
        <uri>http://www.osce.org/cio/130556?download=true</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
