<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59830" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2015-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Herausforderndes Umfeld für die regionalen Fernsehsender</title>
      <lead>Die regionalen Fernsehsender in der Schweiz wie auch in anderen europäischen Ländern befinden sich in einer schwierigen finanziellen Lage. Ihre Zuschauerzahlen bleiben oft bescheiden Dies geht aus einer vergleichenden Studie des Büros Wagner-Hatfield im Auftrag des BAKOM hervor. Die Autoren zeigen dort aber auch beispielhafte Ansätze und Initiativen auf, wie das Regionalfernsehen künftig gestärkt werden könnte.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die wirtschaftliche Situation der 13 konzessionierten Schweizer Regionalfernsehsender ist angespannt: Die Hälfte der Veranstalter ist unterfinanziert oder überschuldet; nur drei Fernsehstationen sind rentabel. Kein Sender wäre ohne Gebührenunterstützung überlebensfähig. Der Gebührenanteil macht derzeit bis zu 60% der Betriebskosten aus. In publizistischer Hinsicht erfüllen die Sender ihren Auftrag insofern, als die Beiträge ihrer Informationssendungen sich grösstenteils auf den regionalen Raum beziehen. Beim Publikum kommt Regionalfernsehen unterschiedlich gut an; die Zuschauerzahlen bleiben aber insgesamt bescheiden. Die Stationen erreichen in ihren Versorgungsgebieten maximale Marktanteile von 1.3%. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Blick auf die zukünftige Gestaltung des regionalen Service public interessiert sich das BAKOM für die Situation des Regionalfernsehens in Europa. Daher hat das BAKOM das Büro Wagner-Hatfield beauftragt, die Regionalfernsehlandschaft in ausgewählten Ländern beziehungsweise Regionen zu untersuchen, so in Deutschland (Bayern und Sachsen), Belgien (flämische und wallonische Region), Frankreich und Grossbritannien. Die Studie zeigt auf, dass sich die Regionalfernsehbranche in allen untersuchten Ländern und Regionen in einer schwierigen wirtschaftlichen Situation befindet: Insgesamt ist ein Rückgang bei den Werbeeinnahmen feststellbar. Die Mediennutzung verschiebt sich tendenziell ins Internet. Fernsehen erreicht eher ältere und nur in geringem Masse junge Menschen. In allen untersuchten Regionen findet Regionalfernsehen aber politische Unterstützung und wird mit diversen Massnahmen direkt finanziell wie indirekt gefördert. Die Schweizer Veranstalter profitieren im Quervergleich von einer guten finanziellen Unterstützung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Autoren der Studie kommen zum Schluss, dass sich die Regionalfernsehbranche aufgrund der aktuellen Situation mittels innovativer ökonomischer Modelle für die Zukunft neu positionieren und sich den veränderten Mediennutzungsgewohnheiten anpassen muss. In Anlehnung an konkrete europäische Beispiele nennen die Autoren entsprechende Massnahmen, die auch in der Schweiz umgesetzt werden könnten. Diese wären teils von der Regulationsbehörde, teils aber auch von der Regionalfernsehbranche selber zu treffen. Auf regulatorischer Ebene plädieren die Autoren beispielsweise für die Lockerung der im Radio- und Fernsehgesetz verankerten Begrenzung auf zwei Konzessionen pro Unternehmen oder befürworten Massnahmen, welche die Auffindbarkeit der Regionalsender im digitalen Angebot erleichtern oder sichern. Auf Branchenebene sehen die Autoren beispielweise in Kooperationen unter den Regionalfernsehveranstaltern ein Mittel, um sich gemeinsam besser im Markt zu behaupten. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Die Studie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das BAKOM hat die Experten Marc Janssen und Jean-François Furnémont des Büros Wagner-Hatfield in Brüssel beauftragt, die Situation des Regionalfernsehens in ausgewählten europäischen Ländern zu analysieren und Empfehlungen für die künftige Regulierung in der Schweiz zu formulieren. Die Autoren haben die regulatorischen Rahmenbedingungen der untersuchten Länder analysiert und dabei die publizistischen Leistungen sowie die Erfolge der Regional-TV auf dem Publikums- und Werbemarkt einbezogen. Methodisch umfasst die Studie Dokumentenanalysen wie auch qualitative Interviews mit Exponenten der ausgewählten Länder Deutschland (Bayern und Sachsen), Belgien (flämische und wallonische Region), Frankreich und Grossbritannien. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Eine Kurzfassung des Berichts liegt in Französisch, Deutsch, Italienisch und Englisch vor.&lt;br /&gt; Die integrale Studie "Zukunftsperspektiven des Regionalfernsehens" ist in Französisch verfügbar. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM Medienstelle, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="152237">
        <title>"Zukunftsperspektiven des Regionalfernsehens": Kurzfassung in Deutsch und integrale Studie in Französisch</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/elektronische-medien/zahlen-und-fakten/studien/herausforderndes-umfeld-fuer-die-regionalen-fernsehsender.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="152238">
        <title>Studien von Publicom</title>
        <uri>http://www.publicom.ch/news-publikationen/studien/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="152239">
        <title>Studien Medienforschung 2015</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/elektronische-medien/bildung-forschung-archivierung/beitraege-und-studien-an-medienforschende/beitraege-und-studien-medienforschung-2015.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="152240">
        <title>Nutzungsforschung</title>
        <uri>http://www.mediapulse.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-12-08 14:11" type="I"/>
        <revision date="2016-06-08 15:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>TV régionales: des défis à relever</title>
      <lead>En Suisse comme dans d'autres pays européens, les chaînes de télévision sont confrontées à une situation financière difficile. Leur audience reste souvent modeste. Ce constat ressort d'une étude comparative réalisée par le bureau Wagner-Hatfield sur mandat de l'OFCOM. Les auteurs y présentent aussi des approches et des initiatives originales visant à renforcer la télévision régionale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La situation économique des 13 télévisions régionales suisses titulaires d'une concession est tendue. La moitié des diffuseurs sont sous-financés ou surendettés. Seules trois chaînes sont rentables. Aucune ne serait viable sans la quote-part de la redevance, qui couvre actuellement jusqu'à 60% des frais d'exploitation. Au niveau rédactionnel, les diffuseurs remplissent leur mandat dans la mesure où les contributions de leurs émissions d'information portent en majeure partie sur des événements survenant dans leur région. Les télévisions régionales reçoivent un accueil variable auprès du public, mais dans l'ensemble, l'audience reste modeste. Dans leur zone de desserte, les chaînes atteignent une part de marché de 1.3% au maximum. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFCOM s'intéresse à la situation des télévisions régionales en Europe en vue de la réorganisation prochaine du service public. Aussi a-t-il chargé le bureau Wagner-Hatfield d'examiner le paysage télévisuel régional dans une sélection de pays ou régions: Allemagne (Bavière et Saxe), Belgique (régions des Flandres et de Wallonie), France et Grande-Bretagne. L'étude révèle que partout la branche se trouve dans une situation économique difficile. En règle générale, elle constate que les recettes publicitaires reculent, que la consommation des médias tend à se déplacer vers l'internet et que la télévision a davantage de succès auprès des personnes plutôt âgées qu'auprès des jeunes. Dans toutes les régions analysées, la télévision régionale bénéficie toutefois d'un soutien politique et, par le biais de diverses mesures, d'un encouragement financier direct ou indirect. En comparaison, les diffuseurs suisses sont bien soutenus financièrement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les auteurs de l'étude arrivent à la conclusion que, compte tenu de la situation actuelle, la branche de la télévision régionale doit se repositionner en introduisant des modèles économiques novateurs et s'adapter aux nouveaux modes d'utilisation des médias. Sur la base d'exemples européens concrets, les auteurs mentionnent des mesures qui conviendraient aussi à la Suisse et qui pourraient être prises en partie par l'autorité de régulation, mais également par la branche elle-même. Au niveau réglementaire, les auteurs plaident notamment pour un assouplissement de la limitation, inscrite dans la loi sur la radio et la télévision, à deux concessions par entreprise; ils soutiennent également des mesures qui facilitent ou assurent la traçabilité des télévisions régionales dans l'offre numérique. Au niveau de la branche, les auteurs envisagent, par exemple, des coopérations entre les chaînes régionales pour mieux s'affirmer ensemble sur le marché. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;L'étude&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L'OFCOM a mandaté les experts Marc Janssen et Jean-François Furnémont du bureau Wagner-Hatfield, à Bruxelles, pour analyser la situation des télévisions régionales dans quelques pays d'Europe sélectionnés, et de formuler des recommandations pour la future réglementation en Suisse. Les auteurs ont examiné le cadre réglementaire appliqué dans les différents pays ainsi que les prestations éditoriales et le succès des télévisions régionales auprès du public et sur le marché publicitaire. L'étude se fonde sur des analyses documentaires et sur des interviews qualitatives avec des experts des pays examinés, à savoir l'Allemagne (Bavière et Saxe), la Belgique (régions de Flandres et Wallonie), la France et la Grande-Bretagne. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le résumé du rapport est disponible en français, en allemand, en italien et en anglais.&lt;br /&gt; L'étude complète "Perspectives de développement de la télévision régionale" est publiée en français. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM Service de presse, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="152233">
        <title>"Perspectives de développement de la télévision régionale": étude complète et résumé</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/medias-electroniques/faits-et-chiffres/etudes/tv-regionales--des-defis-a-relever.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="152234">
        <title>Etudes de Publicom (en allemand)</title>
        <uri>http://www.publicom.ch/news-publikationen/studien/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="152235">
        <title>Recherche dans la domaine des médias - Etudes 2015</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/medias-electroniques/formation-recherche-archivage/contributions-et-etudes-pour-la-formation-et-la-recherche/recherche-dans-la-domaine-des-medias---contributions-et-etudes-2.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="152236">
        <title>Etude d'audience</title>
        <uri>http://www.mediapulse.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-12-08 14:11" type="R"/>
        <revision date="2016-06-08 15:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Televisioni regionali: le sfide da affrontare</title>
      <lead>In Svizzera come pure in altri Paesi europei, le emittenti televisive regionali devono far fronte a una situazione finanziaria difficile. Il loro indice d'ascolto è spesso modesto. È quanto emerge da uno studio comparativo dell'agenzia Wagner-Hatfield commissionato dall'UFCOM. Gli autori mostrano tuttavia anche approcci e iniziative su come rafforzare le televisioni regionali in futuro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La situazione economica delle 13 televisioni regionali svizzere, titolari di una concessione, è tesa: la metà delle emittenti dispone di un finanziamento insufficiente o è oberata di debiti. Soltanto tre emittenti televisive sono redditizie. Nessuna sarebbe in grado di sopravvivere senza i proventi del canone. La quota di partecipazione al canone copre il 60 per cento dei costi d'esercizio. Sul piano informativo, le emittenti soddisfano il proprio mandato nella misura in cui i contributi delle loro trasmissioni informative si concentrano per la maggior parte sull'area regionale. La televisione regionale riscontra più o meno successo presso il pubblico, tuttavia l'audience rimane modesta. Nella propria zona di copertura, le emittenti raggiungono al massimo una fetta di mercato dell'1,3 per cento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In vista del futuro assetto del servizio pubblico regionale, l'UFCOM si interessa alla situazione delle televisioni regionali in Europa. Pertanto l'UFCOM ha incaricato l'agenzia Wagner-Hatfield di analizzare il paesaggio delle televisioni regionali in determinati Paesi o regioni, come in Germania (Baviera e Sassonia), Belgio (regione fiamminga e Vallonia), Francia e Regno Unito. Lo studio mostra che in tutti i Paesi e le regioni esaminate, il settore della televisione regionale si trova in una situazione economica difficile: in generale si rileva un calo delle entrate pubblicitarie. La fruizione dei media tende a spostarsi verso Internet. La televisione raggiunge piuttosto le persone più anziane, ma solo in modo marginale i giovani. In tutte le regioni analizzate, le televisioni regionali sono sostenute sul piano politico e sono promosse direttamente o indirettamente sul piano finanziario con diverse misure. Nel confronto, le emittenti svizzere beneficiano di un buon sostegno finanziario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli autori dello studio giungono alla conclusione che, considerando l'attuale situazione, il settore della televisione regionale debba riposizionarsi in futuro, adottando modelli economici innovativi, e adeguarsi alle nuove abitudini di fruizione dei media. Sulla base di esempi concreti in Europa, gli autori indicano le relative misure che potrebbero essere attuate anche in Svizzera, in parte dalle autorità di regolazione, in parte anche dallo stesso settore delle televisioni regionali. A livello di regolamentazione, gli autori sono favorevoli ad esempio ad allentare la limitazione, sancita nella legge sulla radiotelevisione, secondo cui un'impresa può detenere solo due concessioni per impresa, o sostengono misure volte ad agevolare e assicurare la rintracciabilità delle emittenti regionali nell'offerta digitale. Sul piano settoriale gli autori vedono ad esempio nella cooperazione tra emittenti televisive regionali un mezzo per affermarsi meglio sul mercato in quanto gruppo. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Lo studio&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L'UFCOM ha incaricato gli esperti Marc Janssen e Jean-François Furnémont dell'agenzia Wagner-Hatfield a Bruxelles di esaminare la situazione delle emittenti televisive in determinati Paesi europei e di formulare delle raccomandazioni per il futuro disciplinamento in Svizzera. Gli autori hanno analizzato il quadro normativo dei Paesi esaminati e preso in considerazione i servizi informativi e i successi conseguiti presso il pubblico e sul mercato pubblicitario. Sul piano della metodologia, lo studio comprende analisi di documenti e interviste qualitative con gli esperti dei Paesi considerati, ossia Germania (Baviera e Sassonia), Belgio (regione fiamminga e Vallonia), Francia e Regno Unito. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sono disponibili sintesi del rapporto in francese, tedesco, italiano e inglese.&lt;br /&gt; L'intero studio "Prospettive di sviluppo della televisione regionale" può essere consultato in francese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM Servizio stampa, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="152229">
        <title>"Prospettive di sviluppo della televisione regionale": sintesi in italiano e studio in francese</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/home/media-elettronici/fatti-cifre/studi/televisioni-regionali-le-sfide-da-affrontare.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="152230">
        <title>Studi di Publicom (in tedesco)</title>
        <uri>http://www.publicom.ch/news-publikationen/studien/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="152231">
        <title>Ricerca nel campo dei mass media - Studi 2015</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/home/media-elettronici/ricerca-mediatica-sostegno-alla-formazione/contributi-e-studi-per-la-formazione-e-la-ricerca/ricerca-nel-campo-dei-mass-media-contributi-e-studi-2015.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="152232">
        <title>Ricerca sull'utilizzazione</title>
        <uri>http://www.mediapulse.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-12-08 14:11" type="R"/>
        <revision date="2016-06-08 15:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Regional TV: the challenges</title>
      <lead>Regional TV broadcasters, both in Switzerland and in other European countries, are confronted by a difficult financial situation. The audiences of these stations often remain small. These are the results of a comparative study performed by the Wagner Hatfield consultancy on behalf of OFCOM. However, the authors also highlight exemplary approaches and initiatives which indi-cate how regional television could be strengthened in the future.</lead>
      <text link="no">The complete text is available in German, French and Italian. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Federal Office of Communications OFCOM Press service, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1080" org-id="810">
        <name lang="de">Service public</name>
        <name lang="fr">Service public</name>
        <name lang="it">Service public</name>
        <name lang="en">Service public</name>
      </keyword>
      <keyword id="951" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen : Private Veranstalter</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Diffuseurs privés</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : emittenti private</name>
        <name lang="en">Radio and television: privat broadcaster</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
