<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19914" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-07-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vom Roten Pfeil über ein Rütli-Spektakel nach Luzern - Pressemitteilung zum ersten Tag der Bundesrats-Reise 2002</title>
      <lead>Einen Tag nach der letzten Sitzung vor der Sommerpause ist der Bundesrat am Donnerstag, 4. Juli 2002, zu seinem traditionellen zweitägigen Jahresausflug aufgebrochen. Auf Einladung von Bundespräsident Kaspar Villiger führte die Reise am ersten Tag zunächst ins aargauische Zofingen, danach aufs Rütli und schliesslich in die Stadt Luzern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die zweitägige gemeinsame Reise, die der Bundesrat jeweils vor den Sommerferien unternimmt, führt jeweils in die engere Heimat des Bundespräsidenten. Diesmal hat Bundespräsident Kaspar Villiger für das Ratskollegium ein vielfältiges Programm in den Kantonen Aargau und Luzern sowie in der Innerschweiz zusammengestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den ersten Höhepunkt bildete eine Bahnfahrt mit dem Roten Pfeil nach Zofingen, wo der Stadtammann und die Aargauer Regierung den Bundesrat zu musikalischen und kulinarischen Genüssen einluden. Einer Firmenbesichtigung in Emmen sowie einem Heliflug nach Seelisberg folgte ein Fussmarsch auf dem "Weg der Schweiz" zum Rütli. Im Beisein von Regierungsdelegationen der Zentralschweizer Kantone und des Tessins wurde den hohen Gästen aus Bern dort ein "Musikalischer Dialog quer durch die Geschichte" geboten. Per Schiff ging's anschliessend nach Brunnen und per Bus weiter nach Luzern, wo neben der Besichtigung der Rosengart-Sammlung ein Apéro mit der Bevölkerung auf dem Programm stand.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>De la Flèche Rouge à Lucerne - Communiqué concernant le 1er jour de l’excursion 2002 du Conseil fédéral</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a entrepris son excursion annuelle de deux jours, le jeudi 4 juillet, jour qui a suivi la dernière séance précédant les vacances d’été. A l’invitation du président de la Confédération, M. Kaspar Villiger, le collège gouvernemental s’est d’abord rendu à Zofingue , en terre argovienne, puis au Grutli avant d’achever la première partie de son périple à Lucerne.</lead>
      <text link="no">Comme le veut la coutume, les conseillers fédéraux sont invités à découvrir chaque année les charmes de la région d’origine du président de la Confédération. M. Villiger&amp;nbsp; a concocté, cette année, à l’intention de ses collègues un programme riche et varié qui les a conduits dans les cantons d’Argovie et de Lucerne ainsi qu’en Suisse centrale. &lt;p&gt;La première journée a commencé par un voyage en Flèche Rouge jusqu’à Zofingue où le maire de la cité et le Gouvernement argovien avaient organisé une réception agrémentée d’une touche musicale. Après une visite d’entreprise à Emmen et une balade en hélicoptère jusqu’à Seelisberg, le Conseil fédéral s’est rendu à pied au Grutli, par la „Voie suisse“, où il a pu apprécier une production musicale en compagnie de représentants des gouvernements des cantons de la Suisse centrale et du canton du Tessin. Nos autorités ont ensuite pris le bateau jusqu’à Brunnen, puis le bus jusqu’à Lucerne. Après avoir visité le musée Rosengart, le Conseil fédéral a pris un&amp;nbsp;apéritif avec la population locale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Freccia Rossa, spettacolo sul Rütli, Lucerna - Gita 2002 del Consiglio federale: comunicato stampa sulla prima giornata</title>
      <lead>Giovedì 4 luglio 2002, il Consiglio federale ha iniziato la tradizionale gita annuale di due giorni prima della pausa estiva. Su invito del Presidente della Confederazione Kaspar Villiger, il collegio si è recato prima a Zofingen in Argovia, quindi sul Rütli e poi a Lucerna.</lead>
      <text link="no">La gita di due giorni che il Consiglio federale organizza ogni anno prima delle vacanze estive ha avuto come meta i luoghi di origine del Presidente della Confederazione. Questa volta, il Presidente Kaspar Villiger aveva previsto per il collegio un programma variato nei Cantoni di Argovia e Lucerna e nella Svizzera interna. &lt;p&gt;Il viaggio ha avuto inizio sul “Roter Pfeil”, la Freccia Rossa, diretto a Zofingen, dove il sindaco ed il governo argoviese hanno invitato il Consiglio federale a godere dei piaceri della musica e della tavola. Dopo la visita di una ditta di Emmen ed un volo in elicottero sul Seelisberg, i consiglieri si sono diretti a piedi sul Rütli seguendo "il sentiero della Svizzera". Agli illustri ospiti, accompagnati dalle delegazioni dei governi della Svizzera centrale e del Ticino, è stato offerto un “dialogo musicale attraverso le varie fasi storiche”. Infine la gita è proseguita in battello fino a Brunnen e si è conclusa in autobus a Lucerna. Qui, oltre alla visita alla collezione Rosengart, ha avuto luogo un apéro con la popolazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
