<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23271" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-07-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationale Kindesentführungen - Statistik 2001 der schweizerischen Zentralbehörde</title>
      <lead>Die Zentralbehörde zur Behandlung internationaler Kindesentführungen im Bundesamt für Justiz hat im Jahr 2001 108 formelle Anträge von Eltern entgegengenommen. Knapp ein Drittel der Anträge (33) betrafen die Verletzung eines Besuchsrechts. Eingehende (49) und ausgehende Anträge (59) halten sich fast die Waage.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die grosse Mehrheit der Anträge basieren auf dem Haager Übereinkommen vom 25. Oktober 1980 über die zivilrechtlichen Aspekte internationaler Kindesentführungen (www.hcch.net), während das Europäische Übereinkommen über die Anerkennung und Vollstreckung von Entscheidungen über das Sorgerecht und die Wiederherstellung des Sorgerechts vom 20. Mai 1980 (www.coe.int) in nur 6 Fällen angerufen wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz ist im Rahmen des Haager und des Europäischen Übereinkommens zurzeit mit rund 60 Staaten vertraglich verbunden und hat ihre Anträge vor allem in folgende Länder übermittelt: Frankreich, Jugoslawien, USA, Deutschland, Grossbritannien, Portugal und Italien. Anträge aus dem Ausland an die Schweiz kamen hauptsächlich aus folgenden Ländern: Deutschland, Italien, USA, Ungarn, Australien, Kanada und Portugal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fälle schneller geregelt&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Auf der einen Seite hat die Zahl der Kinder, die von der Schweiz ins Ausland entführt wurden, abgenommen (10 Fälle weniger als im Jahr 2000); auf der anderen Seite sind mehr Kinder aus dem Ausland in die Schweiz entführt worden (15 Fälle mehr als im Jahr 2000). Entführender Elternteil ist nach wie vor häufiger die Mutter (steigende Tendenz gegenüber dem Vorjahr). Die Gerichte und Behörden haben die Entführungsfälle schneller geregelt, so dass im Vergleich zum Vorjahr mehr Fälle innerhalb des gleichen Jahres abgeschlossen werden konnten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rahmen zur Verfügung stellen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Entführungen vom Ausland in die Schweiz werden am häufigsten von schweizerischen Müttern vorgenommen, die es nach gescheiterter Beziehung oder Ehe zurück in ihre Heimat zieht. Die schweizerischen Gerichte haben regelmässig die Rückführung der Kinder angeordnet, sofern eine schwere Gefahr für das Kind ausgeschlossen werden konnte. Die Zentralbehörde kann - in Zusammenarbeit mit ihrer Partnerbehörde im Ausland - diesen Müttern helfen, die Rückreise ins Land ihres gewöhnlichen Aufenthaltes zu organisieren, wo nach den staatsvertraglichen Verpflichtungen der Schweiz die Elternrechte geregelt werden müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Haager Übereinkommen vom 25. Oktober 1980 über die zivilrechtlichen Aspekte internationaler Kindesentführungen (HEntfÜ)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Europäisches Übereinkommen über die Anerkennung und Vollstreckung von Entscheidungen über das Sorgerecht und die Wiederherstellung des Sorgerechts vom 20. Mai 1980 (ESÜ)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Statistik 2001 der schweizerischen Zentralbehörde&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;108 formelle Anträge, davon 6 im Rahmen des ESÜ (7%), davon 33 Besuchsrechtsfälle (35.5 %).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Anträge der Schweiz ins Ausland: 59&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; davon 20 Besuchsrechtsfälle&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Detail:&lt;br /&gt; 6x Rückkehr angeordnet&lt;br /&gt; 10x Freiwillige Rückkehr&lt;br /&gt; 3x &amp;nbsp;Rückkehr abgelehnt&lt;br /&gt; 3x &amp;nbsp;Besuchsrecht angeordnet&lt;br /&gt; 2x&amp;nbsp;Besuchsrecht freiwillig geregelt&lt;br /&gt; 1x&amp;nbsp;Besuchsrecht abgelehnt&lt;br /&gt; 7x&amp;nbsp;Einigung zwischen den Parteien&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;Antrag von Zentralbehörde abgelehnt&lt;br /&gt; 24x&amp;nbsp;Verfahren noch nicht abgeschlossen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Länder: Frankreich (12); Jugoslawien (7); USA (6); Deutschland (4); Grossbritannien (3); Portugal (3); Italien (3) und div.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Anträge aus dem Ausland an die Schweiz: 49&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; davon 13 Besuchsrechtsfälle&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Detail:&lt;br /&gt; 5x&amp;nbsp;Rückkehr angeordnet&lt;br /&gt; 6x&amp;nbsp;Freiwillige Rückkehr&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;Rückkehr abgelehnt&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;Besuchsrecht freiwillig geregelt&lt;br /&gt; 11x&amp;nbsp;Besuchsrecht abgelehnt&lt;br /&gt; 2x&amp;nbsp;Einigung zwischen den Parteien&lt;br /&gt; 2x&amp;nbsp;Antrag von Zentralbehörde abgelehnt&lt;br /&gt; 17x&amp;nbsp;Verfahren noch nicht abgeschlossen&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Länder: Deutschland (5); Italien (5); USA (4); Ungarn (4); Australien (3); Kanada (3); Portugal (3) und div.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Enlèvement international d‘enfants - Statistiques 2001 de l’Autorité centrale suisse</title>
      <lead>L'autorité centrale en matière d'enlèvement international d'enfants de l'Office fédéral de la justice a traité 108 demandes formelles concernant des rapts parentaux. Un peu plus du tiers des demandes (33 cas) se rapportait à la violation des droits de visite. La proportion entre les demandes reçues (49) et envoyées (59) par l'autorité centrale suisse avoisine la moitié.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les requêtes se fondaient dans la grande majorité des cas sur la Convention de La Haye du 25 octobre 1980 sur les aspects civils de l'enlèvement international d'enfants (www.hcch.net), la Convention européenne du 20 mai 1980 relative à la garde des enfants (www.coe.int) étant appliquée dans six affaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Actuellement liée avec une soixantaine d'Etats parties aux conventions européenne et de La Haye, la Suisse a transmis des requêtes principalement en France, Yougoslavie, aux Etats-Unis, en Allemagne, au Royaume-Uni, Portugal et en Italie. Elle a reçu des requêtes principalement de l'Allemagne, l'Italie, les Etats-Unis, la Hongrie, l'Australie, le Canada et le Portugal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Affaires traitées plus rapidement&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le nombre d'enfants enlevé depuis la Suisse a diminué (10 demandes en moins qu'en 2000), celui des enfant enlevés vers la Suisse augmentant (15 demandes en plus qu'en 2000). Le parent le plus souvent ravisseur demeure la mère (hausse par rapport à l'année précédente). Les affaires ont pu être traitées plus rapidement par les autorités décisionnelles, le nombre des affaires non réglées dans l'année diminuant également.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mise en place d'un encadrement&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le phénomène du "retour dans la patrie" pour les mères suisses en difficulté conjugale à l'étranger demeure le facteur principal d'enlèvement d'enfants vers la Suisse. Les tribunaux suisses ont ordonné systématiquement le retour lorsque l'enfant ne courait pas de danger grave. La mise en place d'un encadrement au retour pour l'enfant et le parent ravisseur, organisé avec l'autorité centrale, a facilité leur rentrée dans leur Etat de résidence habituelle, où la question des droits parentaux doit être réglée selon les conventions internationales ratifiées par la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Convention de La Haye du 25 octobre 1980 sur les aspects civils de l'enlèvement international d'enfants&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Convention européenne du 20 mai 1980 sur la reconnaissance et l'exécution des décisions en matière de garde des enfants et le rétablissement de la garde des enfants&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Statistiques 2001 de l’Autorité centrale suisse&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;108 cas recensés (demandes formelles) dont 33 relatifs au droit de visite (DV)&lt;br /&gt; Pourcentage des demandes relatives au droit de visite: 35%&lt;br /&gt; Pourcentage des demandes relevant de la convention européenne: 7% &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Suisse a été requérante dans 59 cas (20 DV)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Détails:&lt;br /&gt; 6x&amp;nbsp;retour ordonné&lt;br /&gt; 10x&amp;nbsp;retour volontaire&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;retour refusé&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;droit de visite ordonné&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 2x&amp;nbsp;droit de visite amiable&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 1x&amp;nbsp;droit de visite refusé&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 7x&amp;nbsp;accord entre parties&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;demande refusée par l'autorité centrale&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 24x&amp;nbsp;en cours d’examen au 31.12.2001&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Etats le plus souvent requis: France 12); Yougoslavie (7); USA (6); Allemagne (4); Royaume-Uni/GB (3): Portugal (3); Italie (3); divers&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;La Suisse a été requise dans 49 cas (13 DV)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Détails:&lt;br /&gt; 5x&amp;nbsp;retour ordonné&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 6x&amp;nbsp;retour volontaire&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;retour refusé&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;droit de visite amiable&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 11x&amp;nbsp;droit de visite refusé&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 2x&amp;nbsp;accord entre parties&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 2x&amp;nbsp;demande refusée par l'autorité centrale&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 17x&amp;nbsp;en cours d’examen au 31.12.2001&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les Etats le plus souvent requérant: Allemagne (5); Italie (5); USA (4); Hongrie (4); Australie (3); Canada (3); Portugal (3); divers&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapimenti internazionali di minori - Statistica 2001 dell'Autorità centrale svizzera</title>
      <lead>Nel 2001, l'Autorità centrale in materia di rapimento internazionale di minori dell'Ufficio federale di giustizia ha trattato 108 richieste formali da parte di genitori. Circa un terzo delle richieste (33) concerneva la violazione del diritto di visita. Il numero delle richieste in entrata (49) e di quelle in uscita (59) è quasi identico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La grande maggioranza delle richieste si basa sulla Convenzione dell'Aja del 25 ottobre 1980 sugli aspetti civili del rapimento internazionale di minori (www.hcch.net), mentre la Convenzione europea del 20 maggio 1980 sul riconoscimento e l'esecuzione delle decisioni in materia di affidamento di minori e sul ristabilimento dell'affidamento (www.coe.int) è applicata soltanto in 6 casi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito della Convenzione dell'Aja e di quella europea sopraccitate, la Svizzera è attualmente legata a 60 Stati ed ha trasmesso domande soprattutto in Francia, Jugoslavia, Stati Uniti, Germania, Gran Bretagna, Portogallo ed Italia. Le domande ricevute dall'estero provengono principalmente da Germania, Italia, Stati Uniti, Ungheria, Australia, Canada e Portogallo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Casi trattati in modo più rapido&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Da un lato il numero dei minori rapiti dalla Svizzera e portati all'estero è diminuito (10 casi in meno rispetto al 2000); dall'altro è aumentato quello dei minori rapiti all'estero e portati in Svizzera (15 casi in più rispetto al 2000). Il genitore che attua più spesso il rapimento continua a essere la madre (incremento rispetto all'anno precedente). Dato che i tribunali e le autorità hanno trattato più rapidamente i casi di rapimento, nel corso dello stesso anno è stato possibile risolvere un numero maggiore di casi rispetto all'anno precedente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mettere a disposizione un sostegno&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;I rapimenti dall'estero in Svizzera sono perlopiù attuati da madri svizzere che ritornano in patria dopo il fallimento di una relazione o di un matrimonio. I tribunali svizzeri hanno disposto regolarmente il rimpatrio del minore quando quest'ultimo non correva alcun rischio grave. L'Autorità centrale può – in collaborazione con le rispettive autorità estere – aiutare queste madri ad organizzare il ritorno nel loro Paese di dimora abituale, dove la questione dei diritti dei genitori deve essere risolta conformemente alle convenzioni internazionali ratificate dalla Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Convenzione dell'Aja del 25 ottobre 1980 sugli aspetti civili del rapimento internazionale di minori (CArap)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Convenzione europea del 20 maggio 1980 sul riconoscimento e l'esecuzione delle decisioni in materia di affidamento di minori e sul ristabilimento dell'affidamento (qui di seguito CE)&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Statistica 2001 dell'Autorità centrale svizzera&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;108 richieste formali, di cui 6 nell'ambito della CE (7%), di cui 33 casi riguardanti il diritto di visita (35.5 %). &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Richieste della Svizzera all'estero: 59&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; di cui 20 casi riguardanti il diritto di visita&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In dettaglio:&lt;br /&gt; 6x&amp;nbsp;ritorno ordinato&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 10x&amp;nbsp;ritorno volontario&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;ritorno respinto&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;diritto di visita ordinato&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 2x&amp;nbsp;diritto di visita disciplinato consensualmente&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 1x&amp;nbsp;diritto di visita respinto&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 7x&amp;nbsp;accordo tra le parti&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;richiesta respinta dall'Autorità centrale&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 24x&amp;nbsp;procedura non ancora conclusa&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Paesi: Francia (12); Jugoslavia (7); Stati Uniti (6); Germania (4); Gran Bretagna (3); Portogallo (3); Italia (3) e diversi&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Richieste dall'estero alla Svizzera: 49&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; di cui 13 casi riguardanti il diritto di visita&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In dettaglio:&lt;br /&gt; 5x&amp;nbsp;ritorno ordinato&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 6x&amp;nbsp;ritorno volontario&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;ritorno respinto&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 3x&amp;nbsp;diritto di visita disciplinato consensualmente&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 11x&amp;nbsp;diritto di visita respinto&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 2x&amp;nbsp;accordo tra le parti&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 2x&amp;nbsp;richiesta respinta dall'Autorità centrale&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 17x&amp;nbsp;procedura non ancora conclusa&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Paesi: Germania (5); Italia (5); Stati Uniti (4); Ungheria (4); Australia (3); Canada (3); Portogallo (3) e diversi&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
