<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11024" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bereits erste Resultate beim ersten Treffen des gemischten Veterinärausschusses</title>
      <lead>Der im Rahmen der Bilateralen Verträge mit der EU verankerte Gemischte Veterinärausschuss hat am 1. Juli in Brüssel erstmals getagt und erste Vorentscheide gefällt. So wurden drei Arbeitsgruppen eingesetzt, um die Rechtsvorschriften von 1997 zu aktualisieren und den für die Schweiz sehr wichtigen Export von Käse und anderen Milchprodukten in die EU künftig zu erleichtern. Ausserdem konnte Einigkeit erzielt werden, die Handelshemmnisse gewisser EU-Länder für Schweizer Rinder anzugehen und zu beseitigen.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Die mit der EU abgeschlossenen Bilateralen Verträge beinhalten auch ein Veterinärabkommen. In diesem ist analog wie in den anderen Abkommen ein gemischter Veterinärausschuss vorgesehen, der für aktuelle Fragen im grenzüberschreitenden Verkehr von lebenden Tieren, Samen, Embryos, Milch und Milcherzeugnissen sowie tierischen Abfällen zuständig ist. Diese Kompetenzen können im Rahmen der Evolutivklausel weiterentwickelt und z.B. auf Fleisch ausgedehnt werden.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Der Gemischte Veterinärausschuss besteht aus der Schweizer Delegation (zusammengesetzt aus VertreterInnen des Bundesamtes für Veterinärwesen BVET, der Schweizer Mission in Brüssel, des Integrationsbüros sowie weiteren interessierten Ämtern unter der Leitung von BVET-Direktor Ulrich Kihm) sowie der Delegation der EU (zusammengesetzt aus VertreterInnen der EU-Kommission, des EU-Rates und gewisser EU-Mitgliedstaaten).&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Erste wichtige Schritte für die Schweiz&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Nur einen Monat nach Inkrafttreten der Bilateralen Verträge hat der gemischte Veterinärausschuss getagt, um die Umsetzung des Veterinärabkommens voranzutreiben. So wurde beschlossen, drei Arbeitsgruppen für die Bereiche Tiergesundheit, Import/Export sowie BSE einzusetzen, welche die Aktualisierung der 1997 formulierten Rechtsvorschriften anpacken. Die Arbeitsgruppe BSE wird sich des weiteren u.a. darum kümmern, dass die ungerechtfertigten Importrestriktionen für Schweizer Rinder gewisser EU-Staaten aufgehoben werden.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Des weiteren war man sich einig, auf die Abschaffung der Zeugnisse für Milcherzeugnisse hinzuarbeiten. Dies bedeutet insbesondere für den volkswirtschaftlich wichtigen Export von Schweizer Käse eine grosse Erleichterung.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Bundesamt für Veterinärwesen&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Medien- und Informationsdienst&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ulrich Kihm Leiter der Schweizer Delegation Tel.: 031 / 323 85 01 Thomas Jemmi Verantwortlicher Internationales BVET Tel.: 031 / 323 85 31&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Déjà des résultats après la première réunion du Comité mixte vétérinaire</title>
      <lead>Le Comité mixte vétérinaire institué par les accords bilatéraux avec l'UE s'est réuni le 1er juillet à Bruxelles pour la première fois et a pris ses premières décisions prélimi-naires. Il a notamment créé trois groupes de travail pour actualiser les dispositions légales remontant à 1997 et pour faciliter à l'avenir les exportations de fromage et d'autres produits laitiers vers l'UE - lesquelles sont d'une grande importance pour la Suisse. Il a par ailleurs été convenu de s'attaquer au problème des obstacles au commerce érigés par certains pays membres à l'importation de bovins suisses sur leur territoire.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Les accords bilatéraux que la Suisse a conclus avec l'UE comportent un accord vétérinaire. Sur le modèle des autres accords, celui-ci prévoit l'institution d'un Comité mixte vétérinaire compétent pour traiter les questions actuelles touchant les échanges d'animaux vivants, de semence, d'embryons, de lait et de produits laitiers, ainsi que de déchets animaux. Grâce aux clauses évolutives, ces compétences pourront être élargies, au secteur de la viande p. ex.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Le Comité mixte vétérinaire se compose d'une délégation suisse (réunissant des représen-tants de l'Office vétérinaire fédéral (OVF), de la Mission suisse à Bruxelles, du Bureau de l'intégration ainsi que d'autres offices intéressés, sous la conduite du directeur de l'OVF, M. Ulrich Kihm) et d'une délégation de l'UE (réunissant des représentants de la Commission européenne et du Conseil de l'UE ainsi que de certains pays membres).&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Premiers pas importants pour la Suisse&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Un mois seulement après l'entrée en vigueur des accords bilatéraux, le Comité mixte vété-rinaire a tenu sa première réunion pour promouvoir la mise en œuvre de l'accord vétérinaire. Il a été décidé de créer trois groupes de travail dans les domaines suivants: santé des animaux, importations/exportations et ESB. Ils vont actualiser les dispositions légales formulées en 1997. Le groupe de travail ESB va s'efforcer en outre, entre autres choses, d'obtenir la levée des restrictions injustifiées imposées par certains pays membres à l'im-portation de bovins suisses.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Par ailleurs, il a été convenu d'œuvrer pour la suppression des certificats exigés pour les produits laitiers. Cela facilitera notamment les exportations de fromage suisse, importantes pour notre économie.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Office vétérinaire fédéral&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Service de presse et d'information&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ulrich Kihm chef de la délégation suisse Tél.: 031 / 323 85 01 Thomas Jemmi responsable des affaires internationales Tél.: 031 / 323 85 31&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Già alcuni risultati dopo la prima riunione del Comitato misto veterinario</title>
      <lead>Il Comitato misto veterinario previsto dagli Accordi bilaterali con l'UE si è riunito per la prima volta a Bruxelles il 1° luglio 2002 ed ha adottato prime decisioni preliminari. Esso ha infatti istituito tre gruppi di lavoro incaricati di aggiornare le disposizioni giuridiche del 1997 e di agevolare in futuro le esportazioni di formaggio e di altri latticini - di importanza capitale per la Svizzera - verso l'UE. Esso ha inoltre deciso di affrontare e risolvere il problema delle restrizioni commerciali deliberate da alcuni paesi dell'UE nei confronti del bestiame bovino svizzero.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Gli accordi bilaterali conclusi con l'UE comprendono anche un accordo veterinario. Analogamente ad altri accordi, esso prevede l'istituzione di un comitato misto incaricato di occuparsi delle questioni attuali riguardanti gli scambi di animali vivi, di sperma, di embrioni, di latte e latticini nonché di rifiuti d'origine animale. Grazie alle clausole evolutive, queste competenze potranno venire ampliate ed eventualmente estese alla carne.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Il Comitato misto veterinario si compone di una delegazione svizzera (formata da rappresentanti dell'Ufficio federale di veterinaria UFV, della rappresentanza svizzera a Bruxelles, dell'Ufficio dell'integrazione nonché di altri uffici interessati, guidata dal direttore dell'UFV Ulrich Kihm) e di una delegazione dell'UE (composta da rappresentanti della Commissione europea e del Consiglio dell'UE nonché di alcuni Stati membri dell'UE).&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Primi passi importanti per la Svizzera&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Ad un mese appena dall'entrata in vigore degli accordi bilaterali, il Comitato misto veterinario si è riunito per promuovere l'applicazione dell'accordo veterinario. È stata così decisa l'istituzione di tre gruppi di lavoro per i settori Salute degli animali, Importazioni/esportazioni e BSE, con il compito di aggiornare le disposizioni giuridiche elaborate nel 1997. Il gruppo di lavoro BSE si occuperà fra l'altro di ottenere che le ingiustificate restrizioni all'importazione di bovini svizzeri deliberate da alcuni Stati membri dell'UE vengano revocate.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; È stato infine deciso di adoperarsi per ottenere la soppressione dei certificati chiesti per i latticini. Ciò faciliterebbe notevolmente le esportazioni di formaggio svizzero così importanti per l'economia del nostro paese.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Ufficio federale di veterinaria&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Servizio stampa e informazione&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informazioni&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ulrich Kihm capo della delegazione svizzera tel.: 031 / 323 85 01 Thomas Jemmi responsabile degli Affari internazionali UFV tel.: 031 / 323 85 31&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
