<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1811" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-07-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>AlpTransit und die Talsperren: Sicherheit ist oberstes Gebot</title>
      <teaser>In Zusammenhang mit dem Bau der AlpTransit-Tunnels hat der Bund die Überwachung von vier Staumauern verstärkt. Die Massnahmen wurden aufgrund von Erfahrungen aus dem Jahre 1978 ergriffen. Damals wurde die Talsperre Zeuzier durch den Bau des Sondierstollens für den Rawil-Tunnel stark beschädigt. Für die Talsperren Santa Maria, Curnera und Nalps im Gebiet des Gotthard-Basistunnels sowie für die Talsperre Ferden im Gebiet des Lötschbergs wurden zusätzliche Kontrollsysteme eingeführt. Damit können Bewegungen an der Oberfläche und ihre allfälligen Auswirkungen auf die Staumauern erkannt werden.</teaser>
      <lead>In Zusammenhang mit dem Bau der AlpTransit-Tunnels hat der Bund die Überwachung von vier Staumauern verstärkt. Die Massnahmen wurden aufgrund von Erfahrungen aus dem Jahre 1978 ergriffen. Damals wurde die Talsperre Zeuzier durch den Bau des Sondierstollens für den Rawil-Tunnel stark beschädigt. Für die Talsperren Santa Maria, Curnera und Nalps im Gebiet des Gotthard-Basistunnels sowie für die Talsperre Ferden im Gebiet des Lötschbergs wurden zusätzliche Kontrollsysteme eingeführt. Damit können Bewegungen an der Oberfläche und ihre allfälligen Auswirkungen auf die Staumauern erkannt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Medien haben wiederholt die Frage nach der Sicherheit von Staumauern im Zusammenhang mit unterirdischen Arbeiten und insbesondere mit dem AlpTransit-Projekt aufgeworfen. Es ist deshalb sinnvoll daran zu erinnern, weshalb der Bund schon Anfang der 90er-Jahre Massnahmen zur Gewährleistung der Sicherheit der Staumauern ergriffen hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie man es in der Schweiz schon früher beobachten konnte, kann der Bau eines Tunnels aufgrund der Drainagewirkung dazu führen, dass sich ein mit Klüften durchzogenes und mit Wasser gesättigtes Felsmassiv senkt. Solche Absenkungen können Auswirkungen bis an die Oberfläche haben und sich auf wichtige Bauten auswirken. Dies war bei der Talsperre Zeuzier der Fall, wo beim Bau des Sondierstollens für den Rawil-Tunnel im Jahre 1978 ungewöhnliche und starke Deformationen auftraten, die zu Rissen im Beton führten. Solche Senkungen traten auch in der Region der Gotthard-Passstrasse auf. Sie wurden mit dem damaligen Bau des Strassentunnels in Verbindung gebracht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gestützt auf diese Feststellungen und auf die gemachten Erfahrungen haben es die betroffenen Bundesbehörden schon 1992 als vordringlich erachtet, vor und während der Umsetzung der AlpTransit-Projekte Gotthard und Lötschberg, bei vier Talsperren spezielle Vorkehrungen zu treffen. Es handelt sich dabei um die Staumauern Santa Maria, Curnera und Nalps im Gotthardgebiet und jene von Ferden im Gebiet des Lötschberg-Basistunnels. Mit entsprechenden Überprüfungsmassnahmen, darunter einem speziellen Kontrollsystem, soll es möglich sein, alle ungewöhnlichen Phänomene rechtzeitig zu erkennen und sowohl in den Tunnels als auch an der Oberfläche die geeigneten Massnahmen zu ergreifen. Beim Bau des Fensterstollens Ferden im Lötschental wurden bereits geodätische Messreihen durchgeführt, die jedoch keine relevanten Bewegungen ergeben haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Wasser und Geologie (BWG), das bei Fragen zur Sicherheit der Talsperren zuständig ist, und das Bundesamt für Verkehr (BAV), das für die Betreuung der AlpTransit-Projekte verantwortlich ist, gewährleisten in Zusammenarbeit mit den Gesellschaften AlpTransit Gotthard AG und BLS AlpTransit AG, die mit der Umsetzung der Projekte beauftragt sind, die Koordination dieser verstärkten Kontrolle. Die Eigentümer und Besitzer der Talsperren sind einerseits die Kraftwerke Vorderrhein AG für die Talsperren Santa Maria, Curnera und Nalps und andererseits die Kraftwerke Lötschen AG für die Talsperre Ferden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="14298">
        <title>Zusatzinformationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>69</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1391.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>AlpTransit et les barrages : la sécurité est impérative</title>
      <teaser>Dans le cadre de la réalisation des tunnels AlpTransit, la Confédération a renforcé la surveillance de quatre barrages. Ces mesures ont été prises sur la base d'expériences faites en 1978. A cette époque, le barrage de Zeuzier a été fortement endommagé suite au percement de la galerie du Rawil. Des dispositifs d'auscultation complémentaires ont été mis en place pour les barrages de Santa Maria, Curnera et Nalps dans la région du tunnel de base du Gothard ainsi que pour le barrage de Ferden dans la région du Lötschberg. Ces moyens, qui sont opérationnels, doivent permettre de détecter les mouvements en surface et leurs éventuelles répercussions sur les barrages.</teaser>
      <lead>Dans le cadre de la réalisation des tunnels AlpTransit, la Confédération a renforcé la surveillance de quatre barrages. Ces mesures ont été prises sur la base d'expériences faites en 1978. A cette époque, le barrage de Zeuzier a été fortement endommagé suite au percement de la galerie du Rawil. Des dispositifs d'auscultation complémentaires ont été mis en place pour les barrages de Santa Maria, Curnera et Nalps dans la région du tunnel de base du Gothard ainsi que pour le barrage de Ferden dans la région du Lötschberg. Ces moyens, qui sont opérationnels, doivent permettre de détecter les mouvements en surface et leurs éventuelles répercussions sur les barrages.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A plusieurs reprises, les médias ont évoqué la question de la sécurité des barrages en relation avec l'exécution de travaux souterrains et plus particulièrement le projet AlpTransit. Comme divers points de vue ont été exprimés, il n'est pas inutile de rappeler pourquoi et de quelle manière la Confédération a décidé déjà au début des années 90 de prendre des mesures destinées à assurer la sécurité des barrages.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme on a pu l'observer en Suisse, le percement d'un tunnel peut, par un effet de drainage, occasionner des tassements d'un massif rocheux fissuré et saturé d'eau avec des répercussions jusqu'en surface. En effet, des ouvrages importants peuvent être affectés en raison de mouvements différentiels. Ce fut notamment le cas du barrage de Zeuzier qui, suite à l'exécution de la galerie de sondage du Rawil en 1978, a subi des déformations inhabituelles importantes entraînant des fissures du béton. De tels tassements ont aussi été mis en évidence dans la région de la route du col du Saint-Gothard. Une relation avec le percement du tunnel routier a été établie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fortes de ces constatations et des expériences acquises, les autorités fédérales concernées ont jugé impératif, en 1992 déjà, de prendre des dispositions spéciales avant et durant la réalisation des projets AlpTransit du Gothard et du Lötschberg, dont les tracés se situent à l'aplomb de quatre barrages. Il s'agit des barrages de Santa Maria, Curnera et Nalps dans la région du Gothard ainsi que du barrage de Ferden dans la région du tunnel de base du Lötschberg. Des mesures de surveillance adéquates, dont la mise en place d'un dispositif d'auscultation spécial, doivent permettre de détecter à temps tout phénomène anormal et de prendre toutes les mesures utiles tant dans les tunnels qu'en surface. Lors du percement de la fenêtre de Ferden dans le Lötschental, les campagnes de mesures géodésiques exécutées n'ont pas mis en évidence des mouvements significatifs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Office fédéral des eaux et de la géologie (OFEG), pour les questions concernant la sécurité des barrages, et l'Office fédéral des transport (OFT), pour le suivi des projets AlpTransit, assurent la coordination de cette surveillance renforcée en collaboration avec les sociétés AlpTransit Gothard SA et BLS AlpTransit SA chargées de la réalisation des projets. Quant aux propriétaires et exploitants des barrages, il s'agit d'une part des Forces motrices du Rhin antérieur SA, pour les barrages de Santa Maria, Curnera et Nalps, et, d'autre part, des Forces motrices de Lötschen SA, pour le barrage de Ferden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="14297">
        <title>Informations complémentaires</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1390.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dighe e AlpTransit: coesistenza nella sicurezza</title>
      <teaser>Nell'ambito dei lavori di costruzione delle gallerie della NFTA, la Confederazione ha intensificato la sorveglianza su quattro dighe, un provvedimento preso a seguito delle esperienze fatte nel 1978, quando la diga di Zeuzier fu seriamente danneggiata dallo scavo della galleria del Rawil. Sono stati installati dei dispositivi di controllo supplementari presso gli impianti di Santa Maria, Curnera e Nalps nella regione della galleria di base del San Gottardo e presso la diga di Ferden nella regione del Lötschberg. Questi mezzi, già operativi, permettono di percepire i movimenti in superficie e le loro eventuali ripercussioni sulle dighe.</teaser>
      <lead>Nell'ambito dei lavori di costruzione delle gallerie della NFTA, la Confederazione ha intensificato la sorveglianza su quattro dighe, un provvedimento preso a seguito delle esperienze fatte nel 1978, quando la diga di Zeuzier fu seriamente danneggiata dallo scavo della galleria del Rawil. Sono stati installati dei dispositivi di controllo supplementari presso gli impianti di Santa Maria, Curnera e Nalps nella regione della galleria di base del San Gottardo e presso la diga di Ferden nella regione del Lötschberg. Questi mezzi, già operativi, permettono di percepire i movimenti in superficie e le loro eventuali ripercussioni sulle dighe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I mass media hanno più volte sollevato il problema della sicurezza delle dighe in relazione all'esecuzione di lavori sotterranei, in particolare nell'ambito del progetto AlpTransit. Visti i diversi pareri emersi, è utile ricordare per quale motivo e con quali strumenti la Confederazione ha deciso, già all'inizio degli anni Novanta, di prendere provvedimenti allo scopo di garantire la sicurezza delle dighe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come si è potuto constatare in Svizzera, lo scavo di una galleria può provocare, per un effetto di prosciugamento, dei cedimenti di un massiccio roccioso crepato e saturo d'acqua, con conseguenze fino in superficie. Infatti, a causa di movimenti differenziali, possono essere danneggiate anche opere di una certa dimensione. È stato il caso della diga di Zeuzier che nel 1978, a seguito dello scavo di un cunicolo di sondaggio al Rawil, ha subito gravi deformazioni inabituali che hanno provocato delle fessure nel cemento. Tali cedimenti sono stati riscontrati anche nella regione del valico del San Gottardo. Anche in questo caso il fenomeno è stato ricondotto allo scavo della galleria stradale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base di queste constatazioni e dell'esperienza acquisita, le autorità federali competenti, già nel 1992, hanno ritenuto essenziale prendere dei provvedimenti speciali prima e durante la realizzazione dei progetti AlpTransit al San Gottardo e al Lötschberg, i cui tracciati sono situati a perpendicolo su quattro dighe. Si tratta degli impianti di Santa Maria, Curnera e Nalps nella regione del San Gottardo e di quello di Ferden nella regione della galleria di base del Lötschberg. Grazie ad adeguate misure di sorveglianza, tra cui l'impiego di un dispositivo di controllo supplementare, si potrà individuare in modo tempestivo ogni fenomeno anormale ed adottare le misure necessarie sia nelle gallerie che in superficie. In occasione dello scavo del cunicolo d'accesso di Ferden nel Lötschental, le campagne di misurazioni geodetiche non hanno evidenziato alcun movimento significativo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Ufficio federale delle acque e della geologia (UFAEG), per quanto concerne le questioni di sicurezza delle dighe, e l'Ufficio federale dei trasporti (UFT), che segue lo svolgimento dei lavori di costruzione di AlpTransit, assicurano il coordinamento di questa maggiore sorveglianza, in collaborazione con le società AlpTransit Gottardo SA e BLS AlpTransit SA, incaricate dei lavori. I proprietari e gli esercenti delle dighe sono le Forze motrici del Vorderrhein SA, per quanto concerne le dighe di Santa Maria, Curnera e Nalps, e le Forze motrici del Lötschen SA per quella di Felden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="14296">
        <title>Informazioni complementari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1389.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1240" org-id="805">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
