<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1749" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-07-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Bundesrat eröffnet Vernehmlassung für Revision des Fernmeldegesetzes</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat beschlossen, die Entwürfe für eine Teilrevision des Fernmeldegesetzes (FMG) und der Fernmeldediensteverordnung (FDV) in die Vernehmlassung zu geben. Er will die letzte Meile rasch entbündeln, der ComCom griffigere Regulierungsinstrumente zur Verfügung stellen und das Fernmelderecht an die EU anpassen.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat beschlossen, die Entwürfe für eine Teilrevision des Fernmeldegesetzes (FMG) und der Fernmeldediensteverordnung (FDV) in die Vernehmlassung zu geben. Er will die letzte Meile rasch entbündeln, der ComCom griffigere Regulierungsinstrumente zur Verfügung stellen und das Fernmelderecht an die EU anpassen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vier Jahre nach der Öffnung des Fernmeldemarktes kann festgehalten werden, dass sich der schweizerische Rechtsrahmen grundsätzlich bewährt hat. Es haben sich aber auch Defizite gezeigt. Dazu gehören insbesondere Mängel bei der Regulierung der Mietleitungen und der Entbündelung, schwerfällige Interkonnektionsverfahren sowie Lücken im Konsumenten- und Datenschutz. Ausserdem hat die EU den technischen und wirtschaftlichen Entwicklungen in der Telekommunikation Rechnung getragen und ihr gesamtes Fernmelderecht revidiert.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Entbündelung der letzten Meile auf Verordnungsebene&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Nach dem Entscheid des Bundesgerichts vom 3. Oktober 2001 in Sachen Commcare betreffend Mietleitungen und nach der Abweisung des Interkonnektionsgesuchs der TDC AG Switzerland betreffend alle 3 Formen der Entbündelung durch die ComCom vom 5. Februar 2002 können die Mietleitungen und die Entbündelung nur noch auf dem Weg der Rechtsetzung reguliert werden. Der Bundesrat erachtet die gesetzliche Grundlage im FMG als genügend, um die Mietleitungen und alle 3 Formen der Entbündelung auf Verordnungsstufe regeln zu können.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Griffigere Regulierungsinstrumente&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Nach geltendem Recht konnte die ComCom bei Marktbeherrschung in bestimmten Märkten erst auf Gesuch einer Fernmeldedienstanbieterin im Rahmen eines ordentlichen Interkonnektionsverfahrens tätig werden. Dieses Verfahren hat sich als schwerfällig, langwierig und zu wenig wettbewerbsfördernd erwiesen. Die ComCom soll deshalb regelmässig Märkte bestimmen, in denen sich eine Regulierung rechtfertigen würde. In diesen Märkten soll sie prüfen, ob der Wettbewerb wirksam ist oder ob er von Fernmeldedienstanbieterinnen beherrscht wird. Marktbeherrschende Unternehmen müssen der ComCom Standardangebote zur Genehmigung vorlegen. Diese Standardangebote sind die Grundlage für Vereinbarungen der marktbeherrschenden Unternehmen mit anderen Anbieterinnen im Bereich Zugang und Interkonnektion. Mit der neuen Regelung, die sich in der Praxis der übrigen europäischen Länder bewährt hat, will der Bundesrat die Rechtssicherheit und die Geschwindigkeit der Verfahren verbessern.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Anpassungen an das EU-Recht&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Das schweizerische Fernmelderecht wird auch in anderen Punkten an den im Frühjahr verabschiedeten EU-Telekommunikationsrechtsrahmen angepasst: Wer Fernmeldedienste für andere erbringen will, benötigt keine Konzession mehr, sondern muss sich beim Bundesamt für Kommunikation nur noch melden. Für die Grundversorgung und für die Nutzung von Funkfrequenzen werden allerdings wie bisher Konzessionen vergeben.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Konsumenten- und Datenschutz&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Konsumenten- und der Datenschutz werden verstärkt. Der Bundesrat kann die Veröffentlichung von Qualitätsinformationen für Dienstleistungen vorschreiben und Preisobergrenzen für Dienste der Grundversorgung und für Mehrwertdienste (z. B. 0906er Nummern) festlegen. Werbebotschaften (E-Mails, Fax, SMS, Telefon etc.) sind nur mit Zustimmung des Empfängers erlaubt ("Opt-in-Modell"). Konsumentenstreitigkeiten können vor eine Schlichtungsstelle gebracht werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die interessierten Kreise können bis zum 15. Oktober zu den Entwürfen Stellung nehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <attachment id="6973">
        <title>Die drei Formen des entbündelten Zugangs zu Teilnehmeranschlussleitungen (Unbundling)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1334.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-24 12:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Le Conseil fédéral ouvre la consultation relative à la révision de la loi sur les télécommunications</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a décidé de mettre en consultation les projets concernant la révision partielle de la loi sur les télécommunications (LTC) et de l'ordonnance sur les services de télécommunication (OST). Il souhaite dégrouper rapidement le dernier kilomètre, fournir à la ComCom des instruments de régulation plus efficaces et ajuster le droit des télécommunications au droit européen.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé de mettre en consultation les projets concernant la révision partielle de la loi sur les télécommunications (LTC) et de l'ordonnance sur les services de télécommunication (OST). Il souhaite dégrouper rapidement le dernier kilomètre, fournir à la ComCom des instruments de régulation plus efficaces et ajuster le droit des télécommunications au droit européen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quatre ans après l'ouverture du marché des télécommunications, on constate que le cadre juridique suisse a dans l'ensemble fait ses preuves. Il comporte toutefois des lacunes, notamment dans le domaine de la réglementation des lignes louées et du dégroupage, des lourdes procédures d'interconnexion et de la protection des consommateurs et des données. En outre, l'UE a révisé l'entier de son droit des télécommunications afin de tenir compte de l'évolution technique et économique des télécommunications.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Dégroupage du dernier kilomètre au niveau des ordonnances&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Après la décision du Tribunal fédéral du 3 octobre 2001 dans l'affaire Commcare concernant les lignes louées et suite au rejet par la ComCom, le 5 février 2002, de la demande d'interconnexion de TDC AG Switzerland portant sur les trois formes de dégroupage, les lignes louées et le dégroupage ne peuvent désormais être réglementés que par la voie de la législation. Le Conseil fédéral estime que les bases légales de la LTC sont suffisantes pour réglementer au niveau des ordonnances les lignes louées et les trois formes de dégroupage.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Instruments de régulation plus efficaces&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Selon le droit en vigueur, la ComCom ne peut agir, en cas de position dominante observée sur certains marchés, que sur demande d'un fournisseur de services de télécommunication et dans le cadre d'une procédure d'interconnexion ordinaire. Celle-ci s'est toutefois avérée trop lourde et trop longue; de surcroît, elle n'encourage pas assez la concurrence. Il est donc nécessaire désormais que la ComCom puisse définir régulièrement les marchés où une régulation se justifie. Il lui appartient de déterminer si la concurrence fonctionne sur ces marchés ou si certains fournisseurs de services de télécommunication dominent. Les sociétés en position dominante doivent présenter pour approbation à la ComCom des offres standards qui forment ensuite la base des accords conclus entre les entreprises dominantes et les autres fournisseurs dans le domaine de l'accès et de l'interconnexion. Par cette nouvelle réglementation, qui a fait ses preuves dans la pratique des autres pays européens, le Conseil fédéral entend augmenter la sécurité juridique et accélérer les procédures.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Ajustement au droit européen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le droit suisse des télécommunications est également ajusté sur d'autres points au cadre juridique européen des télécommunications adopté au printemps dernier : Celui qui souhaite fournir des services de télécommunication à des tiers n'a plus besoin d'une concession mais doit simplement s'annoncer auprès de l'Office fédéral de la communication. Il est toutefois encore nécessaire d'obtenir une concession pour le service universel et l'utilisation des fréquences radio.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Protection des consommateurs et des données&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La protection des consommateurs et des données est renforcée. Le Conseil fédéral peut requérir la publication d'informations concernant la qualité des services offerts et fixer des prix plafonds pour les prestations relevant du service universel et pour les services à valeur ajoutée (p.ex. numéros 0906). Les messages publicitaires (e-mails, fax, SMS, téléphone, etc.) ne sont autorisés que si le destinateur y consent (modèle "opt-in"). En cas de litige, les consommateurs peuvent requérir les services d'un organe de conciliation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les milieux intéressés peuvent prendre position par rapport aux projets d'ici le 15 octobre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <attachment id="6972">
        <title>Les trois types d'accès à la boucle locale</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>56</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1333.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-24 12:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Il Consiglio federale avvia la procedura di consultazione per la revisione della legge sulle telecomunicazioni</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha deciso di avviare la procedura di consultazione per il progetto di revisione parziale della legge sulle telecomunicazioni (LTC) e dell'ordinanza sui servizi di telecomunicazione. Il Collegio vuole disaggregare velocemente l'ultimo chilometro, mettere a disposizione della ComCom strumenti di regolamentazione di più facile applicazione e adattare il diritto svizzero sulle telecomunicazioni a quello europeo.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha deciso di avviare la procedura di consultazione per il progetto di revisione parziale della legge sulle telecomunicazioni (LTC) e dell'ordinanza sui servizi di telecomunicazione. Il Collegio vuole disaggregare velocemente l'ultimo chilometro, mettere a disposizione della ComCom strumenti di regolamentazione di più facile applicazione e adattare il diritto svizzero sulle telecomunicazioni a quello europeo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quattro anni dopo l'apertura del mercato delle telecomunicazioni si può affermare che, in linea di massima, il quadro giuridico svizzero ha dato buoni frutti. Si sono tuttavia delineate anche lacune, in particolare la mancanza di regolamentazione a livello di linee affittate e di disaggregazione, la lentezza delle procedure d'interconnessione e l'insufficiente protezione dei dati e dei consumatori. Inoltre, l'Ue ha tenuto conto degli sviluppi tecnici ed economici nel settore delle telecomunicazioni e adattato l'intera giurisprudenza in materia.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Disaggregazione della rete locale a livello di ordinanza&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;In seguito della decisione del 3 ottobre 2001 del Tribunale federale nella causa Commcare concernente le linee affittate e del rigetto del 5 febbraio 2002 da parte della ComCom della domanda d'interconnessione di TDC AG Switzerland relativa alle tre forme di disaggregazione, le linee affittate e la disaggregazione possono essere disciplinate solo mediante la legislazione. Il Consiglio federale ritiene che le basi legali contenute nella LTC siano sufficienti per disciplinare a livello di ordinanza le linee affittate e le tre forme di disaggregazione.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Strumenti di regolamentazione più facilmente applicabili&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Secondo il diritto in vigore, se un operatore occupa una posizione dominante su determinati mercati la ComCom può intervenire solo su domanda di un fornitore di servizi di telecomunicazione nell'ambito di una procedura d'interconnessione ordinaria. Questa procedura si è rivelata pesante, lenta e con una limitata capacità di promuovere la concorrenza. La ComCom deve pertanto costantemente determinare i mercati nei quali si giustificherebbe una regolamentazione. In questi mercati la Commissione deve esaminare se la concorrenza è efficace oppure se vi sono fornitori di servizi di telecomunicazione dominanti. Le imprese dominanti devono presentare alla ComCom le offerte standard affinché quest'ultima le autorizzi. Queste offerte standard sono le basi per gli accordi tra le imprese in posizione dominante e altri fornitori nel settore dell'accesso e dell'interconnessione. Con la nuova regolamentazione, rivelatasi positiva nella pratica di altri Paesi europei, il Consiglio federale intende migliorare la sicurezza del diritto e la velocità delle procedure.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Adattamenti al diritto europeo&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il diritto svizzero sulle telecomunicazioni viene adattato anche in altri punti al quadro giuridico adottato in primavera dall'Unione europea: chi vuole fornire a terzi servizi di telecomunicazione non necessita più di una concessione ma deve solamente annunciarsi presso l'Ufficio federale delle comunicazioni. Tuttavia, per il servizio universale e per l'utilizzo delle frequenze radio continueranno ad essere rilasciate delle concessioni.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Protezione dei dati e dei consumatori&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Viene rafforzata la protezione dei dati e dei consumatori. Il Consiglio federale può prescrivere la pubblicazione delle informazioni relative alla qualità delle prestazioni e fissare limiti superiori dei prezzi per le prestazioni del servizio universale e per i servizi i a valore aggiunto (ad es. numeri 0906). I messaggi pubblicitari (e-mail, fax, SMS, telefono, ecc.) sono permessi solo con l'autorizzazione del destinatario (Opt-in-Modell). Le controversie tra consumatori possono essere deferite a un organo di conciliazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli ambienti interessati possono inoltrare i loro pareri sui progetti entro il 15 ottobre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <attachment id="6970">
        <title>Le tre forme di accesso disaggregato alla rete locale (Unbundling)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1332.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-24 12:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>The Federal Council opens the public consultation procedure for revision of the Law on Telecommunications</title>
      <teaser>The Federal Council has decided to open the draft of a partial revision of the Law on Telecommunications (LTC) and the Decree on Telecommunications Services (DTS) to a public consultation procedure. It intends to rapidly unbundle the last mile, to provide ComCom with firmer regulatory instruments and to bring the Law on Telecommunications into line with that of the EU.</teaser>
      <lead>The Federal Council has decided to open the draft of a partial revision of the Law on Telecommunications (LTC) and the Decree on Telecommunications Services (DTS) to a public consultation procedure. It intends to rapidly unbundle the last mile, to provide ComCom with firmer regulatory instruments and to bring the Law on Telecommunications into line with that of the EU.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Four years after the opening up of the telecommunications market, it can be established that the Swiss legal framework has essentially stood the test. However, some shortfalls have come to light. These include in particular shortfalls in the regulation of leased lines and unbundling, lengthy interconnection procedures, as well as gaps in consumer and data protection. Also, the EU has taken account of the technical and economic developments in the telecommunications sector and amended its entire telecommunications law.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Unbundling the last mile at decree level&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;As a result of the decision of the Federal Court of 3 October 2001 in the Commcare case regarding leased lines and after the rejection of TDC AG Switzerland’s interconnection request pertaining to all three forms of unbundling by ComCom on 5 February 2002, leased lines and unbundling can only be regulated by changes in the legislation. The Federal Council regards the legal foundations of the LTC as adequate for being able to regulate leased lines and all three forms of unbundling at decree level.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Firmer regulatory instruments&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;According to the law in force, in the case of market dominance in specific markets, ComCom could only take action as the result of a request from a telecommunications services provider within the framework of a formal interconnection procedure. This procedure has proved to be unwieldy and protracted, and it does not encourage competition to a sufficient extent. ComCom should therefore regularly specify markets in which regulation would be justified. It should check these markets to see whether competition is effective or is being dominated by particular telecommunications services providers. Market-dominant companies must submit standard offers to ComCom for approval. These standard offers are the basis for agreements between market-dominant companies and other providers in the access and interconnection sector. With the new regulation, which has proved itself in other European countries, the Federal Council wants to improve the legal security of the procedures and accelerate them.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Adaptations in line with EU law&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Swiss telecommunications legislation will also be adapted regarding other points in order to bring it in line with the EU telecommunications legal framework passed in the spring: anyone wanting to provide telecommunications services for others no longer needs a licence, but still has to register with the Federal Office of Communications. However, as before, licences will still be awarded for the universal service and for the use of radio frequencies.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Consumer and data protection&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Consumer protection and data protection are being strengthened. The Federal Council can prescribe the publication of quality information for services, as well as setting upper price limits for services that form part of the universal service and for added-value services (e.g. 0906 numbers). Advertising messages (e-mail, fax, SMS, telephone, etc.) are only allowed with the approval of the recipient ("opt-in model"). Consumer disputes can be brought before a court of arbitration.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Interested parties can submit their opinions on the drafts until 15 October.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press service OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <attachment id="6971">
        <title>The three forms of unbundled access to subscriber lines (unbundling)</title>
        <format>gif</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1331.gif</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-24 12:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1370" org-id="810">
        <name lang="de">Vernehmlassungsverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure de consultation</name>
        <name lang="it">Procedura di consultazione Procedura di consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungsverfahren</name>
      </keyword>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1270" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="fr">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="it">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="en">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="630" org-id="810">
        <name lang="de">Kommunikationskommission, Eidgenössische</name>
        <name lang="fr">Commission de la communication</name>
        <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni</name>
        <name lang="en">Federal Communications Commission</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
