<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61680" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-05-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sanierung Stützmauer Bundeskanzel</title>
      <lead>Das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) saniert die Stützmauern der Bundesterrasse, die sich aareseitig vom Bernerhof über das Bundeshaus West, Parlamentsgebäude und Bundeshaus Ost bis hin zum Hotel Bellevue Palace erstrecken. Im Bereich der Kanzel weist die Stützmauer einen statisch kritischen Zustand auf, was erweiterte bauliche Massnahmen erforderlich macht. Voraussichtlich im Herbst 2017 sind die Umgebungsarbeiten und die Arbeiten an der Stützmauer bei der Kanzel abgeschlossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Damit die erforderlichen Eingriffe vorgenommen werden können, wird die Kanzel ab Mitte Mai 2016 abgesperrt. Aus Sicherheitsgründen werden rückseitig der Stützmauer Verstärkungen angebracht. Die Arbeiten erfordern die Aushebung einer Baugrube und das Entfernen der Bäume. Im Rahmen der weiteren Umgebungsarbeiten erfolgt anschliessend eine Ersatzpflanzung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Arbeiten im Bereich der Kanzel und der Bundesterrasse beim Bundeshaus West beginnen im Mai 2016 und dauern bis im Herbst 2017. Ab Ende Juli 2016 ist ein Teil der neugestalteten Bundesterrasse vor dem Bundeshaus Ost wieder öffentlich zugänglich. Auf diese Weise sind trotz den laufenden Bauarbeiten Teile der Bundesterrasse für die Öffentlichkeit nutzbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL +41 58 465 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rénovation du mur de soutènement de la terrasse du Palais fédéral Ouest</title>
      <lead>L’Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) rénove les murs de soutènement de la terrasse du Palais fédéral, qui s’étend, du côté de l’Aare, du Bernerhof à l’Hôtel Bellevue Palace, en passant par le Palais fédéral Ouest, le Palais du Parlement et le Palais fédéral Est. Dans le secteur du Palais fédéral Ouest, l’état critique sur le plan statique du mur de soutènement nécessite des travaux de réfection d’envergure. Ces travaux de rénovation et les travaux d’aménagement extérieurs effectués du côté du Palais fédéral Ouest devraient s’achever à l’automne 2017.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour que l'intervention requise puisse être menée à bien, le périmètre d'accès à la terrasse du Palais fédéral Ouest sera fermé dès la mi-mai 2016. Pour des questions de sécurité, le revers du mur de soutènement devra être renforcé. Les travaux nécessiteront l'excavation des fondations et l'abattage des arbres. Des arbres seront replantés par la suite dans le cadre des travaux d'aménagement extérieurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les travaux menés du côté de la terrasse bordant le Palais fédéral Ouest débuteront en mai 2016 et s'achèveront à l'automne 2017. Un tronçon de la terrasse réaménagée longeant le Palais fédéral Est sera rouvert au public dès la fin du mois de juillet 2016. En dépit des travaux en cours, une partie de la terrasse du Palais fédéral restera ainsi accessible.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication OFCL +41 58 465 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Risanamento dei muri di sostegno della Terrazza di Palazzo federale</title>
      <lead>L’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) risana i muri di sostegno della Terrazza di Palazzo federale. Essi si estendono dal Bernerhof all’albergo Bellevue Palace, costeggiando il Palazzo federale est, il Palazzo del Parlamento e il Palazzo federale ovest. A causa delle condizioni statiche precarie dei muri di sostegno presso Palazzo federale ovest, sono necessari interventi edilizi significativi. I lavori di sistemazione e di rinforzo termineranno presumibilmente nell’autunno 2017.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per poter effettuare gli interventi opportuni, l'accesso alla Terrazza presso il Palazzo federale ovest sarà precluso da metà maggio 2016. Per motivi di sicurezza verranno poste delle impalcature di sostegno sul retro del muro. Sono necessari lavori di scavo e la rimozione degli alberi, che verranno poi ripiantati durante i successivi lavori di sistemazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I lavori alla Terrazza presso il Palazzo federale ovest iniziano a maggio 2016 e dureranno fino all'autunno 2017. A fine luglio 2016 verrà riaperta la parte ristrutturata della Terrazza davanti a Palazzo federale est. Ciò consentirà al pubblico una visita parziale della Terrazza di Palazzo federale malgrado i lavori in corso.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL +41 58 465 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
