<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61872" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-05-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat steckt den Rahmen ab für die Entwicklung der Sportförderung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Gesamtschau Sportförderung diskutiert und den finanziellen Rahmen für die Schweizer Sportförderung der nächsten Jahre abgesteckt. Bis im Oktober werden nun – entsprechend dem Auftrag des Parlaments – in einem Aktionsplan die konkreten Massnahmen definiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bund soll seine Sportförderung in den kommenden Jahren schrittweise ausbauen. Im Vordergrund stehen dabei zusätzliche Fördermittel für das Programm Jugend+Sport sowie der Ausbau der Sportinfrastruktur in Magglingen und Tenero. Das ist die Hauptstossrichtung des Bundesrats, der heute die Gesamtschau Sportförderung und die Resultate der Vernehmlassung vom Herbst diskutiert hat. Bis im kommenden Oktober sollen nun die konkreten Massnahmen in einem Aktionsplan Sportförderung aufgelistet werden.&lt;br /&gt;Zur Finanzierung dieses Aktionsplans schlägt der Bundesrat vor, die Mittel für das nachfragestarke Sportförderprogramm Jugend+Sport kontinuierlich zu erhöhen; erstmals ab 2017 mit zusätzlichen 10 Mio. Franken. Die geplanten Mittel müssen jeweils via Voranschlag vom Parlament genehmigt werden. Keinen Handlungsspielraum sieht der Bundesrat vorderhand für die Erhöhung der bestehenden finanziellen Beiträge für den Leistungssport.&lt;br /&gt;Die geplanten und für die Entwicklung der Standorte Magglingen und Tenero notwendigen Bauvorhaben sollen in die zivile Baubotschaft des Bundes aufgenommen werden.&lt;br /&gt;Nicht mehr dabei ist - vorab wegen der ungünstigen Entwicklungsprognosen für die Bundesfinanzen - das Nationale Schneesportzentrum in Lenzerheide: dessen Planung soll bis ins Jahr 2023 sistiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat wird den Aktionsplan im Herbst zuhanden des Parlaments verabschieden. Der Aktionsplan Sportförderung und die drei zugehörigen Konzepte (Breitensport, Leistungssport, Immobilien) bilden die Antwort des Bundesrats auf einen Auftrag des Parlaments, der mit grossen Mehrheiten beider Räte verabschiedet worden ist (Motion WBK, 13.3369)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini Sprecherin VBS 058 464 50 86</contact>
      <attachment id="151556">
        <title>Ergebnisbericht der Vernehmlassung Gesamtschau Sportförderung des Bundes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>388</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44138.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="151566">
        <title>Gesamtschau Sportförderung</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/de/home/themen/sport/gesamtsport/uebersicht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral fixe le cadre futur de l’encouragement du sport</title>
      <lead>Aujourd’hui, le Conseil fédéral a examiné la Vue d’ensemble de l’encouragement du sport de la Confédération et fixé le cadre financier de sa politique en la matière pour ces prochaines années. Conformément au mandat du Parlement, les mesures de mise en œuvre de cette politique seront définies d’ici octobre dans un plan d’action.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Confédération est appelée à développer progressivement sa politique d'encouragement du sport au cours des années à venir. Ce développement s'articulera autour de deux grands axes: l'augmentation des subventions destinées au programme Jeunesse+Sport et l'extension des infrastructures sportives de Macolin et de Tenero. Telle est la décision prise aujourd'hui par le Conseil fédéral après examen de la Vue d'ensemble de l'encouragement du sport et des résultats de la consultation de l'automne dernier. L'heure est venue maintenant de définir les mesures concrètes dans un plan d'action attendu pour le mois d'octobre.&lt;br /&gt;Pour financer ce plan d'action, le Conseil fédéral propose d'augmenter régulièrement les ressources destinées à Jeunesse+Sport, en forte croissance depuis quelques années; la première de ces augmentations devrait intervenir en 2017 et se traduire par une rallonge de 10 millions de francs. Les montants planifiés devront être systématiquement approuvés, via le budget, par le Parlement. Faute de marge de manœuvre, le Conseil fédéral n'envisage pour l'instant aucune augmentation des subventions destinées à la relève et au sport d'élite.&lt;br /&gt;Les projets de construction nécessaires au développement des sites de Macolin et de Tenero seront, quant à eux, intégrés dans le message sur les constructions civiles de la Confédération.&lt;br /&gt;Enfin, au vu des prévisions de développement peu favorables des finances fédérales, le projet de centre national de sports de neige à Lenzerheide est mis en veilleuse et sa planification suspendue jusqu'en 2023.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral approuvera le plan d'action dans le courant de l'automne à l'intention du Parlement. Ce plan ainsi que les trois concepts qui le sous-tendent (sport populaire, relève et sport d'élite, infrastructures sportives) constituent la réponse du Conseil fédéral à un mandat du Parlement qui a été approuvé à une large majorité par les deux Chambres (Motion CSEC-CN, 13.3369)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini Porte-parole du DDPS 058 464 50 86</contact>
      <attachment id="151558">
        <title>Rapport sur les résultats de la consultation - Vue d'ensemble de l'encouragement du sport par la Confédération</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>511</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44140.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="151567">
        <title>Vue d'ensemble sur la promotion du sport</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/fr/home/themen/sport/gesamtsport/uebersicht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale predispone il quadro per la promozione dello sport</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha discusso oggi la panoramica sulla promozione dello sport e stabilito il quadro finanziario per la promozione dello sport in Svizzera negli prossimi anni. Entro ottobre si procederà – sulla base del mandato attribuito dal Parlamento – a definire le misure concrete nel quadro di un piano d’azione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Negli anni a venire la Confederazione vuole ampliare progressivamente il proprio sostegno allo sport, puntando in primo luogo allo scopo su ulteriori mezzi finanziari per il programma di sostegno Gioventù+Sport e sull'ampliamento delle infrastrutture sportive a Macolin e a Tenero. È in questa direzione che intende muoversi il Consiglio federale, che ha discusso oggi della panoramica sulla promozione dello sport e sui risultati della procedura di consultazione dello scorso autunno. Entro ottobre prossimo si dovrebbero ora elencare in un piano d'azione tutta una serie di misure concrete. Per il finanziamento di tale piano d'azione il Consiglio federale propone un aumento progressivo dei mezzi finanziari per il programma di sostegno Gioventù+Sport, che gode di crescente e immutata domanda, partendo con ulteriori 10 mio. di franchi dal 2017. I sussidi previsti devono comunque essere di volta in volta approvati dal Parlamento. Il Consiglio federale non ravvisa invece per ora il bisogno di aumentare i contributi finanziari esistenti a favore dello sport di prestazione. I progetti edilizi necessari per l'ampliamento delle sedi di Macolin e di Tenero dovrebbero essere ripresi nel messaggio per l'edilizia civile della Confederazione. Per il momento - essenzialmente a causa della tendenza negativa a livello di finanze federali - non si parla più del Centro nazionale per gli sport della neve di Lenzerheide, il cui progetto è sospeso fino al 2023.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale vuole inviare il piano d'azione in Parlamento in autunno. Il piano d'azione per la promozione dello sport e i tre piani programmatici che lo compongono (sport popolare, sport di prestazione ed edilizia sportiva) costituisce la risposta del Consiglio federale a un mandato del Parlamento approvato in entrambe le Camere a larga maggioranza (mozione CSEC, 13.3369)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini Portavoce DDPS 058 464 50 86</contact>
      <attachment id="151560">
        <title>Rapporto sui risultati della procedura di consultazione - Panoramica sulla promozione dello sport da parte della Confederazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>494</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44142.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="151568">
        <title>Panoramica per la promozione dello sport</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/it/home/themen/sport/gesamtsport/uebersicht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5240" org-id="508">
        <name lang="de">Breitensport</name>
        <name lang="fr">Sport populaire</name>
        <name lang="it">Sport popolare</name>
        <name lang="en">Popular Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="508">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
