<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61677" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-05-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Umsetzung der flankierenden Massnahmen zum freien Personenverkehr Schweiz – EU im Jahre 2015</title>
      <lead>Die Kontrolltätigkeit wurde im Jahr 2015 weiter intensiviert und die nationalen Kontrollziele deutlich übertroffen. Insgesamt haben die tripartiten und paritätischen Kommissionen die Einhaltung der Lohn- und Arbeitsbedingungen in über 45‘000 Betrieben und bei 175'000 Personen überprüft. Die in der Schweiz geltenden Lohn- und Arbeitsbedingungen wurden durch die kontrollierten Betriebe mehrheitlich eingehalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2015 haben die tripartiten Kommissionen (TPK) in Branchen ohne allgemeinverbindlich erklärten Gesamtarbeitsvertrag (ave GAV) bei 10‘561 Schweizer Arbeitgebenden die Einhaltung der üblichen Lohn- und Arbeitsbedingungen überprüft. Insgesamt hat die Kontrolltätigkeit der TPK bei Schweizer Arbeitgebern im Vergleich zu 2014 um 18% zugenommen. 5% der Schweizer Betriebe, die keinem ave GAV unterstehen, wurden kontrolliert. In Branchen und Regionen, in welchen die Vollzugsorgane ein erhöhtes Risiko orten, wird intensiver kontrolliert. Die im Bericht aufgeführten Verstösse gegen ave GAV und Unterbietungsquoten von üblichen Löhnen widerspiegeln somit nicht die Situation auf dem gesamten Arbeitsmarkt sondern lediglich in den im Berichtsjahr ausgewählten Branchen und Firmen. Bei 979 der kontrollierten Schweizer Betriebe wurden Unterbietungen der üblichen Löhne festgestellt. Mit diesen Arbeitgebern führten die TPK Verständigungsverfahren durch, um u.a. Lohnnachzahlungen zu erwirken. 51% dieser Verfahren waren erfolgreich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die paritätischen Kommissionen (PK) haben ihrerseits in Branchen mit ave GAV die Einhaltung der Lohn- und Arbeitsbedingungen bei 10‘614 Schweizer Arbeitgebern kontrolliert. Die Kontrolltätigkeit nahm somit um 20% gegenüber dem Vorjahr zu. Bei rund 3‘083 der kontrollierten Betriebe vermuteten die PK einen Verstoss gegen zwingende Lohnbestimmungen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Einhaltung der geltenden Lohn- und Arbeitsbedingungen durch Dienstleistungserbringer aus der EU/EFTA&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Ein besonderes Augenmerk gilt im Rahmen der flankierenden Massnahmen den Dienstleistungserbringern (Entsandte / Selbständige) aus den EU/EFTA-Staaten, da aufgrund der Lohnunterschiede zwischen der Schweiz und den Herkunftsländern dieser Arbeitnehmenden das Risiko von Lohnunterbietungen grösser ist. Im Jahr 2015 haben die TPK in Branchen ohne ave GAV die Einhaltung der üblichen Lohn- und Arbeitsbedingungen bei rund 5‘377 Entsendebetrieben respektive bei 12‘283 Personen überprüft. Die TPK stellten im Berichtsjahr bei 681 Betrieben und 1‘697 Personen Unterbietungen der üblichen Lohn- und Arbeitsbedingungen fest. Von den rund 469 Verständigungsverfahren mit Entsendebetrieben konnten 73% erfolgreich abgeschlossen werden. Dies zeigt, dass sich eine Mehrheit der Dienstleistungserbringer korrekt verhält. Weiter haben die TPK auch den Status von 3'673 Selbständigerwerbenden überprüft und dabei bei 168 Personen eine Scheinselbständigkeit festgestellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die PK haben ihrerseits in 8‘290 Entsendebetrieben die Lohn- und Arbeitsbedingungen von 21‘302 Entsandten kontrolliert. Im Berichtsjahr wurden seitens der PK 1‘662 Konventionalstrafen wegen Verstössen gegen Lohnbestimmungen aus ave GAV gesprochen. Die PK überprüften zudem den Erwerbsstatus von 3‘718 selbständigerwerbenden Dienstleistungserbringern aus dem EU-EFTA-Raum und stellten bei 250 Personen eine Scheinselbständigkeit fest.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FlaM als Schutzdispositiv bewähren sich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Bericht zeigt, dass die in der Schweiz geltenden Lohn- und Arbeitsbedingungen durch die kontrollierten Betriebe mehrheitlich eingehalten wurden. Wo Unterbietungen oder Verstösse festgestellt werden, verfügen die Vollzugsorgane heute über die nötigen Instrumente, um eingreifen zu können. Der Vollzug der FlaM ist eine Verbundaufgabe. Die Sozialpartner und die staatlichen Behörden arbeiten eng zusammen, damit der FlaM-Vollzug zielgerichtet und effizient umgesetzt werden kann. Der Bundesrat hat am 4. März 2016 einen Aktionsplan zur Bekämpfung von Missbräuchen auf dem Arbeitsmarkt beschlossen, welcher diese tripartite Zusammenarbeit weiter fördern und vertiefen soll.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="150896">
        <title>FlaM-Bericht vom 12. Mai 2016 - Umsetzung der flankierenden Massnahmen zum freien Personenverkehr Schweiz – Europäische Union, 1. Januar – 31. Dezember 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>903</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="150897">
        <title>Medienmitteilung VSAA</title>
        <uri>http://www.vsaa.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en œuvre des mesures d’accompagnement à la libre circulation des personnes entre la Suisse et l’Union européenne en 2015</title>
      <lead>Les contrôles se sont à nouveau intensifiés en 2015 et les objectifs nationaux en la matière ont été largement dépassés. Au total, les commissions tripartites et paritaires ont vérifié le respect des conditions de salaire et de travail dans plus de 45 000 entreprises et auprès de 175 000 personnes. Il en ressort que les entreprises contrôlées ont majoritairement respecté les conditions de salaire et de travail en vigueur en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2015, les commissions tripartites (CT) ont vérifié le respect des conditions usuelles de salaire et de travail auprès de 10 561 employeurs suisses dans des branches qui ne sont pas soumises à une convention collective de travail (CCT) déclarée de force obligatoire. Au total, les contrôles réalisés par les CT auprès d’employeurs suisses ont augmenté de 18 % par rapport à 2014. 5 % des entreprises suisses non soumises à une CCT déclarée de force obligatoire ont fait l’objet d’un contrôle. Ces contrôles sont plus intensifs dans les branches et les régions où les organes d’exécution identifient un risque accru. Ainsi, les infractions à l’encontre des CCT déclarées de force obligatoire répertoriées dans le rapport et les taux de sous-enchère qu’il indique par rapport aux salaires usuels ne reflètent pas la situation globale dans le marché du travail, mais seulement dans les branches et les entreprises sélectionnées au cours de l’année sous revue. Un cas de sous-enchère par rapport aux salaires usuels a été constaté chez 979 des entreprises suisses contrôlées. Les CT ont mené des procédures de conciliation avec les employeurs concernés, notamment pour obtenir le paiement a posteriori de la différence de salaire due. 51% de ces procédures ont porté leurs fruits. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les commissions paritaires (CP) ont, de leur côté, contrôlé le respect des conditions de salaire et de travail auprès de 10 614 employeurs suisses dans les branches soumises à une CCT déclarée de force obligatoire. Le nombre de contrôles a donc augmenté de 20 % par rapport à l’année précédente. Les CP ont soupçonné l’existence d’infractions à l’encontre de dispositions salariales impératives dans quelque 3 083 entreprises contrôlées. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Respect des conditions de salaire et de travail en vigueur par les prestataires de services issus de l’UE/AELE&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dans le cadre des mesures d’accompagnement, il convient de prêter une attention particulière aux prestataires de services (travailleurs détachés ou prestataires indépendants) issus de l’UE/AELE. Le risque de sous enchère salariale est plus élevé en raison de la différence du niveau de salaire entre la Suisse et les pays d’origine des prestataires de services. En 2015, les CT ont vérifié le respect des conditions usuelles de salaire et de travail, dans des branches qui ne sont pas couvertes par des CCT déclarées de force obligatoire, auprès de 12 283 travailleurs détachés respectivement auprès de 5 377 entreprises de détachement. Les CT ont constaté une sous-enchère par rapport aux conditions usuelles de salaire et de travail dans 681 entreprises, soit 1 697 personnes concernées. Sur les 469 procédures de conciliation menées avec des entreprises de détachement, 73 % ont été couronnées de succès. Cela montre que la majorité des prestataires de services se comporte correctement. Les CT ont par ailleurs vérifié le statut de 3 673 indépendants et établi un constat d’indépendance fictive chez 168 d’entre eux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les CP ont contrôlé de leur côté les conditions de salaire et de travail de 21 302 travailleurs détachés auprès de 8 290 entreprises de détachement. Pendant l’année sous rapport, elles ont infligé 1 662 peines conventionnelles pour des infractions à l’encontre de dispositions salariales de CCT déclarées de force obligatoire. Elles ont en outre vérifié si 3 718 prestataires indépendants issus de l’UE/AELE étaient de vrais indépendants et ont identifié 250 personnes en situation d’indépendance fictive.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les mesures d’accompagnement : un dispositif de protection qui fait ses preuves&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le rapport montre que la majorité des entreprises contrôlées ont respecté les conditions de salaire et de travail en vigueur en Suisse. Les organes de contrôle disposent aujourd’hui des instruments nécessaires pour intervenir lorsqu’ils constatent des cas de sous-enchère ou des infractions. L’exécution des mesures d’accompagnement est une tâche commune à différentes catégories d’intervenants. Les partenaires sociaux et les autorités étatiques collaborent étroitement pour aboutir à une mise en œuvre ciblée et efficace. Le Conseil fédéral a décidé, le 4 mars 2016, d’un plan d’action en vue de la lutte contre les abus sur le marché du travail, visant à promouvoir et approfondir encore cette collaboration tripartite. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="150898">
        <title>Rapport FlaM du 12 mai 2016 - Mise en oeuvre des mesures d’accompagnement à la libre circulation des personnes Suisse-Union européenne, Période du 1er janvier 2015 au 31 décembre 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1039</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43941.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="150899">
        <title>Communiqué de presse AOST</title>
        <uri>http://www.vsaa.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Attuazione delle misure collaterali alla libera circolazione delle persone Svizzera – UE nel 2015</title>
      <lead>Le attività di controllo sono state ulteriormente intensificate nel 2015 e gli obiettivi nazionali dei controlli sono stati ampiamente superati. Le commissioni tripartite e paritetiche hanno verificato le condizioni salariali e lavorative di più di 45 000 imprese e 175 000 persone. La maggior parte delle imprese controllate rispetta le condizioni salariali e lavorative vigenti in Svizzera. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2015 le commissioni tripartite (CT) hanno controllato presso 10 561 datori di lavoro svizzeri l’osservanza delle usuali condizioni salariali e lavorative nei settori senza contratto collettivo di lavoro (CCL) di obbligatorietà generale. Rispetto al 2014, i controlli effettuati dalle CT presso i datori di lavoro svizzeri sono aumentati del 18%; il 5% delle aziende svizzere non sottoposte a un CCL di obbligatorietà generale è stato oggetto dei controlli. Nei rami e nelle regioni in cui gli organi d’esecuzione hanno identificato un rischio maggiore i controlli sono più frequenti. Le infrazioni ai CCL di obbligatorietà generale e i dati sul dumping salariale esposti nel rapporto non riflettono quindi la situazione globale sul mercato del lavoro, ma soltanto i risultati riguardanti i rami e le aziende selezionati per l’anno in rassegna. Le CT hanno segnalato casi di dumping salariale per 979 datori di lavoro svizzeri. Con essi le CT hanno avviato delle procedure di conciliazione al fine di ottenere, tra l’altro, il pagamento posticipato dei salari. Il 51% di queste procedure ha avuto esito positivo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le commissioni paritetiche (CP) hanno controllato l’osservanza delle condizioni salariali e lavorative dei settori assoggettati ai CCL di obbligatorietà generale presso 10 614 datori di lavoro svizzeri. Rispetto all’anno precedente i controlli sono aumentati del 20%. Le CP hanno rilevato una presunta infrazione alle disposizioni vincolanti sui salari in 3 083 imprese svizzere controllate.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Osservanza delle condizioni salariali e lavorative vigenti da parte dei fornitori di servizi provenienti dall’UE/AELS&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nell’ambito delle misure collaterali, una particolare attenzione va riservata ai prestatori di servizi (lavoratori distaccati e lavoratori indipendenti) provenienti dagli stati UE/AELS. Viste le differenze di retribuzione tra la Svizzera e il loro Paese d’origine, questi lavoratori sono più esposti al rischio di dumping salariale. Nel 2015 le CT hanno controllato le condizioni salariali e lavorative di 12 283 persone presso 5 377 aziende che distaccano lavoratori nei settori senza CCL di obbligatorietà generale. Nell’anno in rassegna, le CT hanno segnalato per 681 aziende e 1 697 persone infrazioni alle condizioni salariali e lavorative usuali. Il 73% delle 469 procedure di conciliazione avviate con queste aziende si è concluso positivamente. Ciò mostra che la maggioranza dei prestatori di servizi si comporta correttamente. Le CT hanno inoltre verificato lo statuto di 3 673 lavoratori indipendenti, riscontrando 168 casi di pseudo-indipendenza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da parte loro le CP hanno controllato le condizioni salariali e lavorative di 21 302 lavoratori distaccati in 8 290 aziende che distaccano lavoratori. Nel 2015 le CP hanno inflitto 1 662 pene convenzionali a seguito di violazioni delle disposizioni sui salari dei CCL di obbligatorietà generale. Le CP hanno inoltre controllato lo statuto professionale di 3 718 prestatori di servizi indipendenti della zona UE-AELS, riscontrando 250 casi di pseudo-indipendenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le misure collaterali: un sistema di protezione valido&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dal rapporto emerge che gran parte delle imprese controllate si attiene alle condizioni salariali e lavorative vigenti in Svizzera. Gli organi d’esecuzione dispongono oggi degli strumenti necessari per intervenire contro le infrazioni o il dumping rilevati. L’attuazione delle misure collaterali mirata ed efficace è un compito condiviso per il quale le parti sociali e le autorità dello Stato lavorano a stretto contatto. Il 4 marzo 2016 il Consiglio federale ha approvato un piano d’azione inteso a promuovere e approfondire questa collaborazione tripartita e lottare contro gli abusi sul mercato del lavoro.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="150900">
        <title>Rapport FlaM du 12 mai 2016 - Mise en oeuvre des mesures d’accompagnement à la libre circulation des personnes Suisse-Union européenne, Période du 1er janvier 2015 au 31 décembre 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1040</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43942.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="150899">
        <title>Communiqué de presse AOST</title>
        <uri>http://www.vsaa.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Umsetzung der flankierenden Massnahmen zum freien Personenverkehr Schweiz – EU im Jahre 2015</title>
      <lead>Die Kontrolltätigkeit wurde im Jahr 2015 weiter intensiviert und die nationalen Kontrollziele deutlich übertroffen. Insgesamt haben die tripartiten und paritätischen Kommissionen die Einhaltung der Lohn- und Arbeitsbedingungen in über 45‘000 Betrieben und bei 175'000 Personen überprüft. Die in der Schweiz geltenden Lohn- und Arbeitsbedingungen wurden durch die kontrollierten Betriebe mehrheitlich eingehalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2015 haben die tripartiten Kommissionen (TPK) in Branchen ohne allgemeinverbindlich erklärten Gesamtarbeitsvertrag (ave GAV) bei 10‘561 Schweizer Arbeitgebenden die Einhaltung der üblichen Lohn- und Arbeitsbedingungen überprüft. Insgesamt hat die Kontrolltätigkeit der TPK bei Schweizer Arbeitgebern im Vergleich zu 2014 um 18% zugenommen. 5% der Schweizer Betriebe, die keinem ave GAV unterstehen, wurden kontrolliert. In Branchen und Regionen, in welchen die Vollzugsorgane ein erhöhtes Risiko orten, wird intensiver kontrolliert. Die im Bericht aufgeführten Verstösse gegen ave GAV und Unterbietungsquoten von üblichen Löhnen widerspiegeln somit nicht die Situation auf dem gesamten Arbeitsmarkt sondern lediglich in den im Berichtsjahr ausgewählten Branchen und Firmen. Bei 979 der kontrollierten Schweizer Betriebe wurden Unterbietungen der üblichen Löhne festgestellt. Mit diesen Arbeitgebern führten die TPK Verständigungsverfahren durch, um u.a. Lohnnachzahlungen zu erwirken. 51% dieser Verfahren waren erfolgreich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die paritätischen Kommissionen (PK) haben ihrerseits in Branchen mit ave GAV die Einhaltung der Lohn- und Arbeitsbedingungen bei 10‘614 Schweizer Arbeitgebern kontrolliert. Die Kontrolltätigkeit nahm somit um 20% gegenüber dem Vorjahr zu. Bei rund 3‘083 der kontrollierten Betriebe vermuteten die PK einen Verstoss gegen zwingende Lohnbestimmungen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Einhaltung der geltenden Lohn- und Arbeitsbedingungen durch Dienstleistungserbringer aus der EU/EFTA&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Ein besonderes Augenmerk gilt im Rahmen der flankierenden Massnahmen den Dienstleistungserbringern (Entsandte / Selbständige) aus den EU/EFTA-Staaten, da aufgrund der Lohnunterschiede zwischen der Schweiz und den Herkunftsländern dieser Arbeitnehmenden das Risiko von Lohnunterbietungen grösser ist. Im Jahr 2015 haben die TPK in Branchen ohne ave GAV die Einhaltung der üblichen Lohn- und Arbeitsbedingungen bei rund 5‘377 Entsendebetrieben respektive bei 12‘283 Personen überprüft. Die TPK stellten im Berichtsjahr bei 681 Betrieben und 1‘697 Personen Unterbietungen der üblichen Lohn- und Arbeitsbedingungen fest. Von den rund 469 Verständigungsverfahren mit Entsendebetrieben konnten 73% erfolgreich abgeschlossen werden. Dies zeigt, dass sich eine Mehrheit der Dienstleistungserbringer korrekt verhält. Weiter haben die TPK auch den Status von 3'673 Selbständigerwerbenden überprüft und dabei bei 168 Personen eine Scheinselbständigkeit festgestellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die PK haben ihrerseits in 8‘290 Entsendebetrieben die Lohn- und Arbeitsbedingungen von 21‘302 Entsandten kontrolliert. Im Berichtsjahr wurden seitens der PK 1‘662 Konventionalstrafen wegen Verstössen gegen Lohnbestimmungen aus ave GAV gesprochen. Die PK überprüften zudem den Erwerbsstatus von 3‘718 selbständigerwerbenden Dienstleistungserbringern aus dem EU-EFTA-Raum und stellten bei 250 Personen eine Scheinselbständigkeit fest.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FlaM als Schutzdispositiv bewähren sich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Bericht zeigt, dass die in der Schweiz geltenden Lohn- und Arbeitsbedingungen durch die kontrollierten Betriebe mehrheitlich eingehalten wurden. Wo Unterbietungen oder Verstösse festgestellt werden, verfügen die Vollzugsorgane heute über die nötigen Instrumente, um eingreifen zu können. Der Vollzug der FlaM ist eine Verbundaufgabe. Die Sozialpartner und die staatlichen Behörden arbeiten eng zusammen, damit der FlaM-Vollzug zielgerichtet und effizient umgesetzt werden kann. Der Bundesrat hat am 4. März 2016 einen Aktionsplan zur Bekämpfung von Missbräuchen auf dem Arbeitsmarkt beschlossen, welcher diese tripartite Zusammenarbeit weiter fördern und vertiefen soll.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="150896">
        <title>FlaM-Bericht vom 12. Mai 2016 - Umsetzung der flankierenden Massnahmen zum freien Personenverkehr Schweiz – Europäische Union, 1. Januar – 31. Dezember 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>903</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="150897">
        <title>Medienmitteilung VSAA</title>
        <uri>http://www.vsaa.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
