<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61891" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFK – Sicherheitshinweis für bestimmte Herlag Kinderhochstuhl-Modelle Tipp-Topp und Tipp-Topp Comfort durch die Firma Heinz Kettler GmbH &amp; Co. KG</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Büro für Konsumentenfragen (BFK) informiert die Heinz Kettler GmbH &amp; Co. KG über den Sicherheitshinweis für bestimmte Herlag Kinderhochstuhl-Modelle Tipp-Topp und Tipp-Topp Comfort</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Heinz Kettler GmbH &amp; Co. KG informiert vorsorglich, dass bei bestimmten Herlag Kinderhochstuhl-Modellen Tipp-Topp und Tipp-Topp Comfort unter ungünstigen Umständen oder Belastungen die Fussstützte brechen kann. Dabei könnten Kinder beim Auf- oder Absteigen fallen und sich verletzten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betroffene Kinderhochstühle sollten nicht weiter verwendet werden. Über die Internetseite www.tipptopp.herlag.de informiert die Firma Heinz Kettler GmbH &amp; Co. KG zum weiteren Vorgehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nicht betroffen sind aktuelle Tipp-Topp und Tipp-Topp Comfort Modelle mit folgenden Kennungen in der Seriennummer: Z200 bis Z999 sowie A000 bis A999 (siehe Typenschild an der Stuhlrückseite). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Hotline: +49 (29 38) 81 1188</contact>
      <link id="151631">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.tipptopp.herlag.de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BFC – Avis de sécurité pour certains modèles de chaises hautes pour enfants Herlag Tipp-Topp et Tipp-Topp Comfort par la société Heinz Kettler GmbH &amp; Co. KG</title>
      <lead>Collaborant avec le Bureau fédéral de la consommation (BFC), la société Heinz Kettler GmbH &amp; Co. KG diffuse une consigne de sécurité pour certains modèles de chaises hautes pour enfants Herlag Tipp-Topp et Tipp-Topp Comfort</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La société Heinz Kettler GmbH &amp; Co. KG informe que pour certains modèles de chaises hautes pour enfants Herlag Tipp-Topp et Tipp-Topp Comfort, le repose-pied peut se rompre s’il est soumis à des circonstances ou à des charges défavorables. Les enfants pourraient alors se blesser en montant ou en descendant. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les chaises hautes concernées ne doivent plus être utilisées. La société Heinz Kettler GmbH &amp; Co. KG informe de la marche à suivre sur www.tipptopp.herlag.de.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ne sont pas concernés les modèles actuels Tipp-Topp et Tipp-Topp Comfort dont le numéro de série contient les indicatifs suivants : de Z200 à Z999 et de A000 à A999 (référez-vous à la plaque d’identification sur le dossier de la chaise). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Disclaimer: Les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Hotline: +49 (29 38) 81 1188</contact>
      <link id="151632">
        <title>Pour de plus amples informations</title>
        <uri>http://www.tipptopp.herlag.de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UFC – Avviso di sicurezza concernente alcuni seggioloni Herlag Tipp-Topp e Tipp-Topp Comfort da parte dell’azienda Heinz Kettler Gmbh &amp; Co. KG</title>
      <lead>In collaborazione con l’Ufficio federale del consumo (UFDC), l’azienda Heinz Kettler Gmbh &amp; Co. KG comunica il seguente avviso di sicurezza per alcuni modelli di seggioloni Tipp-Topp e Tipp-Topp Comfort</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’azienda Heinz Kettler GmbH &amp; Co. KG informa che in alcuni modelli di seggioloni Herlag Tipp-Topp e Tipp-Topp Comfort il poggiapiedi può rompersi in condizioni sfavorevoli oppure se soggetto a sollecitazioni eccessive. Di conseguenza, i bambini potrebbero cadere e ferirsi nel salire o scendere da questi seggioloni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si prega pertanto di non utilizzare più i seggioloni in questione. Troverete maggiori informazioni sulle procedure da seguire sul sito www.tipptopp.herlag.de. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo avviso non riguarda i modelli attuali Tipp-Topp e Tipp-Topp Comfort con i seguenti codici nel numero di serie: da Z200 a Z999 e da A000 a A999 (consultare la targhetta sul retro dello schienale del seggiolone).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Disclaimer: I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Hotline: +49 (29 38) 81 1188</contact>
      <link id="151633">
        <title>Per ulteriori informazioni</title>
        <uri>http://www.tipptopp.herlag.de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
