<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61876" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2016-05-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat ernennt Rahel von Kaenel zur Generalsekretärin des EFD</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung Rahel von Kaenel, persönliche Mitarbeiterin des Vorstehers des Eidgenössischen Finanzdepartements (EFD), zur Generalsekretärin des EFD ernannt. Sie tritt die Nachfolge von Generalsekretär Jörg Gasser an, der am 1. Juli 2016 seine neue Funktion als Staatsekretär für internationale Finanzfragen im EFD aufnehmen wird. Rahel von Kaenel wird ihr neues Amt am 1. Juli 2016 antreten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die Nachfolge von Jörg Gasser als Generalsekretär des EFD wurde eine Persönlichkeit mit ausgeprägter strategischer und konzeptioneller Denkweise, ausgewiesener Erfahrung in der Bundesverwaltung, Leadership-Kompetenzen und überdurchschnittlicher Leistungsbereitschaft gesucht. Zudem werden sehr hohe Anforderungen an die Kooperations- und Dialogfähigkeiten mit anderen Bundesstellen sowie bundesexternen Partnern des EFD gestellt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Rahel von Kaenel ist 43-jährig und hat Klassische Archäologie, Geschichte sowie Ur- und Frühgeschichte in Bern studiert. Im Anschluss an das Studium war sie als wissenschaftliche Assistentin an der Universität Bern tätig. Im Rahmen ihres Forschungsprojekts verbrachte sie zudem einen zweijährigen Auslandaufenthalt in Italien. Nach Abschluss des Doktorats 2007 leitete sie im Schweizerischen Gastronomiemuseum in Thun ein Projekt zur Reorganisation der wissenschaftlichen Bibliothek. 2008 begann sie ihre Tätigkeit in der Bundesverwaltung, zuerst in der Abteilung Kommunikation des Generalsekretariats EJPD, ab 2011 dann als Fachreferentin im Generalsekretariat des EFD. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012 ernannte sie die damalige Bundespräsidentin und Vorsteherin des EFD, Eveline Widmer-Schlumpf, per 1. Januar 2013 zur persönlichen Mitarbeiterin. Im Präsidialjahr verantwortete Rahel von Kaenel die Gesamtkoordination der Anlässe im In- und Ausland. Weiter war sie als persönliche Mitarbeiterin vor allem für die internationalen Kontakte der Departementsvorsteherin zuständig und begleitete die damit verbundene Reisetätigkeit. Zu ihren Aufgaben gehörten auch die Betreuung von EFD-Geschäften sowie allgemein die Unterstützung der Departementsvorsteherin. In dieser Funktion hat Rahel von Kaenel hohe Anerkennung erlangt und insbesondere ihre organisatorischen und konzeptionellen Fähigkeiten mehrfach unter Beweis gestellt. Seit 1. Januar 2016 ist sie persönliche Mitarbeiterin von Bundesrat Ueli Maurer. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rahel von Kaenel verfügt neben einer fundierten Ausbildung auf Universitätsstufe über eine erfolgreiche Berufserfahrung in der Bundesverwaltung, kennt die politischen Prozesse, insbesondere in Generalsekretariaten, und ist mit den Geschäften des EFD vertraut. Damit deckt sie die erforderlichen Kompetenzen optimal ab. Neben ihrer deutschen Muttersprache spricht sie Französisch, Italienisch und Englisch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Minder, Leiter Kommunikation EFD Tel. +41 58 462 63 01, peter.minder@gs-efd.admin.ch Eidgenössisches Finanzdepartement EFD</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-05-26 09:38" type="R"/>
        <revision date="2016-05-26 09:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral nomme Rahel von Kaenel au poste de secrétaire générale du DFF</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a nommé Rahel von Kaenel, actuelle collaboratrice personnelle du chef du Département fédéral des finances (DFF), au poste de secrétaire générale du DFF. Rahel von Kaenel succèdera ainsi à Jörg Gasser, qui deviendra secrétaire d'Etat aux questions financières internationales au sein du DFF le 1er juillet 2016. Rahel von Kaenel prendra également ses nouvelles fonctions le 1er juillet 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La personne recherchée pour succéder à Jörg Gasser au poste de secrétaire général du DFF devait posséder d'excellentes capacités en matière de stratégie et d'analyse, une solide expérience dans l'administration fédérale, des compétences de direction et faire preuve d'un grand engagement. En outre, elle devait disposer de très bonnes aptitudes en matière de coopération et de communication avec les autres services de la Confédération et les partenaires externes du DFF.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Agée de 43 ans, Rahel von Kaenel a étudié l'archéologie classique, l'histoire ainsi que la préhistoire à Berne. Au terme de ses études, elle a débuté comme assistante scientifique à l'Université de Berne. Dans le cadre de son projet de recherche, elle a vécu deux ans en Italie. Après avoir obtenu son doctorat en 2007, elle a été chargée de gérer un projet de réorganisation de la bibliothèque scientifique du Musée suisse de la gastronomie à Thoune. Engagée au sein de l'administration fédérale en 2008, elle a d'abord travaillé auprès de la division Communication du Secrétariat général du Département fédéral de justice et police, puis, à partir de 2011, comme conseillère spécialisée au Secrétariat général du DFF. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2012, la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf, qui était alors également présidente de la Confédération, a nommé Rahel von Kaenel au poste de collaboratrice personnelle avec effet au 1er janvier 2013. Durant l'année présidentielle, Rahel von Kaenel s'est occupée de la coordination des événements organisés en Suisse et à l'étranger. En tant que collaboratrice personnelle, elle était surtout responsable des relations internationales de la cheffe du département, qu'elle accompagnait dans ses voyages. Ses tâches comportaient également le suivi des affaires du DFF et, en général, le soutien de la cheffe du département. Dans cette fonction, Rahel von Kaenel a été particulièrement appréciée, notamment pour ses excellentes compétences en matière d'organisation et d'analyse. Depuis le 1er janvier 2016, elle occupe le poste de collaboratrice personnelle du conseiller fédéral Ueli Maurer. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Disposant d'une solide formation universitaire, Rahel von Kaenel possède également une riche expérience professionnelle au sein de l'administration fédérale, connaît les processus politiques, notamment au niveau des secrétariats généraux, et maîtrise les dossiers du DFF. Elle répond donc parfaitement à toutes les exigences de la fonction. De langue maternelle allemande, elle parle également le français, l'italien et l'anglais.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Minder, responsable de la communication du DFF Tél. +41 58 462 63 01, peter.minder@gs-efd.admin.ch Département fédéral des finances DFF</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-05-26 09:38" type="R"/>
        <revision date="2016-05-26 09:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale nomina Rahel von Kaenel nuova segretaria generale del DFF</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna, il Consiglio federale ha nominato Rahel von Kaenel, collaboratrice personale del capo del Dipartimento federale delle finanze (DFF), nuova segretaria generale del DFF. Rahel von Kaenel succede all’attuale segretario generale Jörg Gasser, che dal 1° luglio 2016 ricoprirà la funzione di segretario di Stato per le questioni finanziarie internazionali del DFF. Anche Rahel von Kaenel assumerà la nuova carica dal 1° luglio 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La ricerca del successore di Jörg Gasser, segretario generale del DFF, si è focalizzata su una persona con una spiccata visione strategica e concettuale, esperienza pluriennale nell’Amministrazione federale, competenze dirigenziali e una straordinaria disponibilità operativa. Sono inoltre state poste esigenze particolarmente elevate per quanto riguarda le doti comunicative e di cooperazione con altri servizi federali e partner del DFF esterni alla Confederazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Rahel von Kaenel, 43 anni, ha studiato archeologia classica, storia, preistoria e storia antica a Berna. Al termine degli studi ha lavorato come assistente scientifica presso l’Università di Berna. Nel quadro del suo progetto di ricerca ha inoltre effettuato un soggiorno di due anni in Italia. Dopo aver conseguito il dottorato nel 2007, von Kaenel ha diretto un progetto di riorganizzazione della biblioteca scientifica presso il museo svizzero della gastronomia a Thun. Nel 2008 è entrata nell’Amministrazione federale, dapprima nella divisione Comunicazione della Segreteria generale del Dipartimento federale di giustizia e polizia (SG–DFGP) e, dal 2011, come relatrice specializzata della Segreteria generale del DFF (SG-DFF).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2012 l’ex presidente della Confederazione e capo del DFF Eveline Widmer-Schlumpf ha nominato Rahel von Kaenel sua collaboratrice personale dal 1° gennaio 2013. Nell’anno di presidenza von Kaenel ha curato il coordinamento generale degli eventi in Svizzera e all’estero. In qualità di collaboratrice personale è altresì stata responsabile in particolare dei contatti internazionali del capodipartimento, comprese tutte le attività legate ai viaggi di servizio. Tra i suoi compiti rientravano anche l’amministrazione degli affari del DFF e, in generale, l’assistenza al capodipartimento. In questa funzione Rahel von Kaenel è stata molto apprezzata e in numerose occasioni ha dato prova in particolare delle sue capacità organizzative e progettuali. Dal 1° gennaio 2016 è l’assistente personale del consigliere federale Ueli Maurer. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rahel von Kaenel non vanta solo una solida formazione universitaria, ma anche una comprovata esperienza professionale nell’Amministrazione federale ed eccellenti conoscenze dei processi politici, soprattutto delle segreterie generali, e degli affari del DFF che le hanno permesso di soddisfare in modo ottimale il profilo richiesto. Oltre al tedesco, la sua madrelingua, Rahel von Kaenel padroneggia l’italiano, il francese e l’inglese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Minder, capo della Comunicazione DFF tel. +41 58 462 63 01, peter.minder@gs-efd.admin.ch Dipartimento federale delle finanze DFF</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-05-26 09:38" type="R"/>
        <revision date="2016-05-26 09:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="203" org-id="602">
        <name lang="de">Personalia</name>
        <name lang="fr">Nommément</name>
        <name lang="it">Dati personali</name>
        <name lang="en">Personnel matters</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
