<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61583" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-05-03</pubdate>
    <blocking-period>2016-05-03</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Feldversuch mit cisgenen Apfelbäumen bewilligt</title>
      <lead>Der Feldversuch über Nutzen und Risiken von gentechnisch veränderten Apfelbäumen auf der Protected Site kann starten. Das Bundesamt für Umwelt (BAFU) hat das entsprechende Gesuch von Agroscope mit einer Laufzeit bis Ende 2021 bewilligt. Getestet werden sollen Apfelbäume, denen man mit gentechnischen Methoden ein Gen aus einem Wildapfel übertragen hat. Das Gen verleiht eine Resistenz gegen Feuerbrand.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Feuerbrand ist die wichtigste bakterielle Krankheit von Apfel- und Birnbäumen (siehe Link). Der Erreger lässt sich nicht mehr ausrotten. Deshalb ist die reine „Feuerbrandbekämpfung" in den letzten Jahren durch das „Feuerbrand-Management" abgelöst worden. Fachleute weltweit sind interessiert an neuen Wegen, um diesem Bakterium entgegenzuwirken - so auch Agroscope-Forschende. Diese Feldversuche mit cisgenen Apfelbäume sind Teil der grundlegenden Abklärungen, mit denen Agroscope zur differenzierten Beurteilung von Vor- und Nachteilen neuer Züchtungstechnologien für Nutzpflanzen beitragen will. Eine Kommerzialisierung des Materials ist nicht vorgesehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Von Apfel zu Apfel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ziel des Agroscope-Feldversuchs ist es, abzuschätzen, ob man mittels cisgenetischer Veränderung (siehe Link) aus einer feuerbrandanfälligen eine feuerbrand-resistentere Apfelsorte erzeugen kann - und zwar ohne weitere Eigenschaften der Ausgangssorte zu verändern. Dabei dreht sich alles um das Feuerbrand-Resistenzgen &lt;i&gt;FB_MR5&lt;/i&gt; des Wildapfels &lt;i&gt;Malus&lt;/i&gt; x &lt;i&gt;robusta&lt;/i&gt; 5. Die Forschungsgruppe von em. Prof. Cesare Gessler an der ETH Zürich hat dieses Gen in die Apfelsorte ‚Gala Galaxy‘ eingefügt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Versuch wird auf der Protected Site in Zürich stattfinden, Agroscope-Standort in Reckenholz (siehe Link), mit der (Haupt-)Auflage, dass kein Flug von gentechnisch veränderten Pollen stattfinden darf. Agroscope will die cisgenen Bäume mit der unveränderten Ausgangssorte ‚Gala Galaxy‘ und mit weiteren natürlich entstandenen Gala-Typen (Kontrollen) über mehrere Jahre hinweg vergleichen. Im Fokus stehen erstens morphologische Eigenschaften des Baums und die „Blütenresistenz" gegen Feuerbrand, die aber in einem Quarantänegewächshaus überprüft wird. Zweitens werden aus den Blättern aller Pflanzen (cisgene Bäume und Kontrollen) ausgewählte Biomoleküle (RNA, Proteine oder Stoffwechselprodukte) extrahiert und verglichen. Drittens sollen die Biosicherheitsaspekte der Freisetzung abgeklärt werden, wie zum Beispiel die Wechselwirkung mit ausgewählten Insekten. Als zusätzlichen Beitrag zur Biosicherheitsforschung wird mit nicht gentechnisch veränderten Apfelsorten die Wirkung der Totaleinnetzung dieser Anlage gegen Auskreuzung untersucht. Die wissenschaftlichen Experimente werden im Rahmen eines SNF-Projekts durchgeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vor- und Nachteile neuer Züchtungstechnologien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das erwähnte Resistenz-Gen könnte auch mittels konventioneller Züchtung durch Kreuzen in neue Apfelsorten eingebracht werden. Dieser Prozess würde aber 20 bis 25 Jahre dauern und die Eigenschaften der Ausgangssorte so ändern, dass daraus eine neue Sorte entstehen würde. Die Cisgenetik verkürzt diese Zeitspanne deutlich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Fragen zur Einbettung des Versuchs in die Strategie von Agroscope Michael Winzeler Agroscope, Institut für Nachhaltigkeitswissenschaften INH, Postfach, 8046 Zürich michael.winzeler@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 73 75 Für technische Fragen zum Versuch Andrea Patocchi Agroscope, Institut für Pflanzenbauwissenschaften IPB, Postfach, 8820 Wädenswil andrea.patocchi@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 63 13 Mediendienst Carole Enz Agroscope, Corporate Communication Agroscope, Postfach, 8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 62 72, +41 (0)79 593 89 85</contact>
      <attachment id="150540">
        <title>Mitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>246</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43882.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="150542">
        <title>Photo</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2615</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43879.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="150543">
        <title>Cisgenetik</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/biosicherheit/06948/06951/08458/index.html?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnp6I0NTU042l2Z6ln1acy4Zn4Z2qZpnO2Yuq2Z6gpJCFfIF7hGym162epYbg2c_JjKbNoKSn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="150544">
        <title>Protected Site</title>
        <uri>http://www.protectedsite.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="150545">
        <title>Feuerbrand</title>
        <uri>http://www.feuerbrand.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="150546">
        <title>Mitteilungen BAFU</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-05-03 11:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>L’essai de terrain avec des pommiers cisgéniques a été autorisé</title>
      <lead>L’essai de terrain sur l’utilité et les risques des pommiers génétiquement modifiés sur le site protégé peut démarrer. L’Office fédéral de l’environnement (OFEV) a approuvé la requête déposée par Agroscope pour une période allant jusqu’à fin 2021. Des pommiers auxquels un gène d’une pomme sauvage a été introduit par des méthodes de génie génétique seront testés. Le gène en question confère au pommier une résistance au feu bactérien.</lead>
      <text link="no">Le feu bactérien est la principale maladie bactérienne des pommiers et des poiriers (cf. lien). L'agent pathogène ne pouvant plus être éradiqué, la «lutte contre le feu bactérien» a été remplacée ces dernières années par la «gestion du feu bactérien». Dans le monde entier, les expert-e-s recherchent de nouvelles solutions pour lutter contre cette bactérie, les chercheurs-euses d'Agroscope également. Ces essais de terrain avec des pommiers cisgéniques font partie des travaux d'investigation de base, par lesquels Agroscope souhaite contribuer à une évaluation différenciée des avantages et des inconvénients des nouvelles technologies de sélection. Il n'est pas prévu de commercialiser ce matériel végétal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;De pomme à pomme&lt;/b&gt;&lt;p&gt;L'essai de terrain d'Agroscope a pour but d'estimer s'il est possible, par modification cisgénique (cf. lien), d'obtenir une variété de pomme plus résistante au feu bactérien à partir d'une variété initiale sensible, et ce sans changer d'autres propriétés. Tout tourne autour du gène de résistance au feu bactérien &lt;i&gt;FB_MR5&lt;/i&gt; de la pomme sauvage &lt;i&gt;Malus&lt;/i&gt; x &lt;i&gt;robusta&lt;/i&gt; 5. Le groupe de recherche du Prof. em. Cesare Gessler de l'EPF de Zurich a introduit ce gène dans la variété de pommier «Gala Galaxy».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'essai aura lieu sur le site protégé à Zurich, site d'Agroscope à Reckenholz (cf. lien), avec l'obligation (principale) d'empêcher toute dissémination de pollen génétiquement modifié. Agroscope souhaite comparer pendant plusieurs années les arbres cisgéniques à la variété initiale non transformée «Gala Galaxy» et à d'autres mutants naturels de la variété Gala (témoins). Premièrement, les propriétés morphologiques de l'arbre, la «résistance des fleurs» au feu bactérien seront relevés lors de cet essai, la dernière étant testée en serre de quarantaine. Deuxièmement, certaines biomolécules (ARN, protéines ou métabolites) seront extraites des feuilles des plantes (cisgéniques et témoins) et comparées. Enfin, troisièmement, la question de la dissémination sera étudiée en termes de biosécurité (par exemple l'interaction avec certains insectes). Afin d'apporter une contribution supplémentaire à la recherche sur la biosécurité, les chercheurs-euses étudient, avec des variétés de pommiers qui ne sont pas génétiquement modifiées, l'efficacité d‘une couverture totale de la parcelle de pommiers par des filets pour prévenir les croisements au dehors de la parcelle. Les expériences scientifiques seront conduites dans le cadre d'un projet du FNS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Avantages et inconvénients des nouvelles technologies de sélection&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Le gène de résistance mentionné pourrait également être introduit dans les nouvelles variétés de pommes par croisement classique. Ce processus durerait cependant 20 à 25 ans et changerait les propriétés de la variété initiale à tel point que l'on aboutirait à la création d'une nouvelle variété. La cisgénique réduit considérablement ce délai.</text>
      <contact>Pour toutes questions concernant l’intégration de l’essai dans la stratégie d’Agroscope Michael Winzeler Agroscope, Institut des sciences en production durable IDU, 8046 Zurich michael.winzeler@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 73 75 Pour toutes les questions techniques relatives à l’essai Andrea Patocchi Agroscope, Institut des sciences en production végétale IPV, 8820 Wädenswil andrea.patocchi@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 63 13 Service médias Carole Enz Agroscope, Corporate Communication Agroscope, 8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch, +41 (0)58 460 62 72, +41 (0)79 593 89 85</contact>
      <attachment id="150541">
        <title>Communiqué</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>240</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43881.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="150542">
        <title>Photo</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2615</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43879.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="150547">
        <title>Cisgénique</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/biosicherheit/06948/06951/08458/index.html?lang=fr&amp;download=NHzLpZeg7t,lnp6I0NTU042l2Z6ln1ae2IZn4Z2qZpnO2Yuq2Z6gpJCFfIF7hGym162epYbg2c_JjKbNoKSn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="150548">
        <title>Protected Site</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/biosicherheit/06948/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="150549">
        <title>Feu bactérien</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/feuerbrand/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="150550">
        <title>Communiqués OFEV</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="243" org-id="1047">
        <name lang="de">Landschaft &amp; Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Paysage &amp; diversité biologique</name>
        <name lang="it">Paesaggio &amp; diversità biologica</name>
        <name lang="en">Landscape &amp; biodiversity</name>
      </offer>
      <offer id="246" org-id="1047">
        <name lang="de">Sichereit &amp; Qualität in der Lebensmittelkette</name>
        <name lang="fr">Sécurité &amp; qualité dans la chaîne alimentaire</name>
        <name lang="it">Sicurezza &amp; qualità nella catena alimentare</name>
        <name lang="en">Safety &amp; quality in the food chain</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="1047">
        <name lang="de">Obstbau</name>
        <name lang="fr">Arboriculture</name>
        <name lang="it">Frutticoltura</name>
        <name lang="en">Fruit growing</name>
      </keyword>
      <keyword id="11" org-id="1047">
        <name lang="de">Genressourcen</name>
        <name lang="fr">Ressources génétiques</name>
        <name lang="it">Risorse genetiche</name>
        <name lang="en">Genetic resources</name>
      </keyword>
      <keyword id="12" org-id="1047">
        <name lang="de">Züchtung</name>
        <name lang="fr">Amélioration des plantes</name>
        <name lang="it">Miglioramento vegetale</name>
        <name lang="en">Plant breeding</name>
      </keyword>
      <keyword id="13" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenkrankheiten</name>
        <name lang="fr">Maladies des plantes</name>
        <name lang="it">Malattie delle piante</name>
        <name lang="en">Plant diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="16" org-id="1047">
        <name lang="de">Umweltschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de l’environnement</name>
        <name lang="it">Protezione dell’ambiente</name>
        <name lang="en">Environmental protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="26" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzliche Biotechnologie</name>
        <name lang="fr">Biotechnologie végétale</name>
        <name lang="it">Biotecnologia vegetale</name>
        <name lang="en">Plant biotechnology</name>
      </keyword>
      <keyword id="53" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologischer Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection phytosanitaire écologique</name>
        <name lang="it">Protezione fitosanitaria ecologica</name>
        <name lang="en">Ecological plant protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="74" org-id="1047">
        <name lang="de">GVO</name>
        <name lang="fr">OGM</name>
        <name lang="it">OGM</name>
        <name lang="en">GMO</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
