<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46979" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-12-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>UVEK: Verfahren des Sachplans geologische Tiefenlager wird korrekt umgesetzt</title>
      <lead>Die Suche nach möglichen Standorten für geologische Tiefenlager läuft nach den im Sachplan bestimmten Kriterien ab. Dies ergaben Abklärungen des Generalsekretariats des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK). Das Verfahren ist in einzelnen Punkten jedoch zu verbessern. Die Abklärungen erfolgten aufgrund öffentlich gemachter Vorwürfe gegen die Nationale Genossenschaft für die Lagerung radioaktiver Abfälle (Nagra), das Bundesamt für Energie und das Eidgenössische Nuklearsicherheitsinspektorat (ENSI), die mit der Umsetzung des Sachplans betraut sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Juni dieses Jahres hatte sich Marcos Buser, ehemaliges Mitglied der Kommission für Nukleare Sicherheit (KNS), in der Öffentlichkeit kritisch über die Umsetzung des Sachplanverfahrens zur Standortsuche für ein geologisches Tiefenlager geäussert. Er kritisierte insbesondere, die Nagra steuere das Verfahren aus dem Hintergrund. Zudem werde es nicht transparent und ergebnisoffen durchgeführt. Den zuständigen Bundesbehörden - etwa dem Bundesamt für Energie (BFE) - als Prozessführungs- und Prüfinstanz fehle es an Unabhängigkeit. Die KNS werde in diesem Prozess systematisch überhört, und die Entschädigung der KNS-Mitglieder sei zu gering.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund dieser grundsätzlichen Vorwürfe nahm das Generalsekretariat (GS) des UVEK Abklärungen vor. Diese ergaben, dass die meisten und die schwerwiegendsten Vorwürfe von Herrn Buser nicht zutreffen. Das GS UVEK kommt zum Schluss, dass das Sachplanverfahren weder „aus dem Gleis geraten" sei, wie Herr Buser kritisierte, noch seien die Empfehlungen der KNS systematisch übergangen worden. Auch gibt es keine Anhaltspunkte, wonach das BFE das Verfahren nicht gemäss Sachplan führen würde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In anderen Punkten hat Herr Buser aus der Sicht des GS UVEK recht. Es ortet Verbesserungsbedarf insbesondere bei den Verfahrensregeln zwischen den Bundesbehörden untereinander und mit der Nagra. Es empfiehlt dem BFE, die administrativen Vorgaben an die am Sachplanverfahren beteiligten Behörden und Institutionen so zu präzisieren oder zu ergänzen, dass sich die im Lauf der Abklärungen festgestellten Mängel in den Abläufen nicht wiederholen. Aus Sicht des GS ist es darüber hinaus angezeigt, den selbstständigen Mitgliedern der KNS eine Entschädigung auszurichten, die den Verzicht von Mandaten ausgleicht, die sonst angenommen werden könnten. Die heutige Situation hat dazu geführt, dass Mandate von Behörden und Institutionen übernommen wurden, deren Tätigkeit von der KNS beurteilt wird. Das GS UVEK strebt daher eine Verbesserung der Entschädigung für selbständig erwerbende KNS-Mitglieder an. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das GS UVEK ist schliesslich der Ansicht, dass die Verordnung über die Eidgenössische Kommission für Nukleare Sicherheit (VKNS) einer Prüfung unterzogen werden sollte. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="104388">
        <title>Abklärungen des Generalsekretariates des UVEK (GS-UVEK) zu den Vorwürfen betreffend die Umsetzung des Sachplans geologische Tiefenlager</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>611</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28911.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>DETEC: La procédure du Plan sectoriel «Dépôts en couches géologiques profondes» est respectée</title>
      <lead>La recherche de sites appropriés pour accueillir des dépôts en couches géologiques profondes obéit à certains critères définis dans le plan sectoriel. C’est ce qui ressort des investigations menées par le Secrétariat général du Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC). Certains aspects de la procédure doivent toutefois être améliorés. Les investigations ont été menées suite à des reproches exprimés publiquement à l’encontre de la Société coopérative nationale pour le stockage des déchets radioactifs (Nagra), de l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) et de l’Inspection fédérale de la sécurité nucléaire (IFSN), chargés de la mise en œuvre du plan sectoriel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En juin 2012, Marcos Buser, ancien membre de la Commission fédérale de sécurité nucléaire (CSN) s'est exprimé en public de manière critique sur la mise en oeuvre de la procédure de plan sectoriel servant à déterminer les sites convenant à des dépôts en couches géologiques. Selon ses critiques, la Nagra tirerait les ficelles de la procédure et cette dernière ne serait pas menée en toute transparence et sans parti pris. Les autorités fédérales compétentes - comme par exemple l'Office fédéral de l'énergie (OFEN) - n'assumeraient pas leur rôle d'instance responsable de la procédure et d'organe d'examen avec l'indépendance nécessaire. La CSN serait systématiquement ignorée et la rémunération de ses membres serait insuffisante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Suite à ces reproches fondamentaux, le Secrétariat général (SG) du DETEC a mené des investigations. Il en ressort que la plupart des reproches de M. Buser, notamment les plus graves, sont infondés. Le SG DETEC en conclut que la procédure de plan sectoriel n'est pas «sortie des rails», pas plus que les recommandations de la CSN sont systématiquement ignorées. Rien n'indique par ailleurs que l'OFEN mènerait la procédure sans respecter le plan sectoriel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Toutefois, le SG DETEC estime que sur d'autres points M. Buser a raison, notamment quant à la nécessité d'améliorer les dispositions régissant la procédure au niveau des autorités fédérales et entre celles-ci et la Nagra. Il recommande d'autre part à l'OFEN de préciser, voire de compléter les règles administratives régissant les rapports entre les autorités et les institutions prenant part à la procédure de plan sectoriel de manière à ce que les carences relevées au cours des investigations dans les processus formels ne se reproduisent pas. De l'avis du SG, il est par ailleurs également indiqué de verser aux membres de la CSN exerçant une activité indépendante une indemnité compensant les mandats auxquels ils doivent renoncer. La situation actuelle a fait que des mandats ont été acceptés alors qu'ils émanaient d'autorités et d'institutions dont l'activité est contrôlée par la CSN. Le SG souhaite donc que la rémunération des membres de la CSN exerçant une activité indépendante soit améliorée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, il est d'avis qu'il faudrait réviser l'ordonnance sur la Commission fédérale de sécurité nucléaire (OCSN). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="104389">
        <title>Investigations du Secrétariat général du DETEC (SG-DETEC) concernant les reproches au sujet de la mise en oeuvre du Plan sectoriel «Dépôts en couches géologiques profondes»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>527</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28912.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>DATEC: la procedura del Piano settoriale dei depositi in strati geologici profondi viene attuata correttamente</title>
      <lead>La ricerca di possibili siti per i depositi in strati geologici profondi si svolge secondo i criteri definiti nel Piano settoriale. È quanto emerge dagli accertamenti effettuati dalla Segreteria generale del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (SG-DATEC). La procedura deve però ancora essere migliorata in alcuni punti. Gli accertamenti sono stati effettuati in seguito alle accuse formulate pubblicamente contro la Società cooperativa nazionale per l'immagazzinamento di scorie radioattive (Nagra), l'Ufficio federale dell'energia e l'Ispettorato federale della sicurezza nucleare (IFSN), incaricati di attuare il Piano settoriale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel giugno di quest'anno Marcos Buser, ex membro della Commissione per la sicurezza nucleare (CSN), aveva espresso pubblicamente critiche sull'attuazione della procedura stabilita dal Piano settoriale per la selezione di siti per depositi in strati geologici profondi. In particolare aveva criticato la Nagra, che lavorerebbe nell'ombra per pilotare la procedura, la quale inoltre non verrebbe attuata in modo trasparente e senza soluzioni preconcette. La autorità federali competenti, come l'Ufficio federale dell'energia (UFE), non godrebbero dell'indipendenza necessaria per fungere da organo di gestione del processo e di controllo. Sempre secondo Buser, in questo processo la CSN verrebbe sistematicamente ignorata; inoltre le indennità versate ai suoi membri sarebbero troppo basse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Segreteria generale del DATEC ha effettuato degli accertamenti per verificare se queste accuse corrispondono al vero. Da tali accertamenti è emerso che la maggior parte delle accuse, e tutte quelle più gravi, formulate da Marcos Buser sono prive di fondamento. La SG-DATEC giunge alla conclusione che la procedura del Piano settoriale non è "deragliata", come affermato da Marcos Buser, e che le raccomandazioni della CSN non sono state sistematicamente ignorate. Nel suo rapporto, la SG-DATEC rileva inoltre che non vi sono elementi che consentano di affermare che l'UFE non sta gestendo la procedura in modo conforme al Piano settoriale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Su altri punti, tuttavia, la SG-DATEC ritiene che Marcos Buser abbia ragione, e che sia necessario intervenire in particolare per quanto riguarda le procedure con cui le autorità federali interagiscono fra di loro e con la Nagra. Raccomanda all'UFE di precisare o di completare le regole amministrative che devono essere rispettate dalle autorità e dalle istituzioni coinvolte nella procedura del Piano settoriale, in modo da evitare che si ripetano le carenze procedurali riscontrate nel corso degli accertamenti. Secondo la SG-DATEC, è inoltre opportuno versare ai membri della CSN che esercitano una libera professione un'indennità che compensi la rinuncia ai mandati che potrebbero essere altrimenti svolti. L'attuale situazione ha portato alcuni membri ad assumere mandati da autorità e istituzioni la cui attività è oggetto delle valutazioni della CSN. La SG-DATEC auspica quindi un aumento dell'indennità versata ai membri della CSN liberi professionisti. &lt;/p&gt;La SG-DATEC è infine dell'opinione che l'ordinanza sulla Commissione federale per la sicurezza nucleare (OCSN) debba essere sottoposta a un riesame.</text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="104389">
        <title>Investigations du Secrétariat général du DETEC (SG-DETEC) concernant les reproches au sujet de la mise en oeuvre du Plan sectoriel «Dépôts en couches géologiques profondes»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>527</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28912.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="610" org-id="804">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Kernenergie</name>
        <name lang="it">Kernenergie</name>
        <name lang="en">Kernenergie</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
