<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46996" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-12-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Regionale TV-Programme sollen in der ganzen Schweiz empfangen werden können</title>
      <lead>Konzessionierte regionale Fernsehstationen sollen künftig ihre Programme digital auch ausserhalb ihrer regionalen Versorgungsgebiete anbieten können. Dadurch soll das Publikum einen einfachen Zugang zu diesen Programmen über Kabel und Internet erhalten. Das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) hat zu diesem Vorhaben eine Anhörung gestartet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Digitale Fernsehprogramme finden ihren Weg immer einfacher zu den Zuschauerinnen und Zuschauern. Bisher waren regelmässig Entschlüsselungsvorrichtungen nötig, um digitale Programme zu empfangen. Zunehmend kommen aber auch unverschlüsselte Programmangebote auf den Markt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Programmbouquets enthalten jedoch oft keine konzessionierten regionalen Fernsehprogramme, da diese nur innerhalb ihres konzessionierten Versorgungsgebiets verbreitet werden dürfen. Aufwändige technische Vorkehrungen wären nötig, um bei unverschlüsselter Übertragung beziehungsweise bei Internetübertragung diese gesetzliche Verbreitungseinschränkung einzuhalten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat kann von dieser Verbreitungseinschränkung Ausnahmen vorsehen. Dies soll nun geschehen. Neu dürften konzessionierte regionale Fernsehstationen ihre Programme auch ausserhalb ihrer Versorgungsgebiete digital – über Kabelnetze wie auch Internet – verbreiten lassen. Dadurch soll dem Publikum ein unkomplizierter Zugang zu diesen Programmen ermöglicht werden, welche einen wertvollen Beitrag zur Meinungsbildung leisten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu diesem Vorhaben hat das BAKOM bei den interessierten Kreisen eine Anhörung gestartet. Stellungnahmen können bis am 17. Dezember 2012 eingereicht werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>René Wehrlin, Abteilung Medien und Post BAKOM, Tel. 032 327 55 96</contact>
      <link id="156207">
        <title>Entwurf zur Änderung von Art. 37 der Radio- und Fernsehverordnung (RTVV) und erläuternder Bericht</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/dam/bakom/de/dokumente/2012/12/aenderung_art_37rtvv-erlaeuternderbericht.pdf.download.pdf/aenderung_art_37rtvv-erlaeuternderbericht.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Les programmes TV régionaux devraient pouvoir être diffusés dans toute la Suisse</title>
      <lead>Les télévisions régionales au bénéfice d'une concession devraient à l'avenir pouvoir proposer leurs programmes également en dehors de leur zone de desserte. Le public pourrait ainsi accéder plus facilement à ces offres par le câble ou l'internet. L'Office fédéral de la communication (OFCOM) a lancé une consultation à ce sujet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les téléspectateurs ont de plus en plus facilement accès aux programmes de télévision en mode numérique alors que jusqu'ici, un dispositif de décryptage était souvent nécessaire pour les recevoir. Or, aujourd'hui, les offres de programmes non cryptées se multiplient sur le marché. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Toutefois, ces bouquets de programmes ne contiennent souvent pas les programmes TV régionaux au bénéfice d'une concession car ceux-ci n'osent pas être diffusés en dehors de leur zone de desserte. Des moyens techniques importants devraient être déployés pour respecter cette restriction lors de la diffusion non cryptée ou par l'internet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral peut prévoir des dérogations à la restriction de diffusion et c'est ce qu'il souhaite faire. Les télévisions régionales titulaires d'une concession devraient ainsi pouvoir diffuser leurs programmes aussi en dehors de leur zone de desserte que ce soit sur les réseaux câblés ou sur l'internet. Cette mesure permettrait au public d'accéder facilement à ces programmes, qui contribuent de manière importante à la formation de l'opinion. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFCOM a lancé une consultation sur ce projet auprès des milieux intéressés. Les avis peuvent lui être adressés jusqu'au 17 décembre 2012.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>René Wehrlin, division Medias et poste, OFCOM, tél. 032 327 55 96</contact>
      <link id="156208">
        <title>Projet de modification de l'art. 37 de l'ordonnance sur la radio et la télévision (ORTV) et rapport explicatif</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/dam/bakom/fr/dokumente/2012/12/aenderung_art_37rtvv-erlaeuternderbericht.pdf.download.pdf/revision_art_37_ortv-rapportexplicatif.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Ricezione dei programmi televisivi regionali estesa a tutta la Svizzera</title>
      <lead>Prossimamente le stazioni televisive regionali concessionate potranno offrire i programmi in modalità digitale anche fuori delle zone di copertura regionali loro attribuite. Il pubblico potrà accedere facilmente a questi programmi via cavo e via Internet. L'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) ha avviato un'indagine consultiva su questo progetto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I telespettatori e le telespettatrici possono ricevere sempre più facilmente i programmi televisivi digitali. Se finora per la ricezione di programmi digitali erano richiesti appositi dispositivi di decodificazione, ora sono in costante crescita le offerte di programmi non criptati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'offerta di programmi non criptati però spesso non include i canali televisivi regionali titolari di una concessione, perché a questi ultimi è permesso diffondere le proprie trasmissioni soltanto nella zona di copertura stabilita nella concessione. Con un sistema di trasmissione non criptato e in caso di diffusione tramite internet il rispetto di questa limitazione fissata nella concessione richiederebbe delle misure di ordine tecnico assai onerose.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale può prevedere eccezioni a questa limitazione della diffusione, e intende permettere alle stazioni televisive regionali titolari di una concessione di trasmettere i propri programmi in modalità digitale, sulle reti via cavo e su Internet, anche fuori della propria zona di copertura. Il pubblico potrà così accedere in modo più semplice a questi programmi che apportano un significativo contributo alla formazione delle opinioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'UFCOM ha avviato un'indagine conoscitiva a questo proposito presso le cerchie interessate. Le prese di posizione possono essere inoltrate entro il 17 dicembre 2012.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>René Wehrlin, Divisione Media e posta, UFCOM, tel. 032 327 55 96</contact>
      <link id="156209">
        <title>Il progetto di modifica dell'articolo 37 dell'ordinanza sulla radiotelevisione (ORTVV) e il rapporto esplicativo sono disponibili in francese e tedesco</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/dam/bakom/it/dokumente/2012/12/aenderung_art_37rtvv-erlaeuternderbericht.pdf.download.pdf/revisione_dell_art37ortv-rapportoesplicativo.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Regional TV programme services should be available across Switzerland</title>
      <lead>Licensed regional TV stations should in future be able to transmit their programme services digitally outside of their regional coverage areas. The public would thereby have simple access to the programme services via cable TV or on the internet. The Federal Office of Communications (OFCOM) has launched a public consultation on this project.</lead>
      <text link="no">The entire text is available in German, French and Italian. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>René Wehrlin, Media and Post Division, OFCOM, phone: 032 327 55 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="951" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen : Private Veranstalter</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Diffuseurs privés</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : emittenti private</name>
        <name lang="en">Radio and television: privat broadcaster</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
