<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47257" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-12-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Emmentaler AOC: Bundesrat Schneider-Ammann bietet Unterstützung an</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann hat der Sortenorganisation Emmentaler Switzerland angeboten, gemeinsam nach Lösungen für die Zukunft des symbolträchtigen Produkts der Schweizer Milchwirtschaft zu suchen. Ziel soll eine nachhaltige, marktwirtschaftliche und gesunde Positionierung von Emmentaler AOC als Premiumprodukt sein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Schneider-Ammann hat diese Woche die Spitze der Sortenorganisation Emmentaler Switzerland und des Käserverbandes Fromarte empfangen. Der Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartementes EVD und die Branchenvertreter sind sich der schwierigen Situation für die Produzenten von Emmentalerkäsereimilch und für die Emmentalerkäser bewusst. Es besteht Einigkeit darin, dass diese nur mittels einer konsequenten Premiumstrategie verbessert werden kann. Gemeinsam wollen Bund und Branche aus der langjährigen negativen Preis- und Mengenspirale ausbrechen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Vorsteher des EVD hat dazu die Bildung einer Task Force mit Unterstützung des Bundesamts für Landwirtschaft angeregt. Diese soll in einem Gesamtkonzept Massnahmen aufzeigen, die eine verbesserte Positionierung von Emmentaler AOC als Premiumprodukt und dessen erfolgreiche Vermarktung ermöglichen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Schneider-Ammann verlangt konkrete Ergebnisse bis spätestens Ende Februar 2013. Bis zu diesem Zeitpunkt soll auch entschieden werden, ob das Gesuch für Ausdehnung der Mengensteuerung der Emmentaler Switzerland dem Bundesrat unterbreitet wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Leiter Fachbereich Kommunikation, Bundesamt für Landwirtschaft, Tel. +41 31 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseiller fédéral Schneider-Ammann propose de soutenir l’Emmentaler AOC</title>
      <lead>Le Conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann a proposé à l’Interprofession Emmentaler Switzerland de chercher en commun des solutions permettant d’assurer l’avenir de l’Emmentaler AOC. L’objectif visé consiste à positionner ce fleuron de l’économie laitière suisse de manière durable en tant que produit premium et selon les principes de l’économie de marché.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseiller fédéral Schneider-Ammann a reçu cette semaine les responsables de l'interprofession Emmentaler Switzerland et de l'Association des artisans suisses du fromage Fromarte. Le chef du Département de l'économie (DFE) et les représentants de la branche sont conscients des difficultés que connaissent les fromageries et les producteurs de lait de fromagerie d'Emmentaler. Or, seule une stratégie d'excellence cohérente permettra d'améliorer la situation. La Confédération et la branche entendent briser la spirale descendante des prix et quantités qui perdure depuis des années.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le chef du DFE a proposé la formation d'une Task Force bénéficiant du soutien de l'Office fédéral de l'agriculture. Ce groupe de travail indiquera dans un plan les mesures à prendre pour améliorer durablement le positionnement de l'Emmentaler AOC comme produit d'excellence et pour le commercialiser avec succès. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseiller fédéral Schneider-Ammann demande que des résultats concrets soient présentés à la fin février 2013 au plus tard. D'ici là, il conviendra aussi de décider si une demande d'extension de la gestion des quantités de l'Emmentaler Switzerland devra être soumise au Conseil fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, responsable du secteur Communication, Office fédéral de l’agriculture, tél. 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Emmentaler DOP: il Consigliere federale Schneider-Ammann offre il proprio sostegno</title>
      <lead>Il Consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann ha proposto all'organizzazione di categoria Emmentaler Switzerland di cercare insieme soluzioni per il futuro del prodotto per eccellenza dell'economia lattiera svizzera. L'obiettivo è un buon posizionamento sul mercato dell'Emmentaler DOP come prodotto premium.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Questa settimana il Consigliere federale Schneider-Ammann ha ricevuto i vertici dell'organizzazione di categoria Emmentaler Switzerland e dell'associazione dei casari Fromarte. Il capo del Dipartimento federale dell'economia DFE e i rappresentanti della categoria sono consapevoli della difficile situazione con la quale sono confrontati i produttori di latte destinato ai caseifici che lo trasformano in Emmentaler e i casari addetti alla produzione di questo tipo di formaggio. Convengono che tale situazione possa essere migliorata soltanto applicando una strategia coerente nel segmento premium. Confederazione e categoria insieme vogliono spezzare la spirale negativa che caratterizza da diversi anni prezzi e quantitativi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il capo del DFE ha inoltre proposto di creare una task force, con il sostegno dell'Ufficio federale dell'agricoltura, che illustri, in un concetto globale, le misure che consentiranno all'Emmentaler DOP di posizionarsi ancor meglio come prodotto premium, trovando nuovi sbocchi di mercato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consigliere federale Schneider-Ammann chiede risultati concreti entro fine febbraio 2013. Nel frattempo si dovrà altresì decidere se sottoporre al Consiglio federale la domanda di estensione della gestione dei quantitativi di Emmentaler Switzerland.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Responsabile Settore Comunicazione, Ufficio federale dell'agricoltura, tel.: +41 31 322 81 28.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
