<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47182" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-12-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="606" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Teilrevision des Zollgesetzes: Vernehmlassungsverfahren eröffnet</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung eine Teilrevision des Zollgesetzes in die Vernehmlassung geschickt. Die Revision betrifft mehrere Bereiche. Die Vernehmlassung dauert bis 31. März 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Zollgesetz vom 18. März 2005, das am 1. Mai 2007 in Kraft getreten ist, hat sich grösstenteils bewährt. Bei der geplanten Revision geht es darum, das Gesetz in einzelnen Bereichen zu optimieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus wirtschaftlicher Sicht ist insbesondere die vorgesehene Anpassung der Bestimmungen über die offenen Zolllager und die Zollfreilager von Bedeutung. Zolllager soll es auch weiterhin geben. Künftig soll es aber nicht mehr möglich sein, inländische Waren zur Ausfuhr zu veranlagen, sie anschliessend aber noch in der Schweiz in einem Zolllager einzulagern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Sicherheitsbereich sollen einerseits die Kompetenzen der Eidgenössischen Zollverwaltung im Bereich der durch die Kantone delegierten Aufgaben klarer geregelt werden. Andererseits soll der im Schengener Bundesbeschluss festgeschriebene Mindestbestand des Grenzwachtkorps aufgehoben werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter betrifft die vorliegende Teilrevision des Zollgesetzes im Wesentlichen noch folgende Themen: Vereinbarungen über die gegenseitige Anerkennung des Status von zugelassenen Wirtschaftsbeteiligten, Zollpfandverwertung, Vereidigung des Personals der Eidgenössischen Zollverwaltung, besondere Untersuchungsmassnahmen in der zollrechtlichen Strafverfolgung, Straffreiheit bei Missachtung von polizeilichen Vorschriften während Dienstfahrten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michaela Rickenbacher, Vizedirektorin und Chefin Hauptabteilung Recht und Abgaben, EZV 031 322 65 03, michaela.rickenbacher@ezv.admin.ch Hans Georg Nussbaum, Chef Rechtsdienst EZV 031 322 65 88, hans-georg.nussbaum@ezv.admin.ch</contact>
      <link id="104890">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02667/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Révision partielle de la loi sur les douanes:</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a mis en consultation une révision partielle de la loi sur les douanes. Cette révision touche plusieurs domaines. La consultation durera jusqu'au 31 mars 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Entrée en vigueur le 1er mai 2007, la loi du 18 mars 2005 sur les douanes a pour l'essentiel fait ses preuves. La révision prévue ne vise qu'à l'optimiser dans certains domaines. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Du point de vue économique, l'adaptation qu'il est prévu d'apporter aux dispositions applicables aux entrepôts douaniers ouverts et aux dépôts francs sous douane revêt une importance particulière. L'existence des entrepôts douaniers n'est pas remise en question. A l'avenir, il ne devrait cependant plus être possible de placer des marchandises indigènes sous le régime de l'exportation puis de les mettre en entrepôt douanier en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deux modifications touchent le domaine de la sécurité. Il s'agit d'une part de régler plus clairement les compétences de l'Administration fédérale des douanes (AFD) en ce qui concerne les tâches qui lui sont déléguées par les cantons, d'autre part d'abroger, dans l'arrêté fédéral relatif à Schengen, la disposition prévoyant un effectif minimal du Corps des gardes-frontière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour le reste, cette révision partielle de la loi sur les douanes concerne essentiellement les thèmes suivants: accords sur la reconnaissance mutuelle du statut d'opérateur économique agréé, réalisation des biens sur lesquels l'AFD a fait valoir son droit de gage, assermentation du personnel de l'AFD, mesures d'instruction particulières dans le domaine de la poursuite pénale douanière, exemption de peine accordée en cas d'infraction aux règles de la circulation commise lors d'une course officielle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michaela Rickenbacher, vice-directrice et cheffe de la division principale Droit et redevances, AFD 031 322 65 03, michaela.rickenbacher@ezv.admin.ch Hans Georg Nussbaum, chef du service juridique, AFD 031 322 65 88, hans-georg.nussbaum@ezv.admin.ch Département fédéral des finances DFF</contact>
      <link id="104891">
        <title>Documents mis en consultation</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02667/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Revisione parziale della legge sulle dogane: aperta la procedura di consultazione</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna, il Consiglio federale ha posto in consultazione la revisione parziale della legge sulle dogane che concerne vari ambiti. La procedura di consultazione dura fino al 31 marzo 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge del 18 marzo 2005 sulle dogane, entrata in vigore il 1° maggio 2007, ha dato essenzialmente buoni risultati. La prevista revisione ne ottimizza alcuni ambiti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal punto di vista economico, l'adeguamento previsto delle disposizioni relative ai depositi doganali aperti e ai depositi franchi doganali riveste una certa importanza. I depositi doganali continueranno ad esistere. In futuro non sarà però più possibile imporre merci svizzere all'esportazione e in seguito immagazzinarle ancora in un deposito doganale in Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In materia di sicurezza è previsto, da un lato, di disciplinare in modo più chiaro le competenze dell'Amministrazione federale delle dogane (AFD) in fatto di compiti che i Cantoni le delegano e, dall'altro, di abrogare nel decreto federale relativo a Schengen la disposizione che prevede un effettivo minimo del Corpo delle guardie di confine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La revisione parziale della legge sulle dogane affronta inoltre i temi seguenti: trattati sul reciproco riconoscimento della qualifica di operatore economico autorizzato, realizzazione del pegno doganale, giuramento del personale dell'AFD, provvedimenti speciali d'inchiesta nell'ambito del perseguimento penale doganale, impunità in caso di violazione di norme concernenti la circolazione commesse in occasione di viaggi ufficiali con un veicolo di servizio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michaela Rickenbacher, vicedirettrice e capo della divisione principale Diritto e tributi (AFD) 031 322 65 03, michaela.rickenbacher@ezv.admin.ch Hans Georg Nussbaum, capo del Servizio giuridico (AFD), 031 322 65 88, hans-georg.nussbaum@ezv.admin.ch</contact>
      <link id="104892">
        <title>Documentazione concernente la procedura di consultazione</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02667/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="166" org-id="606">
        <name lang="de">Zollgesetz</name>
        <name lang="fr">Loi sur les douanes</name>
        <name lang="it">Legge sulle dogane</name>
        <name lang="en">Customs law</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="188" org-id="606">
        <name lang="de">Zollgesetz</name>
        <name lang="fr">Loi sur les douanes</name>
        <name lang="it">Legge sulle dogane</name>
        <name lang="en">Customs law</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
