<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78148" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-02-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz beteiligt sich an den Kapitalerhöhungen der Weltbankgruppe und der Afrikanischen Entwicklungsbank</title>
      <lead>Die Schweiz soll sich mit 297 Millionen Franken an den Kapitalerhöhungen der Weltbankgruppe (WBG) und der Afrikanischen Entwicklungsbank (AfDB) beteiligen. Der Bundesrat hat am 19. Februar 2020 die entsprechende Botschaft verabschiedet. Die WBG und die AfDB gehören zu den prioritären multilateralen Organisationen der internationalen Zusammenarbeit der Schweiz und sind zentrale Akteure für die Umsetzung der Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung, insbesondere im Hinblick auf die Bekämpfung der Armut. Sie unterstützen Entwicklungsländer durch die Vergabe von Krediten und technischer Hilfe.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat beantragt dem Parlament, Verpflichtungskredite für die Kapitalerhöhungen zweier Unterorganisationen der WBG – der Internationalen Bank für Wiederaufbau und Entwicklung (IBRD) und der Internationalen Finanz-Corporation (IFC) – sowie der AfDB zu genehmigen. Insgesamt werden Kreditbeschlüsse über 2 759,2 Millionen Franken beantragt. Effektiv investiert werden 297,4 Millionen US-Dollar, wovon für 197,7 Millionen US-Dollar Aktien der IBRD und der IFC und für 99,7 Millionen US-Dollar Aktien der AfDB erworben werden. Beim Rest handelt es sich um Garantiekapital (WBG: 649 Mio. US-Dollar, AfDB: 1 562 Mio. US-Dollar) und Währungsreserve. Bei der WBG wird die Schweiz von 2021 bis 2024 jährlich knapp 50 Millionen US-Dollar für zusätzliche Aktien einzahlen. Bei der AfDB sind es jährlich 12,5 Millionen US-Dollar von 2021 bis 2028. Das zusätzliche Garantiekapital stärkt die Finanzposition der beiden Entwicklungsbanken am Kapitalmarkt, &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Armut und Klimawandel bekämpfen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mitgliedsländer von WBG und AfDB haben Kapitalerhöhungen von insgesamt 13 Milliarden US-Dollar bei der WBG und 7 Milliarden US-Dollar bei der AfDB vereinbart. Die Kapitalerhöhungen erlauben es den Institutionen, angesichts des enormen Bedarfs an Entwicklungsfinanzierung in Schwellen- und Entwicklungsländern ihr Finanzierungvolumen progressiv zu erhöhen. Sie sind Teil von breiteren Reformbestrebungen, die eine strategische Überprüfung der Ausrichtung sowie Effizienzsteigerungen von WBG und AfDB einschliessen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Entwicklungsbanken sollen befähigt werden, ihre Rolle als Stützen einer tragfähigen Weltwirtschaftsordnung nicht nur volumenmässig, sondern auch in Hinblick auf Qualität und Wirkung bestmöglich zu spielen, namentlich zur Umsetzung der Agenda 2030. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Folge werden beide Institutionen noch stärker auf die Beseitigung der Armut, die Bekämpfung des Klimawandels und die Anpassung an dessen Folgen sowie auf ein breitenwirksames Wirtschaftswachstum hinwirken. Zudem sollen die Entwicklungsbanken noch mehr zur Stärkung der staatlichen Grundversorgung und guten Regierungsführung beitragen sowie den Privatsektor für die Umsetzung der Agenda 2030 mobilisieren, insbesondere auch in fragilen Kontexten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bedeutung der multilateralen Finanzierungsinstitutionen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die WBG und die AfDB sind führende internationale Entwicklungs- und Finanzierungsorganisationen und spielen eine entscheidende Rolle bei der Umsetzung der Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung. Sie haben substanziell zur Reduktion der weltweiten extremen Armut von 41 Prozent im Jahr 1981 auf 10 Prozent im Jahr 2015 beigetragen und gehören zu den prioritären multilateralen Organisationen für die internationale Zusammenarbeit der Schweiz. Für viele länderübergreifende Probleme wie Klimawandel, grosse Finanzkrisen und Pandemien gibt es auf rein nationaler Ebene kaum wirksame Lösungsmöglichkeiten. Nur internationale Zusammenarbeit kann relevante und effektive Massnahmen treffen. Die Beteiligung der Schweiz an den Kapitalerhöhungen ist ein klares Bekenntnis zum Multilateralismus und zu dessen Bedeutung für die Lösung globaler Herausforderungen.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Mitgliedsländer stellen der WBG und der AfDB zum einen Teil effektiv investierte Geldbeträge und zu einem andern Teil Garantiekapital zur Verfügung. Während mit dem einbezahlten Teil Aktien der Entwicklungsbanken erworben werden, verbleibt das Garantiekapital in den Mitgliedsländern. Die Zusage des Garantiekapitals stärkt die Finanzposition der Entwicklungsbanken am Kapitalmarkt (AAA-Rating) und erlaubt die besonders günstige Aufnahme von Fremdkapital, das den Schwellen- und Entwicklungsländern zur Verfügung gestellt werden kann. Das finanzielle Management der WBG und der AfDB ist darauf ausgerichtet, einen solchen Abruf von Garantiekapital unter allen Umständen zu vermeiden. Seit der Gründung der WBG und der AfDB musste noch nie auf das Garantiekapital zurückgegriffen werden und dies bleibt weiterhin unwahrscheinlich. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Vertretung in der WBG und der AfDB&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz ist ein aktives Mitglied in den Leitungsgremien der WBG und der AfDB. So trugen Schweizer Initiativen massgeblich dazu bei, dass die Einbindung des Privatsektors, die Bekämpfung des Klimawandels, die Schuldenthematik sowie die Entwicklung in fragilen Kontexten bei der WBG und der AfDB stärker priorisiert wurden. Zudem engagiert sich die Schweiz für eine engere Zusammenarbeit zwischen den internationalen Finanzinstitutionen, wie der WBG und AfDB, und der UNO. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz trat 1992 der WBG bei. Der Vorsteher des WBF vertritt die Interessen der Schweiz im Gouverneursrat der WBG. Die Schweiz bildet gemeinsam mit Aserbaidschan, Kirgisistan, Kasachstan, Polen, Serbien, Tadschikistan, Turkmenistan und Usbekistan eine Stimmrechtsgruppe und stellt einen Exekutivdirektor. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 1982 ist die Schweiz Mitglied der AfDB und gehört zusammen mit Deutschland, Portugal und Luxemburg einer Stimmrechtsgruppe an. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF Tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch Kommunikation EDA Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse participe aux augmentations de capital du Groupe de la Banque mondiale et de la Banque africaine de développement</title>
      <lead>La Suisse entend participer aux augmentations de capital du Groupe de la Banque mondiale (GBM) et de la Banque africaine de développement (BAfD) à hauteur de 297 millions de francs. Le Conseil fédéral a adopté le message correspondant le 19 février 2020. Comptant parmi les organisations multilatérales prioritaires de la coopération internationale de la Suisse, le GBM et la BAfD sont des acteurs centraux de la mise en œuvre du Programme de développement durable à l’horizon 2030 (Agenda 2030), en particulier pour ce qui est de l’objectif d’éliminer la pauvreté. Ils soutiennent les pays en développement en allouant des crédits et des subventions et en fournissant de l’assistance technique.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Conseil fédéral propose au Parlement d’approuver des crédits d’engagement pour les augmentations de capital de la BAfD et de deux organisations appartenant au GBM, à savoir la Banque internationale pour la reconstruction et le développement (BIRD) et la Société financière internationale (SFI). Au total, les crédits proposés dépassent 2759,2 millions de francs. L’investissement effectif s’élèvera à 297,4 millions de dollars, dont 197,7 millions de dollars pour la souscription d’actions de la BIRD et de la SFI et 99,7 millions de dollars pour la souscription d’actions de la BAfD. Le solde constitue du capital garanti (GBM : 649 millions de dollars, BAfD : 1562 millions de dollars) et des réserves pour les fluctuations de change. La Suisse versera près de 50 millions de dollars par an, de 2021 à 2024, en échange d’actions du GBM et 12,5 millions de dollars, de 2021 à 2028, en échange d’actions de la BAfD. Quant à l’augmentation du capital garanti, elle viendra renforcer la position des deux banques de développement sur le marché des capitaux. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lutter contre la pauvreté et le changement climatique &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les pays membres du GBM et de la BAfD sont convenus d’augmentations du capital de 13 milliards de dollars pour le premier et de 7 milliards de dollars pour la seconde. Ces augmentations de capital permettront aux institutions de mobiliser progressivement davantage de ressources pour répondre aux énormes besoins de financement du développement dans les pays émergents et dans les pays en développement. Elles s’inscrivent dans le cadre d’une réforme plus vaste, qui comprend une révision stratégique de l’orientation du GBM et de la BAfD ainsi que l’augmentation de leur efficacité. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il s’agit de permettre aux deux banques d’assumer leur fonction de piliers d’un ordre économique mondial solide non seulement en termes quantitatifs, mais aussi en termes de qualité et d’impact, notamment afin de mettre en œuvre l’Agenda 2030. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux institutions entendent redoubler d’efforts en vue d’éradiquer la pauvreté, de lutter contre le changement climatique et de s’adapter à ses conséquences, et de favoriser une croissance économique partagée. Les banques de développement devront en outre œuvrer encore davantage au renforcement des services publics et à la bonne gouvernance, et mobiliser le secteur privé pour la réalisation de l’Agenda 2030, en particulier dans des contextes fragiles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Importance des institutions multilatérales de financement&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le GBM et la BAfD sont des agences internationales de premier plan en matière de développement et de financement et jouent un rôle décisif dans la mise en œuvre de l’Agenda 2030. Ils ont largement contribué à la réduction de la pauvreté extrême dans le monde, qui est passée de 41 % en 1981 à 10 % en 2015, et comptent parmi les organisations multilatérales prioritaires de la coopération internationale de la Suisse. Pour bon nombre de problèmes internationaux, comme le changement climatique, les crises financières majeures et les pandémies, il n’existe pas de solution efficace au niveau national, et seule la coopération internationale permet de mettre en place les mesures nécessaires et efficaces. La participation de la Suisse aux augmentations de capital du GBM et de la BAfD est un signal clair en faveur du multilatéralisme et de son importance pour la résolution des enjeux mondiaux.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Les pays membres du GBM et de la BAfD versent aux institutions des contributions effectives, d’une part, et mettent à leur disposition du capital garanti, d’autre part. Tandis que le capital versé sert à la souscription d’actions des banques de développement, le capital garanti demeure aux mains des pays membres. Les promesses de capital garanti renforcent la position des banques de développement sur le marché des capitaux (notation AAA), ce qui leur permet d’obtenir des fonds de tiers à des conditions très intéressantes et de les mettre à la disposition des pays émergents et des pays en développement. La gestion financière du GBM et de la BAfD a pour objectif d’éviter en toute circonstance la sollicitation du capital garanti. Depuis la création du GBM et de la BAfD, jamais il n’a fallu demander le versement du capital garanti, et un tel cas de figure demeure improbable. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Suisse au sein du GBM et de la BAfD&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse est un membre actif des organes directeurs du GBM et de la BAfD. Des initiatives suisses ont par exemple fortement contribué à ce que le GBM et la BAfD accordent une plus grande priorité à la participation du secteur privé, à la lutte contre le changement climatique et au développement dans des contextes fragiles. La Suisse s’engage en outre en faveur d’une coopération plus étroite entre l’ONU et des institutions financières internationales telles que le GBM et la BAfD. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse est membre du GBM depuis 1992. Le chef du DEFR représente les intérêts de la Suisse au conseil des gouverneurs du GBM. La Suisse forme un groupe de vote avec l’Azerbaïdjan, le Kazakhstan, le Kirghizistan, l’Ouzbékistan, la Pologne, la Serbie, le Tadjikistan et le Turkménistan et fournit un directeur exécutif. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse est membre de la BAfD depuis 1982 et constitue un groupe de vote avec l’Allemagne, le Luxembourg et le Portugal. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR Tél. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch Communication DFAE Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera partecipa agli aumenti di capitale del Gruppo della Banca mondiale e della Banca africana di sviluppo</title>
      <lead>La Svizzera dovrebbe partecipare con 297 milioni di franchi agli aumenti di capitale del Gruppo della Banca mondiale (GBM) e della Banca africana di sviluppo (AfDB). È quanto previsto dal messaggio approvato dal Consiglio federale il 19 febbraio 2020. Le due istituzioni rivestono un’importanza prioritaria nell’ambito delle attività di cooperazione internazionale. Inoltre svolgono un ruolo centrale nell’attuazione dell’Agenda 2030 per uno sviluppo sostenibile, soprattutto per quanto concerne la lotta alla povertà, e aiutano i Paesi in via di sviluppo con i crediti e l’assistenza tecnica.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Consiglio federale chiede al Parlamento di autorizzare i crediti d’impegno necessari per ricapitalizzare due sottorganizzazioni del GBM – la Banca internazionale per la ricostruzione e lo sviluppo (IBRD) e la Società finanziaria internazionale (IFC) – e l’AfDB. I decreti prevedono uno stanziamento totale di 2759,2 milioni di franchi. Di questi, verrebbero effettivamente versati 297,4 milioni di dollari USA: 197,7 per acquistare azioni dell’IBRD e dell’IFC; 99,7 per i titoli dell’AfDB. La somma restante servirebbe come capitale di garanzia (GBM: 649 milioni di dollari USA; AfDB: 1562 milioni di dollari USA) e per le riserve da impiegare in caso di oscillazioni dei cambi. Nel periodo compreso tra il 2021 e il 2024 la Svizzera stanzierebbe ogni anno all’incirca 50 milioni di dollari USA per l’acquisto aggiuntivo di azioni del GBM; nel caso dell’AfDB si tratterebbe invece di 12,5 milioni di dollari USA, da versare ogni anno tra il 2021 e il 2028. Il capitale di garanzia rafforzerebbe la posizione finanziaria delle due banche di sviluppo sul mercato dei capitali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lotta alla povertà e al cambiamento climatico &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I Paesi membri hanno concordato aumenti complessivi di capitale per 13 rispettivamente 7 miliardi di dollari USA, da destinare al GBM e all’AfDB. Le ricapitalizzazioni permetteranno alle due istituzioni di aumentare progressivamente il loro volume di investimenti nei Paesi emergenti e nei Paesi in via di sviluppo, e rispondere così all’enorme fabbisogno di fondi per lo sviluppo. Gli aumenti di capitale fanno parte di un ampio ventaglio di riforme, comprendente una verifica dell’indirizzo strategico e un miglioramento dell’efficienza delle due banche. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entrambe le istituzioni dovranno poter contribuire nel migliore dei modi alla sostenibilità dell’ordine economico mondiale, non solo in termini quantitativi bensì anche sotto il profilo della qualità e dell’impatto, in particolare per quanto concerne l'attuazione dell’Agenda 2030. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avranno maggiori capacità di intervento nella lotta alla povertà, per contrastare il cambiamento climatico – migliorando nel contempo le capacità di adattamento alle sue conseguenze – e per accrescere le ricadute positive della crescita economica. Inoltre potranno favorire ulteriormente l’approvvigionamento di base delle aree urbane, le pratiche di buongoverno e la mobilitazione del settore privato per l’attuazione dell’Agenda 2030, soprattutto nei contesti più fragili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ruolo delle istituzioni multilaterali di finanziamento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il GBM e l’AfDB sono organizzazioni internazionali leader nel campo dei finanziamenti allo sviluppo, e svolgono un ruolo fondamentale nell’attuazione dell’Agenda 2030 per lo sviluppo sostenibile. Hanno dato un contribuito sostanziale alla riduzione della povertà estrema su scala mondiale – passata dal 41 per cento nel 1981 al 10 per cento nel 2015 – e sono tra le organizzazioni multilaterali di importanza prioritaria per le attività di cooperazione internazionale della Svizzera. Molti problemi di valenza internazionale – come il cambiamento climatico, le maggiori crisi finanziarie e le pandemie – non possono essere risolti dai singoli Stati. Soltanto nel quadro di una cooperazione internazionale si possono adottare misure importanti ed efficaci. La partecipazione della Svizzera agli aumenti di capitale sarebbe un chiaro riconoscimento del multilateralismo e del suo ruolo nella risoluzione di problemi di portata globale.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;I Paesi membri contribuiscono alle attività del GBM e dell’AfDB sia mediante investimenti in denaro, sia fornendo capitale di garanzia. Con il denaro vengono acquistate azioni delle banche di sviluppo, mentre il capitale di garanzia rimane nei Paesi membri. La disponibilità di capitale di garanzia rafforza la posizione finanziaria delle banche di sviluppo sul mercato dei capitali (rating AAA) e permette loro di reperire capitale di terzi a condizioni particolarmente favorevoli, per poi metterlo a disposizione dei Paesi emergenti e di quelli in via di sviluppo. Il management finanziario del GBM e dell’AfDB si prefigge comunque di evitare in ogni caso il ricorso al capitale di garanzia. Dalla loro fondazione, il GBM e l’AfDB non hanno mai dovuto farne uso, e molto probabilmente sarà così anche in futuro. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rappresentanza svizzera in seno al GBM e all’AfDB&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera è un membro attivo degli organi direttivi del GBM e dell’AfDB. Di conseguenza con le sue iniziative ha contribuito in misura determinante affinché le due istituzioni focalizzassero maggiormente le loro attività sul coinvolgimento del settore privato, la lotta contro il cambiamento climatico, la problematica dell’indebitamento e lo sviluppo nei contesti più fragili. Inoltre la Svizzera si impegna per una migliore cooperazione tra le istituzioni finanziarie internazionali – come il GBM e l’AfDB – e l’ONU. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera è entrata a far parte del GBM nel 1992. Il capo del DEFR rappresenta gli interessi svizzeri in seno al Consiglio dei governatori del GBM. Il nostro Paese forma un gruppo di voto con Azerbaigian, Kirghizistan, Kazakistan, Polonia, Serbia, Tagikistan, Turkmenistan e Uzbekistan, e nomina un direttore esecutivo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1982 è membro dell’AfDB e fa parte di un gruppo di voto con Germania, Portogallo e Lussemburgo. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR Tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch Comunicazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland to contribute to capital increases at the World Bank Group and African Development Bank</title>
      <lead>Switzerland intends to contribute CHF 297 million to capital increases at the World Bank Group WBG and the African Development Bank AfDB. The Federal Council adopted the relevant dispatch on 19 February 2020. The WBG and the AfDB are priority multilateral organisations in terms of Switzerland’s international cooperation, and are key actors in implementing the 2030 Agenda for Sustainable Development, particularly with regard to tackling poverty. They support developing countries by granting loans and providing technical assistance.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The Federal Council is requesting Parliament to approve guarantee credits for capital increases for two sub-organisations of the WBG – the International Bank for Reconstruction and Development (IBRD) and the International Finance Corporation (IFC) – as well as for the AfDB. Credit decisions are being requested for a total of CHF 2 759.2 million. The actual level of investment is USD 297.4 million, of which of which USD 197.7 million is being used to obtain shares in the IBRD and the IFC, and USD 99.7 million is for shares in the AfDB. The remainder is guarantee capital (WBG: USD 649m, AfDB: USD 1 562m) and currency reserves. Switzerland will pay in almost USD 50 million a year for additional shares in the WBG between 2021 and 2024. And at the AfDB it will pay in USD 12.5 million over the period 2021 to 2028. The additional guarantee capital strengthens the financial standing of the two development banks on the financial markets.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tackling poverty and climate change&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The member states of the WBG and AfDB have agreed capital increases totalling USD 13 billion for the WBG and USD 7 billion for the AfDB. The capital increases will allow the institutions to gradually increase their volume of financing in view of the huge need for development financing in emerging and developing countries. These form part of broader reform efforts, which include a strategic review of the focus of the WBG and the AfDB, as well as efficiency improvements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;These measures will enable both development banks to play to the best of their ability their role as pillars of a stable world economic order, not just in terms of volume, but also in terms of quality and effectiveness, particularly with regard to implementing the 2030 Agenda.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;As a result, both institutions will be in a position to work even harder to eradicate poverty, combat climate change and adapt to its consequences, and bring about broad-based economic growth. In addition, the development banks should make an even greater contribution towards strengthening basic public services and good governance and mobilising the private sector to implement the 2030 Agenda, especially in fragile contexts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Importance of multilateral financing institutions&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The WBG and the AfDB are leading international development and financing organisations and play a decisive role in implementing the 2030 Agenda for Sustainable Development. They have contributed significantly to reducing global levels of extreme poverty from 41 per cent in 1981 to 10 per cent in 2015, and are priority multilateral organisations in Switzerland’s international cooperation activities. Many international problems, such as climate change, major financial crises and pandemics, cannot be tackled effectively at a purely national level. International cooperation is required to take relevant and effective measures. Switzerland’s contribution to the capital increases is a clear commitment to multilateralism and to its importance in solving global challenges.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Member countries invest actual sums of money in the WBG and the AfDB, and also provide guarantee capital. The member countries obtain shares in the development banks in return for the money they pay in, while the guarantee capital remains in the member countries. The assurance of guarantee capital strengthens the financial position of the development banks on the capital market (AAA rating) and allows them to obtain loan capital on particularly favourable terms, which they can then make available to emerging and developing countries. The WBG and the AfDB manage their finances so as to avoid calling on guarantee capital at all costs. Since their founding, neither the WBG nor the AfDB have ever had to draw on their guarantee capital, and it remains unlikely that they will have to do so.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Swiss representation at the WBG and AfDB&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland is an active member on the boards of both the WBG and the AfDB. Swiss initiatives have significantly contributed to ensuring that greater priority has been given within the WNG and AfDB to private sector involvement, tackling climate change, the debt issue and development in fragile contexts. Furthermore, Switzerland advocates closer cooperation between international financial institutions, such as the WBG and AfDB, and the UN.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland joined the WBG in 1992. The head of the EAER represents Switzerland's interests on the WBG Board of Governors. Switzerland forms a constituency together with Azerbaijan, Kyrgyzstan, Kazakhstan, Poland, Serbia, Tajikistan, Turkmenistan and Uzbekistan, and provides an executive director.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland has been a member of the AfDB since 1982 and belongs to a constituency together with Germany, Portugal and Luxembourg.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>EAER Communications Tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch FDFA Communications Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="336" org-id="703">
        <name lang="de">Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Coopération et développement économiques</name>
        <name lang="it">Cooperazione e sviluppo economici</name>
        <name lang="en">Economic Cooperation and Development</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
