<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78055" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-02-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund und Kantone sagen Nein zur Begrenzungsinitiative</title>
      <lead>Am 17. Mai 2020 stimmt die Schweizer Bevölkerung über die Volksinitiative "Für eine massvolle Zuwanderung (Begrenzungsinitiative)" ab. Die Initiative verlangt, dass der Bundesrat das Personenfreizügigkeitsabkommen (FZA) mit der EU kündigt – falls es nicht gelingen sollte, das Abkommen einvernehmlich mit der EU ausser Kraft zu setzen. Damit nimmt die Initiative den Wegfall der Bilateralen I in Kauf und setzt den Wohlstand der Schweiz aufs Spiel. An der Medienkonferenz vom 11. Februar 2020 bekräftigten Bundesrätin Karin Keller-Sutter und der Präsident der Konferenz der Kantonsregierungen, der St. Galler Regierungsrat Benedikt Würth, die Haltung von Bund und Kantonen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Schweiz ist es gelungen, in Europa einen eigenständigen Weg zu gehen und mit der EU speziell auf ihre Bedürfnisse zugeschnittene Verträge (Bilaterale I) abzuschliessen, sagte die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), Bundesrätin Keller-Sutter, am Dienstag vor den Medien. Von den guten Beziehungen zu ihrem wichtigsten Handelspartner profitiert die Schweiz in vielfältiger Weise. Die sieben Abkommen der Bilateralen I sichern in wichtigen Wirtschaftssektoren einen weitgehend diskriminierungsfreien Zugang der Schweizer Unternehmen zum EU-Binnenmarkt. Die Schweizer Volkswirtschaft ist auch deshalb international hervorragend aufgestellt und die Arbeitslosigkeit so tief wie seit 20 Jahren nicht mehr.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Bilateraler Weg in Gefahr &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Ein Ja zur Begrenzungsinitiative bedeute nichts weniger als das Ende des bewährten bilateralen Wegs und berge das Risiko eines vertragslosen Zustands, führte Bundesrätin Keller-Sutter aus. Kommt es zu einer einseitigen Kündigung des FZA, fielen aufgrund der "Guillotine-Klausel" alle anderen sechs Abkommen der Bilateralen I automatisch weg. Die Initiative sehe zwar eine Verhandlungsfrist von 12 Monaten vor, um das FZA in gegenseitigem Einvernehmen aufzulösen. Ein Erfolg ist jedoch unrealistisch. Denn für die EU ist das FZA eine Grundvoraussetzung für die Teilnahme am Binnenmarkt. Die Umsetzung der Masseneinwanderungsinitiative hat gezeigt, dass die EU nicht bereit ist, davon abzurücken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zusätzlich besteht das Risiko, dass die EU neben den Bilateralen I weitere Abkommen mit der Schweiz in Frage stellt, wie zum Beispiel die Schengen- und Dublin-Assoziierungsabkommen. Das hätte schmerzhafte Folgen – in erster Linie für die Sicherheit, das Asylwesen, aber auch für den Grenzverkehr oder die Reisefreiheit.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Kontrollierte Zuwanderung &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat möchte nur so viel Zuwanderung wie nötig. Er unterstützt und fördert deshalb gezielt das inländische Arbeitskräftepotenzial mit verschiedenen Massnahmen. Im Mai 2019 hat er in Zusammenarbeit mit den Sozialpartnern Massnahmen beschlossen, mit denen die Chancen insbesondere von älteren Personen auf dem Arbeitsmarkt erhöht werden, zum Beispiel mit Job-Coaching oder gezielter Aus- und Weiterbildung. Zudem hat der Bundesrat dem Parlament vorgeschlagen, ausgesteuerten Arbeitslosen über 60 Jahre, die lange gearbeitet und wenig Vermögen haben, bis zur Pensionierung eine existenzsichernde Überbrückungsleistung zu gewähren. Heute schon können sich Stellensuchende dank der Stellenmeldepflicht in Berufen mit überdurchschnittlicher Arbeitslosigkeit mit einem zeitlichen Vorsprung auf freie Stellen bewerben.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Bilaterale Abkommen wichtig für Kantone &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Regierungsrat Benedikt Würth, Vorsteher des Finanzdepartements des Kantons St. Gallen, sprach sich in seiner Funktion als Präsident der Konferenz der Kantonsregierungen (KdK) auch im Namen der Kantone für ein Nein am 17. Mai 2020 aus. Am Beispiel seines Heimatkantons St. Gallen schilderte er exemplarisch die negativen Konsequenzen eines Wegfalls der Bilateralen Verträge für das Gewerbe: Rund 90 Prozent der im St. Galler Rheintal hergestellten Industriegüter würden exportiert. Der diskriminierungsfreie Zugang zum wichtigsten Absatzmarkt der Schweizer Wirtschaft sei deshalb matchentscheidend, so Würth.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei einem Wegfall des Abkommens über die technischen Handelshemmnisse – Teil der Bilateralen I – würden sich die Kosten für Exportgüter verteuern. Die bereits heute tiefen Margen von Industrieunternehmen würden zusätzlich unter Druck geraten und Investitionen in das lokale Gewerbe abnehmen. Als Folge wären auch Arbeitsplätze gefährdet, betonte der St. Galler Regierungsrat. Er wies zudem auf den schon heute bestehenden Fachkräftemangel im Kanton St. Gallen hin und führte aus, dass 80 Prozent der personalsuchenden Industrie- und Gewerbebetriebe Mühe haben, passende Arbeitskräfte zu finden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18 Regierungsrat Benedikt Würth, Präsident der Konferenz der Kantonsregierungen, T +41 79 639 26 60</contact>
      <link id="197826">
        <title>Weitere Infos</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/begrenzungsinitiative</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération et les cantons disent non à l’initiative de limitation</title>
      <lead>Le 17 mai 2020, la population suisse votera sur l’initiative populaire "Pour une immigration modérée (initiative de limitation)". L’initiative exige que le Conseil fédéral dénonce l’accord sur la libre circulation des personnes (ALCP) avec l’UE s’il n’est pas possible d’y mettre un terme d’un commun accord avec l’UE. L’initiative s’accommode ainsi de l’extinction des accords des Bilatérales I et met en jeu la prospérité de la Suisse. Lors de la conférence de presse du 11 février 2020, la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), et le conseiller d’État de St-Gall Benedikt Würth, président de la Conférence des gouvernements cantonaux, ont exposé la position de la Confédération et des cantons.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse a réussi à suivre sa propre voie en Europe et à conclure avec l’UE des accords taillés sur mesure pour ses besoins (Bilatérales I), a rappelé la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter mardi devant les médias. La Suisse profite de nombreuses manières des bonnes relations qu’elle entretient avec son principal partenaire commercial. Les sept accords des Bilatérales I assurent aux entreprises suisses dans des secteurs économiques importants un accès quasiment sans discrimination au marché intérieur de l’UE. C’est notamment grâce à ces accords que l’économie suisse est florissante et que le taux de chômage est à son niveau le plus bas depuis vingt ans.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; La voie bilatérale en danger &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Un oui à l’initiative de limitation signifierait tout simplement la fin de la voie bilatérale, qui a fait ses preuves, et risquerait de créer un vide juridique, a exposé la conseillère fédérale. En raison de la clause guillotine, la dénonciation unilatérale de l’ALCP entraînerait l’extinction automatique des six autres accords des Bilatérales I. L’initiative prévoit bien un délai de négociation de douze mois pour arriver à un accord sur la fin de l’ALCP, mais il est irréaliste de penser que de telles négociations peuvent aboutir. La mise en œuvre de l’initiative contre l’immigration de masse a montré que l’UE n’est pas prête à renoncer à l’ALCP, qu’elle considère comme une condition fondamentale de la participation au marché intérieur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le risque existe aussi qu’en plus des Bilatérales I, l’UE remette en cause d’autres accords avec la Suisse, par exemple les accords d’association à Schengen et à Dublin, ce qui aurait des conséquences douloureuses, en premier lieu pour la sécurité et l’asile, mais aussi pour le trafic transfrontalier et la liberté de voyager.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Immigration contrôlée &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral veut limiter l’immigration au strict nécessaire. C’est la raison pour laquelle il soutient et encourage de manière ciblée, par différentes mesures, la main-d’œuvre de Suisse. En mai 2019, en collaboration avec les partenaires sociaux, il a adopté des mesures visant à accroître les chances sur le marché de l’emploi des travailleurs d’un certain âge, en particulier, par exemple en leur proposant des mentorats et des mesures de formation ou de formation continue. Le Conseil fédéral a en outre proposé au Parlement que les chômeurs en fin de droit de plus de 60 ans qui ont travaillé longtemps et qui ont peu de fortune reçoivent jusqu’à leur retraite une prestation transitoire couvrant les besoins vitaux. Aujourd’hui déjà, grâce à l’obligation d’annoncer les postes vacants dans les professions connaissant un chômage supérieur à la moyenne, les demandeurs d’emploi en Suisse bénéficient d’une avance sur les candidats de l’étranger pour déposer leur dossier.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; La voie bilatérale est importante pour les cantons &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le conseiller d’État Benedikt Würth, chef du département des finances du canton de Saint-Gall et président de la Conférence des gouvernements cantonaux (CdC), s’est également exprimé, au nom des cantons, pour un non le 17 mai 2020. Prenant l’exemple de son canton, il a exposé de manière exemplaire les conséquences de la fin des accords bilatéraux pour l’activité économique : près de 90 % des biens industriels fabriqués dans le Rheintal saint-gallois sont exportés. Un accès sans discrimination au principal marché d’exportation est dès lors décisif, a indiqué Benedikt Würth.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En cas d’extinction de l’accord sur les obstacles techniques au commerce – qui fait partie des Bilatérales I – le prix des biens exportés augmenterait. Les marges déjà faibles des entreprises seraient encore plus sous pression, ce qui diminuerait les investissements dans l’industrie locale et mettrait en danger les emplois, a souligné le conseiller d’État de Saint-Gall. Il a aussi rappelé que son canton souffrait déjà d’une pénurie de main-d’œuvre et que 80 % des entreprises avaient du mal à recruter.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 58 462 18 18 Benedikt Würth, conseiller d’État, Président de la Conférence des gouvernements cantonaux, T +41 79 639 26 60</contact>
      <link id="197827">
        <title>Infos complémentaires</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/initiative-de-limitation</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Confederazione e Cantoni dicono no all’iniziativa per la limitazione</title>
      <lead>Il 17 maggio 2020 la popolazione svizzera voterà sull’iniziativa popolare "Per un’immigrazione moderata (Iniziativa per la limitazione)". L’iniziativa chiede al Consiglio federale di denunciare l’accordo sulla libera circolazione (ALC) se non fosse possibile abrogarlo di comune intesa con l’UE. In tal modo l’iniziativa accetta l’abbandono dei Bilaterali I e mette in gioco il benessere del Paese. Nella conferenza stampa dell’11 febbraio 2020, la Consigliera federale Karin Keller-Sutter e il presidente della Conferenza dei Governi cantonali, il consigliere di Stato sangallese Benedikt Würth, hanno ribadito la posizione della Confederazione e dei Cantoni. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Martedì il Capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), la consigliera federale Keller-Sutter, ha dichiarato ai media che la Svizzera è riuscita a trovare una via autonoma in Europa e a concludere con l'UE trattati specialmente calibrati per le sue necessità (Bilaterali I. La Svizzera trae numerosi vantaggi dalle buone relazioni con il suo principale partner commerciale. I sette Accordi dei Bilaterali I garantiscono in settori economici importanti un accesso in ampia misura non discriminatorio delle imprese elvetiche al mercato interno dell'UE. L'economia svizzera è pertanto straordinariamente ben posizionata sul piano internazionale e la disoccupazione ha toccato il livello più basso da un ventennio.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;La via bilaterale è in pericolo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La consigliera federale Keller-Sutter ha rilevato che l'accettazione dell'iniziativa sulla limitazione non significa altro che la fine della collaudata via bilaterale e comporta il rischio di una situazione di assenza di accordi. In caso di denuncia unilaterale dell'ALC, i sei altri accordi dei Bilaterali I decadono automaticamente in applicazione della clausola ghigliottina. L'iniziativa prevede un termine negoziale di 12 mesi per abrogare l'ALC di comune accordo, ma ciò non è realistico. L'attuazione dell'iniziativa contro l'immigrazione di massa ha mostrato che l'UE non è disposta ad abbandonare l'accordo. Infatti, l'UE considera l'ALC un presupposto fondamentale per la partecipazione al mercato interno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vi è inoltre il rischio che l'UE metta in questione altri accordi oltre ai Bilaterali I, come ad esempio gli accordi d'associazione alla normativa di Schengen e Dublino. Ciò avrebbe conseguenza gravose - innanzitutto per la sicurezza e l'asilo ma anche per il traffico di confine e la libertà di viaggio.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Immigrazione controllata&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale auspica che l'immigrazione sia limitata allo stretto necessario. Pertanto sostiene e promuove con diverse misure mirate il potenziale di manodopera indigena. D'intesa con le parti sociali, nel maggio 2019 ha varato misure per favorire il reinserimento professionale delle persone anziane ad esempio con il job coaching o con formazioni e perfezionamenti mirati. Inoltre, il Governo ha proposto al Parlamento di concedere ai disoccupati sopra i 60 anni che hanno esaurito le indennità una rendita ponte fino alla pensione per garantire il loro sostentamento. Già oggi, l'obbligo di annunciare i posti vacanti nelle professioni in cui il tasso di disoccupazione è superiore alla media dà alle persone in cerca d'impiego la possibilità di candidarsi con un certo anticipo per i posti vacanti.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Accordi bilaterali importanti per i Cantoni&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il consigliere di Stato del Cantone di San Gallo, Benedikt Würth, nella sua funzione di presidente della Conferenza dei governi cantonali (CdC), ha chiesto anche a nome dei Cantoni di votare no il 17 maggio 2020. Prendendo ad esempio il suo Cantone d'origine, San Gallo, ha illustrato le conseguenze negative dell'abrogazione degli accordi bilaterali per l'industria: circa il 90 per cento dei beni industriali prodotti nella Rheintal sangallese sono esportati. Secondo Würth, l'accesso non discriminatorio al principale mercato dell'economia svizzera è pertanto capitale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'abrogazione dell'accordo sugli ostacoli tecnici al commercio - parte dei Bilaterali I - renderebbe più care le merci d'esportazione. Secondo il consigliere di Stato sangallese i margini delle imprese industriali, attualmente già molto ridotti, verrebbero ulteriormente compressi e diminuirebbero gli investimenti nell'industria locale mettendo così a repentaglio i posti di lavoro. Inoltre, ha attirato l'attenzione sul fatto che già oggi nel Cantone di San Gallo la manodopera specializzata scarseggia e che l'80 per cento delle aziende industriali faticano a trovare manodopera adeguata. In particolare i Cantoni di frontiera approfittano notevolmente dell'ALC.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio d’informazione DFGP, T +41 58 462 18 18 Consigliere di Stato Benedikt Würth, presidente della Conferenza dei governi cantonali, T +41 79 639 26 60</contact>
      <link id="197828">
        <title>Info complementari</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/iniziativa-per-la-limitazione</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
