<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78207" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-02-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weinernte 2019: Weniger Wein, dafür gute Qualität</title>
      <lead>Die Schweizer Winzerinnen und Winzer haben im 2019 eine Weinernte von knapp 98 Millionen Litern eingefahren. Die Erntemenge liegt nur leicht unter dem zehnjährigen Mittel, jedoch deutlich unter der Rekordernte von 2018 (–13 Mio. Liter; –12 %). Dafür lässt der hohe Zuckergehalt und die gute Aromatik der Trauben einen hervorragenden Jahrgang erwarten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ernte 2019 belief sich auf insgesamt 979'445 Hektoliter und lag um 132'089 Hektoliter unter der rekordhohen Ernte von 2018, sowie mit rund 1 Prozent unter dem 10-Jahresdurchschnitt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 war ein anspruchsvolles Jahr für den Schweizer Weinbau. Nach einem milden Winter führte im April und Mai an einigen Standorten die kühle und nasse Witterung zu einem verzögerten Austrieb. Zugleich entgingen einige Regionen haarscharf grösseren Frostschäden. Der warme und feuchte Sommer trieb das Wachstum der Reben anschliessend rasch voran. Gleichzeitig waren die Rebbäuerinnen und -bauern gefordert durch Echten und Falschen Mehltau, Sonnenbrand sowie regionale Hagelschäden. &lt;br /&gt;Der Herbst verlief in vielen Gegenden niederschlagsreich und mit kühleren Phasen, was die Traubenreife hemmte und den Pilz- und Schädlingsdruck erneut erhöhte. Die Weinlese startete entsprechend rund 2 Wochen später als im Vorjahr. Dank Mehraufwand bei der Auslese konnte gesundes und ausgereiftes Traubengut von hoher Qualität geerntet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Rebfläche blieb gegenüber dem Vorjahr praktisch unverändert bei 14'704 Hektaren (–8 ha; –0,05 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die detaillierteren Zahlen, inklusive Konsum, werden in der Publikation „Das Weinjahr“ Ende Frühjahr publiziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, Bundesamt für Landwirtschaft (BLW), Leiterin Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. 058 461 14 41; florie.marion@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="198372">
        <title>Anhang zur Medienmitteilung Weinlese und Rebflächen 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60392.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2020-02-25 08:24" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vendanges 2019 – une production moins abondante et un vin de qualité</title>
      <lead>Les viticulteurs suisses ont encavé une récolte de près de 98 millions de litres en 2019. Si ce volume ne se situe que légèrement en dessous de la moyenne décennale, il n’en est pas moins nettement inférieur aux vendanges exceptionnelles de 2018 (–13 millions de litres ; –12 %). En revanche, la teneur élevée en sucre et le potentiel aromatique des raisins promettent un millésime remarquable.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La vendange 2019 a totalisé 979'445 hectolitres, soit 132'089 hectolitres de moins que la récolte exceptionnelle de 2018 et environ 1 % de moins que la moyenne décennale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’année 2019 a été difficile pour la viticulture suisse. Après un hiver doux, le temps frais et humide des mois d’avril et de mai a retardé le débourrement dans certaines zones. Quelques régions ont également échappé de justesse à des dégâts importants dus au gel. La croissance de la vigne a ensuite été accélérée par un été chaud et humide. Les vignerons ont alors dû faire face à l’oïdium, au mildiou, à l’échaudage ainsi qu’aux dégâts causés par la grêle qui a frappé certaines régions. &lt;br /&gt;L’automne a été marqué par un temps pluvieux et par des chutes de température à de nombreux endroits, ce qui a eu pour effet de freiner la maturation du raisin et de favoriser une nouvelle fois l’apparition de champignons et d’organismes nuisibles. En conséquence, les vendanges ont commencé environ deux semaines plus tard que l’année précédente. En redoublant d’efforts au moment de la vendange, il a néanmoins été possible, de récolter des raisins sains, parfaitement mûrs et de belle qualité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le vignoble occupait en 2019 une superficie pratiquement égale à celle de l’année précédente, à savoir 14'704 hectares (–8 ha ; –0,05 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les chiffres détaillés de la production et de la consommation de vin figurent dans le rapport qui sera publié à la fin du printemps sous le titre &lt;em&gt;L’Année viticole&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, Office fédéral de l’agriculture (OFAG) Responsable du secteur Communication et services linguistiques Tél. 058 461 14 41; florie.marion@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="198373">
        <title>Annexe au communiqué de presse sur les vendanges et les surfaces viticoles 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60393.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2020-02-25 08:24" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vendemmia 2019: meno vino, ma di buona qualità</title>
      <lead>Dalla vendemmia 2019 i viticoltori svizzeri hanno ottenuto quasi 98 milioni di litri. Il volume del raccolto è di poco inferiore alla media decennale, però nettamente al di sotto del raccolto record del 2018 (–13 mio. l; –12 %). In compenso, dato l’elevato tenore di zucchero e il buon aroma dell’uva, si prospetta un’annata eccezionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il raccolto 2019 si attesta, nel complesso, a 979'445 ettolitri ed è inferiore di 132'089 ettolitri a quello del 2018, anno da record, nonché di circa l’1 per cento rispetto alla media decennale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 2019 è stato un anno impegnativo per i viticoltori svizzeri. Dopo un inverno mite, ad aprile e maggio in alcune località il clima fresco e piovoso ha ritardato la germogliazione. Parallelamente alcune regioni hanno evitato per poco danni ingenti causati dal gelo. L’estate calda e umida ha accelerato la crescita delle viti. Allo stesso tempo i viticoltori sono stati confrontati con la peronospora e l'oidio nonché con scottature da sole e danni provocati dalla grandine a livello regionale.&lt;br /&gt;L’autunno in molte zone è stato caratterizzato da precipitazioni copiose e periodi più freschi, con conseguente inibizione della maturazione dell’uva e maggiore presenza di funghi e parassiti. La vendemmia è iniziata con circa 2 settimane di ritardo rispetto all’anno precedente. Grazie al maggior dispendio nella vendemmia, è stato possibile raccogliere uva sana e matura di elevata qualità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I vigneti, rispetto all’anno precedente, restano praticamente invariati a 14'704 ettari (–8 ha; –0,05 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le cifre nel dettaglio, incluso il consumo, saranno pubblicate a fine primavera nell’«Anno viticolo».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, Ufficio federale dell’agricoltura (UFAG), Responsabile Settore Comunicazione e servizi linguistici, Tel. 058 461 14 41; florie.marion@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="198374">
        <title>Allegato al communicato stampa vendemmia 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60394.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2020-02-25 08:24" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
