<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20675" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-04-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Direkte aktive Sterbehilfe zur Erlösung von unerträglichem Leiden</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;strong&gt;Positionen der Arbeitsgruppe&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;Wer einer unheilbar kranken, kurz vor dem Tod stehenden Person auf deren eindringliches Verlangen hin direkte aktive Sterbehilfe leistet, um sie von unerträglichen nicht behebbaren Leiden zu erlösen, soll strafrechtlich nicht verfolgt werden. Zudem sollen die passive und indirekte aktive Sterbehilfe, die heute schon erlaubt sind, im Gesetz ausdrücklich geregelt werden. Dies sind die Ergebnisse einer vom EJPD eingesetzten Arbeitsgruppe. Deren Bericht wurde heute von Mitgliedern der Arbeitsgruppe unter Leitung von alt Ständerätin Josi J. Meier den Medien vorgestellt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach geltendem Recht (Art. 114 des Strafgesetzbuches) ist Tötung auf Verlangen, d.h. die direkte aktive Sterbehilfe in jedem Fall strafbar. Weil sich aber dieser Schutz menschlichen Lebens in gewissen Ausnahmefällen für die Person, zu deren Nutzen er eigentlich gedacht ist, in eine unerträgliche Last verkehren kann, schlägt die Mehrheit der Arbeitsgruppe vor, für extreme Ausnahmesituationen einen Strafbefreiungsgrund für die direkte aktive Sterbehilfe einzuführen: Wer aus Mitleid einem Menschen auf dessen eindringliches Verlangen hin von einem Leben erlöst, dass nur mehr aus sinnlosem Leiden besteht, soll nicht bestraft werden. Artikel 114 des Strafgesetzbuches soll in diesem Sinne ergänzt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Eine Minderheit der Arbeitsgruppe lehnt diesen Änderungsvorschlag ab und will die bisherige Regelung uneingeschränkt beibehalten. Sie macht geltend, die moderne Palliativmedizin sei, richtig eingesetzt, in der Lage, auch schwerste Leiden zu lindern. Zudem befürchtet sie, dass eine Abschwächung der Strafbarkeit von Tötungsdelikten unabsehbare Folgen für den Umgang mit alten, kranken und behinderten Menschen haben könnte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Einstimmig befürwortet die Arbeitsgruppe eine explizite gesetzliche Regelung der passiven und der indirekten aktiven Sterbehilfe. Diese beiden Formen der Sterbehilfe gelten schon heute als zulässig. Derzeit werden sie jedoch lediglich in den einschlägigen Richtlinien der Schweizerischen Akademie der Medizinischen Wissenschaften behandelt. Da aber die Sterbehilfe das Leben als höchstes Rechtsgut betrifft, soll deren Regelung durch den demokratisch legitimierten Gesetzgeber erfolgen. Allerdings verzichtet die Arbeitsgruppe auf einen ausformulierten Vorschlag: Eine solche Regelung würde zusätzliche Untersuchungen bedingen, welche die Möglichkeiten und den Auftrag der Arbeitsgruppe übersteigen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die aus Fachleuten in den Gebieten des Rechts, der Medizin und der Ethik bestehende Arbeitsgruppe "Sterbehilfe" wurde vom Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement im März 1997 eingesetzt. Anlass dazu bildete eine von Nationalrat Viktor Ruffy im Jahre 1994 eingereichte, später in ein Postulat umgewandelte Motion. Der Motionär verlangte darin eine neue Regelung der Sterbehilfe-Bestimmungen im Strafgesetzbuch, die der Situation unheilbar kranker, am Ende ihres Lebens stehender Menschen besser Rechnung trägt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'euthanasie active directe pour soulager des souffrances insupportables</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;strong&gt;Positions et rapport du groupe de travail&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;Celui qui administre l'euthanasie active directe à un malade incurable au seuil de la mort, à la demande pressante du patient pour le soulager de souffrances insupportables incoercibles, ne devrait pas être poursuivi pénalement. Par ailleurs, l'euthanasie passive, tout comme l'euthanasie active indirecte, qui aujourd'hui déjà sont admises doivent être expressément réglées dans la loi. Telles sont les conclusions des recherches d'un groupe de travail institué par le Département fédéral de justice et police (DFJP), dont le rapport a été présenté aujourd'hui aux médias par des membres du groupe. Celui-ci était présidé par l'ancienne conseillère aux Etats Josi J. Meier.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Selon le droit actuel (article 114 du code pénal), le meurtre sur la demande de la victime, soit l'euthanasie active directe, est toujours punissable. Mais parce que cette protection de la vie humaine est susceptible, pour la personne en faveur de laquelle elle a été prévue, de se muer en un fardeau intolérable, la majorité du groupe de travail propose d'introduire, pour les situations exceptionnelles extrêmes, un motif pénal d'exemption en faveur de l'euthanasie active directe. Celui qui, par compassion pour une personne et sur sa demande instante, met fin à une vie qui ne consiste plus qu'en souffrances inutiles ne doit pas être puni. L'article 114 du code pénal doit être modifié dans ce sens.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Une minorité du groupe de travail écarte cette proposition et veut s'en tenir de façon stricte à la réglementation actuelle. Elle fait valoir que la médecine palliative moderne, appliquée correctement, est aussi en mesure de soulager les plus graves souffrances. Elle redoute par ailleurs qu'un affaiblissement de la punissabilité de l'homicide puisse entraîner des conséquences imprévisibles dans la prise en charge des personnes malades, âgées et handicapées.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le groupe de travail, unanime, recommande une réglementation légale explicite de l'euthanasie passive et de l'euthanasie active indirecte. Ces deux formes d'euthanasie sont considérées aujourd'hui déjà comme admissibles. Actuellement ces formes d'euthanasie ne sont traitées que dans les directives s'y rapportant de l'Académie suisse des sciences médicales. Mais comme l'euthanasie touche la vie en tant que bien juridique suprême, sa réglementation doit intervenir par le fait du législateur démocratiquement légitimé. Le groupe de travail renonce toutefois à élaborer une proposition entièrement formulée, car cela impliquerait des recherches particulières plus approfondies et dépasserait les possibilités ainsi que le mandat du groupe de travail.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le groupe de travail "Assistance au décès", composé de spécialistes du droit, de la médecine et de l'éthique, a été institué par le DFJP en mars 1997. Il fait suite à une motion, ultérieurement transformée en postulat, du conseiller national Victor Ruffy déposée en 1994. Le motionnaire demandait une nouvelle réglementation des dispositions du code pénal relatives à l'euthanasie qui tienne mieux compte de la situation des malades incurables en fin de vie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'eutanasia attiva diretta allo scopo di porre fine a sofferenze insopportabili: pareri del gruppo di lavoro</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Chi pone attivamente e direttamente termine alla vita di un moribondo e su sua esplicita richiesta, al fine di liberarlo da sofferenze insopportabili e inevitabili, non dev'essere perseguito penalmente. L'eutanasia passiva e quella attiva indiretta, già consentite oggi, devono inoltre essere disciplinate esplicitamente nella legge. Sono queste le proposte di un gruppo di lavoro istituito dal DFGP e diretto dall'ex consigliera agli Stati, Josi J. Meier. Il rapporto è stato presentato oggi ai media.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Secondo il diritto vigente (art. 114 CP) l'omicidio su richiesta, vale a dire l'eutanasia attiva diretta, è punibile in ogni caso. Poiché, in certi casi eccezionali, questa protezione della vita umana può mutarsi per la persona per cui è stata prevista, in un peso insopportabile, la maggioranza del gruppo di lavoro propone di introdurre per situazioni eccezionali estreme, un motivo di esenzione dalla pena applicabile all'eutanasia attiva diretta: chi per compassione pone fine alla vita di una persona su esplicita richiesta di quest'ultima, vita che consiste ormai soltanto di sofferenze inutili, non dev'essere perseguito penalmente. L'articolo 114 CP va quindi completato in tal senso.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Una minoranza del gruppo di lavoro respinge questa proposta di modifica e vuole mantenere senza restrizioni la regolamentazione vigente. Essa fa valere che se applicata correttamente, la moderna medicina palliativa è in grado di alleviare anche le sofferenze più gravi. Teme inoltre che un'ingerenza nel divieto di uccidere possa avere conseguenze imprevedibili nel comportamento nei confronti di persone anziane, malate e handicappate.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; All'unanimità il gruppo di lavoro auspica una regolamentazione esplicita dell'eutanasia passiva e di quella attiva indiretta nella legge. Entrambe queste forme di eutanasia sono già oggi ritenute ammissibili. Presentemente sono però trattate unicamente nelle pertinenti direttive dell'Accademia svizzera delle scienze mediche. Poiché l'eutanasia riguarda la vita come espressione del bene giuridico più elevato, la sua regolamentazione va affidata al legislatore legittimato democraticamente. Il gruppo di lavoro rinuncia pertanto a una proposta formulata in modo esauriente: una detta regolamentazione imporrebbe ulteriori esami che esulano dalle possibilità e dal mandato del gruppo di lavoro.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il gruppo di lavoro "Eutanasia", costituito di esperti del ramo del diritto, della medicina e dell'etica, è stato istituito nel marzo del 1997 dal Dipartimento federale di giustizia e polizia. Il motivo fu una mozione, trasformata poi in postulato, presentata dal consigliere nazionale Viktor Ruffy nel 1994, nella quale chiedeva una nuova regolamentazione nel CP delle disposizioni sull'eutanasia che tenesse maggiormente conto della situazione di persone affette da patologie incurabili che si trovano al termine della loro vita.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
