<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48651" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-04-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO: offene und freie Märkte als oberstes Ziel</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) erläuterte an ihrer Jahrespressekonferenz ihre jüngsten Massnahmen zur Erreichung offener und freier Märkte. Im letzten Jahr hat die Wettbewerbsbehörde eine Reihe wichtiger Entscheide gegen Marktabschottungen und Behinderungen des Wettbewerbs umgesetzt. Dazu gehören auch ihre Aktivitäten bei der Umsetzung des Binnenmarktgesetzes (BGBM) gegen kantonale und kommunale Markzutrittsbeschränkungen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gestützt auf das Kartellgesetz (KG) ging die WEKO erneut konsequent gegen Marktabschottungen und Behinderungen des Wettbewerbs vor. So sind im letzten Jahr wegen der Behinderung von Parallel- und Direktimporten BMW mit CHF 156 Mio und IFPI Schweiz mit CHF 3.5 Mio sanktioniert worden. Wegen Eingriffen in die freie Preisbildung mittels horizontaler oder vertikaler Preisabreden hat die WEKO zudem gegen Spediteure, die Neuenburger Immobilientreuhänder und einen Importeur von Bergsportprodukten Bussen ausgesprochen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit ihren Entscheiden will die WEKO sicherstellen, dass der Wettbewerb seine positiven Wirkungen zugunsten der Konsumentinnen und Konsumenten sowie der Unternehmen entfalten kann. Für das gute Funktionieren des Wettbewerbs und der Märkte ist es notwendig, dass sich die Preise unbeeinflusst von Abreden frei nach Angebot und Nachfrage bilden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu erwähnen ist auch, dass das Bundesgericht im Urteil i.S. Publigroupe ausdrücklich bestätigt hat, dass die Verfahren der WEKO nach Kartellgesetz die rechtsstaatlichen Anforderungen der Bundesverfassung und der Europäischen Menschenrechtskonvention (EMRK) vollumfänglich erfüllen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gestützt auf das Binnenmarktgesetz (BGBM) setzt sich die WEKO dafür ein, dass jede Person mit Sitz in der Schweiz freien und gleichberechtigten Zugang zu den kantonalen Märkten hat. Die WEKO stellt mittels Beratungen, Empfehlungen, Gutachten und Beschwerden sicher, dass sich kantonal unterschiedliche Vorschriften wie z.B. Bewilligungsvoraussetzungen oder auch Bewilligungsgebühren bis hin zu Submissionsverfahren und Konzessionsvergaben nicht als Marktabschottungen auswirken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Interventionsbedarf zur Überwindung von kantonalen Marktabschottungen besteht insbesondere für Berufe im Gesundheits-, Sanitär- und Bildungswesen wie auch im Bereich der Sicherheits- und Taxidienste sowie der kantonalen öffentlichen Beschaffung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Vincent Martenet 079 506 73 87 vincent.martenet@weko.admin.ch Dr. Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Prof. Dr. Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="109310">
        <title>WEKO: offene und freie Märkte als oberstes Ziel</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30448.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="109311">
        <title>Jahresbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>502</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30441.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="109312">
        <title>Pressekonferenz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>175</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30442.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>COMCO: marchés ouverts et libres comme premier objectif</title>
      <lead>Lors de la conférence de presse annuelle, la Commission de la concurrence (COMCO) a expliqué quelles étaient les dernières mesures adoptées pour garantir des marchés ouverts et libres. L’année dernière, les autorités de la concurrence ont prononcé toute une série de décisions importantes destinées à lutter contre les cloisonnements du marché et les entraves à la concurrence. Elle est ainsi intervenue en appliquant la Loi sur le marché intérieur (LMI), qui combat les restrictions communales et cantonales à l’accès au marché.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Conformément à la Loi sur les cartels (LCart), la COMCO a une nouvelle fois agi de façon significative pour lutter contre les divers verrouillages du marché et limitations de la concurrence. L’année dernière, elle a condamné BMW au paiement de 156 Mio de francs suisses et IFPI Suisse au paiement de 3.5 Mio, car ces deux sociétés avaient entravé les importations directes et parallèles. Elle a en outre infligé des amendes aux expéditeurs, professionnels de l’immobilier de Neuchâtel et à un importateur d’articles de sport de montagne. Ces derniers avaient conclu des cartels horizontaux ou verticaux, de sorte que les prix n’étaient plus fixés librement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ses différentes décisions, la COMCO entend garantir un impact positif de la concurrence sur les consommateurs et les entreprises. Dans l’intérêt du bon fonctionnement de la concurrence et des marchés, il importe ne pas s’entendre sur les prix, qui doivent être fixés librement, selon l’offre et la demande. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il convient également de mentionner que le Tribunal fédéral, dans son arrêt Publigroupe, a explicitement confirmé que la procédure de la COMCO, selon la Loi sur les cartels, se conforme aux exigences de l’Etat de droit prévues par la Constitution et la Convention européenne des droits de l’homme (CEDH).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon la Loi sur le marché intérieur (LMI), la COMCO s’engage à garantir à toute personne ayant son siège ou son établissement en Suisse un accès libre et non discriminatoire aux marchés cantonaux. En établissant des préavis, des recommandations et des avis de droit et en déposant des recours, elle permet que les différentes dispositions cantonales portant notamment sur les conditions pour obtenir une autorisation ou les émoluments correspondants et sur les procédures de marchés publics et d’octroi des concessions ne conduisent pas à certains cloisonnements du marché. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est nécessaire d’intervenir pour empêcher les verrouillages des marchés cantonaux, en particulier auprès des professions dans les domaines de la santé, de la formation, de la sécurité et des services de taxis, ainsi qu’en matière de marchés publics cantonaux. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr Vincent Martenet 079 506 73 87 vincent.martenet@comco.admin.ch Dr Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Prof. Dr Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="109313">
        <title>COMCO: marchés ouverts et libres comme premier objectif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30443.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="109314">
        <title>Rapport annuel</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>528</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30444.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="109315">
        <title>Conférence de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>188</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30449.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>COMCO: mercati aperti e liberi come primo obbiettivo</title>
      <lead>Durante la sua conferenza stampa annuale, la Commissione della concorrenza (COMCO) ha indicato le sue più recenti misure volte al raggiungimento di mercati aperti e liberi. Nel corso dell’ultimo anno, le autorità della concorrenza hanno adottato una serie d’importanti decisioni per contrastare casi di isolamento del mercato e ostacoli alla concorrenza. Tra queste misure rientrano anche le sue attività nell’ambito dell’applicazione della Legge federale sul mercato interno (LMI) contro le restrizioni comunali e cantonali del libero accesso al mercato. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sulla base della Legge sui cartelli (LCart), la COMCO è intervenuta nuovamente ed in modo significativo contro casi di isolamento del mercato e di limitazioni alla concorrenza. Nello scorso anno, la COMCO ha infatti comminato delle multe rispettivamente di CHF 156 milioni contro BMW e CHF 3.5 milioni contro IFPI Schweiz per ostacolo alle importazioni dirette e parallele. Inoltre, la COMCO ha pronunciato delle sanzioni pecuniarie nei confronti di spedizionieri, di fiduciari immobiliari del Cantone di Neuchâtel e di un importatore di articoli sportivi di montagna per aver influenzato la libera formazione dei prezzi tramite accordi orizzontali o verticali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con queste decisioni la COMCO intende garantire che gli effetti positivi della concorrenza possano manifestarsi in favore dei consumatori e delle imprese. Per il buon funzionamento della concorrenza e dei mercati è necessario che i prezzi non siano determinati da accordi e che possano formarsi liberamente sulla base della domanda e dell’offerta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Occorre anche menzionare che il Tribunale federale nella sua sentenza Publigroupe ha espressamente confermato che la procedura della COMCO nell’applicazione della Legge sui cartelli soddisfa le esigenze dello Stato di diritto previste dalla Costituzione e dalla Convenzione europea sui diritti dell’uomo (CEDU).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformemente alla Legge sul mercato interno (LMI), la COMCO s’impegna inoltre a garantire ad ogni persona con domicilio o sede in Svizzera l’accesso libero e indiscriminato al mercato. Mediante preavvisi, raccomandazioni, pareri giuridici e ricorsi, la COMCO garantisce che le diverse disposizioni cantonali, ad esempio relative alle condizioni o alle tasse di autorizzazione, così come in materia di procedure di appalto e di concessione, non conducano a casi di isolamento del mercato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La necessità di intervenire per impedire casi di isolamento dei mercati cantonali esiste in particolare per le professioni della sanità, dell’istruzione, dei servizi di sicurezza e dei taxi, così come in materia di acquisti pubblici cantonali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dott. Vincent Martenet 079 506 73 87 vincent.martenet@comco.admin.ch Dott. Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Prof. Dott. Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="109316">
        <title>COMCO: mercati aperti e liberi come primo ob-biettivo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>143</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30446.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="109317">
        <title>Rapporto annuale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>509</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30447.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
