<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48573" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-04-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1062" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommission für nukleare Sicherheit</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de sécurité nucléaire</name>
      <name lang="it">Commissione federale per la sicurezza nucleare</name>
      <name lang="en">Federal Nuclear Safety Commission</name>
      <www lang="de">http://www.kns.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.kns.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.kns.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.kns.admin.ch</www>
      <email lang="de">contact@kns.admin.ch</email>
      <email lang="fr">contact@kns.admin.ch</email>
      <email lang="it">contact@kns.admin.ch</email>
      <email lang="en">contact@kns.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Brugg</city>
      <title>Tätigkeitsbericht 2012 der Eidgenössischen Kommission für nukleare Sicherheit (KNS)</title>
      <lead>Die Eidgenössische Kommission für nukleare Sicherheit (KNS) hat ihren Tätigkeitsbericht 2012 veröffentlicht. Neben Themen im Zusammenhang mit der Reaktorkatastrophe von Fukushima befasste sich die Kommission vor allem mit Fragestellungen aus dem Bereich Entsorgung radioaktiver Abfälle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die wesentlichen Folgerungen aus ihrem im Frühjahr publizierten Bericht zu Fukushima-Folgemassnahmen in der Schweiz kommunizierte die KNS bereits mit dem Vorjahresbericht. In thematischem Bezug dazu hat sie sich im weiteren Jahresverlauf unter anderem mit der Erdbebengefährdung befasst und zum Bericht der „Interdepartementalen Arbeitsgruppe zur Überprüfung der Notfallschutzmassnahmen bei Extremereignissen" (IDA NOMEX) Stellung genommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Bereich Entsorgung stand das Sachplanverfahren geologische Tiefenlager im Vordergrund. Insbesondere äusserte sich die KNS zu sicherheitstechnischen Festlegungen, wie bei der bevorstehenden Einengung von den vorgeschlagenen Standortgebieten auf mindestens je zwei Standorte für ein Lager für hochaktive Abfälle (HAA) und für schwach- und mittelaktive Abfälle (SMA) vorzugehen ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Tätigkeiten umfassten unter anderem die Stellungnahme zum Tätigkeits- und Geschäftsbericht 2011 des ENSI-Rats zuhanden des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Der Tätigkeitsbericht 2012 der KNS steht im Internet auf &lt;/i&gt;&lt;i&gt;www.kns.admin.ch&lt;/i&gt;&lt;i&gt; zur Verfügung und ist in gedruckter Form beim Sekretariat der KNS, Gaswerkstrasse 5, 5200 Brugg erhältlich (Tel. +41 56 462 86 86, E-Mail: contact@kns.admin.ch).&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die KNS ist eine ständige ausserparlamentarische Kommission und berät den Bundesrat, das UVEK sowie das ENSI in Fragen der nuklearen Sicherheit von Kernanlagen. Gesetzliche Grundlage ist Artikel 71 des Kernenergiegesetzes. Die KNS hat den Auftrag, den Stand von Wissenschaft und Technik sowie die Forschung zu verfolgen, grundsätzliche Fragen der nuklearen Sicherheit zu prüfen, beim Erlass von Vorschriften mitzuwirken und Stellungnahmen zuhanden der Bewilligungsbehörden abzugeben. Gemäss „Sachplan geologische Tiefenlager" nimmt die KNS während der 3 Etappen der Standortsuche jeweils Stellung zu den Gutachten des ENSI. Die KNS hat sieben Mitglieder und verfügt über ein Fachsekretariat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Bruno Covelli, Präsident der KNS, Tel. 062 842 15 88 Dr. Johannes Holocher, Leiter KNS-Sekretariat, Tel. 056 462 86 81</contact>
      <attachment id="109173">
        <title>Tätigkeitsbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>595</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30382.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="109176">
        <title>www.kns.admin.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/kns/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Brugg</city>
      <title>Rapport d'activité 2012 de la Commission fédérale de sécurité nucléaire (CSN)</title>
      <lead>La Commission fédérale de sécurité nucléaire (CSN) vient de publier son rapport d’activité 2012. Outre les sujets en lien avec la catastrophe de Fukushima, la commission a principalement examiné des questions relevant du domaine de la gestion des déchets radioactifs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans son précédent rapport publié au printemps 2012, la CSN a déjà communiqué ses principales conclusions sur les mesures à prendre en Suisse suite à la catastrophe de Fukushima. La commission a ensuite analysé, au cours de la même année, la question du risque sismique et a pris position sur le rapport du groupe de travail interdépartemental chargé d'examiner les mesures de protection de la population en cas d'événements extrêmes en Suisse (IDA NOMEX).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine de la gestion des déchets radioactifs, la CSN s'est principalement occupée du plan sectoriel «Dépôts en couches géologiques profondes». Elle s'est notamment prononcée sur des questions de sécurité technique ainsi que sur les modalités de la réduction prévue du nombre de sites potentiels à au moins deux domaines d'implantation géologique par type de dépôt - dépôt de déchets faiblement et moyennement radioactifs (DFMR) et dépôt de déchets hautement radioactifs (DHR). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CSN a par ailleurs donné son avis sur le rapport d'activité et de gestion 2011 du conseil de l'IFSN à l'adresse du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Le rapport d'activité 2012 de la CSN peut être consulté sur le site Internet www.kns.admin.ch ou être commandé auprès du secrétariat de la CSN: KNS, Gaswerkstrasse 5, 5200 Brugg (tél. +41 56 462 86 86; adresse électronique: contact@kns.admin.ch).&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La CSN est une commission extra-parlementaire permanente qui conseille le Conseil fédéral, le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) et l'IFSN pour toutes les questions relatives à la sécurité des installations nucléaires. Ses bases légales procèdent de l'article 71 de la loi sur l'énergie nucléaire. La CSN a pour mission de suivre les acquis de la science, de la technique et de la recherche, d'examiner les questions de fond relatives à la sécurité nucléaire, de collaborer à l'élaboration de prescriptions et de remettre son avis aux autorités chargées de l'octroi des autorisations. Conformément au plan sectoriel «Dépôts en couches géologiques profondes», elle est tenue de prendre position sur les expertises de l'IFSN à chacune des trois étapes de la sélection de sites. Composée de sept membres, la CSN dispose d'un secrétariat spécialisé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Covelli, président de la CSN, tél. 062 842 15 88 Johannes Holocher, responsable du secrétariat de la CSN, tél. 056 462 86 81</contact>
      <attachment id="109174">
        <title>Rapport d'activité (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>595</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30383.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="109177">
        <title>www.kns.admin.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/kns/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Brugg</city>
      <title>Rapporto d'attività 2012 della Commissione per la sicurezza nucleare (CSN)</title>
      <lead>La Commissione federale per la sicurezza nucleare (CSN) ha pubblicato il suo rapporto d'attività relativo al 2012. Oltre che di temi riguardanti la catastrofe nucleare di Fukushima, la Commissione si è occupata soprattutto di questioni concernenti lo smaltimento delle scorie radioattive.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le principali conseguenze tratte dal rapporto sui provvedimenti da adottare in Svizzera in seguito all'incidente di Fukushima, pubblicato la scorsa primavera, sono state rese note dalla CSN già nell'ambito del rapporto d'attività dell'anno precedente. Sempre in relazione a ciò, nel corso dell'anno la Commissione si è anche occupata dei pericoli legati a possibili terremoti e ha espresso il proprio parere sul rapporto del gruppo di lavoro interdipartimentale per la verifica delle misure di protezione d'emergenza in caso di eventi estremi in Svizzera (IDA NOMEX).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel settore dello smaltimento delle scorie radioattive, in primo piano vi è stata la procedura del Piano settoriale dei depositi in strati geologici profondi. In particolare, la CSN si è espressa in merito ai criteri tecnici da adottare per l'ormai prossima fase procedurale in cui si tratterà di restringere la rosa delle possibili aree di ubicazione ad almeno due, sia per il deposito di scorie altamente radioattive (SAA) che per quello di scorie debolmente e mediamente radioattive (SDM).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Altri lavori hanno riguardato tra l'altro il parere concernente il rapporto d'attività del Consiglio dell'IFSN per il 2011, all'attenzione del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Il rapporto d'attività 2012 della CSN è disponibile in Internet sul sito &lt;/i&gt;&lt;i&gt;www.kns.admin.ch&lt;/i&gt;&lt;i&gt; o può essere ordinato alla segreteria della Commissione: CSN, Gaswerkstrasse 5, 5200 Brugg (tel. +41 56 462 86 86, e-mail: contact@kns.admin.ch).&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La CSN è una commissione extraparlamentare permanente che fornisce consulenza al Consiglio federale, al DATEC e all'IFSN sulle questioni relative alla sicurezza tecnica degli impianti nucleari. La base legale è costituita dall'articolo 71 della legge sull'energia nucleare. La CSN ha il compito di seguire l'evoluzione scientifica e tecnica e le attività di ricerca, di esaminare le questioni di fondo della sicurezza nucleare, di partecipare all'elaborazione di prescrizioni e di presentare pareri alle autorità. Conformemente al "Piano settoriale dei depositi in strati geologici profondi", nelle 3 tappe della procedura di selezione dei siti la CSN prende posizione in merito alle perizie dell'IFSN. La CSN ha sette membri e dispone di una segreteria tecnica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Bruno Covelli, Presidente CSN, tel. 062 842 15 88 Dr. Johannes Holocher, Responsabile segreteria CSN, tel. 056 462 86 81</contact>
      <attachment id="109175">
        <title>Rapporto d'attività (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>595</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30384.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="109178">
        <title>www.kns.admin.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/kns/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="610" org-id="1062">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="611" org-id="1062">
        <name lang="de">Kernenergie: Entsorgung</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire: Gestion des déchets</name>
        <name lang="it">Energia nucleare: Gestione delle scorie</name>
        <name lang="en">Nuclear energy: Waste disposal</name>
      </keyword>
      <keyword id="830" org-id="1062">
        <name lang="de">Nationale Genossenschaft zur Lagerung von radioaktiven Abfällen</name>
        <name lang="fr">Société coopérative nationale pour l’entreposage des déchets radioactifs (Nagra)</name>
        <name lang="it">Società cooperativa nazionale per l'immagazzina-mento di scorie radioattive</name>
        <name lang="en">National Cooperative for the Disposal of Radioactive Waste NAGRA</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="1062">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1240" org-id="1062">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
