<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10613" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Raumplanung – ein wirkungsvoller Lawinenschutz</title>
      <lead>Das neue BRP-Dossier zieht Bilanz aus dem Lawinenwinter 1999 Raumplanerische Massnahmen haben im Lawinenwinter 1999 wesentlich dazu beigetragen, dass die Schäden an Gebäuden und die Zahl der Todesopfer bedeutend geringer waren als im Katastrophenwinter 1951. Zu diesem Schluss kommt das aktuelle Dossier des Bundesamtes für Raumplanung (BRP) und zeigt gleichzeitig Verbesserungsmöglichkeiten auf für eine optimale raumplanerische Vorsorge. Dabei kommt der Erarbeitung von Gefahrenkarten und deren Berücksichtigung in der Raumplanung vermehrte Bedeutung zu. Unverzichtbar ist auch der Weiterausbau eines Risikomanagements mit effizienten Warnsystemen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;1951 starben 95 Menschen in den Schneemassen, davon 76 in Gebäuden. Dass im Lawinenwinter 1999 die Zahl der Toten insgesamt und der Anteil der in Gebäuden getöteten Menschen erheblich kleiner war, lässt darauf schliessen, dass sich die langfristigen raumplanerischen Vorsorgemassnahmen bewährt haben und die Sicherheitsmassnahmen verantwortungsbewusst eingesetzt wurden. Mit der Erarbeitung von Gefahrenkarten und deren Berücksichtigung in der Raumplanung können Schäden durch Lawinen oder andere Naturgefahren wie Hochwasser, Murgänge oder Rutschungen verhindert oder zumindest verringert werden. Danach dürfen in stark gefährdeten Gebieten keine neuen Gebäude errichtet werden. In weniger stark bedrohten Bereichen kann Bauen unter Berücksichtigung präzis formulierter baulicher Auflagen möglich sein. In Gebieten mit geringer Gefährdung steht die Information der Eigentümer und Anwohner sowie die Errichtung einer Alarmorganisation für den Fall eines Ereignisses im Vordergrund.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Bewährungsprobe bestanden&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die Beurteilung und Berücksichtigung der Lawinengefahr in Form von Gefahrenkarten, Lawinenzonenplänen und angepassten Nutzungsplanungen sind durch die Lawinenereignisse dieses Winters in den meisten Fällen als richtig bestätigt worden. Nur vereinzelt wurden Orte ausserhalb bezeichneter Gefahrengebiete durch Lawinen betroffen oder stärker als erwartet beeinträchtigt. Darum sei es im Hinblick auf die kommenden Winter nicht notwendig, alle Lawinengefahrenkarten zu überarbeiten,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;hält das Dossier fest. Das Bundesamt für Raumplanung hat die Kantone aber bereits kurz nach den Lawinenniedergängen aufgefordert, ihre Gefahrenkarten und Zonenpläne zu überprüfen und wenn nötig anzupassen. Die Kantone ihrerseits formulieren in ihren Richtplanungen Grundsätze zur Berücksichtigung der Naturgefahren und erteilen konkrete Aufträge an die Kantons- und Gemeindebehörden.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Verbesserungsmöglichkeiten prüfen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Das Dossier zeigt Verbesserungsmöglichkeiten bei den planerischen Massnahmen auf Grund der Erfahrungen aus dem Lawinenwinter 1999 auf: Gefahrenkarten und Zonenplanungen der Gemeinden müssen noch einmal überprüft und allenfalls auch dann angepasst werden, wenn 1999 kein Schaden ausserhalb der ausgeschiedenen Gebiete entstanden ist. Zu prüfen sei, ob sich die Einschränkungen und Konstruktionsvorschriften bewährt haben, ob die Auflagen zu verschärfen sind oder ob die Gebäudebesitzer durch praktische und innovative Vorschläge und Anreize zum Schutz von Gebäuden vor Lawinen noch mehr zur Eigenverantwortung motiviert werden könnten. Zudem sei zu überprüfen, ob mit der Bezeichnung bestimmter Gebiete und der Formulierung von konkreten Evakuierungsmassnahmen im Rahmen der Nutzungsplanung unter Umständen eine rechtliche Grundlage für Evakuierungen geschaffen werden könnte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine umfassende Studie soll Handlungsbedarf und Verbesserungsmöglichkeiten beim integralen Lawinenschutz aufzeigen. Um allfällige Lehren aus den Lawinenereignissen 1999 zu ziehen, hat das Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) beauftragt, in Zusammenarbeit mit dem Eidg. Institut für Schnee- und Lawinenforschung (SLF) eine «Ereignisanalyse des Lawinenwinters 1999» durchzuführen und über deren Ergebnis detailliert noch in diesem Herbst Bericht zu erstatten. Die Resultate sollen dann den Handlungsbedarf und Verbesserungsmöglichkeiten beim integralen Lawinenschutz aufzeigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das aktuelle Dossier des Bundesamtes für Raumplanung zum Thema «Raumplanung und Lawinenschutz» kann bei folgender Adresse gratis bezogen werden: Bundesamt für Raumplanung, “Lawinendossier”, Einsteinstr. 2, 3003 Bern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE Stabsstelle Information +41 (0)31 322 40 55 info@are.admin.ch</contact>
      <attachment id="21295">
        <title>"Dossier" zum Thema "Lawinen"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>714</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6748.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'aménagement du territoire: une protection efficace contre les avalanches</title>
      <lead>Le dernier "dossier" de l'OFAT tire le bilan de l'hiver 1999 placé sous le signe des avalanches Les mesures prises au titre de l'aménagement du territoire durant l'hiver 1999, celui de toutes les avalanches, ont notablement contribué à maintenir le nombre de victimes et les dégâts matériels bien en dessous du niveau qui fut le leur lors du dernier hiver comparable de 1951. Telle est la conclusion du dernier "dossier" de l'Office fédéral de l'aménagement du territoire (OFAT) qui met par ailleurs en évidence diverses possibilités d'améliorer encore la prévention par des dispositions ressortissant à l'aménagement du territoire. Dans ce contexte, l'élaboration de cartes des dangers et leur prise en compte dans l'aménagement du territoire revêtent une importance grandissante. Quant au développement d'une gestion des risques basée sur un système d'alerte efficace, il s'avère incontournable.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 1951, 95 personnes périrent ensevelies sous les masses de neige dont 76 à l'intérieur de bâtiments. Le fait que durant le terrible hiver de 1999 le nombre total de victimes et le pourcentage des personnes décédées dans des constructions aient été notablement plus faibles tend à prouver que les mesures de prévention à long terme prises au titre de l'aménagement du territoire ont porté leurs fruits et que les mesures de sécurité ont été appliquées avec un sens aigu des responsabilités. L'élaboration de cartes des dangers et leur prise en compte dans l'aménagement du territoire parviennent à empêcher ou pour le moins à réduire les dégâts causés par les avalanches ou les autres dangers naturels que sont les crues, les coulées de boue ou les glissements de terrain. Dans les régions très exposées, la construction de tout nouveau bâtiment est donc interdite. A certaines conditions précises, construire reste néanmoins possible dans les zones modérément exposées au danger d'avalanches. Dans les périmètres où la menace est faible, l'essentiel est d'informer les propriétaires et les riverains et de mettre en place une organisation d'alerte en prévision d'un événement dommageable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Test globalement réussi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'évaluation et la prise en considération du danger d'avalanches sous la forme de cartes des dangers, de plans des zones exposées aux avalanches et de plans d'affectation adaptés se sont avérées le plus souvent appropriées dans le contexte des avalanches survenues cet hiver. Seuls quelques lieux isolés hors des zones de danger délimitées ont été touchés par des avalanches ou plus fortement endommagés que prévu. Aussi n'est-il pas nécessaire de remanier toutes les cartes de danger d’avalanches au seuil de l'hiver 1999/2000 constate le "dossier". Mais tout de suite après les avalanches de 1999 l'Office fédéral de l'aménagement du territoire avait déjà prié les cantons de vérifier et au besoin d'adapter cartes des dangers et plans de zones. De leur côté, les cantons formulent des principes applicables à la prise en considération des dangers naturels dans leurs plans directeurs et donnent des mandats concrets aux autorités cantonales et communales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Examiner les améliorations possibles&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le "dossier" montre comment améliorer les mesures d'aménagement du territoire en tirant les leçons du terrible hiver de 1999: il faut réexaminer les cartes des dangers et les plans de zones des communes et s'il y a lieu les adapter même si aucun dommage n'a été causé hors des zones délimitées en 1999. Il convient d'examiner par ailleurs si les restrictions et dispositions applicables aux constructions se sont avérées utiles, s'il faut rendre ces conditions plus sévères encore et, finalement, si l'on est parvenu à inciter les propriétaires de bâtiments à se montrer encore plus responsables à travers la formulation de propositions et suggestions pratiques et inédites visant à protéger les bâtiments contre les avalanches. On vérifiera en outre si la désignation de certaines zones et la formulation des mesures d'évacuation concrètes dans les limites des plans d'affectation pourraient créer, selon les circonstances, une base juridique pour des mesures d’évacuation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une étude générale doit montrer les interventions nécessaires et les améliorations possibles dans le cadre d’une stratégie globale de protection contre les avalanches. Pour tenter de tirer les enseignements des avalanches de 1999, le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a chargé l'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) de mener en collaboration avec l'Institut fédéral pour l'étude de la neige et des avalanches (ENA) une analyse des événements de l'hiver 1999, particulièrement marqué par les avalanches, et de lui remettre un rapport cette année encore sur les résultats obtenus. Ces derniers devront mettre en évidence les actions à entreprendre et les améliorations possibles dans le cadre d'une stratégie globale de protection contre les avalanches.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le dernier "dossier" de l'Office fédéral de l'aménagement du territoire consacré à l'aménagement du territoire et à la protection contre les avalanches peut être commandé gratuitement à l'adresse suivante: Office fédéral de l'aménagement du territoire “Dossier avalanches”, Einsteinstr. 2, 3003 Berne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial (ARE) Information +41 (0)31 322 40 55 info@are.admin.ch</contact>
      <attachment id="21296">
        <title>Dossier «Aménagement du territoire et protection contre les avalanches»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>716</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6749.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La pianificazione del territorio – un’efficace protezione contro le valanghe</title>
      <lead>Nel nuovo dossier dell’UFPT un bilancio dell’inverno di valanghe 1999 Le misure pianificatorie hanno contribuito in modo sostanziale a contenere i danni agli edifici e il numero delle vittime in seguito alla caduta di valanghe durante l’inverno 1999 rispetto al catastrofico inverno del 1951. È questa la conclusione a cui giunge il nuovo dossier dell’Ufficio federale della pianificazione del territorio (UFPT) che propone nel contempo dei provvedimenti atti a ottimizzare la previdenza nel quadro della pianificazione territoriale. In particolare, viene sottolineata l’importanza dell’elaborazione delle carte dei pericoli e la loro presa in considerazione nella sistemazione del territorio. Irrinunciabile è altresì il potenziamento della gestione del rischio con un efficiente sistema d’allerta.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 1951 sono decedute 95 persone travolte dalle masse nevose, di cui 76 all’interno di edifici. Il fatto che le cadute di valanghe nel 1999 abbiano causato un minore numero di vittime in assoluto e soprattutto meno vittime all’interno di edifici costituisce un esplicito indizio del fatto che i provvedimenti preventivi a lungo termine della pianificazione del territorio si sono mostrati efficaci e che le misure di sicurezza sono state applicate con responsabilità. Con l’allestimento di carte dei pericoli e la loro considerazione nella pianificazione del territorio è possibile impedire o almeno ridurre i danni causati da valanghe o da altri pericoli della natura come le piene, le frane di disgregazione, le colate di fango e gli smottamenti. Nelle regioni fortemente minacciate non possono essere edificate nuove costruzioni. Nei settori meno esposti al rischio la costruzione è consentita solo nel rispetto di precisi vincoli. Nelle zone a basso rischio va privilegiata l’informazione dei proprietari e della popolazione nonché l’organizzazione di un dispositivo d’allerta in caso di evento dannoso.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Superata la ”prova del fuoco”&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La valutazione e la presa in considerazione del pericolo di valanghe sotto forma di carte dei pericoli, piani delle zone di valanghe e piani regolatori adattati si sono viste in gran parte confermate dagli eventi valangari dello scorso inverno. Solo in rari casi le valanghe hanno colpito aree che non erano state incluse nelle zone a rischio o i danni sono risultati maggiori del previsto. Di conseguenza, si legge nel dossier, non è apparso necessario rielaborare tutte le mappe dei pericoli di valanghe in vista del prossimo inverno. L’Ufficio federale della pianificazione del territorio ha però invitato, subito dopo le cadute di slavine, i Cantoni a verificare e se necessario adeguare le carte dei pericoli e i piani di azzonamento. Dal canto loro, i Cantoni formulano nei piani direttori principi per la presa in considerazione dei pericoli della natura e demandano precisi incarichi alle autorità cantonali e comunali.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Esaminare i possibili miglioramenti&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Sulla scorta delle esperienze dell’inverno di valanghe 1999, il dossier indica i possibili miglioramenti a livello di provvedimenti pianificatori. Tra questi, è menzionata segnatamente la necessità di rivedere e se del caso adattare le carte dei pericoli e i piani regolatori dei Comuni anche laddove nel 1999 non si sono verificati danni al di fuori delle zone delimitate. Va altresì verificato se le limitazioni e le prescrizioni edilizie si sono rilevate adeguate, se i vincoli vanno inaspriti o se i proprietari di stabili vanno motivati a una maggiore autoresponsabilità per quanto concerne la protezione degli edifici dalle valanghe mediante proposte pratiche innovative e incentivazioni. Inoltre, va verificato se con la designazione di determinate zone e la formulazione delle concrete misure di evacuazione nel quadro della pianificazione d’utilizzazione sia eventualmente possibile stabilire una base legale per le evacuazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Uno studio completo dovrà indicare le eventuali necessità d’intervento e i possibili miglioramenti nel quadro della protezione integrale contro le valanghe. Per poter trarre gli insegnamenti del caso dagli eventi valangari del 1999, il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha incaricato l’Ufficio federale dell’ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP) di elaborare, in collaborazione con l’Istituto Federale per lo Studio della Neve e delle Valanghe (SNV) una ”analisi degli eventi dell’inverno delle valanghe 1999” e di presentare un rapporto dettagliato entro quest’autunno. Dai risultati si potranno evincere gli interventi eventualmente necessari e le possibilità di miglioramento della protezione integrale dalle valanghe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo dossier dell’Ufficio federale della pianificazione del territorio sul tema ”Pianificazione del territorio e protezione dalle valanghe” è ottenibile gratuitamente presso l’Ufficio federale della pianificazione del territorio, ”dossier valanghe”, Einsteinstrasse 2, 3003 Berna.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) Informazione +41 (0)31 322 40 55 info@are.admin.ch</contact>
      <attachment id="21295">
        <title>"Dossier" zum Thema "Lawinen"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>714</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6748.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="21296">
        <title>Dossier «Aménagement du territoire et protection contre les avalanches»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>716</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6749.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
