<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60783" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-02-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund und Kantone eröffnen die Konsultation zum Aktionsplan Suizidprävention</title>
      <lead>Suizide und Suizidversuche sollen in der Schweiz reduziert werden. Der "Dialog Nationale Gesundheitspolitik" hat dazu gestern Donnerstag an seiner Sitzung den Aktionsplan Suizidprävention zur Kenntnis genommen und in eine breite Konsultation geschickt. Der definitive Aktionsplan wird Ende 2016 vorliegen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pro Jahr sterben in der Schweiz rund 1000 Personen durch Suizid. Der Aktionsplan Suizidprävention hat zum Ziel, diese Zahl zu reduzieren. Suizide finden meist aus Verzweiflung oder aufgrund psychischer Erkrankungen statt. Der Aktionsplan setzt auf unterschiedlichen Ebenen an: Er will besser über die Suizidgefährdung informieren, Betroffenen Hilfestellungen anbieten, sie wirksam betreuen und behandeln, aber auch den Zugang zu Brücken, Schienen sowie zu Medikamenten erschweren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der "Dialog Nationale Gesundheitspolitik" hat den Bericht und den entsprechenden Aktionsplan Suizidprävention zur Kenntnis genommen und ihn in eine Konsultation an die interessierten Kreise geschickt. Die Ergebnisse der Konsultation werden in den Aktionsplan eingearbeitet, der bis Ende Jahr vom Bundesrat und vom "Dialog Nationale Gesundheitspolitik"&lt;b&gt; &lt;/b&gt;verabschiedet werden soll. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch GDK, Michael Jordi, Zentralsekretär, Tel. 031 356 20 20, michael.jordi@gdk-cds.ch</contact>
      <link id="164529">
        <title>Aktionsplan Suizidprävention</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/themen/mensch-gesundheit/psychische-gesundheit/politische-auftraege-im-bereich-psychische-gesundheit/aktionsplan-suizidpraevention.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération et les cantons ouvrent la consultation relative au plan d'action « Prévention du suicide »</title>
      <lead>Lors de sa séance du 25 février, le Dialogue Politique nationale de la santé a pris connaissance du plan d'action « Prévention du suicide » et l'a soumis pour consultation aux milieux intéressés. Ce plan vise à réduire le nombre de suicides et de tentatives de suicide en Suisse. Sa version définitive sera disponible fin 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Chaque année, près d'un millier de personnes mettent fin à leurs jours en Suisse. La plupart du temps, ces actes sont dus au désespoir ou à une maladie psychique. Le plan d'action « Prévention du suicide », qui vise à réduire ce nombre, comprend plusieurs volets : mieux informer sur les tendances suicidaires ; aider, accompagner et traiter de manière efficace les personnes concernées ; mais aussi rendre difficile l'accès aux moyens létaux comme les ponts, les voies de chemins de fer et les médicaments. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Dialogue Politique nationale de la santé (Dialogue PNS) a pris connaissance du rapport et du plan d'action correspondant, puis a soumis ce dernier pour consultation aux milieux intéressés. Les résultats de la consultation seront intégrés au plan d'action, qui doit être approuvé par le Dialogue PNS et le Conseil fédéral d'ici la fin de l'année. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, tél. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch CDS, Michael Jordi, secrétaire central, tél. 031 356 20 20 ou michael.jordi@gdk-cds.ch</contact>
      <link id="164530">
        <title>Plan d'action « Prévention du suicide »</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/themen/mensch-gesundheit/psychische-gesundheit/politische-auftraege-im-bereich-psychische-gesundheit/aktionsplan-suizidpraevention.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Confederazione e Cantoni avviano la consultazione sul Piano d'azione prevenzione del suicidio</title>
      <lead>In Svizzera occorre ridurre il numero dei suicidi e dei tentativi di suicidio. In merito il «Dialogo nazionale politica della sanità», nella sua riunione di giovedì 25 febbraio, ha presentato il Piano d'azione prevenzione del suicidio e avviato un'ampia consultazione. Il Piano d'azione definitivo sarà disponibile alla fine del 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ogni anno in Svizzera circa mille persone ricorrono al suicidio. L'obiettivo del Piano d'azione prevenzione del suicidio è di ridurre questo numero. All'origine del suicidio vi sono quasi sempre situazioni disperate o malattie psichiche. Il Piano d'azione è impostato su diversi piani: intende informare meglio in merito alla pericolosità del suicidio, offrire aiuto ai diretti interessati con assistenza e cure efficaci, ma anche rendere difficoltoso l'accesso a ponti, binari e medicamenti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il «Dialogo nazionale politica della sanità» ha preso atto del rapporto e del relativo Piano d'azione e lo ha posto in consultazione degli ambienti interessati. Per la rielaborazione del Piano d'azione, che dovrebbe essere approvato dal Consiglio federale e dal «Dialogo nazionale politica della sanità» alla fine dell'anno, si terrà conto dei risultati della consultazione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch CDS, Michel Jordi, segretario generale, tel. 031 356 20 20, michael.jordi@gdk-cds.ch</contact>
      <link id="164531">
        <title>Piano d'azione prevenzione del suicidio</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/themen/mensch-gesundheit/psychische-gesundheit/politische-auftraege-im-bereich-psychische-gesundheit/aktionsplan-suizidpraevention.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="317">
        <name lang="de">Gesundheit2020</name>
        <name lang="fr">Santé2020</name>
        <name lang="it">Sanità2020</name>
        <name lang="en">Health2020</name>
      </keyword>
      <keyword id="19" org-id="317">
        <name lang="de">Suizidprävention-DE</name>
        <name lang="fr">Suizidprävention-FR</name>
        <name lang="it">Suizidprävention-IT</name>
        <name lang="en">Suizidprävention-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
