<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60524" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues, satellitengestütztes Anflugverfahren am Flugplatz Sitten</title>
      <lead>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) genehmigt die vom Flugplatz Sitten beantragte Änderung des Betriebsreglements im Hinblick auf die Einführung eines neuen, satellitengestützten Anflugverfahrens. Dieses wird für rund 60 Landungen pro Jahr zur Anwendung kommen, und zwar hauptsächlich im Winter. Nach einem befristeten Betrieb während zweier Winterhalbjahre kann das Anflugverfahren definitiv bewilligt werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bei modernen satellitengestützten Navigationssystemen (Global Navigation Satellite Systems, GNSS) werden Landeanflüge mithilfe von GPS-Signalen durchgeführt. Satellitengestützte Anflugverfahren bieten mehr Flexibilität bei den Anflugrouten. Im Falle des Flugplatzes Sitten erlauben sie insbesondere die Definition eines Anflugs mit einem Standard-Anflugwinkel. So können zusätzliche Flugzeugtypen auf der Piste 25 landen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der neue Anflug beginnt über dem Goms in einer Höhe von rund 5180 Metern und folgt in gleichmässigem Sinkflug dem Rhonetal bis in die Gegend von Sitten, wo die Flughöhe noch 2000 Meter beträgt. Dort wird auf die derzeit gültige Anflugroute eingeschwenkt. Dieses Anflugverfahren wird hauptsächlich in den Wintermonaten, also zwischen November und März, für jährlich rund 60 Landungen von mittelgrossen Charterflugzeugen zur Anwendung kommen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Änderung des Betriebsreglements wurde nicht öffentlich aufgelegt, da sich das neue Anflugverfahren nur unwesentlich auf die Lärmbelastung auswirkt. Tatsächlich befindet sich die neue Anflugroute ausserhalb der für den Flugplatz Sitten massgebenden Lärmkurven. Das BAZL bewilligt dieses aufgrund der topografischen Gegebenheiten spezielle Anflugverfahren für vorerst zwei Winterhalbjahre, damit seine Auswirkungen beurteilt werden können. Nach Ablauf dieser Frist kann das Verfahren gegebenenfalls geändert werden. Das endgültige Anflugverfahren wird Gegenstand einer neuen Verfügung des BAZL sein. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Für Medienschaffende: Kommunikation BAZL Telefon:</contact>
      <link id="147266">
        <title>Approbation de la modification du règlement d‘exploitation, nouvelle procédure d'approche</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/fr/home/securite/infrastructure/aerodromes/sion.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle procédure d’approche assistée par satellite à l’aéroport de Sion</title>
      <lead>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) approuve la demande de modification du règlement d’exploitation de l’aéroport de Sion en vue de la création d’une nouvelle procédure d’approche assistée par satellite. Cette procédure sera utilisée principalement durant la période hivernale pour une soixantaine d’atterrissages par année. A l’issue d’une période probatoire de deux saisons hivernales, la procédure pourra faire l’objet d’une approbation définitive.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les systèmes modernes de navigation par satellite (GNSS Global Navigation Satellite System) permettent aux avions d’atterrir sur les aéroports en recourant à la navigation par GPS. Les procédures d’approche assistées par satellite ont l’avantage de procurer plus de flexibilité dans le tracé des procédures d’approche et dans le cas de Sion, de prévoir une trajectoire qui permet d’effectuer une approche avec un angle de descente standard pour permettre à d’autres types d’avions d’atterrir en piste 25.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle procédure d’approche débute à une altitude d’environ 5180m, au-dessus de la vallée de Conches, suit la vallée du Rhône en effectuant une descente avec un angle régulier pour rejoindre, dans la région de Sierre et à une altitude de 2000m, le tracé actuellement en vigueur. Cette procédure sera utilisée principalement durant la période hivernale, soit de novembre à mars, pour une soixantaine d’atterrissages par année par des vols charters de taille moyenne.&lt;/p&gt; Cette modification du règlement d’exploitation n’a pas fait l’objet d’une mise à l’enquête publique car ce projet n’a pas d’impact important au niveau des nuisances. Le nouveau tracé dans la vallée du Rhône est situé en dehors des courbes de bruit déterminantes de l’aéroport de Sion. L’OFAC approuve l’usage de cette procédure pour une période limitée à deux saisons hivernales afin de pouvoir évaluer les répercussions de cette nouvelle procédure d’approche particulière en raison de la topographie de la région. Au terme de la période probatoire, le projet actuel pourra, si nécessaire, être adapté. La procédure définitive fera l’objet d’une nouvelle décision de l’OFAC. </text>
      <contact>Pour les professionnels des médias: Communication OFAC Téléphone:</contact>
      <link id="147266">
        <title>Approbation de la modification du règlement d‘exploitation, nouvelle procédure d'approche</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/fr/home/securite/infrastructure/aerodromes/sion.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuova procedura di avvicinamento con supporto satellitare all’aeroporto di Sion</title>
      <lead>L’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) approva la domanda di modifica del regolamento d’esercizio dell’aeroporto di Sion per introdurre una nuova procedura di avvicinamento con supporto satellitare. Quest’ultima sarà utilizzata soprattutto nel periodo invernale per una sessantina di atterraggi l’anno. Al termine del periodo di prova, che comprende due stagioni invernali, la procedura potrebbe essere approvata in via definitiva.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Grazie ai moderni sistemi di navigazione satellitare (Global Navigation Satellite System; GNSS) gli aerei possono atterrare col supporto del sistema GPS negli aeroporti appositamente attrezzati. Le procedure di avvicinamento con supporto satellitare permettono una maggiore flessibilità nella scelta della rotta di avvicinamento e, nel caso di Sion, di optare per una traiettoria con un angolo di discesa standard, consentendo così ad altri tipi di aerei di atterrare sulla pista 25.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova procedura di avvicinamento ha inizio a un’altezza di circa 5180 m al di sopra della Valle di Conches, segue poi la Valle del Rodano con un angolo di discesa regolare fino a raggiungere nella regione di Sierre, a un’altezza di 2000 m, la rotta attualmente in vigore. Tale procedura sarà utilizzata soprattutto nel periodo invernale, ovvero da novembre a marzo, per una sessantina di atterraggi di voli charter di media grandezza l’anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La presente modifica del regolamento d’esercizio non è oggetto di un deposito pubblico, visto che il progetto non ha un impatto ambientale importante. La nuova rotta al di sopra della Valle del Rodano non rientra nelle curve di esposizione al rumore dell’aeroporto di Sion. L’UFAC autorizza l’adozione della nuova procedura per un periodo limitato a due stagioni invernali, al fine di poterne valutare le ripercussioni in relazione alle caratteristiche topografiche della regione. Al termine del periodo di prova, l’attuale progetto potrà essere adeguato, se necessario. L’introduzione definitiva della procedura sarà oggetto di una nuova decisione dell’UFAC. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Per gli operatori dei media: Comunicazione UFAC Telefono:</contact>
      <link id="147266">
        <title>Approbation de la modification du règlement d‘exploitation, nouvelle procédure d'approche</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/fr/home/securite/infrastructure/aerodromes/sion.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-02-02 10:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="380" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen</name>
        <name lang="fr">Aéroports</name>
        <name lang="it">Aeroporti</name>
        <name lang="en">Airports</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
