<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60543" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-02-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt sich für die Förderung des inländischen Ärztenachwuchses ein</title>
      <lead>Der Bundesrat will die universitären Hochschulen bei der Erhöhung der Anzahl Abschlüsse in Humanmedizin mit einem Zusatzkredit von 100 Millionen Franken unterstützen. In den Jahren 2017 bis 2020 soll damit ein gemeinsam mit der Schweizerischen Hochschulkonferenz ausgearbeitetes Sonderprogramm finanziert werden. Der Bundesrat hat zudem einen gemeinsamen Bericht des WBF/EDI zur Kenntnis genommen, der einen Überblick über die weiteren bildungs- und gesundheitspolitisch relevanten Massnahmen zur Behebung des Mangels an inländischen Ärztinnen und Ärzten gibt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In den letzten Jahren wurden in der Schweiz gemessen am Bedarf, der zur Sicherung der Gesundheitsversorgung nötig ist, zu wenige Ärztinnen und Ärzte ausgebildet. Diesem Defizit wurde durch eine vermehrte Rekrutierung ausländischer Ärztinnen und Ärzte begegnet. Entsprechend liegt der Anteil berufstätiger Ärztinnen und Ärzte mit ausländischem Diplom in der Schweiz mittlerweile bei über 30 Prozent. Darüber, dass die Schweiz künftig mehr Ärztinnen und Ärzte ausbilden soll, besteht ein breit abgestützter gesellschaftlicher und politischer Konsens; nicht zuletzt vor dem Hintergrund des möglicherweise erschwerten Zugangs zu ausländischer Fachkräften infolge der Annahme der Masseneinwanderungsinitiative (Artikel 121a BV).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zwar haben die Universitäten ihre Ausbildungskapazitäten in der Humanmedizin in den letzten Jahren bereits substanziell erhöht. Es sind jedoch weitere Anstrengungen nötig, um die vom Bundesrat empfohlenen 1300 Abschlüsse pro Jahr zu erreichen. Der Bundesrat hat deshalb im Kontext der Begleitmassnahmen zur Umsetzung von Artikel 121a BV und der Fachkräfteinitiative beschlossen, zusammen mit den Kantonen Massnahmen für eine nachhaltige Erhöhung der Anzahl Abschlüsse in Humanmedizin zu ergreifen. Hierfür sieht er im Rahmen der Botschaft über die Förderung von Bildung, Forschung und Innovation 2017-2020 (BFI-Botschaft) einen Zusatzkredit von 100 Millionen Franken vor. Die BFI-Botschaft 2017-2020 wird der Bundesrat voraussichtlich im März 2016 an das Parlament überweisen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit diesen 100 Millionen Franken soll ein gemeinsam mit der Schweizerischen Hochschulkonferenz (SHK) ausgearbeitetes, anreizorientiertes Sonderprogramm finanziert werden. Das Ziel des Sonderprogramms ist die gesamtschweizerisch koordinierte, nachhaltige Erhöhung der Anzahl Abschlüsse in Humanmedizin an den universitären Hochschulen auf 1300 pro Jahr bis ins Jahr 2025. swissuniversities, die Rektorenkonferenz der schweizerischen Hochschulen, wird zu diesem Zweck bis Ende 2016 zusammen mit den universitären Hochschulen ein entsprechendes Massnahmenpaket ausarbeiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat im Rahmen der heutigen Aussprache den gemeinsam von WBF und EDI erarbeiteten Bericht „Gesamtsicht Aus- und Weiterbildung Medizin im System der Gesundheitsversorgung" zur Kenntnis genommen. Dieser stellt das Sonderprogramm in den Gesamtkontext der laufenden, bildungs- und gesundheitspolitisch relevanten Massnahmen. Letztere wurden insbesondere im Rahmen der Strategie Gesundheit2020 vom Bundesrat bereits 2013 beschlossen. Der Bericht zeigt auf, dass der Ausbau der Ausbildungskapazitäten keine isolierte Massnahme sein kann, um ein bedarfsgerechtes und ausreichendes Angebot an Gesundheitsleistungen zu gewährleisten. Die laufenden Massnahmen zielen darum auf eine Stärkung der medizinischen Grundversorgung und eine Förderung der Interprofessionalität. Der kompetenzgerechte Einsatz aller Gesundheitsfachkräfte steigert die Attraktivität aller Gesundheitsberufe und trägt gleichzeitig zu einer effizienten Gesundheitsversorgung bei.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Studinger, Leiterin Abteilung Hochschulen, Vizedirektorin, Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI, Tel. 058 463 26 80, silvia.studinger@sbfi.admin.ch Stefan Spycher, Leiter Direktionsbereich Gesundheitspolitik, Vizedirektor, Bundesamt für Gesundheit, Tel. 058 462 96 48, stefan.spycher@bag.admin.ch</contact>
      <link id="147285">
        <title>Universitäten</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/dokumentation/00335/01737/01738/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral s’emploie à promouvoir la relève médicale indigène</title>
      <lead>Le Conseil fédéral veut soutenir les hautes écoles universitaires dans leur effort pour augmenter le nombre de diplômes délivrés en médecine humaine en leur allouant un crédit supplémentaire de 100 millions de francs. Cette enveloppe est destinée à financer pendant les années 2017 à 2020 un programme spécial conçu conjointement avec la Conférence suisse des hautes écoles. Le Conseil fédéral a en outre pris acte d’un rapport rendu conjointement par le DEFR et le DFI présentant un panorama des autres mesures prises au niveau du système de formation et du système de santé pour combattre la pénurie de médecins indigènes. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse a formé ces dernières années moins de médecins qu'elle n'en avait besoin. Ce déficit a été comblé par un recours accru à des médecins étrangers: plus de 30% des médecins exerçant en Suisse sont titulaires d'un diplôme étranger. Il existe un large consensus social et politique sur la nécessité de former à l'avenir davantage de médecins, dans le sillage de l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse (art. 121&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; Cst.) qui pourrait rendre plus difficile l'appel à des compétences étrangères, mais pour d'autres raisons aussi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les universités ont déjà notablement étoffé ces dernières années leurs capacités de formation en médecine humaine, mais il faudra encore un surcroît d'efforts pour atteindre l'objectif de 1300 masters annuels que recommande le Conseil fédéral. Ce dernier a donc décidé d'agir avec les cantons pour augmenter durablement le nombre de diplômes décernés en médecine humaine, dans le cadre des mesures accompagnant la mise en œuvre de l'art. 121&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; Cst. et de l'initiative visant à combattre la pénurie de personnel qualifié. Il prévoit dans ce but un crédit supplémentaire de 100 millions de francs dans le message relatif à l'encouragement de la formation, de la recherche et de l'innovation pendant les années 2017 à 2020 (message FRI 2017 à 2020) qu'il transmettra aux Chambres fédérales vraisemblablement en mars 2016. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'enveloppe de 100 millions de francs est destinée à financer un programme incitatif conçu conjointement avec la la Conférence suisse des hautes écoles. Son but est d'augmenter durablement le nombre de diplômes délivrés par les hautes écoles universitaires en médecine humaine dans une démarche coordonnée au niveau national, afin de porter ce nombre à 1300 par an à l'horizon 2025. Dans cette perspective, la Conférence des recteurs des hautes écoles suisses (&lt;i&gt;swissuniversities&lt;/i&gt;) mettra au point un train de mesures pour la fin 2016 conjointement avec les hautes écoles universitaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de sa discussion de ce jour, le Conseil fédéral a pris acte du rapport rendu conjointement par le DEFR et le DFI «Panorama de la formation universitaire et postgrade des médecins dans le système de santé». Le rapport place le programme spécial dans le contexte général des mesures prises actuellement au niveau du système de formation et du système de santé. Les mesures déployées dans le domaine de la santé avaient déjà été arrêtées par le Conseil fédéral en 2013 dans le contexte de la stratégie Santé2020. Le rapport montre que l'accroissement des capacités de formation ne saurait être une mesure isolée pour assurer une offre suffisante face à la demande en prestations de santé. C'est pourquoi les mesures engagées actuellement visent à renforcer la médecine de base et à promouvoir l'interprofessionnalité. L'affectation des professionnels de la santé conformément à leurs compétences accroît l'attrait de toutes les professions de santé tout en participant à l'efficience des soins de santé. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Studinger, cheffe de la division Hautes écoles, vice-directrice, Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI, tél. 058 463 26 80, silvia.studinger@sbfi.admin.ch Stefan Spycher, chef de l’unité de direction Politique de la santé, vice-directeur, Office fédéral de la santé publique, tél. 058 462 96 48, stefan.spycher@bag.admin.ch</contact>
      <link id="147286">
        <title>Universités</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/dokumentation/00335/01737/01738/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale si impegna a promuovere il ricambio generazionale dei medici svizzeri</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende aiutare le scuole universitarie ad aumentare il numero dei diplomati in medicina umana tramite un credito aggiuntivo di 100 milioni di franchi. Tra il 2017 e il 2020 il credito dovrebbe servire a finanziare un programma speciale in collaborazione con la Conferenza svizzera delle scuole universitarie. Inoltre, il Consiglio federale ha preso visione di un rapporto elaborato congiuntamente dal DEFR e dal DFI che illustra le ulteriori misure da adottare a livello di politica formativa e sanitaria per contrastare la carenza di medici svizzeri. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Negli ultimi anni la Svizzera ha formato un numero di medici troppo basso rispetto a quello necessario per garantire l'assistenza sanitaria. Questo deficit è stato colmato intensificando il reclutamento di dottori stranieri. Attualmente nel nostro Paese la percentuale di medici con un diploma straniero supera il 30 per cento. Vi è dunque un vasto consenso sociale e politico sulla necessità di formare un maggior numero di dottori, anche perché in seguito all'approvazione dell'iniziativa contro l'immigrazione di massa (art. 121&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; Cost.) l'assunzione di lavoratori stranieri potrebbe risultare più difficile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Benché negli ultimi anni le università abbiano notevolmente aumentato i posti di studio in medicina umana occorrono ulteriori sforzi per raggiungere la cifra di 1300 diplomi all'anno raccomandata dal Consiglio federale. Pertanto, nell'ambito delle misure d'accompagnamento per l'attuazione dell'articolo 121&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; Cost. e dell'iniziativa sul personale qualificato, il Consiglio federale ha deciso di adottare insieme ai Cantoni alcune misure per incrementare a lungo termine il numero di diplomati in medicina umana. In particolare, nel quadro del Messaggio concernente il promovimento dell'educazione, della ricerca e dell'innovazione negli anni 2017-2020 (messaggio ERI) ha previsto un credito aggiuntivo di 100 milioni di franchi. Il Consiglio federale dovrebbe sottoporre il messaggio ERI 2017-2020 al Parlamento nel marzo 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con questi 100 milioni di franchi verrà finanziato un programma speciale di incentivazione insieme alla Conferenza svizzera delle scuole universitarie (CSSU), finalizzato ad aumentare in maniera coordinata e a lungo termine il numero di diplomi in medicina umana rilasciati dalle scuole universitarie, fino a 1300 all'anno entro il 2025. Per raggiungere questo obiettivo la Conferenza svizzera dei rettori delle scuole universitarie (swissuniversities) elaborerà un apposito pacchetto di misure insieme alle scuole universitarie entro la fine del 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella seduta odierna il Consiglio federale ha preso visione del rapporto congiunto del DEFR e del DFI «Panoramica sulla formazione e sul perfezionamento in medicina nel sistema dell'assistenza sanitaria», che illustra il programma speciale nel contesto delle attuali misure di politica formativa e sanitaria, già varate dal Consiglio federale nel 2013 con la strategia Sanità2020. Dal rapporto emerge che l'incremento dei posti di formazione non deve essere l'unica misura per garantire un'offerta di prestazioni sanitarie sufficiente e adeguata. Le misure adottate puntano quindi a migliorare l'assistenza medica di base e a promuovere l'interprofessionalità. L'impiego di tutto il personale sanitario in funzione delle rispettive competenze aumenta l'attrattiva di tutte le professioni sanitarie e contribuisce ad assicurare un'assistenza sanitaria efficiente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Studinger, capo della divisione Scuole universitarie, vicedirettrice, Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione SEFRI, Tel. 058 463 26 80, silvia.studinger@sbfi.admin.ch Stefan Spycher, capo dell’unità di direzione Politica della sanità, vicedirettore, Ufficio federale della sanità pubblica, Tel. 058 462 96 48, stefan.spycher@bag.admin.ch</contact>
      <link id="147287">
        <title>Università</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/dokumentation/00335/01737/01738/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="317">
        <name lang="de">Gesundheit2020</name>
        <name lang="fr">Santé2020</name>
        <name lang="it">Sanità2020</name>
        <name lang="en">Health2020</name>
      </keyword>
      <keyword id="49" org-id="317">
        <name lang="de">Ärztemangel-DE</name>
        <name lang="fr">Ärztemangel-FR</name>
        <name lang="it">Ärztemangel-IT</name>
        <name lang="en">Ärztemangel-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
