<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23981" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-09-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weiterer Schlag gegen Kinderpornografie - Landesweite Polizeiaktion von Bund und Kantonen</title>
      <lead>Den Schweizer Polizeibehörden ist im Kampf gegen Kinderpornografie ein weiterer Schlag gelungen. Im Rahmen einer koordinierten Polizeiaktion der Bundeskriminalpolizei (BKP), der Polizeikräfte aller Kantone sowie der Stadt Bern wurden landesweit gegen 400 Hausdurchsuchungen durchgeführt. Umfangreiches Material wurde sichergestellt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach der Operation Genesis im Herbst 2002 ist dies die zweitgrösste je in der Schweiz durchgeführte Polizeiaktion gegen Kinderpornografie. Die Hauptaktion begann am 6. September und dauerte rund zwei Wochen. Die überprüften Personen stehen im Verdacht, kinderpornografisches Material beschafft zu haben und zu besitzen. Zahlreiche Verdächtige tauchten bereits in früheren Fällen auf. Die Überprüfung von 47 Personen war aufgrund besonderer beruflicher Konstellationen der Betroffenen zeitlich vorgezogen worden. Sie wurde durch die Kantone und die Stadt Bern ab Mitte Juni durchgeführt. Die Auswertung des gesamten sichergestellten Materials wird noch längere Zeit in Anspruch nehmen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bei der laufenden Operation handelt sich wie bei Genesis um einen Fall von gewerbsmässig vertriebener Kinderpornografie im Internet. Die Ermittlungen haben ihren Ursprung ebenfalls in den USA: Dort gingen die Behörden - insbesondere das Bureau of Immigration and Customs Enforcement (ICE) - 2003 gegen mehrere Firmen vor, die Zugang zu zahlreichen Webseiten mit kinderpornografischem Bildmaterial anboten. Sie konnten Geschäftsunterlagen mit Informationen über die Kunden sicherstellen, welche sich mittels Kreditkartenzahlungen Zugang zu den Seiten verschafft hatten. Interpol informierte die nationalen Polizeiorgane im Februar 2004 an einer Tagung in Lyon über die internationale Dimension des Falls. Neben der Schweiz sind über 120 Länder involviert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Zeitintensive Aufbereitung&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;br /&gt; Die Auswertung der umfangreichen Informationen aus den USA und die kantonsspezifische Aufbereitung der Dossiers erwies sich für fedpol als zeitintensiv. Die fraglichen 21 Webseiten umfassten über 100 000 Bild- und Videodateien. Zwei Drittel des Bildmaterials wurde nach einer ersten Analyse als strafrechtlich relevant eingestuft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; fedpol organisierte und leitete im Vorfeld der Aktion zwei Tagungen in Bern, an denen Entscheidungsträger sämtlicher Kantone teilnahmen. Im Mai vereinbarten Bund und Kantone ein einheitliches und gemeinsames Vorgehen. Es wurde beschlossen, die verdächtigen Kunden im Rahmen einer landesweiten Polizeiaktion zu überprüfen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Hilfreiche Erfahrungen aus der Operation Genesis&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;br /&gt; Bei der Vorbereitung und Durchführung der Operation konnten sich fedpol und Kantone auf Erkenntnisse und bereits umgesetzte Handlungsempfehlungen der polizeilich-operationellen Aufarbeitung der Operation Genesis stützen. Es handelt sich dabei im Wesentlichen um folgende drei Punkte:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Stärkung der Koordinationsfunktion des Bundes: Mit diesem Ziel wurde bei der Bundeskriminalpolizei per 01.11.2003 ein Kommissariat PMM (Pädophilie, Menschenhandel und Menschenschmuggel) gebildet;&lt;br /&gt; Einheitliche Vorgehensweise, Taktik und Prioritätensetzung;&lt;br /&gt; Zeitgleicher Start und Festlegen eines Zeitfensters für die Polizeiaktion.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Die Informationshoheit in kantonalen Belangen liegt bei den zuständigen Behörden der einzelnen Kantone.&lt;br /&gt; &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau coup de filet contre la pornographie enfantine - Opération de police menée conjointement sur le plan national par la Confédération et les cantons</title>
      <lead>Les autorités de police suisses ont réussi un nouveau coup de filet dans leur lutte contre la pornographie enfantine. Au cours d'une opération de police coordonnée à laquelle ont participé la Police judiciaire fédérale (PJF) et les forces de police de tous les cantons ainsi que de la ville de Berne, quelque 400 perquisitions ont été menées et une grande quantité de matériel a été saisie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette opération de police suisse visant la pornographie enfantine est la deuxième, par ordre d'importance, après l'opération Genesis, qui remonte à l'automne 2002. Lancée le 6 septembre 2004, l'action principale a duré une quinzaine de jours. Les personnes visées sont soupçonnées de s'être procuré du matériel de pornographie enfantine et d'en posséder. Nombre de suspects étaient déjà connus pour avoir été mêlés à d'autres affaires. Les constellations professionnelles de 47 personnes étant particulières, l'examen de leurs cas a commencé plus tôt que prévu. Cette partie de l'opération a débuté à la mi-juin et a été menée par les cantons et la ville de Berne. L'évaluation de l'ensemble du matériel saisi prendra encore quelque temps.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Comme cela a été le cas pour Genesis, l'opération en cours concerne la vente par métier de pornographie enfantine sur Internet. Comme pour Genesis, les enquêtes ont été initiées aux Etats-Unis où, en 2003, les autorités - et en particulier le Bureau of Immigration and Custons Enforcement (ICE) - ont pris dans leur collimateur différentes entreprises fournissant un accès à de nombreux sites Internet contenant des photos de pornographie enfantine. Les documents saisis ont permis d'obtenir des informations sur les clients qui avaient eu accès, après paiements avec des cartes de crédit, à ces sites. Lors d'une réunion qui s'est tenue en février 2004 à Lyon, Interpol a informé les organes de police nationaux de l'ampleur internationale du cas présent. Outre la Suisse, plus de 120 pays sont concernés par cette affaire.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Traitement de longue haleine&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;br /&gt; Le traitement de la masse d'informations venues des Etats-Unis et la préparation des dossiers pour chacun des cantons ont nécessité de la part de fedpol un travail de longue haleine portant sur plusieurs mois. Les 21 sites incriminés comportaient plus de 100 000 photos et dossiers vidéo. Après un premier examen, les deux tiers de ce matériel visuel ont été classés comme relevant du droit pénal.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Au préalable, fedpol avait organisé et présidé deux séminaires, qui ont eu lieu à Berne, réunissant des décideurs de tous les cantons. En mai, la Confédération et les cantons se sont mis d'accord quant à une marche à suivre commune et cohérente. Il a été décidé de contrôler les clients suspectés dans le cadre d'une action policière nationale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Expériences de grande utilité acquises avec l'opération Genesis&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;br /&gt; Lors des préparatifs et de l'exécution de l'opération sous revue, fedpol et les cantons ont pu s'appuyer sur les connaissances acquises avec l'opération Genesis ainsi que sur les recommandations arrêtées lors de l'évaluation opérationnelle et policière, recommandations qui ont déjà été mises en pratique. Les trois points-clés sont les suivants:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; • renforcer la fonction de coordination de la Confédération: c'est dans cette optique qu'a été mis sur pied, au sein de la Police judiciaire fédérale, le Commissariat Pédophilie, traite d'êtres humains et trafic de migrants.&lt;br /&gt; • agir de manière cohérente, faire preuve d'habileté tactique et fixer l'ordre des priorités.&lt;br /&gt; • déclencher l'opération au même moment dans tous les cantons et fixer une période d'action commune.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;em&gt;La responsabilité en matière d'information pour les affaires cantonales est du ressort des autorités de poursuite pénale de chaque canton.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo colpo alla pornografia infantile - Operazione di portata nazionale della polizia federale e dei Cantoni</title>
      <lead>Le autorità svizzere di polizia sono riuscite a infliggere un nuovo colpo alla lotta contro la pornografia infantile. Sono state effettuate circa 400 perquisizioni domiciliari in tutto il Paese nel corso di un’operazione di polizia, coordinata fra la Polizia giudiziaria federale (PGF), le forze di polizia di tutti i Cantoni e della città di Berna. Sequestrata un’ingente quantità di materiale.</lead>
      <text link="no">Dopo l’operazione Genesis dell’autunno 2002, questa è la seconda azione di tale portata, condotta contro la pornografia infantile dalla polizia in Svizzera. Il fulcro dell’azione ha avuto inizio il 6 settembre ed è durato quasi due settimane. Sulle persone controllate ricade il sospetto di essersi procurate e di possedere del materiale pedopornografico. Numerosi indiziati erano già apparsi nell’ambito di casi precedenti. Un controllo preventivo di 47 persone è stato motivato dalla particolare situazione professionale degli interessati ed è stato effettuato dai Cantoni e dalla città di Berna a partire dalla metà di giugno. L’esame di tutto il materiale sequestrato richiederà ancora più tempo. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Come nel caso di Genesis, anche per l’operazione in corso si tratta di traffico professionale di materiale pedopornografico su Internet. Le indagini hanno avuto inizio ancora negli Stati Uniti. Nel 2003 le autorità statunitensi, in particolare il Bureau of Immigration and Customs Enforcement (ICE), sono intervenute contro diverse società, che offrivano accesso a numerosi siti Internet con immagini pedopornografiche. Le autorità hanno potuto sequestrare i documenti delle società, con le informazioni sui clienti, che si erano procurati l’accesso ai siti pagando con la carta di credito. Nel corso di una conferenza svoltasi a Lione nel febbraio del 2004, Interpol ha informato le autorità di polizia dei singoli Stati sulla dimensione internazionale del caso. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Lunghi i preparativi&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; &lt;br /&gt; L’esame delle informazioni provenienti dagli Stati Uniti e la preparazione della documentazione per i singoli Cantoni, si sono dimostrati per fedpol estremamente lunghi. I 21 siti Internet in questione, contenevano circa 100 000 file di immagini e di filmati. Dopo una prima analisi, due terzi del materiale visivo sono stati giudicati penalmente rilevanti. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Prima dell’operazione, fedpol ha organizzato e diretto due conferenze a Berna, cui hanno partecipato gli organi decisionali di tutti i Cantoni. Nel mese di maggio la Confederazione e i Cantoni si sono accordati per procedere in comune, secondo le stesse modalità. È stato deciso di controllare i clienti sospetti nell’ambito di un’operazione di polizia su scala nazionale. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Utili le esperienze acquisite con l’operazione Genesis&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; &lt;br /&gt; Durante la preparazione e lo svolgimento dell’operazione, fedpol e i Cantoni hanno potuto avvalersi delle informazioni e delle raccomandazioni sulle modalità d’intervento, già realizzate in base all’analisi della fase esecutiva dell’operazione Genesis. Si tratta essenzialmente dei tre punti seguenti. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; • Rafforzamento della funzione coordinatrice della Confederazione: a questo scopo presso la Polizia giudiziaria federale, il 1° novembre 2003, è stato istituito il commissariato PMM (Pedofilia, tratta di esseri umani e traffico di migranti). &lt;br /&gt; • Unità nella procedura, nella tattica e nella scelta delle priorità. &lt;br /&gt; • Inizio sincronizzato dell’azione di polizia per cui è deciso un preciso lasso di tempo. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Le informazioni che riguardano i Cantoni, ricadono sotto la responsabilità delle rispettive autorità competenti.&lt;/em&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
