<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37744" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-02-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wahrung der Würde von Kranken - Bundesrat Burkhalter besucht Betagtenzentrum in Laupen</title>
      <lead>Bundesrat Didier Burkhalter hat am Dienstag das Betagtenzentrum Laupen besucht. Das Heim, in dem die Würde der Betagten im Zentrum steht, arbeitet seit 2003 mit Palliative Care. Palliative Care richtet sich nicht nur an betagte Personen, sondern umfasst die Betreuung und Behandlung von Menschen mit unheilbaren, lebensbedrohlichen und/oder chronisch-fortschreitenden Krankheiten – unabhängig von Diagnose und Alter.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei einem Rundgang durch das Heim liess sich Bundesrat Burkhalter darüber informieren, wie mit palliativer Behandlung und Betreuung Leiden gelindert und die Lebensqualität der Bewohnerinnen und Bewohner verbessert oder erhalten wird. Ziel ist es, den Menschen ein würdiges Umfeld zum Leben und zum Sterben anzubieten. Das Palliative-Care-Konzept betrifft alle Bereiche des Heimes: Von der Medizin und Pflege, z.B. mit einer sorgfältigen Schmerzabklärung und -behandlung, bis zur Hotellerie. Um diesen Herausforderungen zu begegnen, besucht das gesamte Pflegepersonal regelmässig Schulungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Betagtenzentrum Laupen mit der Maxime «Es geht darum, die Angst vor dem letzten Lebensabschnitt zu nehmen. Es geht um ein gutes Leben mit der Krankheit bis zuletzt», wurde 2009 mit dem Age Award ausgezeichnet. Dieser von der «Age Stiftung» alle zwei Jahre verliehene Preis zeichnete das Berner Betagtenzentrum für seine Qualität bei der Patientenbetreuung aus. Überzeugt hatten die Jury insbesondere die räumlichen Gegebenheiten mit vielen Möglichkeiten für privaten Rückzug, die auf die individuellen Wünsche der Bewohnenden ausgerichteten Dienstleistungen sowie die Kompetenz des Personals.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Schweiz verbringen die meisten Menschen über 75 ihre letzte Lebensphase in einem Pflegeheim und sterben auch dort. Aufgrund der demografischen Entwicklung ist davon auszugehen, dass die Bedeutung der Alters- und Pflegeheime als Ort der letzten Lebensstation noch steigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bund und Kantone setzen gemeinsam eine „Nationale Strategie Palliative Care 2010-2012“ um. Diese Strategie zielt darauf ab, Palliative Care in der ganzen Schweiz zu verankern&amp;nbsp; – nicht nur im Langzeitbereich, sondern im gesamten Gesundheitswesen. Für eine Qualitätsverbesserung bei der Palliativpflege müssen nicht nur die innerhalb eines Heims erbrachten Leistungen besser aufeinander abgestimmt werden – wie dies das Beispiel des Betagtenzentrums Laupen zeigt – sondern es braucht auch eine bessere Koordination zwischen den verschiedenen Gesundheitsakteuren (Spitäler, Spitex, mobile Palliativteams).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Mona Neidhart, 031 – 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="80235">
        <title>Informationen unter:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/palliativecare</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Respect de la dignité des malades - Le conseiller fédéral Didier Burkhalter visite un centre à Laupen</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Didier Burkhalter a visité mardi le centre pour personnes âgées de Laupen. Cette institution, qui met au premier plan le respect de la dignité des personnes âgées, dispose d’une unité de soins palliatifs depuis 2003. Ces soins s’adressent aux personnes âgées, mais comprennent aussi la prise en charge et le traitement des personnes souffrant de maladies incurables, mortelles et/ou chroniques évolutives, indépendamment du diagnostic et de l’âge.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En faisant le tour de l’établissement, le conseiller fédéral Didier Burkhalter s’est informé de la façon dont la prise en charge et le traitement palliatif permettaient de soulager les douleurs et de ménager la qualité de vie des pensionnaires. L’objectif est d’offrir un environnement digne pour vivre et mourir. Le concept de soins palliatifs concerne tous les domaines de l’établissement : de la médecine et des soins, par exemple l’analyse minutieuse et le traitement des douleurs, à l’hôtellerie. Pour relever ces défis, l’ensemble du personnel soignant suit régulièrement des formations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le centre de Laupen dont l’adage est « Il faut vaincre la peur de la dernière phase de vie et bien vivre avec la maladie jusqu’à la fin » a été distingué en 2009 par un Age Award. Cette distinction, remise tous les deux ans par la fondation « Age Stiftung », a récompensé l’institution bernoise pour la qualité de l’accompagnement des patients. La qualité architecturale des bâtiments qui permet à ses pensionnaires de préserver une vie privée, le service adapté aux besoins individuels ainsi que la compétence du personnel de l’institution ont particulièrement retenu l’attention du jury du prix.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, la majorité des personnes de plus de 75 ans passent la dernière phase de leur vie dans un EMS. Au vu de l’évolution démographique, l’importance des maisons de retraite et des EMS comme lieux de fin de vie va encore croître.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confédération et les cantons ont mis en place une « Stratégie nationale en matière de soins palliatifs 2010–2012 ». Elle vise à ancrer ce type de soins à l’échelle nationale – dans les soins de longue durée, mais aussi dans l’ensemble du système de santé. Pour améliorer la qualité des soins palliatifs, il faut renforcer la coordination entre les prestations offertes à l’intérieur d’une institution, comme c’est le cas à Laupen par exemple, mais aussi entre les différents acteurs de la santé (hôpitaux, soins à domicile, équipes mobiles spécialisées dans les soins palliatifs).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Mona Neidhart, 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="80236">
        <title>Informations à l’adresse :</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/soinspalliatifs</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rispetto della dignità umana - Il consigliere federale Didier Burkhalter visita il centro per anziani di Laupen</title>
      <lead>Il consigliere federale Didier Burkhalter ha visitato martedì il centro per anziani di Laupen. Questo istituto, che attribuisce la massima importanza al rispetto della dignità delle persone anziane, ha introdotto nel 2003 le cure palliative. Queste non sono destinate unicamente agli anziani, ma anche alle persone affette da malattie incurabili, potenzialmente letali e/o cronico-degenerative, indipendentemente dalla diagnosi e dall’età.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visita ha permesso al consigliere federale Didier Burkhalter di informarsi su come l’assistenza e le cure palliative consentono di lenire le sofferenze e di migliorare o almeno preservare la qualità di vita degli abitanti del centro. L’obiettivo è offrire un ambiente che permetta loro di vivere e morire con dignità. Il concetto di cure palliative è stato introdotto in tutti i settori dell’istituto, da quello della medicina e delle cure (per esempio con la valutazione minuziosa e il trattamento del dolore) a quello dell’alloggio. Per essere in grado di far fronte a queste sfide, tutto il personale curante frequenta regolarmente corsi di formazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il centro per anziani di Laupen, che si prefigge di aiutare a superare la paura dell’ultima fase di vita e a convivere degnamente con la malattia fino alla morte, è stato insignito nel 2009 dell’«Age Award». Con questa distinzione, conferita ogni due anni, si è voluto premiare l’istituto bernese per la qualità dell’accompagnamento dei pazienti. La giuria è rimasta particolarmente colpita dalle caratteristiche architettoniche degli edifici, che permettono agli abitanti di preservare una vita privata, nonché dal servizio adeguato alle esigenze personali e dalla competenza del personale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera, la maggioranza delle persone con più di 75 anni termina la propria vita in una casa di cura. Tenuto conto dell’evoluzione demografica, l’importanza di queste istituzioni continuerà a crescere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Confederazione e Cantoni attuano in comune la «Strategia nazionale in materia di cure palliative 2010-2012», il cui obiettivo è affermare questo genere di assistenza in tutta la Svizzera, non soltanto nel settore delle cure a lungo termine, ma in modo generalizzato in tutto il sistema sanitario. Per migliorare la qualità delle cure palliative è necessario rafforzare il coordinamento tra le prestazioni offerte in un istituto, come nel centro per anziani di Laupen, nonché tra i differenti attori (ospedali, servizi di cura a domicilio, squadre mobili specializzate nelle cure palliative).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Mona Neidhart, 031 322 95 05 o media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="80237">
        <title>Maggiori informazioni:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/palliativecare</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
