<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37684" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-02-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer stellvertretender Generalsekretär im EFD</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung Silvio Hänni-Wyss, Leiter Ressourcen EFD, zum neuen stellvertretenden Generalsekretär im Eidgenössischen Finanzdepartement (EFD) ernannt. Die Ernennung bedarf noch der Zustimmung durch die Finanzdelegation der eidgenösssischen Räte. Der bisherige stellvertretende Generalsekretär und Leiter Stab, Thomas Sägesser, bleibt als juristischer Berater für Verwaltungsangelegenheiten weiterhin für das Generalsekretariat EFD tätig.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Wechsel erfolgt im Zuge einer Anpassung des Generalsekretariats EFD an die Führungsbedürfnisse von Generalsekretär Jörg Gasser. Der Referentenstab wird künftig direkt von ihm geführt. Gleichzeitig wird der Bereich Ressourcen konsequent auf die disziplinären Bedürfnisse des Departements ausgerichtet. Als Folge dieser Anpassung wird die Funktion „Leiter Stab / stellvertretender Generalsekretär" aufgehoben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, Mediensprecher EFD, Tel. 031 322 60 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau secrétaire général suppléant au DFF</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé aujourd’hui Silvio Hänni-Wyss, responsable des ressources du DFF, nouveau secrétaire général suppléant du Département fédéral des finances (DFF). Cette nomination devra encore être approuvée par la Délégation des finances des Chambres fédérales. L’ancien secrétaire général suppléant et responsable de l’état-major, Thomas Sägesser, poursuit son activité au sein du Secrétariat général du DFF en qualité de conseiller juridique pour les affaires administratives.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ce changement intervient dans le cadre de l'adaptation du Secrétariat général du DFF aux attentes en matière de conduite du secrétaire général Jörg Gasser, qui dirigera désormais lui-même le groupe des conseillers spécialisés. Par la même occasion, le domaine des ressources sera résolument axé sur les besoins du département en matière de pilotage. A la suite de cette adaptation, la fonction de «responsable de l'état-major / secrétaire général suppléant» est supprimée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, porte-parole du DFF, tél. 031 322 60 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo sostituto del segretario generale al DFF</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha nominato Silvio Hänni-Wyss, capo Risorse DFF, nuovo sostituto del segretario generale del Dipartimento federale delle finanze (DFF). La nomina deve ora essere approvata dalla Delegazione delle finanze delle Camere federali. L’attuale sostituto del segretario generale e capo dello Stato maggiore, Thomas Sägesser, rimarrà presso la Segreteria generale del DFF in veste di consulente giuridico per le questioni amministrative.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il cambiamento avviene nell'ambito di un adeguamento della Segreteria generale DFF alle esigenze di direzione del segretario generale Jörg Gasser, che si occuperà direttamente dello Stato maggiore referenti. Al contempo, il settore Risorse sarà strutturato in funzione delle specifiche necessità del dipartimento. A seguito di questo cambiamento, la funzione «capo dello Stato maggiore / sostituto del segretario generale» è soppressa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, portavoce DFF, tel. 031 322 60 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="203" org-id="602">
        <name lang="de">Personalia</name>
        <name lang="fr">Nommément</name>
        <name lang="it">Dati personali</name>
        <name lang="en">Personnel matters</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
