<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37639" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-02-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erfolgreiche Versuche mit Vote électronique in zwölf Kantonen</title>
      <lead>Anlässlich der eidgenössischen Volksabstimmung vom 13. Februar 2011 haben zwölf Kantone erfolgreich Vote-électronique-Versuche durchgeführt. Schweizweit hatten rund 177‘500 Stimmberechtigte die Möglichkeit, ihre Stimme elektronisch abzugeben. Damit geht die Implementierung von Vote électronique weiter. Da am 15. Mai 2011 keine eidgenössische Volksabstimmung stattfindet, wird Vote électronique an diesem Termin nur im Rahmen kantonaler und kommunaler Versuche eingesetzt. Eine Handvoll Kantone haben ihr Interesse angemeldet, Vote électronique auch anlässlich der Nationalratswahlen im Oktober 2011 einzusetzen. Die Vorbereitungsarbeiten hierfür sind im Gang.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die am Vote-électronique-Versuch teilnehmenden Stimmberechtigten der Kantone Zürich, Neuenburg und Genf konnten an der eidgenössischen Volksabstimmung vom 13. Februar 2011 ihre Stimme erneut elektronisch abgeben. Auch die Auslandschweizer Stimmberechtigten aus den Kantonen Luzern, Solothurn, Basel-Stadt, Schaffhausen, St. Gallen, Aargau, Thurgau, Neuenburg und Genf sowie die Auslandschweizerinnen und -schweizer verschiedener Gemeinden der Kantone Freiburg und Graubünden sowie der Stadt Zürich wurden in den Vote-électronique-Versuch einbezogen. Gleichzeitig fanden in einigen Gemeinden des Kantons Bern, welcher vom Genfer System beherbergt wird, vorbereitende Tests statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von den rund 177‘500 Stimmberechtigten, die an den Vote électronique-Versuchen teilnehmen konnten, haben 25‘600 ihre Stimme elektronisch abgegeben. Dies entspricht einer Stimmbeteiligung mit Vote électronique von 14,4%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt konnten rund 55&amp;nbsp;000 Auslandschweizer Stimmberechtigte ihre Stimme elektronisch abgeben. Es gilt zu beachten, dass Vote électronique nur Auslandschweizerinnen und -schweizern zur Verfügung steht, die ihren Wohnsitz in einem der 45 Staaten, welche die Vereinbarung von Wassenaar[1] unterzeichnet haben, oder in einem EU-Staat, in Andorra, Liechtenstein, Monaco, Nordzypern, San Marino oder Vatikanstadt haben. Ungefähr 90 Prozent der eingeschriebenen Auslandschweizerinnen und Auslandschweizer haben ihren Wohnsitz in einem dieser Länder.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vote électronique-Versuche haben die Anforderungen des Bundes vollständig erfüllt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;[1] Vereinbarung vom 19. Dezember 1995/12. Mai 1996 über Exportkontrollen für konventionelle Waffen und Dual Use-Güter und -Technologien (Wassenaar Arrangement), www.wassenaar.org. Diese Vereinbarung regelt auch die Verschlüsselung von Daten als eine der Dual-Use-Technologien: danach ermöglichen alle Mitgliedstaaten die für den Vote électronique grundlegende verschlüsselte Übertragung von Daten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Moser, Informationschef Bundeskanzlei Tel. 031 322 37 63; mailto:hansruedi.moser@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="79975">
        <title>Übersicht über die Versuche mit Vote électronique (VE) in den 12 Kantonen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>445</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22096.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Succès des essais de vote électronique dans douze cantons</title>
      <lead>A l’occasion de la votation populaire fédérale du 13 février 2011, douze cantons ont procédé à de nouveaux essais de vote électronique, qui se sont déroulés sans problème. Dans l’ensemble de la Suisse, quelque 177’500 électeurs ont eu la possibilité de voter par voie électronique. La mise en oeuvre du vote électronique en matière de votations se poursuit. Etant donné qu'il n'y aura pas de votation fédérale le 15 mai prochain, le vote électronique sera utilisé à cette occasion uniquement lors de quelques votations cantonales et communales. Une poignée de cantons a montré son intérêt à faire usage du vote électronique lors des élections fédérales d'octobre 2011. Les travaux préparatoires se poursuivent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les électeurs des cantons de Zurich, de Neuchâtel et de Genève prenant part aux essais de vote électronique ont une nouvelle fois pu voter par voie électronique lors de la votation populaire fédérale du 13 février 2011. Les électeurs Suisses de l'étranger des cantons de Lucerne, de Soleure, de Bâle-Ville, de Schaffhouse, de Saint-Gall, d'Argovie, de Thurgovie, de Neuchâtel, de Genève et de diverses communes fribourgeoises et des Grisons ainsi que les Suisses de l'étranger de la ville de Zurich ont également participé aux essais. En parallèle, quelques communes du canton de Berne hébergées par le système de vote électronique genevois, ont organisé un test préparatoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur les quelque 177'500 électeurs qui ont participé aux essais de vote électronique, 25‘600 ont fait usage de cet instrument, soit un taux de participation de 14,4&amp;nbsp;%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au total, quelque 55&amp;nbsp;000 électeurs suisses de l'étranger avaient la possibilité de voter par voie électronique. Précisons que le vote électronique est possible seulement pour les Suisses de l'étranger domiciliés dans l'un des 45 Etats parties à l'Arrangement de Wassenaar[1], dans un des Etats membres de l'Union européenne, ou dans l'un des Etats suivants: Andorre, Chypre du Nord, Liechtenstein, Monaco, Saint-Marin et Vatican. Environ 90&amp;nbsp;% des Suisses de l'étranger inscrits résident dans un de ces pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les essais de vote électronique ont entièrement satisfait aux exigences de la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;[1] Arrangement de Wassenaar du 19 décembre 1995/12 mai 1996 sur le contrôle des exportations d'armes conventionnelles et de biens et technologies à double usage, www.wassenaar.org. Cet accord règle l'utilisation des technologies à double usage, parmi lesquelles figure la cryptographie. Les Etats parties à cet accord permettent effectivement les communications cryptées indispensables au vote électronique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Moser, Chancellerie fédérale, chef de l’information Tél. 031 322 37 63 ; mailto:hansruedi.moser@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="79976">
        <title>Aperçu des résultats des essais de vote électronique (VE) dans les douze cantons</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>443</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22097.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Successo dei test di voto elettronico effettuati in 12 Cantoni</title>
      <lead>In occasione della votazione popolare federale del 13 febbraio 2011, 12 Cantoni hanno effettuato nuovi test di voto elettronico, che si sono svolti senza problemi. Complessivamente circa 177’500 aventi diritto di voto hanno avuto la possibilità di votare per via elettronica. L'attuazione del voto elettronico prosegue. Dal momento che per il 15 maggio 2011 non è prevista alcuna votazione popolare a livello federale, il voto elettronico sarà utilizzato soltanto per alcune consultazioni cantonali e comunali. Una manciata di Cantoni ha manifestato l'interesse di offrire la possibilità ai suoi cittadini di votare per via elettronica in occasione delle elezioni del Consiglio nazionale nell'ottobre 2011. Sono in corso i preparativi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli elettori dei Cantoni di Zurigo, Neuchâtel e Ginevra che partecipano ai test di voto elettronico hanno nuovamente potuto votare per via elettronica in occasione della votazione popolare federale del 13 febbraio 2011. Sono inoltre stati coinvolti nei test di voto elettronico gli Svizzeri all'estero dei Cantoni di Lucerna, Soletta, Basilea Città, Sciaffusa, San Gallo, Argovia, Turgovia, Neuchâtel e Ginevra, nonché gli Svizzeri all'estero di parecchi Comuni friburghesi, grigionesi e della città di Zurigo. Alcuni Comuni del Cantone di Berna ospitati nel sistema di voto elettronico ginevrino hanno inoltre organizzato i test preparatori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dei circa 177'500 elettori che potevano partecipare ai test di voto elettronico, 25'600 hanno votato per via elettronica. La quota di voti espressi elettronicamente è pertanto del 14,4 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Complessivamente circa 55&amp;nbsp;000 Svizzeri all'estero hanno avuto la possibilità di votare elettronicamente. Va rilevato che possono partecipare al voto elettronico soltanto gli Svizzeri all'estero che risiedono in uno dei 45 Stati membri dell'Accordo di Wassenaar[1], in uno Stato membro dell'UE o in uno dei seguenti Stati: Andorra, Cipro del Nord, Città del Vaticano, Liechtenstein, Principato di Monaco o San Marino. Il 90 per cento circa degli Svizzeri all'estero iscritti risiedono in uno dei Paesi citati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I test di voto elettronico hanno soddisfatto pienamente le esigenze della Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;[1] Accordo di Wassenaar del 19 dicembre 1995/12 maggio 1996 sul controllo delle esportazioni di armi convenzionali e di beni e tecnologie a duplice uso («Wassenaar Arrangement»), www.wassenaar.org. L'accordo disciplina l'impiego delle tecnologie a duplice uso, tra le quali la crittografia. Gli Stati membri dell'Accordo permettono le comunicazioni criptate connesse al voto elettronico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Moser, Sezione Informazione e comunicazione Cancelleria federale Tel. 031 322 37 63; mailto:hansruedi.moser@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="79977">
        <title>Sintesi dei principali dati relativi ai test di voto elettronico (VE) nei 12 Cantoni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>444</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22098.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
