<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37538" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-02-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Teilnahme der Schweiz an der Expo Milano 2015 im Zeichen des Apfelbaums</title>
      <lead>Die Schweiz ist das erste Land, das seine Teilnahme an der Expo Milano 2015 bestätigt hat. Heute haben im Centro Svizzero in Mailand die offiziellen Feierlichkeiten dazu stattgefunden. Als Geschenk überbrachte die Schweizer Delegation der Bürgermeisterin von Mailand, Letizia Moratti, einen Apfelbaum der neusten Schweizer Öko-Apfelsorte Galiwa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das offizielle Schreiben zur Bestätigung der Teilnahme der Schweiz an der Expo Milano 2015 hatte Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey dem italienischen Aussenminister, Franco Frattini, bereits im Januar 2011 während eines offiziellen Arbeitsbesuches in Bern übergeben. Die Schweiz ist das erste Land, das der Einladung Italiens an die Expo Milano 2015 gefolgt ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit einem offiziellen Anlass im Centro Svizzero in Mailand&amp;nbsp; wurde die Teilnahme der Schweiz heute gefeiert. Rund 200 hohe Vertreterinnen und Vertreter&amp;nbsp;der italienischen Behörden sowie&amp;nbsp;der Expo nahmen daran teil. Roberto Balzaretti, Generalsekretär des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA, überreichte Letizia Moratti, Bürgermeisterin von Mailand und Sonderkommissärin der Expo Milano 2015, eine Kopie des offiziellen Bestätigungsschreibens von Bundespräsidentin Calmy-Rey. Anschliessend&amp;nbsp; wurde eine gegenseitige Absichtserklärung für die Expo Milano 2015 unterschrieben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In seiner Rede betonte EDA-Generalsekretär Roberto Balzaretti, wie wichtig das Expo-Thema „Nutrire il Pianeta, Energia per la Vita“ sei: „Der Zugang zu Nahrung und Wasser ist eine weltweite Herausforderung, an der sich die Schweiz aktiv beteiligt. Sowohl durch Forschung und Entwicklung von wissenschaftlichen Grundlagen als auch durch Schweizer Unternehmen, die im Bereich Nahrungsmittel weltweit führend sind, leistet die Schweiz einen wichtigen Beitrag zu diesem Thema.“&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Als Zeichen für eine innovative und naturverbundene Schweiz erhielt die Bürgermeisterin Moratti ein Geschenk, das Früchte tragen wird - einen einjährigen Apfelbaum der neusten Schweizer Öko-Apfelsorte Galiwa, die süss, rot und erst noch schorfresistent ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die&amp;nbsp; Weltausstellung 2015 in Mailand bietet Italien und der Schweiz eine weitere Möglichkeit, ihre intensive Zusammenarbeit bei Infrastrukturprojekten als auch im Tourismusbereich auszubauen.&amp;nbsp;Für die Teilnahme der Schweiz an der Expo Milano 2015 ist ein Gesamtbudget von rund CHF 25 Mio. vorgesehen. Die Projektleitung des Schweizer Pavillons liegt bei Präsenz Schweiz (PRS), die seit 2001 EDA für die offiziellen Schweizer Teilnahmen an Weltausstellungen verantwortlich ist. Von diesem Auftritt sollen auch interessierte Kantone und die Privatwirtschaft profitieren können.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte wenden Sie sich bitte an:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Clelia Kanai, Präsenz Schweiz (PRS), Team Marketing und Kommunikation, Internationale Grossveranstaltungen, Tel. +41 76 319 03 29&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als Teil des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA ist Präsenz Schweiz für den Auftritt der Schweiz im Ausland zuständig und setzt dabei die Strategie des Bundes für die Schweizer Landeskommunikation um. &amp;nbsp;Ziel der Landeskommunikation ist es, die Wahrnehmung der Schweiz und ihre Visibilität im Ausland zu fördern, die Vielfalt des politischen und gesellschaftlichen schweizerischen Lebens einheitlich und identitätsstärkend im Ausland zu kommunizieren und die Schweiz im globalen Wettbewerb um Investitionen, Gäste und Exporte nachhaltig zu stärken. &amp;nbsp;Grundlage für alle Aktivitäten von Präsenz Schweiz bildet die "Marke Schweiz", in der die Hauptaussagen und der visuelle Auftritt der Schweiz im Ausland festgelegt sind.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; www.eda.admin.ch&lt;br /&gt; www.image-schweiz.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La participation de la Suisse à l’Expo 2015 de Milan sera placée sous le signe du pommier</title>
      <lead>La Suisse est le premier pays à avoir confirmé sa participation à l’Expo 2015 de Milan. Les festivités officielles organisées à cette occasion ont eu lieu aujourd’hui au Centre suisse de Milan. En guise de cadeau, la délégation suisse a offert à la maire de Milan, Mme Letizia Moratti, un pommier de la toute nouvelle variété écologique suisse « Galiwa ».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La lettre officielle confirmant la participation de la Suisse à l’Expo 2015 de Milan avait été remise dès janvier 2011 au ministre italien des affaires étrangères Franco Frattini, lors de sa visite officielle de travail à Berne, par la présidente de la Confédération, Micheline Calmy-Rey. La Suisse est le premier pays à avoir répondu à l’invitation de l’Italie pour l’Expo 2015 de Milan.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un événement officiel a été organisé aujourd’hui au Centre suisse de Milan pour célébrer la participation de la Suisse. Quelque 200 hauts représentants et représentantes des autorités italiennes et de l’Exposition universelle y ont pris part. M.&amp;nbsp;Roberto Balzaretti, secrétaire général du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), a remis à Mme Letizia Moratti, maire de Milan et commissaire extraordinaire de l’Expo 2015, une copie de la lettre officielle de confirmation de la présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey. Les parties en présence ont ensuite signé une déclaration d’intention pour l’Expo 2015 de Milan.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans son discours, le secrétaire général du DFAE, M.&amp;nbsp;Roberto Balzaretti, a souligné l’importance du thème de l’exposition "Nourrir la planète, énergie pour la vie"&amp;nbsp;: «&amp;nbsp;l’accès à la nourriture et à l’eau constitue un défi mondial, auquel la Suisse s’emploie activement à répondre. Elle apporte une contribution importante en la matière, que ce soit par la recherche et le développement de bases scientifiques ou par les activités d’entreprises suisses qui sont à la pointe, au niveau mondial, dans le secteur alimentaire&amp;nbsp;».&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Symbole d’une Suisse innovante et attachée à son patrimoine naturel, le cadeau offert à Mme Moratti – un pommier d’un an de la toute nouvelle variété écologique suisse «&amp;nbsp;Galiwa&amp;nbsp;» – portera des fruits&amp;nbsp;: des pommes rouges, sucrées et, de surcroît, résistantes à la tavelure.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’Exposition universelle 2015 de Milan offre à l’Italie et à la Suisse un moyen supplémentaire de renforcer leur collaboration, déjà intense, en matière de projets d’infrastructures comme dans le domaine touristique. Un budget global de quelque 25 millions de francs est prévu pour la participation de la Suisse à l’Expo 2015 de Milan. La direction du projet ayant trait au Pavillon suisse relève de la compétence de Présence Suisse (PRS), unité du DFAE chargée, depuis 2001, d’organiser la participation officielle de la Suisse aux expositions universelles. Cette participation devrait également profiter aux cantons intéressés et au secteur privé.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements complémentaires:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Clelia Kanai, Présence Suisse (PRS), Team Marketing et communication,&lt;br /&gt; Grandes manifestations internationales, tél. +41 76 319 03 29&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En tant qu’unité du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), Présence Suisse est en charge de l’image de la Suisse à l’étranger. A ce titre, elle met en oeuvre la stratégie du Conseil fédéral pour la communication internationale de la Suisse. &amp;nbsp;L’objectif de la communication internationale est de promouvoir à l’étranger la perception et la visibilité de la Suisse, de communiquer à l’étranger la diversité de la vie politique et sociale helvétique en garantissant un langage homogène et en renforçant l’identité du pays, et de soutenir durablement les investissements, la place touristique et les exportations de la Suisse face à ses concurrents mondiaux. &amp;nbsp;La «&amp;nbsp;marque Suisse&amp;nbsp;», qui est à la base de toutes les activités de Présence Suisse, définit la ligne de communication et l’identité visuelle de la Suisse à l’étranger.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; www.eda.admin.ch&lt;br /&gt; www.image-schweiz.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La partecipazione della Svizzera all’Expo 2015 di Milano nel segno di un melo</title>
      <lead>La Svizzera è il primo paese a confermare la sua partecipazione all’Expo 2015 di Milano. La cerimonia ufficiale si è tenuta oggi al Centro Svizzero di Milano. La delegazione svizzera ha omaggiato Letizia Moratti, Sindaco del capoluogo lombardo, di un melo della nuova qualità ecologica elvetica Galiwa.</lead>
      <text link="no">Il documento ufficiale di conferma della partecipazione svizzera all’Expo 2015 di Milano era già stato consegnato nel mese di gennaio dalla Presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey al ministro degli esteri italiano Franco Frattini in occasione della sua visita ufficiale a Berna. La Svizzera è il primo paese a dare seguito all’invito dell’Italia.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La partecipazione della Svizzera è stata celebrata oggi con una cerimonia ufficiale al Centro Svizzero di Milano, alla quale hanno preso parte circa duecento alti rappresentanti delle autorità italiane e dell'esposizione. Roberto Balzaretti, Segretario generale del Dipartimento federale degli affari esteri DFAE, ha consegnato a Letizia Moratti, Sindaco di Milano e Commissario delegato straordinario dell’Expo 2015, una copia del documento di conferma ufficiale della Presidente della Confederazione Calmy-Rey. Al termine dell’evento, è stata firmata una reciproca dichiarazione di intenti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel suo discorso, Roberto Balzaretti ha sottolineato l'importanza del tema dell'esposizione, “Nutrire il pianeta, energia per la vita” : „L’accesso al cibo e all’acqua potabile è una sfida mondiale alla quale la Svizzera partecipa attivamente. La Confederazione fornisce un importante contributo mediante la ricerca e lo sviluppo di basi scientifiche e grazie all’operato di aziende elvetiche di vertice in campo alimentare”.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Come simbolo di una Svizzera innovativa e legata alla natura, Letizia Moratti ha ricevuto un omaggio che darà frutti: un melo di un anno della nuova qualità ecologica svizzera denominata Galiwa. Le mele sono dolci, rosse e resistenti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Svizzera e Italia vedono nell’esposizione mondiale 2015 di Milano un’altra occasione per estendere l’intensa collaborazione tra i due paesi nel campo delle infrastrutture e del turismo. Per la partecipazione della Svizzera all’Expo 2015 di Milano, della quale beneficeranno anche i Cantoni interessati e l’economia privata, è previsto uno stanziamento complessivo di circa 25 milioni di franchi. Presenza Svizzera, che dal 2001 è responsabile in seno al DFAE delle partecipazioni ufficiali elvetiche alle esposizioni mondiali, assumerà la direzione del progetto del padiglione svizzero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per maggiori ragguagli rivolgersi a&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt; Clelia Kanai, Presenza Svizzera (PRS), Marketing e comunicazione, Grandi manifestazioni internazionali, tel. +41 76 319 03 29&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Integrata nel Dipartimento federale degli affari esteri DFAE, Presenza Svizzera ha il compito di far conoscere la Svizzera all’estero attuando la strategia del Consiglio federale per la comunicazione dell’immagine nazionale. &amp;nbsp;La comunicazione dell'immagine nazionale ha quale obiettivo di promuovere la percezione della Svizzera e la sua visibilità all'estero, di comunicare la molteplicità della vita politica e sociale del nostro Paese in maniera uniforme, così da rafforzare l’identità, e di consolidare durevolmente la Svizzera nella concorrenza globale relativa a investimenti, ospiti ed esportazioni. &amp;nbsp;Tutte le attività di Presenza Svizzera poggiano sul «Marchio Svizzera» che definisce i principali messaggi e l'identità visiva con cui la Svizzera si presenta all'estero.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; www.eda.admin.ch&lt;br /&gt; www.image-schweiz.ch</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland’s participation at Expo Milano 2015 symbolised with an apple tree</title>
      <lead>Switzerland is the first country to confirm its participation at Expo Milano 2015. Today, the official celebrations took place in the Centro Svizzero in Milan. As a gift, the Swiss delegation presented the Mayor of Milan, Letizia Moratti, with an apple tree of the latest Swiss eco-variety, Galiwa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The President of the Confederation, Micheline Calmy-Rey, submitted the official letter confirming Switzerland’s participation at Expo Milano 2015 to the Italian foreign minister, Franco Frattini, during his official working visit to Bern in January this year. Switzerland is the first country to accept Italy’s invitation to participate at Expo Milano 2015.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Today, Switzerland’s acceptance of the invitation was celebrated at an official event in the Centro Svizzero in Milan. About 200 high representatives of the Italian authorities and Expo Milano 2015 attended the event. Roberto Balzaretti, Secretary-General of the Swiss Federal Department of Foreign Affairs, presented the Mayor of Milan and Special Commissioner of Expo Milano 2015, Letizia Moratti, with a copy of the official letter of confirmation from the President of the Confederation. A joint declaration of intent concerning Expo Milano 2015 was then signed.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In his speech, the FDFA Secretary-General emphasised the importance of the theme of the Expo: „Nutrire il Pianeta, Energia per la Vita“ saying: "Access to food and water is a global challenge in which Switzerland is actively engaged. Through research and the development of&amp;nbsp;scientific bases, as well as through the activities of Swiss companies that are leading global players in the food sector, Switzerland is making an important contribution to this theme."&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; As a symbol of an innovative&amp;nbsp;country that is close to nature, Switzerland presented Mayor Moratti with a gift that will – literally – bear fruit: a one-year-old apple tree of the latest Swiss eco-variety, Galiwa. The apple is sweet, red and resistant to rust infection.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Expo Milano 2015 offers Italy and Switzerland a further opportunity to develop their intensive cooperation in infrastructure projects and tourism. An overall budget of about CHF 25 million is planned for Switzerland’s participation in Expo Milano 2015. Presence Switzerland (PRS) will be responsible for the management of the Swiss pavilion. PRS, which is of part of the FDFA, has been in charge of Switzerland’s official participation in world expos since 2001. Interested cantons and private-sector companies will be able to benefit from this major Swiss appearance on the world stage.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;For further information please contact:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Clelia Kanai, Presence Switzerland (PRS), Team Marketing and Communication, Major International Events,&amp;nbsp;Phone +41 76 319 03 29.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; As part of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), Presence Switzerland is responsible for fostering Switzerland’s image abroad, and in this capacity it implements the strategy of the Swiss Confederation on Switzerland’s communication abroad. &amp;nbsp;The aim of Switzerland’s communication abroad is to promote the perception and visibility of Switzerland abroad, to present the diversity of Swiss political life and society as a unified whole for the purpose of enhancing identification with Switzerland and strengthening on a sustainable basis its position in the global competition for investments, visitors and exports. &amp;nbsp;The basis of all Presence Switzerland’s activities is “Brand Switzerland”, which determines the principal messages and Switzerland’s visual presence abroad.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; www.eda.admin.ch&lt;br /&gt; www.image-schweiz.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
