<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37786" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-02-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Attraktivere Ausbildung im Friedensförderungsdienst</title>
      <lead>Soldaten, welche den Ausbildungskurs für die SWISSCOY als Fahrer absolvieren, können neu gleichzeitig ihren Fähigkeitsausweis für den Personen- oder Gütertransport erneuern. Das Ausbildungszentrum SWISSINT hat die dafür nötige Anerkennung von der Vereinigung der Strassenverkehrsämter erworben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rund 200 Frauen und Männer sind diese Woche in die Ausbildung für den sechsmonatigen Kosovo-Einsatz nach Oberdorf bei Stans eingerückt. Während acht bis zwölf Wochen werden die Soldaten, Unteroffiziere und Offiziere für ihren Einsatz vorbereitet. Vor allem die Transportausbildung des Kompetenzzentrums SWISSINT kann dabei mit einer Neuerung aufwarten. Eine von der Vereinigung der Strassenverkehrsämter anerkannte Weiterbildung ermöglicht es Chauffeuren, während des Ausbildungskurses ihren Fähigkeitsausweis für den Personen- oder Gütertransport zu erneuern. Dieser ist auf fünf Jahre befristet und wird verlängert, sofern innerhalb dieser Zeit nachweislich 35 Stunden Weiterbildung absolviert wurden. Die Fahrer der SWISSCOY 24 profitieren als erste von dieser Möglichkeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neue Ausbildungsstrukturen im Kompetenzzentrum SWISSINT ermöglichen auch die gleichzeitige Instruktion von LMT (liaison and monitoring team) für die SWISSCOY im Kosovo und LOT (liaision and observation team) für den Einsatz zugunsten EUFOR Althea in Bosnien-Herzegowina. Diese Verbindungs- und Überwachungsteams werden in diesem Jahr zum ersten Mal gemeinsam auf ihren Einsatz vorbereitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das 24. SWISSCOY-Kontingent steht unter der Führung von Oberstleutnant im Generalstab Stefan Christen. Zuletzt war der 42-jährige Berufsoffizier an der Militärakademie der ETH Zürich tätig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der sechsmonatige Einsatz der SWISSCOY 24 startet am 7. April 2011 und dauert bis zum 6. Oktober 2011. Im 24. SWISSCOY-Kontingent werden 15 Frauen Friedensförderungsdienst im Kosovo leisten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Furer Stv. Chef Kommunikation SWISSINT 041 619 58 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une instruction plus attrayante dans le service de promotion de la paix</title>
      <lead>Les soldats qui accomplissent en tant que conducteurs le cours d’instruction de la SWISSCOY peuvent désormais renouveler simultanément leur certificat de capacité pour le transport de personnes et de marchandises. Le Centre d’instruction SWISSINT a obtenu à cet effet la reconnaissance requise auprès de l'Association des services des automobiles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quelque 200 femmes et hommes sont entrés cette semaine au service à Oberdorf bei Stans pour suivre une instruction en vue de leur engagement de six mois au Kosovo. Les soldats, sous-officiers et officiers seront préparés à leur engagement durant huit à douze semaines. L'instruction au transport du Centre de compétences SWISSINT présente en particulier une nouveauté. Une formation complémentaire reconnue par l'Association des services des automobiles permet aux chauffeurs de renouveler lors du cours d'instruction leur certificat de capacité pour le transport des personnes et des marchandises. Ce certificat est valable cinq ans et peut être renouvelé si 35 heures de perfectionnement ont été accomplies, preuve à l'appui, durant cette période. Les conducteurs de la SWISSCOY 24 sont les premiers à bénéficier de cette opportunité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De nouvelles structures d'instruction au Centre de compétences SWISSINT permettent également l'instruction simultanée de LMT (liaison and monitoring team) pour la SWISSCOY au Kosovo et de LOT (liaison and observation team) pour l'engagement en faveur de l'EUFOR Althea en Bosnie-Herzégovine. Pour la première fois, ces équipes de liaison et de surveillance seront préparées conjointement en vue de leur engagement cette année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 24e contingent de la SWISSCOY est placé sous le commandement du lieutenant-colonel EMG Stefan Christen. Cet officier de carrière de 42 ans était auparavant engagé auprès de l'Académie militaire de l'EPF de Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'engagement de six mois de la SWISSCOY 24 débutera le 7 avril 2011 et se terminera le 6 octobre 2011. Quinze femmes accompliront du service de promotion de la paix au Kosovo au sein du 24e contingent de la SWISSCOY.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Furer Suppl du chef Communication SWISSINT 041 619 58 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Istruzione più attrattiva nel servizio di promovimento della pace</title>
      <lead>I soldati che assolvono il corso d'istruzione per la SWISSCOY come conducenti possono ora rinnovare contemporaneamente il loro certificato di capacità per il trasporto di persone o di merci. Il Centro d'istruzione SWISSINT ha ottenuto il necessario riconoscimento a tale scopo da parte dell'Associazione dei servizi della circolazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Questa settimana circa 200 fra donne e uomini sono entrati in servizio a Oberdorf presso Stans per assolvere l'istruzione in vista del loro impiego di sei mesi in Kosovo. Per un periodo compreso tra otto e dodici settimane i soldati, i sottufficiali e gli ufficiali partecipanti vengono preparati al loro futuro impiego. Soprattutto l'istruzione nell'ambito dei trasporti offerta dal Centro di competenza SWISSINT presenta ora una novità. Un perfezionamento riconosciuto dall'Associazione dei servizi della circolazione consente ai conducenti di rinnovare durante il corso d'istruzione il proprio certificato di capacità per il trasporto di persone o di merci. La validità di questo certificato è limitata a cinque anni e viene prolungata se in tale arco di tempo viene comprovato di aver assolto un perfezionamento di 35 ore. I conducenti della SWISSCOY 24 sono i primi a poter approfittare di questa possibilità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nuove strutture d'istruzione nel Centro di competenza SWISSINT consentono anche l'istruzione simultanea di LMT (liaison and monitoring team) per la SWISSCOY in Kosovo e LOT (liaision and observation team) per l'impiego a favore dell'EUFOR Althea in Bosnia-Erzegovina. Quest'anno per la prima volta questi team di collegamento e di sorveglianza vengono preparati insieme per il loro impiego.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 24° contingente della SWISSCOY opera sotto il comando del tenente colonnello SMG Stefan Christen. Da ultimo il 42enne ufficiale di professione Christen ha svolto la sua attività all'Accademia militare presso il PF di Zurigo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'impiego di sei mesi della SWISSCOY 24 inizierà il 7 aprile 2011 e durerà fino al 6 ottobre 2011. Nel 24° contingente SWISSCOY presteranno servizio nell'ambito del promovimento della pace in Kosovo anche 15 donne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Furer Sostituto capo Comunicazione SWISSINT 041 619 58 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="590" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandeinsätze</name>
        <name lang="fr">Engagements à l'étranger</name>
        <name lang="it">Impieghi all'estero</name>
        <name lang="en">Foreign Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5330" org-id="505">
        <name lang="de">Friedensförderung</name>
        <name lang="fr">Promotion de la paix</name>
        <name lang="it">Promovimento della pace</name>
        <name lang="en">peace support</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
