<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37494" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Christina Schmid wird neue Direktorin des Instituts für Rechtsvergleichung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch die 51-jährige Christina Schmid auf den 1. März 2011 zur neuen Direktorin des Schweizerischen Instituts für Rechtsvergleichung (SIR) in Lausanne-Dorigny ernannt. Sie leitet das SIR bereits seit dem 1. Dezember 2009 ad interim.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach dem Studium der Rechte an der Universität Bern war Christina Schmid zunächst als Assistentin am Rechtshistorischen Seminar tätig. Seit 1994 arbeitete sie beim Bundesamt für Justiz BJ, seit 2001 als Vorsteherin des Eidg. Amtes für Grundbuch- und Bodenrecht. Daneben war sie Dozentin für Immobiliarsachenrecht und Grundbuchrecht an der Universität Bern. 2006 habilitierte sie sich für Privatrecht, schweizerische Verfassungsgeschichte und Staatskirchenrecht, 2010 wurde sie zur Titularprofessorin ernannt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das SIR ist eine selbstständige öffentlich-rechtliche Anstalt des Bundes und beschäftigt rund 30 Mitarbeitende. Es erstellt für Bundesbehörden, Gerichte und Private Gutachten über ausländisches Recht. Ausserdem stellt es Juristinnen und Juristen aus aller Welt seine Bibliothek mit mehr als 300 000 Werken in mehr als 60 Sprachen zur Verfügung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Leupold, Präsident des Institutsrates, Tel. +41 31 322 41 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Christina Schmid devient directrice de l’Institut suisse de droit comparé</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé Mme Christina Schmid, 51 ans, directrice de l’Institut suisse de droit comparé (ISDC) à partir du 1er mars 2011. Mme Schmid dirige l’Institut ad interim depuis le 1er décembre 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après des études de droit à l'Université de Berne, Christina Schmid a d'abord travaillé comme assistante à l'institut d'histoire du droit de cette université. Depuis 1994, elle est employée par l'Office fédéral de la justice, au sein duquel elle dirige l'Office fédéral chargé du droit du registre foncier et du droit foncier depuis 2001. Elle a parallèlement été chargée de cours à l'Université de Berne où elle enseignait les droits réels immobiliers et le droit du registre foncier. Après avoir obtenu son habilitation en 2006 dans les domaines du droit privé, de l'histoire constitutionnelle suisse et du droit public ecclésiastique, elle a été nommée professeur titulaire en 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ISDC, situé à Lausanne-Dorigny, est un institut indépendant de droit public de la Confédération. Il emploie environ 30 personnes. Il établit des expertises sur le droit des États étrangers à l'intention des autorités fédérales, des tribunaux et des particuliers. Il met en outre à la disposition des juristes du monde entier sa vaste bibliothèque, qui compte plus de 300&amp;nbsp;000 ouvrages dans plus de 60 langues.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Leupold, président du Conseil de l’Institut, tél. +41 31 322 41 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Christina Schmid sarà la nuova direttrice dell’Istituto di diritto comparato</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha nominato la cinquantunenne Christina Schmid quale nuova direttrice dell’Istituto svizzero di diritto comparato (ISDC) a Losanna-Dorigny. La signora Schmid, che dirige ad interim l’ISDC dal 1° dicembre 2009, entrerà in carica il 1° marzo 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Una volta conclusi gli studi in giurisprudenza all'università di Berna, Christina Schmid ha svolto l'attività di assistente al seminario di storia del diritto. Dal 1994 ha lavorato presso l'Ufficio federale di giustizia (UFG), dal 2001 quale capo dell'Ufficio federale per il diritto del registro fondiario e del diritto fondiario. Inoltre ha insegnato diritti reali immobiliari e diritto del registro fondiario all'università di Berna. Nel 2006 ha conseguito l'abilitazione per diritto privato, storia costituzionale svizzera e diritto ecclesiastico, nel 2010 è stata nominata professore titolare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ISDC è un istituto federale autonomo di diritto pubblico e impiega circa 30 collaboratori. Stila pareri sul diritto estero per le autorità federali, i tribunali e i privati. Inoltre mette a disposizione dei giuristi di tutto il mondo la sua biblioteca comprendente oltre 300&amp;nbsp;000 opere in più di 60 lingue.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Leupold, presidente del Consiglio, tel. +41 31 322 41 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
