<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37631" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-02-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Besuch von Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey in Spanien</title>
      <lead>Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey war am Freitag zu einem offiziellen Arbeitsbesuch in Madrid. Nach Abschluss ihres Besuchs kündigte sie an, dass König Juan Carlos I und Königin Sofia von Spanien der Einladung der Schweiz folgen und vom 12. bis 13. Mai 2011 in der Schweiz weilen werden.</lead>
      <text link="no">Die Bundespräsidentin wurde am Mittag von König Juan Carlos&amp;nbsp;I im Zarzuela-Palast empfangen. Bei diesem Gespräch standen die Vorbereitungen für den Besuch des spanischen Königspaars in der Schweiz und verschiedene Themen von gemeinsamem Interesse im Vordergrund. Der letzte Staatsbesuch des spanischen Königs fand im Jahr 1979 statt. Die spanische Königsfamilie hat enge Beziehungen zur Schweiz. Als Kind verbrachte der spanische König mehrere Jahre in Lausanne und Freiburg.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; «Die Beziehungen zwischen der Schweiz und Spanien sind herzlich und intensiv. Die beiden Länder beurteilen verschiedene aussenpolitische Dossiers in ähnlicher Weise», erklärte Micheline Calmy-Rey nach ihren offiziellen Gesprächen in Madrid.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach ihrem Treffen mit dem König unterhielt sich die Bundespräsidentin im Moncloa-Palast mit Spaniens Premierminister José Luís Zapatero. Im Mittelpunkt des Gesprächs standen aktuelle internationale Themen, insbesondere die Europapolitik und die Wirtschafts- und Finanzlage im Euro-Raum und in Spanien. Zur Sprache kam auch die Gründung einer internationalen Kommission gegen die Todesstrafe mit Sitz in Genf, die auf eine Initiative Spaniens zurückgeht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), Micheline Calmy-Rey, traf ebenfalls Trinidad Jiménez, Spaniens Ministerin für auswärtige Angelegenheiten und Zusammenarbeit. Es handelte sich um den ersten offiziellen Kontakt zwischen der Chefin des EDA und ihrer neuen spanischen Amtskollegin. Die zwei Ministerinnen sprachen unter anderem über die Europapolitik der Schweiz, die Situation in Nordafrika, im Nahen Osten, im Kaukasus und in Lateinamerika.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Was die Beziehungen zwischen der Schweiz und der Europäischen Union anbelangt, unterstrich Calmy-Rey die Bereitschaft der Schweiz, den bilateralen Weg durch einen gesamtheitlichen und koordinierten Ansatz fortzusetzen, der eine Stärkung unserer Beziehungen mit der EU in verschiedenen Bereichen unter gleichzeitiger Wahrung unserer Entscheidungsautonomie bei der Übernahme des Acquis communautaire ermöglicht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auf multilateraler Ebene ging es bei den Gesprächen mit den spanischen Behörden insbesondere um die Funktionsweise des Menschenrechtsrats in Genf und den Vorschlag Spaniens, in Genf eine internationale Kommission gegen die Todesstrafe einzurichten, der auch von der Schweiz unterstützt wird. Das Sekretariat dieser Kommission soll ab Herbst 2011 in Genf beherbergt werden, in der Académie de droit international humanitaire et de droits humains. Diese Initiative wurde am 4.&amp;nbsp;Weltkongress gegen die Todesstrafe lanciert, der im Februar 2010 in Anwesenheit von José Luís Zapatero und Micheline Calmy-Rey in Genf stattfand.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die bilateralen Beziehungen zwischen den beiden Ländern sind ausgezeichnet und intensiv. 2007 unterzeichnete Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey eine gemeinsame Erklärung mit Spanien, welche die Grundlage für eine Reihe von Zusammenarbeitsprojekten bildet, namentlich im multilateralen Bereich. Bei zahlreichen Themen der internationalen Politik vertreten die beiden Länder ähnliche Ansichten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Spanien und die Schweiz führen auch sehr enge Beziehungen im Wirtschafts-, Tourismus-, und Kulturbereich sowie in menschlicher Hinsicht. In der Schweiz leben 64&amp;nbsp;000 spanische Staatsangehörige (ohne Doppelbürger), und in Spanien haben sich 23&amp;nbsp;000 Schweizerinnen und Schweizer niedergelassen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;u&gt;Für weitere Informationen:&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/b&gt;Raphaël Saborit, EDA-Sprecher, +41 79 335 76 14</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de la Présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey en Espagne</title>
      <lead>La Présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey a effectué une visite officielle de travail ce vendredi à Madrid. A l’issue de ce déplacement, Mme Calmy-Rey a annoncé que Leurs Majestés le Roi Juan Carlos I et la Reine Sofia d’Espagne ont accepté de venir en visite d’Etat en Suisse les 12 et 13 mai prochains.</lead>
      <text link="no">La Présidente de la Confédération a été reçue à la mi-journée par le Roi Juan Carlos I au Palais de la Zarzuela. L’entretien a porté sur les préparatifs de la visite du couple royal espagnol en Suisse et sur divers sujets d’intérêt commun. La dernière visite d’Etat du souverain espagnol en Suisse remonte à 1979. La famille royale a des liens étroits avec la Suisse. Enfant, le Roi d’Espagne a vécu plusieurs années à Lausanne et à Fribourg.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; «&amp;nbsp;Les relations qui unissent la Suisse et l’Espagne sont chaleureuses et intenses et les deux pays partagent une même appréciation politique sur plusieurs dossiers de politique étrangère&amp;nbsp;», a déclaré Mme Calmy-Rey en conclusion de ses entretiens officiels à Madrid.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après sa rencontre avec le Roi, la Présidente de la Confédération s’est entretenue au Palais de la Moncloa avec le Président du Gouvernement espagnol José Luís Zapatero. Plusieurs sujets d’actualité internationale ont été abordés, notamment la politique européenne et la situation économique et financière dans la zone euro et en Espagne. Il a été également question de la création, à l’initiative de l’Espagne, d’une Commission internationale contre la peine de mort dont le siège sera Genève.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), Mme Calmy-Rey, a également rencontré Madame Trinidad Jiménez, ministre espagnole des affaires étrangères et de la coopération. Il s’agissait du premier contact officiel entre la cheffe du DFAE et sa nouvelle collègue espagnole. Parmi les thèmes qui ont été abordés entre les deux ministres, il a été question, entre autres, de la politique européenne de la Suisse, de la situation en Afrique du Nord, au Moyen Orient, au Caucase et en Amérique latine.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; S’agissant des relations entre la Suisse et l’Union européenne, Mme Calmy-Rey a expliqué la volonté de la Suisse de poursuivre la voie bilatérale par une approche d’ensemble et coordonnée permettant d’approfondir nos relations avec l’UE dans divers domaines tout en maintenant une autonomie suffisante quant aux décisions concernant la reprise de l’acquis communautaire.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sur le plan multilatéral, les entretiens avec les autorités espagnoles ont notamment porté sur le fonctionnement du Conseil des droits de l’homme à Genève ainsi que sur la proposition espagnole, appuyée par la Suisse, de créer une Commission internationale contre la peine de mort à Genève. L’Académie de droit international humanitaire et de droits humains à Genève accueillera le secrétariat de cette Commission dès l’automne prochain. Cette initiative a été lancée dans la foulée du 4e Congrès international contre la peine de mort qui s’est déroulé en février de l’année dernière à Genève en présence de M. Zapatero et de Mme Calmy-Rey.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les relations bilatérales entre les deux pays sont excellentes et intenses. En 2007, la Présidente de la Confédération Mme Calmy-Rey a signé une Déclaration conjointe avec l’Espagne qui donne une base solide à plusieurs projets de coopération, notamment sur le plan multilatéral. Les deux pays partagent une identité de vue sur de nombreux sujets de politique internationale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’Espagne et la Suisse ont également des relations intenses sur le plan économique, touristique, culturel et humain. Il y a 64’000 ressortissants espagnols en Suisse - sans compter les double-nationaux - et 23’000 résidents suisses en Espagne. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;u&gt;Pour plus d’information&amp;nbsp;:&lt;/u&gt;&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Raphaël Saborit, porte-parole DFAE, +41 79 335 76 14</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita ufficiale della presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey in Spagna</title>
      <lead>Venerdì, la presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey ha effettuato una visita ufficiale di lavoro a Madrid. Per l’occasione, Micheline Calmy-Rey ha annunciato che le Loro Maestà, il Re Juan Carlos I e la Regina Sofia di Spagna, hanno accettato di compiere una visita di Stato in Svizzera il 12 e 13 maggio prossimi.</lead>
      <text link="no">La Presidente della Confederazione è stata ricevuta a mezzogiorno dal Re Juan Carlos I al Palazzo della Zarzuela. Nel corso del colloquio sono stati trattati la visita della coppia reale spagnola in Svizzera e altri argomenti di interesse comune. L’ultima visita del Sovrano spagnolo in Svizzera risale al 1979. La famiglia reale intrattiene stretti legami con la Svizzera, poiché durante la sua infanzia il Re di Spagna ha trascorso diversi anni a Losanna e Friburgo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; «Le relazioni che legano la Spagna e la Svizzera sono calorose e intense e i due Paesi condividono il medesimo approccio politico a vari dossier di politica estera», ha dichiarato Micheline Calmy-Rey al termine dei colloqui ufficiali a Madrid.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dopo il suo incontro con il Re, la presidente della Confederazione si è intrattenuta al Palazzo della Moncloa con il presidente del governo spagnolo José Luís Zapatero, affrontando vari temi di attualità internazionale, segnatamente la politica europea e la situazione economica e finanziaria nella zona euro e in Spagna. Si è discusso anche dell’iniziativa della Spagna di creare una Commissione internazionale contro la pena di morte, che avrà la sua sede a Ginevra.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), Micheline Calmy-Rey, ha inoltre incontrato la signora Trinidad Jiménez, ministra spagnola degli affari esteri e della cooperazione. Si è trattato del primo contatto ufficiale fra il capo del DFAE e la sua nuova collega spagnola. Le due ministre si sono inoltre soffermate sulla politica europea della Svizzera e sulla situazione in Nord Africa, in Medio oriente, nel Caucaso e in America latina.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Riguardo alle relazioni fra la Svizzera e l’Unione Europea, Micheline Calmy-Rey ha illustrato la volontà della Svizzera di proseguire sulla via bilaterale attraverso un approccio globale e coordinato, che permetta di approfondire le nostre relazioni con l’UE in vari campi mantenendo comunque la necessaria autonomia riguardo alle decisioni concernenti l’adozione dell’acquis comunitario.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sul piano multilaterale i colloqui con le autorità spagnole si sono incentrati sul funzionamento del Consiglio dei diritti umani a Ginevra e sulla proposta spagnola, peraltro sostenuta anche dalla Svizzera, di istituire una Commissione internazionale contro la pena di morte a Ginevra. L’Accademia di&amp;nbsp;Ginevra per il Diritto Internazionale Umanitario e i Diritti Umani accoglierà il segretariato di questa Commissione a partire dal prossimo autunno. Questa iniziativa è stata lanciata dopo il 4° Congresso internazionale contro la pena di morte, che si è svolto nel mese di febbraio del 2010 a Ginevra in presenza di Zapatero e Calmy-Rey.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le relazioni bilaterali fra la Spagna e la Svizzera sono eccellenti e intense. Nel 2007, la presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey aveva firmato una dichiarazione congiunta con la Spagna che conferisce una solida base a vari progetti di cooperazione, in particolare sul piano multilaterale. I due Paesi vantano altresì un’identità di vedute su numerosi temi di politica internazionale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Spagna e la Svizzera intrattengono inoltre intense relazioni economiche, turistiche, culturali e umane. In Svizzera, senza tener conto delle doppie nazionalità, vivono 64 000 cittadini spagnoli, mentre sono 23 000 gli svizzeri che risiedono in Spagna.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;u&gt;Per ulteriori informazioni :&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/b&gt;Raphaël Saborit, portavoce DFAE, +41 79 335 76 14</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Official visit of Swiss President Micheline Calmy-Rey to Spain</title>
      <lead>The President of the Swiss Confederation, Micheline Calmy-Rey, made an official working visit to Madrid on Friday. At the end of her visit, Mrs Calmy-Rey announced that Their Majesties King Juan Carlos I and Queen Sofia of Spain had agreed to come to Switzerland on a state visit on 12 and 13 May.</lead>
      <text link="no">The Swiss President was received by King Juan Carlos I at midday at the Zarzuela Palace. The talks focused on the preparations for the Spanish royal couple's visit to Switzerland and on issues of common interest. The last state visit of the King of Spain to Switzerland was in 1979. The royal family has close ties with Switzerland. As a child, the King of Spain lived for several years in Lausanne and Fribourg.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; "The ties that bind Switzerland and Spain are warm and close and the two countries share the same political assessment of several foreign policy issues," said Mrs Calmy-Rey at the conclusion of her official talks in Madrid.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; After her meeting with the King, the President of the Confederation met the President of the Government of Spain José Luís Zapatero at the Moncloa Palace. Several current international issues were discussed, in particular European policy and the economic and financial situation in the euro area and in Spain. Another topic of discussion was the establishment, at the initiative of Spain, of an International Commission Against the Death Penalty, which will have its headquarters in Geneva.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; As Head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), Mrs Calmy-Rey also met Ms Trinidad Jiménez, Spanish Minister of Foreign Affairs and Cooperation. This was the first official meeting between the Head of the FDFA and her new Spanish counterpart. The topics discussed by the two ministers included, among others, Switzerland's policy on Europe and the situation in North Africa, the Middle East, the Caucasus and Latin America. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Regarding relations between Switzerland and the European Union, Mrs Calmy-Rey explained Switzerland's willingness to pursue the bilateral way through a holistic and coordinated approach that will allow Switzerland to deepen its relations with the EU in various areas while maintaining sufficient independence in decisions relating to the adoption of the acquis communautaire.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; At the multilateral level, the talks with the Spanish authorities focused on the functioning of the Human Rights Council in Geneva as well as on the Spanish proposal, supported by Switzerland, to create an International Commission Against the Death Penalty in Geneva. The Academy of International Humanitarian Law and Human Rights in Geneva will host the secretariat of this Commission as of this coming autumn. This initiative was launched following the 4th World Congress Against the Death Penalty, which was held in February of last year in Geneva and was attended by Mr Zapatero and Mrs Calmy-Rey.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bilateral relations between the two countries are excellent and close. In 2007, the President of the Confederation signed a joint declaration with Spain, which provides a solid basis for several cooperation projects, particularly at the multilateral level. The two countries share a common understanding of many international political issues.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Spain and Switzerland also have close relations at the economic, tourism, cultural and human levels. There are 64,000 Spanish nationals in Switzerland - not counting dual nationals - and 23,000 Swiss residents in Spain.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;u&gt;For further information please contact:&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/b&gt;Raphaël Saborit, FDFA spokesperson, tel. +41 79 335 76 14</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
