<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76391" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-09-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Humanitäre Hilfe: Schweizer Experten auf dem Weg auf die Bahamas</title>
      <lead>Die Schweiz weitet ihre Hilfe an den Karibikstaat aus. Rund 70'000 Menschen sind auf den Bahamas auf Unterstützung angewiesen, nachdem der Hurrikan DORIAN Anfang September enorme Schäden verursacht und zahlreiche Todesopfer gefordert hat. Am 13. September wurden fünf Experten des Schweizerischen Korps für Humanitäre Hilfe SKH ins Schadensgebiet entsandt. Einen Tag zuvor war eine Hilfsgüterlieferung bestehend aus einem Trinkwassermodul bereits in den Bahamas eingetroffen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit den SKH-Experten entsendet die Humanitäre Hilfe des Bundes, die bei der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA im EDA angesiedelt ist, fünf Fachleute aus den Bereichen Wasser und Hygiene, Logistik sowie Notunterkünfte und Abfallbewirtschaftung ins Schadensgebiet. Das Team wird die Übergabe und Inbetriebnahme des Trinkwassermoduls sicherstellen sowie die lokalen Behörden in der Handhabung schulen. Zudem wird es eine Lagebeurteilung vor Ort vornehmen und eine mögliche Unterstützung in den Bereichen Notunterkünfte sowie Baumaterial-Recycling und Abfallbewirtschaftung prüfen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Wassermodul von rund einer Tonne Gewicht war tags zuvor aus einem Hilfsgüterlager in Panama mit einem UN-Flugtransport auf den Bahamas eingetroffen. Damit kann täglich sauberes Trinkwasser für bis zu 10'000 Personen produziert werden. Es ist vorgesehen, dass das Trinkwassermodul in Marsh Harbour, Hauptstadt der Abaco-Insel, zum Einsatz kommt. Die Humanitäre Hilfe kann die eingeleiteten Nothilfemassnahmen den Bedürfnissen entsprechend ausbauen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bereits letzte Woche hat die Humanitäre Hilfe finanzielle Unterstützung zugunsten der Notleidenden geboten. CHF 300'000 wurden für die Nothilfeaktionen der Internationalen Föderation der Rotkreuz- und Rothalbmondgesellschaften (IFRC) gesprochen und CHF 200'000 für das World Food Programm (WFP). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Hurrikan DORIAN hat bis heute mindestens 50 Todesopfer gefordert. Allerdings werden noch mehr als 2'500 Personen auf den meist betroffenen Inseln Abaco und Grand Bahama vermisst. Insgesamt leben auf diesen beiden Inseln rund 68'000 Menschen. Von einer Gesamtbevölkerung auf den Bahamas von rund 355'000 sind 70'000 Menschen auf Hilfe angewiesen. Es fehlt an Lebensmitteln, sauberem Trinkwasser und Notunterkünften. Auf Abaco sind bis zu 90 Prozent der Häuser und Infrastrukturen beschädigt oder komplett zerstört.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aide humanitaire: des experts suisses en route pour les Bahamas</title>
      <lead>La Suisse renforce son aide en faveur des Bahamas. Quelque 70’000 personnes sont tributaires d’une aide humanitaire après le passage dévastateur de l’ouragan Dorian, début septembre, qui a semé la désolation et la mort sur cet archipel des Caraïbes. Cinq experts du Corps suisse d’aide humanitaire (CSA) ont quitté la Suisse le 13 septembre pour se rendre dans la zone sinistrée. Une cargaison de secours, composée notamment de matériel pour l’approvisionnement en eau potable, est déjà arrivée sur place la veille. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Aide humanitaire de la Confédération, qui est rattachée à la Direction du développement et de la coopération (DDC) du DFAE, a détaché dans la zone sinistrée cinq experts du CSA spécialisés dans les secteurs de l’eau et de l’assainissement, de la logistique, des abris d’urgence et de la gestion des déchets. Cette équipe est chargée de remettre le module pour la production d’eau potable, d’assurer sa mise en service et de former les autorités locales à son utilisation. Les experts du CSA procéderont en outre à une évaluation de la situation, afin de décider du soutien à apporter en matière d’abris d’urgence, de recyclage des matériaux de construction et de gestion des déchets.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;C'est à bord d’un avion de l’ONU que le module pour la production d’eau potable de près d’une tonne avait quitté la veille un entrepôt de secours au Panama pour rejoindre les Bahamas. Ce matériel, qu’il est prévu d’installer à Marsh Harbour, la capitale de l'île d’Abaco, permettra de produire quotidiennement de l’eau potable pour une population de 10’000 personnes au plus. L’Aide humanitaire est à même d’étendre ses mesures d’aide d’urgence en fonction des besoins.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La semaine dernière déjà, l’Aide humanitaire avait débloqué une aide financière en faveur des victimes de l’ouragan. La Suisse avait alors approuvé la remise de 300’000 francs à la Fédération internationale des Sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge (FICR) au titre de l’aide d’urgence et de 200’000 francs au Programme alimentaire mondial (PAM). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;À ce jour, l’ouragan Dorian a coûté la vie à au moins 50 personnes et plus de 2500 personnes sont encore portées disparues sur les îles d’Abaco et de Grand Bahama, où vivent quelque 68’000 personnes. Sur la population totale de 355'000 personnes que comptent les Bahamas, 70’000 sont tributaires d’une aide humanitaire pour faire face à la pénurie de denrées alimentaires, d’eau potable et d’abris d’urgence. Sur l’île d’Abaco, près de 90% des maisons et des infrastructures ont été endommagées, voire totalement détruites.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2019-09-13 13:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’Aiuto umanitario invia esperti svizzeri alle Bahamas</title>
      <lead>La Svizzera aumenta il suo aiuto allo Stato dei Caraibi. Alle Bahamas circa 70 000 persone si trovano in situazione di emergenza dopo che, all’inizio di settembre, l’uragano DORIAN ha causato enormi danni e ha mietuto molte vittime. Il 13 settembre cinque esperti del Corpo svizzero di aiuto umanitario (CSA) sono stati inviati nella zona colpita. Il giorno prima, una fornitura di beni di prima necessità, costituita da un modulo per rendere potabile l’acqua, aveva già raggiunto le Bahamas.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Aiuto umanitario della Confederazione, un’unità organizzativa del DFAE integrata nella Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC), invia nelle zone colpite cinque membri del CSA specializzati nei settori dell’acqua, dell’igiene e della logistica, nonché alloggi di emergenza e un sistema di smaltimento dei rifiuti. Il team garantirà la consegna e la messa in servizio del modulo per l’acqua potabile e mostrerà alle autorità locali come utilizzarlo. Valuterà inoltre la situazione sul terreno e verificherà la necessità di un sostegno nei settori degli alloggi di emergenza, del riciclaggio dei materiali da costruzione e dello smaltimento dei rifiuti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il modulo per l’acqua potabile, del peso di circa una tonnellata e proveniente da un deposito di beni di prima necessità situato a Panama, è giunto il giorno prima alle Bahamas con un trasporto aereo delle Nazioni Unite. Esso permette di produrre ogni giorno acqua potabile per almeno 10 000 persone. Si prevede di utilizzare il modulo per l’acqua potabile a Marsh Harbour, la capitale delle isole Abaco. In base alle necessità, l’Aiuto umanitario può ampliare le misure di emergenza avviate.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Già la settimana scorsa l’Aiuto umanitario ha offerto sostegno finanziario alle persone in difficoltà, stanziando 300 000 franchi per gli aiuti di emergenza della Federazione internazionale delle Società della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa (FICR) e 200 000 franchi per il Programma alimentare mondiale (PAM).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Fino a oggi l’uragano DORIAN ha mietuto almeno 50 vittime. Tuttavia, più di 2500 persone sono ancora disperse nelle isole più colpite di Abaco e Grand Bahama, dove vivono almeno 68 000 persone. Su una popolazione complessiva di circa 355 000 abitanti, 70 000 necessitano di aiuti. Mancano cibo, acqua potabile e alloggi di emergenza. Ad Abaco, quasi il 90 per cento delle case e delle infrastrutture è stato danneggiato o completamente distrutto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2019-09-13 13:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss Humanitarian Aid: Swiss experts deployed to the Bahamas</title>
      <lead>Switzerland is extending its humanitarian aid to the Bahamas. Around 70,000 people in the Caribbean island nation are now dependent on aid in the wake of Hurricane Dorian, which caused extensive damage and many deaths at the start of September. Five experts from the Swiss Humanitarian Aid Unit (SHA) were deployed to the affected area on 13 September. Relief supplies in the form of a drinking water system arrived in the Bahamas the day before. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The five aid specialists sent to the affected area by Swiss Humanitarian Aid – part of the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) at the FDFA – are experts in water and hygiene, logistics, emergency shelter and waste management. The team will ensure the handover and commissioning of the drinking water system and train the local authorities in its operation. They will also assess the situation on the ground and evaluate the need for further support in regard to emergency shelter, recycling of construction materials and waste management.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The water system, weighing around one tonne, arrived in the Bahamas the day before from a relief supplies warehouse in Panama, sent on a UN flight. It will provide clean drinking water for up to 10,000 people a day. It is likely to be set up in Marsh Harbour, the capital of the Abaco Islands. Swiss Humanitarian Aid can then expand its emergency measures as needed.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Last week, Swiss Humanitarian Aid allocated financial support for those in need: CHF 300,000 to the emergency relief operations of the International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies (IFRC) and CHF 200,000 to the World Food Programme (WFP). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hurricane Dorian has claimed at least 50 lives to date. However, more than 2,500 people are still missing on the most severely affected islands of Abaco and Grand Bahama. These two islands are home to a total of 68,000 people. Of a total population of around 355,000 in the Bahamas, 70,000 are now dependent on aid. There is an urgent need for food, clean drinking water and emergency shelter. On Abaco, up to 90% of homes and infrastructure have been damaged or completely destroyed.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2019-09-13 13:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
