<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76443" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-09-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Armeeauszählung liegt vor</title>
      <lead>Die Armee befindet sich weiterhin in der Übergangsphase WEA. Nach zwei Jahren Unterbruch wurden die Bestände und Kennzahlen zur Alimentierung der Armee nun wieder vollständig erfasst. Am 1. März 2019 lag der Bestand an eingeteilten Armeeangehörigen bei 140'304 Soldaten und Kadern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweizer Armee sind im Jahr 2018 (Geschäftsjahr: 01.03.18 – 01.03.19) insgesamt 16'306 Personen neu eingeteilt worden. Zur langfristigen Bestandeserhaltung in den Formationen bräuchte die Armee knapp über 18'000 Ersteinteilungen pro Jahr. Die tiefen Bestände sind zumindest teilweise mit dem neu eingeführten flexiblen Einstieg in die Armee zu begründen: Die jungen Leute haben die freie Wahl, zu welchem Zeitpunkt sie ihre Rekrutenschule bis zum 25. Altersjahr absolvieren wollen. Die Rekrutierung ist der Rekrutenschule jeweils 3 bis 12 Monate vorgelagert. Dieser Umstand hat denn auch dazu geführt, dass im letzten Jahr nur 31'411 Stellungspflichtige in den Rekrutierungszentren beurteilt werden konnten. Trotz einer leicht höheren Tauglichkeitsrate von 69.5% sank deshalb die Zahl an Militärdiensttauglichen auf 21'818. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Effektivbestand von 140'304 Armeeangehörigen ermöglicht im Moment eine genügende Alimentierung der Verbände. Durch den geringeren Zufluss von neuen Angehörigen und die steigende Zahl von Eingeteilten, die nicht mehr WK-pflichtig sind, sinken aber die Bestände in den Wiederholungskursen, was Konsequenzen auf die Ausbildung und die Einsätze hat, die von der Truppe über das Jahr geleistet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Jahrgangsauswertung zeigt auf, dass rund die Hälfte der Militärdiensttauglichen bis zum 26. Altersjahr aus dem Militärdienst ausscheiden. Im Jahr 2018 hat die Armee 3'303 Angehörige aus medizinischen Gründen und 6'205 Angehörige durch die Zulassung zum Zivildienst verloren. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Armeesprecher +41 58 464 48 08</contact>
      <link id="193349">
        <title>Link zum Bericht</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/armee.detail.news.html/vtg-internet/verwaltung/2019/19-09/kdo-ausb---armeeauszaehlung-wieder-durchgefuehrt.html#documente</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau décompte des effectifs de l’armée</title>
      <lead>Au 1er mars 2019, 140 304 militaires, soldats et cadres, étaient incorporés dans l’Armée suisse. Il s’agit du premier décompte complet des effectifs réalisés après deux ans d’interruption, l’armée se trouvant toujours dans la phase de transition vers le DEVA.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2018, 16 306 personnes ont rejoint pour la première fois les rangs de l’Armée suisse (période sous revue : 01.03.18 – 01.03.19). Pour maintenir à long terme les effectifs de ses formations, l’armée a besoin d’un peu plus de 18 000 nouvelles incorporations par an. Le niveau relativement bas des effectifs s’explique en partie par l’introduction d’un système plus souple pour commencer l’armée. En effet, les jeunes ont désormais le choix d’effectuer leur école de recrues jusqu’à l’âge de 25 ans, le recrutement ayant lieu de trois à douze mois auparavant. C’est aussi dans ce contexte qu’il faut comprendre que le nombre de conscrits évalués dans les centres de recrutement n’était que de 31 411 l’an dernier. Malgré une légère hausse du taux d’aptitude (69,5 %), le nombre de conscrits aptes au service a ainsi diminué, pour atteindre 21 818.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec un effectif réel de 140 304 militaires, l’armée peut actuellement alimenter ses formations. Toutefois, le nombre limité des nouvelles arrivées en regard des militaires incorporés toujours plus nombreux à avoir terminé leurs cours de répétition (CR) a des conséquences sur les effectifs en CR, et donc sur l’instruction et les engagements fournis par la troupe durant l’année.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’examen d’une classe d’âge permet de constater que près de la moitié des conscrits déclarés aptes quittent le service militaire avant l’âge de 26 ans. En 2018, l’armée a ainsi perdu 3303 militaires pour raisons médicales et 6205 qui ont rejoint le service civil.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Porte-parole de l’armée +41 58 464 48 08</contact>
      <link id="193350">
        <title>Lien pour télécharger le rapport (disponible en allemand)</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/armee.detail.news.html/vtg-internet/verwaltung/2019/19-09/kdo-ausb---armeeauszaehlung-wieder-durchgefuehrt.html#documents</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo censimento sugli effettivi dell'esercito</title>
      <lead>L'esercito si trova tuttora nella fase di transizione USEs. Dopo due anni di interruzione sono ora stati nuovamente rilevati gli effettivi e gli indicatori per l'apporto di nuovo personale all'esercito. Il 1° marzo 2019 l'effettivo di militari incorporati era pari a 140 304 soldati e quadri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2018 sono state incorporate nell'Esercito svizzero complessivamente 16 306 persone (anno d'esercizio: 01.03.18 – 01.03.19). Per garantire a lungo termine gli effettivi delle formazioni l'esercito avrebbe bisogno di poco più di 18 000 prime incorporazioni all'anno. Il basso numero di effettivi è da ricondurre almeno in parte alla nuova flessibilità di accesso all'esercito: i giovani sono liberi di scegliere in quale periodo assolvere la loro scuola reclute entro il 25° anno d'età. Il reclutamento è fissato tra 3 e 12 mesi prima della scuola reclute. Questa circostanza ha inoltre comportato che lo scorso anno è stato possibile valutare nei centri di reclutamento solo 31 411 persone soggette all'obbligo di leva. Pertanto, nonostante una quota d'idoneità leggermente più elevata pari al 69,5%, il numero delle persone abili al servizio militare è diminuito a 21 818. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'effettivo reale di 140 304 militari permette al momento un sufficiente apporto di personale alle formazioni. Tuttavia, a seguito del minore afflusso di nuovi militari e del crescente numero di militari incorporati non più tenuti a prestare CR, diminuiscono gli effettivi nei corsi di ripetizione, con ripercussioni sull'istruzione e sugli impieghi che vengono assolti dalla truppa nel corso dell'anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da una valutazione di ogni classe d'età emerge che circa la metà delle persone idonee al servizio militare lascia il servizio militare entro il 26° anno d'età. Nel 2018 l'esercito ha perso 3303 militari per ragioni mediche e 6205 militari a seguito della loro ammissione al servizio civile. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Portavoce dell’esercito +41 58 464 48 08</contact>
      <link id="193351">
        <title>Rinvio al documento (solo in lingua tedesca)</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/esercito.detail.news.html/vtg-internet/verwaltung/2019/19-09/kdo-ausb---armeeauszaehlung-wieder-durchgefuehrt.html#documenti</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="510" org-id="505">
        <name lang="de">Berufsmilitär / Durchdiener</name>
        <name lang="fr">Militaires de métier / Militaires en services long</name>
        <name lang="it">Militari di professione / Militari in ferma continuata</name>
        <name lang="en">Military Professionals / Single Term Conscripts</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="505">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
