<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76507" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-09-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Krankenversicherungskosten: Die mittlere Prämie steigt 2020 um 0,2 Prozent</title>
      <lead>Die mittlere Prämie der obligatorischen Krankenpflegeversicherung steigt im nächsten Jahr um 0,2 Prozent. Die Entwicklung variiert je nach Kanton zwischen -1,5 und 2,9 Prozent. Der Anstieg fällt im Vergleich zu den Vorjahren moderat aus, was auch auf die bereits getroffenen Massnahmen zur Kostendämpfung zurückzuführen ist. Es sind jedoch weitere Massnahmen erforderlich, damit die Kosten nur in dem Umfang steigen, welcher medizinisch begründbar ist. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die mittlere Prämie beläuft sich 2020 auf 315,40 Franken. Seit Inkrafttreten der obligatorischen Krankenpflegeversicherung 1996 ist sie jährlich um durchschnittlich 3,8 Prozent gestiegen. Die mittlere Prämie berücksichtigt alle in der Schweiz bezahlten Prämien und entspricht der durchschnittlichen Prämienbelastung pro Person. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Prognosen zeigen: In zehn Kantonen (AG, BE, BS, LU, SH, SO, SZ, VD, ZG, ZH) liegen die durchschnittlichen Anpassungen der mittleren Prämie unter 0 Prozent, in fünf Kantonen (AR, GR, NE, TI, VS) über 1,5%. In den übrigen elf Kantonen (AI, BL, FR, GE, GL, JU, NW, OW, SG, TG, UR) liegt der Anstieg zwischen 0 und 1,5 Prozent. Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) hat alle Prämien für ein ganzes Jahr genehmigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die mittlere Prämie für Erwachsene beläuft sich auf 374,40 Franken. Sie steigt gegenüber dem Jahr 2019 um 0.3%. Die Prämie für Kinder beträgt 98,70 Franken und bleibt damit gleich hoch wie 2019. Diejenige der jungen Erwachsenen zwischen 19 und 25 Jahren beläuft sich 2020 auf 265,30 Franken, was einer Reduktion von 2 Prozent gegenüber dem letzten Jahr entspricht. 2019 waren die Prämien der jungen Erwachsenen aufgrund einer Anpassung des Risikoausgleichs bereits um 15,6 Prozent gesunken.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Moderater Anstieg im Vergleich zu den Vorjahren&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Prämien widerspiegeln die Kosten in der obligatorischen Krankenpflegeversicherung. Aufgrund der demographischen Entwicklung und des medizinisch-technischen Fortschritts steigen die Kosten im Gesundheitswesen und damit die Prämien der Krankenkassen weiter an. Ziel des Bundesrates ist, dass die Kosten nur in einem medizinisch begründbaren Umfang steigen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach einem Anstieg von 1,1 Prozent im Jahr 2019 fällt die für 2020 angekündigte Erhöhung von 0,2 Prozent moderat aus. Die in den letzten Jahren getroffenen Massnahmen zur Dämpfung der Kosten zeigen Wirkung. So ermöglichte die 2018 erfolgte Anpassung des TARMED eine Einsparung von rund 500 Millionen Franken. Die regelmässigen Senkungen der Arzneimittelpreise seit 2012 bewirkten Einsparungen von etwa 1 Milliarde Franken. Der Bundesrat ist jedoch der Ansicht, dass zusätzliche Massnahmen für die weitere Eindämmung des Kostenanstiegs erforderlich sind. Ohne zusätzliche Massnahmen werden die Kosten und dadurch auch die Prämien in Zukunft wieder stärker steigen. Am 21. August 2019 hat der Bundesrat dem Parlament ein Paket mit neun Massnahmen überwiesen, das alle Gesundheitsakteure in die Verantwortung nimmt. Ein zweites Massnahmenpaket ist für den Anfang des nächsten Jahres vorgesehen. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Wechsel der Grundversicherung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bis Ende Oktober müssen die Krankenversicherer ihre Versicherten individuell über die für nächstes Jahr geltenden Prämien informieren. Die Versicherten können anschliessend bis Ende November ihre Versicherung kündigen oder eine andere Versicherungsform wählen. Die Krankenversicherer müssen jede Person in die obligatorische Krankenpflegeversicherung aufnehmen; es gilt die Versicherungspflicht. Damit die Kündigung gültig ist, muss der Nachweis einer anderen Versicherung eingereicht werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Priminfo.ch&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Auf www.priminfo.ch steht der Bevölkerung ein Prämienrechner zur Verfügung. Grundlage sind die vom BAG genehmigten Prämien der obligatorischen Krankenpflegeversicherung aller Krankenversicherer für 2020. Die Versicherten finden auf www.priminfo.ch die Versicherungsangebote aller Krankenversicherer. Sie können die Prämien nach ihrer Höhe sortieren und damit ihr Einsparpotential berechnen. Dazu genügt die Angabe von Wohnort, Alter, Versicherungsmodell, Franchise und aktuellem Krankenversicherer. Wer ein passendes Angebot gefunden hat, kann beim Krankenversicherer online eine Offerte für die obligatorische Krankenpflegeversicherung einholen oder ein entsprechendes Formular ausdrucken und an den Krankenversicherer senden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Prämienberatung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Dokumentation "Prämienberatung" liefert Informationen zur Krankenversicherung, Tipps zum Prämiensparen und Musterbriefe. Diese Dokumentation ist auf dem Internet unter www.priminfo.ch zu finden. Das BAG stellt auf www.priminfo.ch überdies Prämienübersichten zur Verfügung. Diese können auch in Papierform beim Bundesamt für Gesundheit bestellt werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Hotline&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das BAG hat eine Hotline eingerichtet, an die sich die Versicherten mit ihren Fragen wenden können. Unter folgenden Telefonnummern erhalten sie Auskunft in drei Landessprachen:&lt;br /&gt;Deutsch: 058 464 88 01; Französisch: 058 464 88 02; Italienisch: 058 464 88 03&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Alle Prämiendaten können überdies vom Open-Data-Portal www.opendata.swiss heruntergeladen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="193579">
        <title>Entwicklung pro Kanton</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58509.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="193582">
        <title>Kantonale mittlere Prämien 2019/2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58512.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="193576">
        <title>Weiterführende Informationen</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-versicherte-mit-wohnsitz-in-der-schweiz/praemien-kostenbeteiligung/praemienvergleich.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-09-24 13:24" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coûts de l’assurance-maladie : la prime moyenne augmentera de 0,2% en 2020</title>
      <lead>L’année prochaine, la prime moyenne de l’assurance maladie obligatoire augmentera de 0,2 %. Selon le canton, l’évolution sera comprise entre -1,5 et 2,9 %. Il s’agit d’une hausse modérée par rapport aux années précédentes. Elle s’explique par les mesures déjà prises pour freiner les coûts de la santé. Des mesures supplémentaires s’avèrent toutefois nécessaires pour limiter la hausse des coûts à ce qui est médicalement justifiable. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La prime moyenne s’élèvera en 2020 à 315,40 francs. Depuis l’entrée en vigueur de l’assurance obligatoire des soins en 1996, elle a augmenté en moyenne de 3,8 % par an. La prime moyenne tient compte de toutes les primes versées en Suisse et correspond à la charge moyenne de prime par personne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les projections montrent que dans dix cantons (AG, BE, BS, LU, SH, SO, SZ, VD, ZG, ZH), l’évolution de la prime moyenne sera inférieure à 0 %, alors que dans cinq autres (AR, GR, NE, TI, VS), elle dépassera les 1,5 %. Dans les onze cantons restants (AI, BL, FR, GE, GL, JU, NW, OW, SG, TG, UR), la hausse se situera entre 0 et 1,5 %. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) a approuvé toutes les primes pour un an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La prime moyenne des adultes s’élèvera à 374,40 francs, en augmentation de 0,3% par rapport à 2019. Celle des enfants sera de 98,70 francs et reste ainsi au même niveau qu’en 2019. Celle des jeunes adultes âgés entre 19 et 25 ans s’élèvera à 265,30 francs en 2020, soit une baisse de 2 % par rapport à l’année dernière. En 2019, les primes des jeunes adultes avaient déjà baissé de 15,6% en raison d’une adaptation de la compensation des risques.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Une hausse modérée par rapport aux années précédentes&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les primes reflètent les coûts dans l’assurance maladie obligatoire. En raison de l’évolution démographique et des progrès médico-techniques, les coûts de la santé, et donc les primes des caisses-maladie, continuent d’augmenter. L’objectif du Conseil fédéral est de limiter la hausse des coûts à ce qui est médicalement justifiable. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après une hausse de 1,1% en 2019, la hausse de 0,2% annoncée pour 2020 s’avère modérée. Les mesures prises ces dernières années pour limiter l’augmentation des coûts portent leurs fruits. L’adaptation du TARMED, en 2018, a ainsi permis d’économiser quelque 500 millions de francs. Les baisses régulières des prix des médicaments depuis 2012 ont également généré des économies avoisinant le milliard de francs. Le Conseil fédéral estime toutefois que des mesures supplémentaires sont nécessaires pour continuer à maîtriser la hausse des coûts, sans quoi les coûts et donc les primes continueront d’augmenter fortement à l’avenir. Le 21 août 2019, le Conseil fédéral a transmis au Parlement un volet de neuf mesures qui responsabilise tous les acteurs de la santé. Un deuxième volet de mesures est prévu pour le début de l’année prochaine. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Changement d’assurance de base&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les assureurs-maladie ont jusqu’à fin octobre pour informer leurs assurés du montant de leurs primes pour l’année suivante. Les assurés peuvent ensuite résilier leur assurance-maladie de base ou choisir une autre forme d’assurance jusqu’à fin novembre. Les assureurs-maladie doivent accepter chaque personne dans l’assurance obligatoire des soins et tout le monde est tenu de s’assurer. Pour que la résiliation soit acceptée, l’assureur actuel doit avoir reçu une copie du nouveau contrat d’assurance.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Priminfo.ch&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le site www.priminfo.ch met un calculateur de primes à disposition. Toutes les primes de l’assurance obligatoire des soins des assureurs-maladie, approuvées par l’OFSP pour 2020, y figurent. Les assurés ont la possibilité de sélectionner les primes selon leur montant et de calculer ainsi leur potentiel d’économies. Il suffit d’indiquer le domicile, l’âge, le modèle d’assurance, la franchise et l’assureur-maladie actuel. Lorsqu’une personne a trouvé l’assurance qui lui convient, elle peut demander une offre en ligne pour l’assurance obligatoire des soins ou imprimer et envoyer le formulaire approprié à l’assureur-maladie concerné. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Conseils en matière de primes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La documentation « Primes-Conseil » contient des informations sur l’assurance-maladie, des astuces pour économiser sur les primes ainsi que des lettres-type. Cette documentation est également disponible sur Internet à l’adresse www.priminfo.ch. L’OFSP met en outre à la disposition du public des aperçus de primes sur www.priminfo.ch. Ces documents peuvent également être commandés sous forme papier auprès de l’OFSP.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Ligne téléphonique&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’OFSP a mis en place une ligne téléphonique pour répondre aux questions des assurés dans les trois langues officielles :&lt;br /&gt;allemand : 058 464 88 01 ; français : 058 464 88 02 ; italien : 058 464 88 03&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Toutes les données relatives aux primes peuvent en outre être téléchargées à partir du portail Open Data (www.opendata.swiss).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="193580">
        <title>Evolution moyenne cantonale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58510.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="193583">
        <title>Primes moyennes cantonales pour 2019/2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58513.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="193577">
        <title>Informations complémentaires</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-versicherte-mit-wohnsitz-in-der-schweiz/praemien-kostenbeteiligung/praemienvergleich.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-09-24 13:24" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Costi dell’assicurazione malattie: nel 2020 il premio medio aumenterà dello 0,2 per cento</title>
      <lead>L’anno prossimo il premio medio dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS) aumenterà dello 0,2 per cento. A seconda del Cantone, l’evoluzione oscillerà tra il -1,5 e il 2,9 per cento. Rispetto agli anni precedenti, il rincaro sarà dunque soltanto moderato. Questo si spiega con le misure già adottate per contenere i costi della sanità. Si renderanno tuttavia necessarie misure supplementari per limitare l’aumento dei costi a un livello giustificabile dal punto di vista medico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2020 il premio medio ammonterà a 315.40 franchi. Questo premio è aumentato annualmente in media del 3,8 per cento dall’entrata in vigore dell’assicurazione malattie obbligatoria nel 1996. Il premio medio tiene conto di tutti i premi pagati in Svizzera e corrisponde all’onere medio dei premi per persona assicurata. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Stando alle previsioni, in dieci Cantoni (AG, BE, BS, LU, SH, SO, SZ, VD, ZG, ZH) l’evoluzione del premio medio sarà inferiore allo 0 per cento, mentre in cinque Cantoni (AR, GR, NE, TI, VS) sarà superiore all’1,5 per cento. Negli altri Cantoni (AI, BL, FR, GE, GL, JU, NW, OW, SG, TG, UR) l’aumento sarà compreso tra lo 0 e l’1,5 per cento. L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) ha approvato tutti i premi per un anno. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il premio medio degli adulti ammonterà a 374.40 franchi, aumentando dello 0,3 per cento rispetto al 2019. Il premio medio per i minorenni ammonterà a 98.70 franchi, attestandosi allo stesso livello del 2019. Nel 2020, per i giovani adulti di età compresa tra i 19 e i 25 anni il premio medio sarà di 265.30 franchi, calando così del 2 per cento rispetto all’anno scorso. Nel 2019 il premio medio per i giovani adulti era già stato abbassato del 15,6 per cento in seguito a un adeguamento della compensazione dei rischi.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un aumento moderato rispetto agli anni precedenti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;I premi riflettono i costi dell’AOMS. L’evoluzione demografica e i progressi tecnici nella medicina sono all’origine dell’incremento dei costi della sanità e pertanto dei premi delle casse malati. L’obiettivo del Consiglio federale è di contenerne l’aumento a un livello giustificabile dal punto di vista medico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rispetto all’1,1 per cento registrato nel 2019, l’aumento dello 0,2 per cento annunciato per il 2020 è moderato. Le misure di contenimento adottate negli ultimi anni hanno dato i loro frutti. L’adeguamento del TARMED nel 2018 ha permesso di risparmiare circa 500 milioni di franchi. La costante diminuzione dei prezzi dei medicamenti dal 2012 ha dal canto suo consentito risparmi per quasi un miliardo di franchi. Il Consiglio federale ritiene tuttavia che siano necessarie misure supplementari per continuare a contenere l’aumento dei costi poiché, senza di esse, i costi, e quindi anche i premi, continueranno a crescere sensibilmente. Il 21 agosto scorso il Consiglio federale ha sottoposto al Parlamento un pacchetto di nove misure che richiamano gli attori della sanità alle proprie responsabilità. Il varo di un secondo pacchetto di misure è previsto per l’inizio dell’anno prossimo.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Cambiamento dell’assicurazione di base&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Entro la fine di ottobre gli assicuratori-malattie dovranno informare individualmente i propri assicurati in merito ai premi per l’anno prossimo. Successivamente, gli affiliati potranno disdire, entro la fine di novembre, il loro contratto o scegliere un altro modello assicurativo. In virtù dell’obbligo d’assicurazione, gli assicuratori-malattie sono tenuti ad accettare chiunque nell’assicurazione di base obbligatoria. Perché una disdetta sia valida, deve essere fornita la prova che sia stata stipulata una nuova assicurazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Priminfo.ch&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Sul sito www.priminfo.ch è disponibile un calcolatore dei premi che considera tutti i premi approvati dall’UFSP per il 2020. Gli assicurati possono visualizzare i premi in ordine crescente o decrescente e farsi così un’idea del proprio potenziale di risparmio. Per farlo, basta inserire il domicilio, l’età, il modello assicurativo, la franchigia e l’attuale assicuratore-malattie. Chi trova una soluzione assicurativa adatta alla propria situazione può chiedere online un’offerta per l’AOMS o stampare l’apposito modulo e inviarlo all’assicuratore-malattie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Consigli-Premi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La rubrica «Consigli-Premi» del sito www.priminfo.ch fornisce informazioni sull’assicurazione malattie, consigli per risparmiare sui premi e lettere modello. Inoltre, sullo stesso sito l’UFSP mette a disposizione panoramiche dei premi, che possono essere richieste anche in forma cartacea.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Hotline&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’UFSP ha allestito una hotline cui gli assicurati possono rivolgersi per ottenere maggiori informazioni nella lingua ufficiale di loro scelta componendo uno dei seguenti numeri:&lt;br /&gt;tedesco: 058 464 88 01; francese: 058 464 88 02; italiano: 058 464 88 03&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tutti i dati concernenti i premi possono essere scaricati dal portale www.opendata.swiss.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Media e comunicazione +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="193581">
        <title>Evoluzione cantonale media</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58511.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="193584">
        <title>Premi medi cant. per il 2019/2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58514.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="193578">
        <title>Per ulteriori informazioni</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-versicherte-mit-wohnsitz-in-der-schweiz/praemien-kostenbeteiligung/praemienvergleich.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-09-24 13:24" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="32" org-id="317">
        <name lang="de">Prämien-DE</name>
        <name lang="fr">Prämien-FR</name>
        <name lang="it">Prämien-IT</name>
        <name lang="en">Prämien-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
