<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2783" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-08-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Umfrage zum Treibhauseffekt: Die Mehrheit will handeln, auch wenn es etwas kostet</title>
      <teaser>Die Überschwemmungen des letzten Frühjahrs haben die Schweizerinnen und Schweizer nachhaltig beeindruckt. Eine im Auftrag des BUWAL durchgeführte repräsentative Umfrage zeigt, dass drei Viertel der Befragten Stürme, Hochwasser und Überschwemmungskatastrophen für die bedrohlichsten Auswirkungen einer Klimaänderung halten. 41 Prozent unterstützen die von der öffentlichen Hand getroffenen oder geplanten Massnahmen. 51 Prozent sind der Meinung, Bund, Kantone und Gemeinden sollten mehr für den Klimaschutz tun.</teaser>
      <lead>Die Überschwemmungen des letzten Frühjahrs haben die Schweizerinnen und Schweizer nachhaltig beeindruckt. Eine im Auftrag des BUWAL durchgeführte repräsentative Umfrage zeigt, dass drei Viertel der Befragten Stürme, Hochwasser und Überschwemmungskatastrophen für die bedrohlichsten Auswirkungen einer Klimaänderung halten. 41 Prozent unterstützen die von der öffentlichen Hand getroffenen oder geplanten Massnahmen. 51 Prozent sind der Meinung, Bund, Kantone und Gemeinden sollten mehr für den Klimaschutz tun.</lead>
      <text link="no">Die Überschwemmungen vom Mai dieses Jahres haben voraussichtlich Schäden im Umfang von über einer halben Milliarde Franken verursacht. Sie sind Folge der aussergewöhnlichen Schneefälle des letzten Winters sowie der sehr ergiebigen Niederschläge im April und Mai und können nicht direkt mit der seit längerem beobachteten Erwärmung des Klimas in Zusammenhang gebracht werden. Hingegen passen die Wetterkapriolen des vergangenen Frühlings gut in das Bild, welches Wissenschaftler von einem wärmeren Klima in der Schweiz zeichnen. &lt;p&gt;Auf die Frage, wie man auf eine drohende Klimaänderung reagieren sollte sprechen sich die Befragten für eine aktive Politik aus, auch wenn dies etwas kosten sollte. Sie wollen die Problemlösung weder auf die Zukunft verschieben noch absolut gesicherte Aussagen der Wissenschaft abwarten. Im Lichte der Befragungsergebnisse liegt der Bund mit seiner gegenwärtigen Strategie auf der richtigen Linie: CO2-Gesetz, Energiegesetz, Programm "Energie 2000" und ökologische Steuerreform zielen darauf ab, neuen, klimafreundlichen Energien und Technologien sowie umweltschonenden Verhaltensweisen vermehrt zum Durchbruch zu verhelfen.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Emissionen der Industrie überschätzt&lt;/b&gt; &lt;p&gt;In der Meinung der Bevölkerung kommt der Industrie eine bedeutende Rolle als Verursacherin von Treibhausgasemissionen zu. Eine detaillierte Analyse der Entwicklung der Treibhausgasemissionen der Schweiz seit 1990 zeigt, dass der Stellenwert der Industrie als Verursacherin von Treibhausgasemissionen überschätzt wird. In der Tat trägt die Industrie heute weniger als 15 Prozent zu den Gesamtemissionen bei. Unterschätzt wird dagegen die Rolle der Privathaushalte. Obwohl der zweitgrösste Beitrag zur nationalen Emissionsbilanz aus Heizungen und aus der Warmwassererzeugung stammt, wurde diese Quelle nur von jeder fünften Person genannt.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Stetes Wachstum beim Verkehr&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Auf der anderen Seite trifft die Einschätzung der Befragten zu, derzufolge der Verkehr zu den wichtigsten Verursachern von Treibhausgasemissionen zählt. Dieser Sektor leistet mit gut einem Drittel nicht nur den grössten Anteil zum Emissionstotal, er weist auch ein stetes Wachstum der Emissionen auf. Bemühungen, den Treibstoffverbrauch und die Emissionen von Autos und Flugzeugen zu vermindern, werden durch Zusatzausstattungen wie Klimaanlagen, durch grössere und damit schwerere Autos sowie immer weitere Reisedistanzen zunichte gemacht.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Die Schweiz im internationalen Vergleich&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Als Land mit wenig Schwerindustrie und einem hohen Anteil an Elektrizität aus CO2-armen Quellen steht die Schweiz im internationalen Vergleich relativ gut da. Ihre CO2-Emissionen pro Kopf der Bevölkerung liegen gegenwärtig bei rund 6 Tonnen. Zum Vergleich: Der Durchschnitt der Industrieländer (OECD-Staaten) liegt bei 11 Tonnen. Weltweit werden rund 4 Tonnen CO2 pro Kopf produziert. Der von der Wissenschaft als langfristig klimaverträglich erachtete Wert liegt mit 1 – 2 Tonnen CO2 pro Kopf allerdings noch deutlich tiefer. Damit ist auch die Schweiz gefordert, ihre Emissionen weiter zu senken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sondage d’opinion sur l’effet de serre : La majorité veut agir même s’il doit en coûter</title>
      <teaser>Les inondations du printemps ont marqué les esprits en Suisse. Selon un sondage représentatif commandé par l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP), les trois quarts des personnes interrogées considèrent que les tempêtes, les crues et les inondations sont les conséquences les plus inquiétantes d’un changement climatique. 41% approuvent les mesures prises ou envisagées par les pouvoirs publics. 51% des sondés pensent que la Confédération, les cantons et les communes devraient en faire davantage pour la protection du climat.</teaser>
      <lead>Les inondations du printemps ont marqué les esprits en Suisse. Selon un sondage représentatif commandé par l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP), les trois quarts des personnes interrogées considèrent que les tempêtes, les crues et les inondations sont les conséquences les plus inquiétantes d’un changement climatique. 41% approuvent les mesures prises ou envisagées par les pouvoirs publics. 51% des sondés pensent que la Confédération, les cantons et les communes devraient en faire davantage pour la protection du climat.</lead>
      <text link="no">Les inondations de mai dernier ont causé des dégâts qui représentent plus d’un demi-milliard de francs. Elles résultaient des masses de neige exceptionnelles tombées cet hiver et des fortes précipitations d’avril / mai. Un lien direct entre ces événements et le réchauffement climatique que nous connaissons depuis plusieurs années n’est pas établi. Par contre, les caprices météorologiques de ce printemps correspondent bien à l’image d’un climat plus chaud en Suisse, tel qu’il est décrit par les scientifiques. &lt;p&gt;Interrogés sur l’attitude à adopter face à la menace d’un changement climatique, les sondés se sont prononcés pour une politique active, même si elle doit entraîner des frais. Ils ne veulent ni différer la solution du problème ni attendre des résultats scientifiques absolument sûrs. Au vu des résultats du sondage, la stratégie actuelle de la Confédération va dans le bon sens: la loi sur le CO2, la loi sur l’énergie, le programme "Energie 2000" et la réforme fiscale écologique visent à imposer de manière accrue de nouvelles énergies et technologies écologiques ainsi que des comportements ménageant l’environnement.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Les émissions de l’industrie surévaluées&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Dans l’esprit de la population, l’industrie joue un rôle important parmi les sources d’émissions de gaz à effet de serre. Une analyse détaillée de l’évolution de ces émissions en Suisse depuis 1990 montre cependant que ce rôle est surévalué. Aujourd’hui, l’industrie est responsable de moins de 15% du total des émissions. Le rôle des ménages, par contre, est sous-estimé. Bien que les chauffages et les installations d’eau chaude constituent la seconde source d’émissions de gaz à effet de serre en importance, ils ne sont mentionnés que par une personne sur cinq.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Augmentation continue des émissions du trafic&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, les sondés estiment avec raison que le trafic représente l’une des sources les plus importantes des émissions de gaz à effet de serre. Ce secteur représente en effet le plus gros apport à l’ensemble des émissions – un bon tiers – et les émissions dues au trafic sont en constante augmentation. Les efforts pour réduire la consommation de carburant et les émissions des voitures et des avions sont contrecarrés par le développement d’équipements additionnels tels que les installations de climatisation, par la mise en circulation de voitures plus spacieuses et donc plus lourdes, ainsi que par l’étendue toujours plus grande des distances parcourues.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Comparaison internationale&lt;/b&gt; &lt;p&gt;La Suisse, dotée de peu d’industrie lourde et d’une électricité produite en grande partie par des sources pauvres en CO2, est plutôt bien placée sur le plan international. Elle produit actuellement près de six tonnes d’émissions de CO2 par habitant. La moyenne des pays industrialisés de l’OCDE se situe autour de onze tonnes, alors que la moyenne mondiale est de quatre tonnes par habitant. Mais pour ménager le climat à long terme, les scientifiques estiment qu’il faudrait stabiliser ces émissions à une à deux tonnes par habitant, soit bien en dessous de la moyenne helvétique. La Suisse est donc tenue elle aussi à réduire encore ses émissions.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="240" org-id="811">
        <name lang="de">CO2-Abgabe</name>
        <name lang="fr">CO2 taxe</name>
        <name lang="it">CO2 tassa</name>
        <name lang="en">CO2 tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="1290" org-id="811">
        <name lang="de">Treibhausgase</name>
        <name lang="fr">Gaz à effet de serre</name>
        <name lang="it">Gas a effetto serra</name>
        <name lang="en">Treibhausgase</name>
      </keyword>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
