<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20974" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-08-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die neue Bundesverfassung am 1.1.2000 in Kraft</title>
      <lead>Botschaft des Bundesrates über die Inkraftsetzung, verschiedene Anpassungen im Verfassungstext und notwendige Gesetzesänderungen</lead>
      <text link="no">Die neue Bundesverfassung, die am 18. April von Volk und Ständen angenommen worden ist, soll auf den 1. Januar 2000 in Kraft treten. Der Bundesrat unterbreitet dem Parlament einen Bundesbeschluss, der die Ablösung der alten, aus dem Jahr 1874 stammenden Verfassung auf diesen Zeitpunkt hin vorsieht.&lt;br /&gt; &lt;h2&gt;Einführung von Verfassungsänderungen&lt;/h2&gt; Die neue Verfassung ist vom Parlament am 18. Dezember 1998 verabschiedet worden. Im Februar des laufenden Jahres haben Volk und Stände eine Bestimmung über die Transplantationsmedizin in die alte Verfassung eingefügt und die sogenannte "Kantonsklausel" für die Wahl des Bundesrates durch eine flexiblere Regelung ersetzt. Diese beiden Änderungen müssen nun sprachlich und systematisch passend in die neue Bundesverfassung eingefügt werden. Der Bundesrat unterbreitet ausserdem Vorschläge, wie sechs abstimmungsreife Volksinitiativen, die sich noch auf die alte Verfassung beziehen, formal an die neue BV angepasst werden können. Es betrifft dies die Volksinitiativen "zum Schutze des Menschen vor Manipulationen in der Fortpflanzungstechnologie", "für ein flexibles Rentenalter ab 62 für Frau und Mann", "für eine Flexibilisierung der AHV - gegen die Erhöhung des Rentenalters für Frauen", "für eine Regelung der Zuwanderung", "für eine gerechte Vertretung der Frauen in den Bundesbehörden" und "für die Halbierung des motorisierten Strassenverkehrs zur Erhaltung und Verbesserung von Lebensräumen".&lt;br /&gt; &lt;h2&gt;Anpassungen auf Gesetzesstufe&lt;/h2&gt; Mit 9 Bundesgesetzen soll die Bundesgesetzgebung in folgenden Bereichen an die neue BV angepasst werden: Abschaffung der Bundesassisen, Prozessrecht, Redaktionsgeheimnis, Kantonsanteil am Wehrpflichtersatz, Besteuerung von Frachturkunden, politische Rechte, Ordensverbot, Wählbarkeit in den Bundesrat sowie Verträge der Kantone mit dem Ausland. Am Beispiel des Bundesgesetzes über die politischen Rechte kann illustriert werden, worum es geht: die bisherige Verfassung enthielt eine Bestimmung, wonach Geistliche nicht Mitglieder des Nationalrates sein konnten. Die neue Verfassung hat diese Unvereinbarkeit nicht mehr übernommen. Deshalb müssen im Bundesgesetz über die politischen Rechte die entsprechenden Bestimmungen der neuen verfassungsrechtlichen Lage angepasst (das heisst hier: gestrichen) werden. Sinngemäss Gleiches gilt für alle jetzt zur Änderung vorgeschlagenen Gesetze.</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La nouvelle constitution entrera en vigueur le 1.1.2000</title>
      <lead>Message du Conseil fédéral sur l'entrée en vigueur, sur diverses adaptations du texte constitutionnel et sur les modifications légales consécutives</lead>
      <text link="no">Acceptée par le peuple et les cantons le 18 avril passé, la nouvelle Constitution fédérale entrera en vigueur le 1er janvier de l'an 2000. Dans cette optique, le Conseil fédéral soumet au Parlement un arrêté fédéral prévoyant, à cette date, le remplacement de l'ancienne constitution de 1874 par la nouvelle.&lt;br /&gt; &lt;h2&gt;Introduction de modifications constitutionnelles&lt;/h2&gt; Le 18 décembre 1998, le Parlement adoptait la nouvelle constitution. En février de l'année courante, le peuple et les cantons inséraient dans l'ancienne constitution une disposition sur la médecine de la transplantation et remplaçaient ladite "clause cantonale", régissant l'élection au Conseil fédéral, par une réglementation plus flexible. Or il s'agit maintenant d'incorporer ces deux modifications dans la nouvelle constitution, compte tenu des nouveaux usages linguistiques et systématiques. Le Conseil fédéral soumet en outre des propositions d'adaptation formelle à la nouvelle Cst. de six initiatives populaires prêtes à passer en votation, qui se réfèrent encore à l'ancienne constitution. Il s'agit des initiatives populaires intitulées "pour la protection de l'être humain contre les techniques de reproduction artificielle", "pour une retraite à la carte dès 62 ans, tant pour les femmes que pour les hommes", "pour un assouplissement de l'AVS - contre le relèvement de l'âge de l'AVS des femmes", "pour une réglementation de l'immigration", "pour une représentation équitable des femmes dans les autorités fédérales" ainsi que celle "visant à réduire de moitié le trafic routier motorisé afin de maintenir et d'améliorer des espaces vitaux".&lt;br /&gt; &lt;h2&gt;Adaptations légales&lt;/h2&gt; Il résulte de la nouvelle Cst. la nécessité d'adapter la législation fédérale, soit 9 lois fédérales, dans les domaines suivants: abolition des Assises fédérales, droit procédural, secret rédactionnel, part cantonale de la taxe d'exemption du service militaire, imposition des documents de transport, droits politiques, interdiction de recevoir des décorations, éligibilité au Conseil fédéral ainsi que conventions passées par les cantons avec l'étranger. L'adaptation de la loi fédérale sur les droits politiques est représentative des questions à régler: la constitution encore en vigueur actuellement dispose que les ecclésiastiques ne peuvent être membres du Conseil national. Or la nouvelle constitution n'a pas repris cette incompatibilité. Il y a donc lieu d'adapter les dispositions correspondantes de la loi fédérale sur les droits politiques à la nouvelle situation constitutionnelle (en l'occurrence par une abrogation). Toutes les révisions de loi proposées relèvent, par analogie, de la même approche.</text>
      <contact>Office fédéral de la justice</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La nuova Costituzione federale in vigore l'1.1.2000</title>
      <lead>Messaggio del Consiglio federale sulla messa in vigore, sui diversi adeguamenti del testo della Costituzione e sulle necessarie modifiche di leggi</lead>
      <text link="no">La nuova Costituzione, approvata lo scorso 18 aprile da popolo e Cantoni, entrerà in vigore il 1° gennaio del 2000. Il Consiglio federale ha presentato al Parlamento un decreto federale che prevede per tale data la sostituzione della vecchia Costituzione risalente al 1874.&lt;br /&gt; &lt;h2&gt;Introduzione di modifiche costituzionali&lt;/h2&gt; La nuova Costituzione è stata licenziata dal Parlamento il 18 dicembre 1998. Nel febbraio di quest'anno, popolo e Cantoni hanno introdotto nella vecchia Costituzione una disposizione sulla medicina dei trapianti e sostituito la cosiddetta "clausola cantonale" relativa all'eleggibilità al Consiglio federale con una regolamentazione più flessibile. Entrambe le modifiche devono ora essere introdotte nella nuova Costituzione in modo adeguato sotto il profilo redazionale e della sistematica. Il Consiglio federale sta inoltre formulando proposte per poter adeguare formalmente alla nuova Costituzione sei iniziative popolari pronte per essere presentate in votazione, ma che si riferiscono ancora alla vecchia Costituzione. Si tratta delle iniziative popolari "per la protezione dell'essere umano dalle manipolazioni nella tecnologia riproduttiva", "per un'età pensionabile flessibile: dai 62 anni per donne e uomini", "a favore di un'AVS flessibile - contro l'aumento dell'età di pensionamento per le donne", "per una regolamentazione dell'immigrazione", "per un'equa rappresentanza delle donne nelle autorità federali" e "per il dimezzamento del traffico stradale motorizzato, allo scopo di salvaguardare e di migliorare gli spazi vitali".&lt;br /&gt; &lt;h2&gt;Adeguamenti a livello di legge&lt;/h2&gt; Grazie a 9 leggi federali, la legislazione sarà adeguata alla nuova Costituzione negli ambiti seguenti: abrogazione delle Assisi federali, diritto processuale, segreto redazionale, quota cantonale sulla tassa d'esenzione dall'obbligo militare, imposizione fiscale sui titoli di trasporto, diritti politici, divieto di portare ordini cavallereschi o decorazioni, eleggibilità al Consiglio federale e competenza dei Cantoni a concludere trattati con l'estero. Prendendo come esempio la legge federale sui diritti politici si può spiegare di cosa si tratta: nell'attuale Costituzione vi è una disposizione secondo la quale gli ecclesiastici non possono essere membri del Consiglio nazionale. Nella nuova Costituzione tale criterio di incompatibilità non figura più. Di conseguenza nella legge federale sui diritti politici le relative disposizioni devono essere adeguate alla nuova situazione: nel caso in questione, cancellate. Per analogia, lo stesso vale per tutte le altre leggi che devono ora essere adeguate.</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="1">
        <name lang="de">Amtliche Veröffentlichungen</name>
        <name lang="fr">Publications officielles</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni ufficiali</name>
        <name lang="en">Official Publications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
