<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103684" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2024-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verabschiedet seine neue Afrika-Strategie 2025-2028</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 20. Dezember 2024 seine neue Strategie für Afrika verabschiedet. Zum ersten Mal umfasst die Strategie alle Regionen des Kontinents. Sie legt die Ziele und Massnahmen fest, welche die Schweiz im Zeitraum von 2025 bis 2028 umsetzen will. Frieden und Sicherheit, Wohlstand und Wettbewerbsfähigkeit, Umwelt sowie Demokratie und Gouvernanz sind die Prioritäten der Strategie, die darauf abzielt, die auf Partnerschaft basierende Zusammenarbeit Beziehungen zu den afrikanischen Staaten auszubauen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz anerkennt, dass Afrika politisch und wirtschaftlich an Bedeutung gewinnt. Auf dem afrikanischen Kontinent leben 1,3 Milliarden Menschen. Bis 2050 werden sie mehr als 25 % der Weltbevölkerung ausmachen. Die Schweiz anerkennt auch die grosse Vielfalt, die den afrikanischen Kontinent auszeichnet und die daraus resultierenden Herausforderungen und Chancen. In einigen Regionen leiden grosse Teile der Bevölkerung unter globalen Krisen, dem Klimawandel und sind mit Herausforderungen wie gewalttätigem Extremismus konfrontiert. Anderswo hingegen zeichnet sich ein Potenzial ab, insbesondere bei der wirtschaftlichen Entwicklung. Die Afrika-Strategie der Schweiz 2025-2028 adressiert diese Chancen und Herausforderungen gleichermassen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zum ersten Mal verabschiedet der Bundesrat eine Strategie für den gesamten Kontinent. Bisher wurden die Beziehungen zu den nordafrikanischen Staaten einerseits und zu den Staaten südlich der Sahara andererseits in zwei separaten Strategien abgebildet. Die neue Strategie baut auf den Vorgängerstrategien (Subsahara-Afrika Strategie 2021-2024 sowie MENA Strategie 2021-2024) auf. Es hat sich aber gezeigt, dass es sinnvoll ist, die Verbindungen zwischen Subsahara-Afrika und Nordafrika stärker zu gewichten. Zu nennen sind hier beispielsweise die Zusammenarbeit innerhalb der Afrikanischen Union und ihre Vorzeigeprojekte wie die Afrikanische Kontinentale Freihandelszone, die wirtschaftlichen Verknüpfungen, die Bemühungen um Frieden oder die Migrationsrouten. Eine Strategie für den gesamten Kontinent trägt diesen Verbindungen Rechnung. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Interessen der Schweiz auf dem afrikanischen Kontinent&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Afrika-Strategie hat zum Ziel, die Beziehungen zwischen den afrikanischen Staaten und der Schweiz weiter zu vertiefen. Die Schweiz verfügt bereits über ein umfangreiches Vertretungsnetz (18 Botschaften und 10 Kooperationsbüros) und ist fast in jedem Land mit einer Botschaft oder einem Kooperationsbüro vertreten. Im Frühjahr 2025 wird das Kooperationsbüro in Ruanda in eine Botschaft aufgewertet. Die Strategie geht auf alle fünf Regionen Afrikas (Nordafrika, Westafrika, Zentralafrika, Ostafrika und südliches Afrika) ein und legt die Ziele und Massnahmen der Schweiz fest. Ein weiterer Fokus liegt auf dem afrikanischen Multilateralismus. Die Afrika-Strategie 2025-2028 ist entlang der vier Schwerpunktthemen, die in der Aussenpolitischen Strategie 2024-2027 festgelegt wurden, aufgebaut: Frieden und Sicherheit, Wohlstand und Wettbewerbsfähigkeit, Umwelt sowie Demokratie und Gouvernanz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Friedenspolitik spielt die Schweiz eine wichtige Rolle: Sie wird als unabhängige und vertrauenswürdige Brückenbauerin angesehen und agiert erfolgreich als Vermittlerin. Getragen von einer wachsenden Mittelschicht und einer jungen, dynamischen Bevölkerung, weisen einzelne afrikanische Volkswirtschaften eine starke Wachstumsdynamik auf, was neue Märkte für Schweizer Unternehmen eröffnet. Gleichzeitig führen diverse Konflikte zu Migration und Fluchtbewegungen, die Europa direkt betreffen können. Migrationsthemen nehmen eine prominente Rolle in der Afrika-Strategie ein. Die Schweiz und ihre europäischen Partner müssen Strategien entwickeln, um diese Instabilität nicht nur humanitär zu bewältigen, sondern auch präventiv zu handeln und dabei die Eigenverantwortung der afrikanischen Staaten zu stärken. Auch der Klimawandel hat einen Einfluss auf die Migration, denn der afrikanische Kontinent ist besonders stark von den Auswirkungen der globalen Erderwärmung betroffen. Eine enge internationale Zusammenarbeit im Bereich Klimawandel mit Afrika ist daher zentral. Die Schweiz fördert zudem demokratische Werte, Prozesse und Institutionen in den afrikanischen Staaten. Schliesslich ist die Schweiz auch in Bezug auf ihre Aussenwissenschaftspolitik aktiv und baut ihre Aktivitäten stetig aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Agilität und Flexibilität der neuen Afrika Strategie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Umsetzung der Vorgängerstrategie für Subsahara Afrika wurde deutlich, dass die neue Afrika-Strategie die Volatilität in der Region stärker berücksichtigen muss. Aus diesem Grund sind die systematische Antizipation sowie die flexible Anwendung aussenpolitischer Instrumente integraler Bestandteil der Strategie. Die Festlegung klarer Ziele und Massnahmen hat sich bewährt und wird fortgesetzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kohärenz der Schweizer Aussenpolitik&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz setzt die Strategie in einem partnerschaftlichen Geist um. Sie vertritt ihre Interessen und fördert ihre Werte, indem sie gemäss dem «whole of Switzerland» Ansatz mit zahlreichen Schweizer Akteuren zusammenarbeitet. So fördert sie den Aufbau von Partnerschaften und Netzwerken mit Regierungen, Unternehmen, der Wissenschaft sowie Organisationen der Zivilgesellschaft.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>für weitere Informationen: Kommunikation EDA Tel. Medienstelle +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="284128">
        <title>Afrika Strategie 2025-2028</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3716</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91428.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte sa nouvelle stratégie pour l’Afrique 2025-2028</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté sa nouvelle stratégie pour l’Afrique lors de sa séance du 20 décembre 2024. Pour la première fois, la stratégie couvre toutes les régions du continent. Elle définit les objectifs et les mesures que la Suisse entend mettre en œuvre entre 2025 et 2028. La paix et la sécurité, la prospérité et la compétitivité, ainsi que l’environnement, la démocratie et la gouvernance, constituent les priorités de la stratégie, qui vise à renforcer les relations de coopération avec les États africains sur la base d’un partenariat. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse reconnaît l’importance croissante de l’Afrique sur les plans politique et économique : d’ici à 2050, ce continent, qui compte actuellement 1,3 milliard d’habitants, concentrera plus de 25 % de la population du globe. Elle en reconnaît également la grande diversité, ainsi que les défis et opportunités qui en découlent. Dans certaines régions, une grande partie de la population est aux prises avec des problèmes tels que l’extrémisme violent et souffre des crises mondiales et du changement climatique. D’autres régions, en revanche, présentent un potentiel, de développement économique notamment. La stratégie pour l’Afrique 2025-2028 de la Suisse vise autant à saisir les occasions qu’à relever les défis qui se présentent. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour la première fois, le Conseil fédéral adopte une stratégie pour tout le continent. Jusqu’à présent, deux stratégies traitaient distinctement les relations avec les États de l’Afrique du Nord d’un côté et les États de l’Afrique subsaharienne de l’autre. La nouvelle stratégie repose sur les stratégies précédentes (stratégie pour l’Afrique subsaharienne 2021-2024 et stratégie MENA 2021-2024). Il s’est toutefois avéré qu’il était pertinent d’accorder une plus grande importance aux liens entre l’Afrique subsaharienne et l’Afrique du Nord. Il suffit de songer par exemple à la coopération au sein de l’Union africaine et à des projets phares de cette institution tels que la Zone de libre-échange continentale africaine (AfCFTA), aux liens économiques, aux efforts en faveur de la paix ou encore aux routes migratoires. Une stratégie couvrant l’ensemble du continent africain tient compte de l’importance de ces liens. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les intérêts de la Suisse sur le continent africain&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La stratégie pour l’Afrique a pour objectif d’approfondir les relations entre les États africains et la Suisse. La Suisse dispose d’ores et déjà d’un vaste réseau de représentations sur le continent (18 ambassades et 10 bureaux de coopération) et elle est représentée dans presque chaque pays par une ambassade ou un bureau de coopération. Au printemps 2025, le bureau de coopération au Rwanda sera élevé au rang d’ambassade. La stratégie couvre les cinq régions de l’Afrique (Afrique du Nord, Afrique de l’Ouest, Afrique centrale, Afrique de l’Est et Afrique australe) et formule les objectifs et les mesures prévus par la Suisse. Elle met également l’accent sur le multilatéralisme africain. La stratégie pour l’Afrique 2025-2028 a pour fil conducteur les quatre priorités thématiques définies dans la stratégie de politique extérieure 2024-2027, à savoir la paix et la sécurité, la prospérité et la compétitivité, l’environnement, ainsi que la démocratie et la gouvernance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse joue un rôle important en matière de politique de paix. Elle est réputée bâtir des ponts, est perçue comme un interlocuteur indépendant et fiable et joue la carte de la médiation avec succès. Portées par une classe moyenne en pleine expansion et une population jeune et dynamique, certaines économies africaines affichent une forte dynamique de croissance qui ouvre de nouveaux marchés aux entreprises suisses. Parallèlement à cela, différents conflits alimentent les mouvements migratoires et les déplacements forcés susceptibles de concerner directement l’Europe. Les thèmes en lien avec la migration jouent un rôle déterminant dans la stratégie pour l’Afrique. La Suisse et ses partenaires européens doivent mettre au point des stratégies pour gérer cette instabilité sur le plan humanitaire, mais aussi pour agir à titre préventif et renforcer ainsi l’appropriation africaine. Le changement climatique a également un effet sur la migration, le continent africain étant particulièrement concerné par les effets du réchauffement planétaire. Une étroite coopération internationale avec l’Afrique sur les questions liées au changement climatique apparaît donc essentielle. La Suisse soutient en outre les valeurs, les processus et les institutions démocratiques dans les États africains. Enfin, elle est également active en matière de politique scientifique extérieure et ne cesse de développer ses activités. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Agilité et flexibilité de la nouvelle stratégie pour l’Afrique&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de la mise en œuvre de la stratégie précédente pour l’Afrique subsaharienne, il est apparu clairement que la nouvelle stratégie pour l’Afrique devait davantage prendre en compte la volatilité dans la région. Pour cette raison, elle fait la part belle à l’anticipation systématique et à l’application flexible d’instruments de la politique extérieure. La définition d’objectifs et de mesures clairs a fait ses preuves et sera poursuivie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cohérence de la politique extérieure suisse&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse met en œuvre sa stratégie dans un esprit de partenariat. Elle défend ses intérêts et promeut ses valeurs en collaborant avec de nombreux acteurs suisses conformément à l’approche « whole of Switzerland ». Elle encourage ainsi la création de partenariats et de réseaux avec des gouvernements, des entreprises, le monde scientifique et des organisations de la société civile. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pour plus d'informations: Communication DFAE Tél. Service de presse +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="284129">
        <title>Stratégie pour l'Afrique 2025-2028</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3759</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91429.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adotta la sua nuova Strategia Africa 2025–2028</title>
      <lead>Nella sua seduta del 20 dicembre 2024 il Consiglio federale ha adottato la nuova Strategia Africa, che comprende per la prima volta tutte le regioni del continente e fissa gli obiettivi e le misure che la Svizzera si propone di attuare dal 2025 al 2028. Pace e sicurezza, prosperità e competitività, ambiente nonché democrazia e buongoverno: sono queste le priorità della strategia, che punta a rafforzare la cooperazione partenariale e le relazioni con gli Stati africani. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Svizzera riconosce la crescente importanza politica ed economica dell’Africa, che è abitata da 1,3 miliardi di persone e che entro il 2050 ospiterà oltre il 25 per cento della popolazione mondiale. Prende atto anche della grande diversità del continente africano, con le sfide e le opportunità che ne derivano. In alcune regioni, ampie fasce di popolazione soffrono per le conseguenze di crisi globali e gli effetti dei cambiamenti climatici e devono affrontare varie problematiche, tra cui l’estremismo violento. In altre, invece, si delinea un certo potenziale, soprattutto in termini di sviluppo economico. La Strategia Africa 2025–2028 illustra in egual misura le sfide e le opportunità. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la prima volta il Consiglio federale ha adottato una strategia per l’intero continente, mentre finora le relazioni con gli Stati del Nord Africa, da un lato, e con quelli dell’Africa subsahariana, dall’altro, sono state oggetto di due strategie distinte. La nuova strategia si basa sulle strategie precedenti (Strategia Africa subsahariana 2021–2024 e Strategia MENA 2021–2024). Tuttavia, si è rivelato opportuno dare maggiore importanza ai nessi tra l’Africa subsahariana e il Nord Africa. Lo dimostrano la cooperazione in seno all’Unione africana (UA) e i progetti faro di questa organizzazione, come l’Area di libero scambio continentale africana (AfCFTA), nonché i legami economici, gli sforzi a favore della pace e le rotte migratorie. Una strategia valida per tutto il continente tiene adeguatamente conto di questi collegamenti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gli interessi della Svizzera nel continente africano&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Strategia Africa ha lo scopo di approfondire le relazioni tra gli Stati africani e la Svizzera. Quest’ultima dispone già di un’ampia rete di rappresentanze, che conta 18 ambasciate e 10 uffici di cooperazione distribuiti in quasi tutti i Paesi del continente. Nella primavera 2025 l’ufficio di cooperazione in Ruanda sarà trasformato in ambasciata. La Strategia copre tutte e cinque le regioni dell’Africa (Africa del Nord, Africa occidentale, Africa centrale, Africa orientale e Africa australe) e fissa gli obiettivi e le misure della Svizzera. Un capitolo a parte è dedicato al multilateralismo africano. La Strategia Africa 2025–2028 è strutturata secondo le quattro priorità tematiche della Strategia di politica estera 2024–2027: pace e sicurezza, prosperità e competitività, ambiente nonché democrazia e buongoverno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella politica di pace la Svizzera svolge un ruolo di primo piano in quanto intermediaria indipendente e credibile e mediatrice di successo. Trainate da un ceto medio in espansione e da una popolazione giovane e dinamica, alcune economie africane evidenziano una notevole crescita, offrendo alle aziende svizzere la possibilità di accedere a nuovi mercati. Nello stesso tempo, alcuni conflitti generano flussi migratori e crisi umanitarie, che possono interessare direttamente l’Europa. Le questioni legate alla migrazione occupano una posizione di rilievo nella Strategia Africa. La Svizzera e i suoi partner europei devono sviluppare soluzioni per far fronte a questa instabilità non solo dal punto di vista umanitario, ma anche in un’ottica di prevenzione al fine di rafforzare la responsabilità individuale degli Stati africani. Anche i cambiamenti climatici influiscono sulla migrazione, dal momento che il continente africano è particolarmente colpito dagli effetti del riscaldamento globale. Una stretta cooperazione internazionale nella gestione dei cambiamenti climatici in Africa è quindi fondamentale. Negli Stati africani la Svizzera promuove inoltre istituzioni, valori e processi democratici. Infine è attiva anche sul fronte della politica estera in ambito scientifico e sviluppa costantemente le proprie attività. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Agilità e flessibilità della nuova Strategia Africa&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’attuazione della Strategia Africa subsahariana aveva evidenziato la necessità di tenere maggiormente conto della volatilità nella regione, un aspetto ora contemplato nella Strategia Africa. Pertanto, l’anticipazione sistematica e l’applicazione flessibile degli strumenti di politica estera sono parte integrante della nuova strategia. La formulazione di obiettivi e misure chiaramente definiti si è dimostrata valida e viene pertanto proseguita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Coerenza della politica estera svizzera&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera attua la strategia mediante partenariati. Tutela i propri interessi e promuove i propri valori collaborando con numerosi attori svizzeri secondo l’approccio «whole of Switzerland». In questo modo favorisce lo sviluppo di partenariati e reti con governi, imprese, istituzioni scientifiche e organizzazioni della società civile.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazioni: Comunicazione DFAE Tel. Servizio stampa +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="284130">
        <title>Strategia per l'Africa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3748</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91430.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council adopts its new Africa Strategy 2025–28</title>
      <lead>At its meeting on 20 December 2024, the Federal Council adopted its new Africa strategy. For the first time, the strategy covers all regions of the continent, setting out objectives and measures that Switzerland intends to implement in the 2025–28 period. The strategy prioritises peace and security, prosperity and competitiveness, the environment, and democracy and governance. It also sets out the objective of building relations with African countries using a partnership-based approach to cooperation.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Switzerland recognises Africa's growing political and economic importance. By 2050, the African continent, which is currently home to 1.3 billion people, will account for over 25% of the world's population. Switzerland also recognises that Africa is a continent of considerable diversity, which presents both challenges and opportunities. In certain regions, large segments of the population are affected by global crises and climate change, while also coping with challenges such as violent extremism. However, other regions show significant potential, especially in terms of economic growth. Switzerland's Africa Strategy 2025–28 addresses both the opportunities and challenges involved. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;This is the first time that the Federal Council has adopted a strategy for the entire continent. In the past, two separate strategies covered relations with Northern African and sub-Saharan African states. The Africa Strategy now builds on the earlier Sub-Saharan Africa Strategy 2021–24 and MENA Strategy 2021-24. It was considered appropriate to place greater emphasis on the ties between sub-Saharan Africa and Northern Africa, which include, for example, cooperation within the African Union on flagship projects such as the African Continental Free Trade Area, economic links, peacebuilding efforts and migration routes. A strategy for the entire continent affirms the importance of these ties. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Switzerland's interests on the African continent&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The aim of the Africa Strategy is to build closer relations between African countries and Switzerland. Switzerland already has an extensive network of representations (18 embassies and 10 cooperation offices) in Africa, with an embassy or cooperation office in almost every country. In spring 2025, the cooperation office in Rwanda will be upgraded to an embassy. The strategy covers all five regions of Africa (Northern Africa, Western Africa, Central Africa, Eastern Africa and Southern Africa) and defines Switzerland's objectives and measures. A further section focuses on African multilateralism. The Africa Strategy 2025–28 is based on the four thematic priorities defined in the Foreign Policy Strategy 2024–27: peace and security, prosperity and competitiveness, the environment, and democracy and governance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland is perceived as a trusted, independent bridge-builder and has a record of success as a mediator. It therefore has a key role to play in peace policy work. Certain African economies are experiencing strong growth on the back of an expanding middle class and a young and dynamic population, opening up new markets to Swiss companies. At the same time, various conflicts are causing migrant and refugee movements that potentially have a direct impact on Europe. The Africa Strategy deals extensively with migration issues. Switzerland and its European partners must develop strategies to manage instability by taking a humanitarian approach, but also by acting preventively, empowering African states to exercise individual responsibility. Climate change is also having an impact on migration, with Africa particularly hard hit by the effects of global warming. Close international cooperation with Africa on climate change will therefore be crucial. In addition, Switzerland promotes democratic values, processes and institutions in African countries. And finally, Switzerland is steadily scaling up activities based on its proactive scientific foreign policy.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Agility and flexibility of the new Africa strategy&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In implementing the earlier Sub-Saharan Africa Strategy, it became evident that the new Africa Strategy needed to address the region's volatility more effectively. For this reason, the strategy places greater emphasis on systematic anticipation and the flexible application of foreign policy instruments. The tried-and-tested approach of defining clear objectives has also been maintained.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Coherence of Swiss foreign policy&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland will implement the strategy in a spirit of partnership. Guided by the 'whole-of-Switzerland' approach, it will defend its interests and promote its values by working with a range of Swiss actors. It will encourage the establishment of partnerships and networks with governments, businesses, academia and civil society organisations.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>For further information: FDFA Communication Tel. Press service +41 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="284131">
        <title>Africa Strategy</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3733</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91431.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
