<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103643" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Chef der Armee auf Truppenbesuch in Kosovo sowie Bosnien und Herzegowina</title>
      <lead>Am 19. und 20. Dezember 2024 besucht der Chef der Armee, Korpskommandant Thomas Süssli, in Kosovo sowie in Bosnien und Herzegowina die einen Beitrag zur militärischen Friedensförderung leistenden Truppen. Bei dieser Gelegenheit trifft er auch den Kommandanten der Kosovo Force (KFOR).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei seinem Truppenbesuch will der Chef der Armee Gespräche mit den dort im Einsatz stehenden Schweizer Armeeangehörigen führen und einen aktuellen Überblick über die verschiedenen Leistungen erhalten, die zugunsten der Kosovo Force (KFOR) erbracht werden. Ein bilaterales Gespräch mit dem Kommandanten der KFOR, Generalmajor Enrico Barduani von den italienischen Streitkräften, ist bei dieser Gelegenheit ebenfalls vorgesehen. Der KFOR-Einsatz der Schweizer Armee wurde 2023 verlängert und läuft bis Ende 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Anschluss begibt sich der Chef der Armee nach Bosnien und Herzegowina, um sich ein Bild der Lage in der Region zu verschaffen. Er trifft dort Schweizer Armeeangehörige, die sich an der Mission Althea der European Union Force (EUFOR) beteiligen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Begleitet wird der Chef der Armee von Landesfähnrich Jakob Signer (AI) und Regierungsrätin Katrin Alder (AR), Präsident beziehungsweise Vorstandsmitglied der Regierungskonferenz Militär, Zivilschutz und Feuerwehr (RK MZF), vom Berner Grossrat Francesco Rappa sowie von Vertreterinnen und Vertretern der Armee.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die militärische Friedensförderung im internationalen Rahmen ist einer der drei Aufträge der Schweizer Armee. Aktuell leisten rund 300 Frauen und Männer unterschiedlichen Dienstgrades in über 15 Ländern einen Beitrag zum Frieden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Schwab-Allemand Armeesprecherin +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite du chef de l’Armée à la troupe suisse au Kosovo et en Bosnie-et-Herzégovine</title>
      <lead>Les 19 et 20 décembre 2024, le commandant de corps Thomas Süssli, chef de l’Armée, se rend au Kosovo et en Bosnie-et-Herzégovine pour une visite à la troupe suisse contribuant aux opérations de promotion militaire de la paix. A cette occasion, il rencontrera également le commandant de la Kosovo Force (KFOR).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de sa visite à la troupe, le chef de l’Armée entend s’entretenir avec les militaires suisses qui y sont déployés et recueillir des impressions sur les diverses prestations fournies en faveur de la Kosovo Force (KFOR). Un entretien bilatéral avec le commandant de la KFOR, le major-général Enrico Barduani des forces armées italiennes, est prévu à cette occasion. Le mandat de l'Armée suisse au profit de la KFOR a été renouvelé en 2023 et court jusqu'à la fin de l'année 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le chef de l’Armée se rendra ensuite en Bosnie et Herzégovine afin d'obtenir un aperçu de la situation qui prévaut dans la région. Il y rencontrera les militaires suisses de la mission Althea de la Force de l’Union européenne (EUFOR).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le chef de l’Armée sera accompagné par le Landesfähnrich Jakob Signer (AI) et par la conseillère d'État Katrin Alder (AR), respectivement président et membre du comité de la Conférence gouvernementale des affaires militaires, de la protection civile et des sapeurs-pompiers (CG MPS) ainsi que par le député au Grand conseil bernois Francesco Rappa. Des représentants de l’Armée seront aussi présents. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La promotion militaire de la paix dans le cadre d’opérations multinationales est l’une des trois missions de l’Armée suisse. Actuellement, près de 300 femmes et hommes des rangs les plus divers sont engagés dans plus de 15 pays en faveur de la paix.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Schwab-Allemand Porte-parole de l’armée +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita del capo dell’esercito alla truppa svizzera in Kosovo e in Bosnia ed Erzegovina</title>
      <lead>Il 19 e il 20 dicembre 2024, il comandante di corpo Thomas Süssli, capo dell’esercito, si reca in Kosovo e in Bosnia ed Erzegovina per una visita alla truppa che contribuisce allo svolgimento di operazioni di promovimento militare della pace. In questa occasione incontrerà anche il comandante della Kosovo Force (KFOR).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In occasione della visita alla truppa, il capo dell’esercito intende intrattenersi con i militari svizzeri che vi sono impiegati per osservare da vicino le diverse prestazioni fornite a favore della Kosovo Force (KFOR). In questa occasione è previsto un colloquio bilaterale con il comandante della KFOR, maggiore generale Enrico Barduani delle forze armate italiane. Il mandato dell’Esercito svizzero a favore della KFOR è stato rinnovato nel 2023 e durerà fino al 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seguito il capo dell’esercito si recherà in Bosnia ed Erzegovina per ottenere una panoramica della situazione nella regione. Lì incontrerà dei militari svizzeri della missione Althea della European Union Force (EUFOR).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il capo dell’Esercito sarà accompagnato dal Landesfähnrich Jakob Signer (AI) e dalla consigliera di Stato Katrin Alder (AR), rispettivamente presidente e membro del Conferenza governativa per gli affari militari, la protezione civile e i pompieri (CG MPP), nonché dal deputato del Gran Consiglio bernese Francesco Rappa. Saranno presenti anche dei rappresentanti dell’esercito. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il promovimento militare della pace nel quadro di operazioni multinazionali costituisce uno dei tre compiti dell’Esercito svizzero. Attualmente circa 300 tra donne e uomini incorporati nei gradi più diversi sono impegnati a favore della pace in 15 Paesi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Schwab-Allemand Portavoce dell’esercito +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
