<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103658" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2024-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>35 Forschungseinrichtungen von nationaler Bedeutung erhalten insgesamt über 430 Millionen Franken</title>
      <lead>Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF), Bundesrat Guy Parmelin, hat am 19. Dezember 2024 die Förderbeiträge an Forschungseinrichtungen von nationaler Bedeutung für die Jahre 2025–2028 festgelegt. Der Bund unterstützt 35 Forschungseinrichtungen in diesem Zeitraum mit einem Gesamtbetrag von rund 432 Millionen Franken.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Forschungseinrichtungen, die diese Förderbeiträge erhalten, sind in verschiedenen Fachbereichen angesiedelt und ergänzen die Forschungsaktivitäten an den Hochschulen und im ETH-Bereich. Die Unterstützung des Bundes hat subsidiären Charakter und erfolgt ergänzend zu den finanziellen Beiträgen der Kantone, der Hochschulen, der Privatwirtschaft und von öffentlichen Organisationen. Die unterstützten Einrichtungen befinden sich in allen Regionen der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für den Zeitraum 2025-2028 haben insgesamt 40 Forschungseinrichtungen ein Finanzierungsgesuch beim Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI) eingereicht. Die Bundesbeiträge in Höhe von rund 432 Millionen Franken gehen an 35 der gesuchstellenden Einrichtungen. Davon wurden 30 bereits in der Förderperiode 2021-2024 unterstützt. Die Förderentscheidungen basieren auf der fachlichen Beurteilung durch den Schweizerischen Wissenschaftsrat (SWR), auf den in der Botschaft zur Förderung von Bildung, Forschung und Innovation (BFI-Botschaft) 2025-2028 festgelegten Prioritäten sowie auf dem vom Parlament bewilligten Finanzrahmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es werden drei Kategorien von Forschungseinrichtungen von nationaler Bedeutung unterschieden, die jeweils eine spezifische Funktion erfüllen. Zu den unterstützten Einrichtungen gehören:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;10 Technologiekompetenzzentren,&lt;/b&gt; die mit einem Gesamtbetrag von rund 208 Millionen Franken gefördert werden. Sie stellen im Hinblick auf den Wissens- und Technologietransfer die Verbindung zwischen der öffentlichen Forschung und dem Privatsektor her und arbeiten auf nicht gewinnorientierter Basis.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;16 Forschungsinfrastrukturen,&lt;/b&gt; deren Gesamtbetrag sich auf rund 149 Millionen Franken beläuft. Diese Forschungsinfrastrukturen erbringen Dienstleistungen im Bereich der wissenschaftlichen und technischen Information und Dokumentation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;9 Forschungsinstitutionen,&lt;/b&gt; die einen Gesamtbetrag von rund 75 Millionen Franken erhalten. Diese Forschungsinstitutionen sind in hoch spezialisierten Forschungsbereichen tätig und teilweise mit einer Hochschule assoziiert.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="283676">
        <title>Forschungseinrichtungen von nationaler Bedeutung</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/de/home/forschung-und-innovation/forschung-und-innovation-in-der-schweiz/foerderinstrumente/forschungseinrichtungen-von-nationaler-bedeutung.html#1910026584</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283677">
        <title>Beurteilung des Schweizerischen Wissenschaftsrates</title>
        <uri>https://wissenschaftsrat.ch/veroeffentlichungen?page=0</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-12-19 14:14" type="R"/>
        <revision date="2024-12-19 14:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plus de 430 millions alloués à 35 établissements de recherche d’importance nationale</title>
      <lead>Le 19 décembre 2024, les contributions d’encouragement allouées aux établissements de recherche d’importance nationale pour les années 2025 à 2028 ont été définies par le conseiller fédéral Guy Parmelin, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR). Durant cette période, la Confédération soutiendra 35 établissements de recherche par un montant total de quelque 432 millions de francs. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les établissements concernés sont spécialisés dans différents domaines et viennent compléter les activités de recherche des hautes écoles et du domaine des EPF. Le soutien de la Confédération est fourni à titre subsidiaire et complète les contributions financières des cantons, des hautes écoles, de l'économie privée et des organisations publiques. Les institutions soutenues par la Confédération sont réparties sur l'ensemble du territoire suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au total, 40 établissements ont déposé une demande de financement pour la période 2025 à 2028 auprès du Secrétariat d'État à la formation, à la recherche et à l'innovation (SEFRI). Les contributions fédérales, qui s'élèvent à quelque 432 millions de francs, seront octroyées à 35 d'entre eux. Lors de la période d'encouragement de 2021 à 2024, 30 de ces établissements avaient déjà obtenu un soutien financier. Les décisions en matière d'encouragement sont prises sur la base de l'évaluation du Conseil suisse de la science (CSS), des priorités fixées dans le message relatif à l'encouragement de la formation, de la recherche et de l'innovation (message FRI) 2025-2028 et de l'enveloppe financière approuvée par le Parlement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il existe trois catégories d'établissements d'importance nationale, chacune remplissant une fonction spécifique. Parmi les établissements soutenus figurent :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Dix centres de compétences technologiques&lt;/b&gt; pour un montant total de quelque 208 millions de francs. Ces centres assurent le lien entre la recherche publique et le secteur privé en vue d'un transfert de savoir et de technologie. Ils travaillent sur une base non lucrative.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Seize infrastructures de recherche &lt;/b&gt;pour un montant total de quelque 149 millions de francs. Ces infrastructures fournissent des services scientifiques auxiliaires dans le domaine de la documentation et de l'information technique et scientifique&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Neuf institutions de recherche &lt;/b&gt;pour un montant total d'environ 75 millions de francs. Ces institutions se consacrent à des domaines de recherche de pointe. Elles peuvent être associées à une haute école. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Communication SG DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="283678">
        <title>Établissements de recherche d’importance nationale</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/fr/home/recherche-et-innovation/la-recherche-et-linnovation-en-suisse/instruments-d_encouragement/etablissements-de-recherche-dimportance-nationale.html#1910026584</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283679">
        <title>Évaluation du Conseil suisse de la science</title>
        <uri>https://wissenschaftsrat.ch/fr/publications?page=0</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-12-19 14:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Oltre 430 milioni stanziati per 35 strutture di ricerca di importanza nazionale</title>
      <lead>Il 19 dicembre 2024 Guy Parmelin, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), ha stabilito i sussidi di promozione assegnati alle strutture di ricerca di importanza nazionale per il periodo 2025–2028. Durante questo periodo la Confederazione finanzierà 35 enti di ricerca con un importo complessivo di circa 432 milioni di franchi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le istituzioni interessate sono specializzate in vari settori e vanno a completare le attività di ricerca delle scuole universitarie e del settore dei PF. Si tratta di un sostegno sussidiario fornito dalla Confederazione che integra i contributi dei Cantoni, delle scuole universitarie, dell'economia privata e di alcuni enti pubblici. Gli enti patrocinati dalla Confederazione sono dislocati su tutto il territorio svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per il periodo 2025-2028, la Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione (SEFRI) ha ricevuto domande di finanziamento da parte di 40 strutture di ricerca; 35 di queste riceveranno sussidi federali per circa 432 milioni di franchi. 30 ne avevano già beneficiato nel periodo 2021-2024. Le decisioni relative ai finanziamenti si basano sulla valutazione degli esperti del Consiglio svizzero della scienza (CSS), sulle priorità stabilite nel Messaggio sulla promozione dell'educazione, della ricerca e dell'innovazione (Messaggio ERI) 2025-2028 e sul quadro finanziario approvato dal Parlamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Esistono tre categorie di strutture di importanza nazionale, ciascuna delle quali svolge una funzione specifica. Tra le istituzioni patrocinate si annoverano:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Dieci centri di competenza tecnologica &lt;/b&gt;per un importo totale di circa 208 milioni di franchi. Questi centri rappresentano una sorta di collegamento tra la ricerca pubblica e il settore privato, con cui si mira a garantire il trasferimento di conoscenze in ambito scientifico e tecnologico. Gli enti in questione svolgono le rispettive attività senza scopo di lucro.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Sedici infrastrutture di ricerca&lt;/b&gt;per un ammontare complessivo di circa 149 milioni di franchi. Si tratta di strutture che erogano servizi ausiliari nel settore dell'informazione e della documentazione scientifica e tecnica.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Nove istituti di ricerca&lt;/b&gt;per un volume complessivo di approssimativamente 75 milioni di franchi. Tali istituzioni svolgono attività di ricerca all'avanguardia in diversi ambiti e possono essere associate a una scuola universitaria.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="283680">
        <title>Strutture di ricerca d’importanza nazionale</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/it/home/ricerca-e-innovazione/ricerca-e-innovazione-in-svizzera/strumenti-di-promozione/strutture-di-ricerca-dimportanza-nazionale.html#1910026584</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283681">
        <title>Valutazione del Consiglio svizzero della scienza</title>
        <uri>https://wissenschaftsrat.ch/it/pubblicazioni?page=0</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-12-19 14:14" type="R"/>
        <revision date="2024-12-19 14:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
