<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103622" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-12-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gewerbsmässiger Menschenschmuggel in der Schweiz – Herausforderungen und Erkenntnisse</title>
      <lead>Das Bundesamt für Polizei (fedpol) hat eine aktualisierte Fassung des Berichts «Gewerbsmässiger Menschenschmuggel und die Schweiz» erstellt. Der in enger Zusammenarbeit mit Partnerbehörden erarbeitete Bericht ersetzt den gleichnamigen Bericht von 2014 und zeigt die Entwicklungen sowie die Herausforderungen der Bekämpfung des Menschenschmuggels mit Bezug zur Schweiz auf.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Bekämpfung des Menschenschmuggels in der Schweiz gestaltet sich komplex. Die Strafverfolgungskompetenz liegt grundsätzlich bei den Kantonen - bei unklarer Zuständigkeit oder besonderen internationalen Verbindungen kann fedpol erste polizeiliche Ermittlungen aufnehmen. Ergibt sich daraus eine Bundeszuständigkeit, kann auch die Bundesanwaltschaft ein Strafverfahren eröffnen. Der Bericht zeigt auf, dass der Menschenschmuggel in der Schweiz in Einzelfällen gezielt und erfolgreich, jedoch nicht systematisch und flächendeckend effektiv bekämpft wird. Ermittlungen sind oft langwierig und sehr ressourcenintensiv, insbesondere wenn internationale Netzwerke beteiligt sind. Auch präventive und kooperative Massnahmen erfordern intensive kantons- und behördenübergreifende Zusammenarbeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Grossteil des gewerbsmässigen Menschenschmuggels erfolgt durch organisierte Netzwerke von Kriminellen. Menschenschmuggel ist folglich als Teil der organisierten Kriminalität zu verstehen, was fedpol bei der Erarbeitung der neuen nationalen Strategie gegen organisierte Kriminalität berücksichtigen wird. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Schnell wachsendes Geschäft&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Gewerbsmässiger Menschenschmuggel ist einer der am schnellsten wachsenden kriminellen Märkte Europas. Die Schweiz ist dabei Transit- und Zielland. Schleppernetzwerke nutzen die zentrale geografische Lage der Schweiz, um Migrantinnen und Migranten auf teilweise lebensgefährliche Weise über die Grenze zu transportieren. Sichtbar wird diese verborgene Kriminalität oft erst bei Kontrollen oder nach tragischen Zwischenfällen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein im Bericht beschriebener Fall aus dem Jahr 2022 verdeutlicht dies eindrücklich. Bei einer Polizeikontrolle in Nidwalden wurden 23 Menschen aus Afghanistan, Indien, Syrien und Bangladesch aus einem überfüllten Lieferwagen befreit. Sie hatten mehrere Stunden unter widrigsten Bedingungen ausharren müssen. Glücklicherweise endete der Vorfall nicht tödlich.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Internationale Entwicklungen und Zusammenarbeit&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bericht führt aus, wie internationale Krisen und steigende Migrationsströme die Aktivitäten von Schleusern antreiben. Gemäss Europol operieren derzeit 54 Schleppernetzwerke in Europa, wobei viele dieser Netzwerke auch in andere kriminelle Aktivitäten wie Drogen- oder Menschenhandel verwickelt sind. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die EU hat ihre Anstrengungen zur Bekämpfung dieser Kriminalität kontinuierlich verstärkt. Neue Gesetzgebungen und der EU-Aktionsplan (2021-2025) sollen den Informationsaustausch und die polizeiliche Zusammenarbeit fördern. Als assoziiertes Mitglied von Schengen ist die Schweiz eng in diese Bemühungen eingebunden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Medienstelle fedpol, T +41 58 463 13 15, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="283580">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2601</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91218.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="283583">
        <title>EU-Aktionsplan (2021-2025)</title>
        <uri>https://home-affairs.ec.europa.eu/policies/migration-and-asylum/irregular-migration-and-return/migrant-smuggling_en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283584">
        <title>RICHTLINIE DES EUROPÄISCHEN PARLAMENTS UND DES RATES zur Festlegung von Mindestvorschriften zur Verhinderung und Bekämpfung der Beihilfe zur unerlaubten Ein- und Durchreise und zum unerlaubten Aufenthalt in der Union</title>
        <uri>https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/?uri=CELEX%3A52023PC0755</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Trafic organisé de migrants en Suisse – Constats et défis</title>
      <lead>L'Office fédéral de la police (fedpol) a crée une version actualisée de son rapport "Le trafic organisé de migrants et la Suisse". Élaboré en étroite collaboration avec des autorités partenaires, ce dernier remplace le rapport du même nom publié en 2014 et montre les évolutions et les défis en matière de lutte contre le trafic de migrants en lien avec la Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La lutte contre le trafic de migrants en Suisse est complexe. La compétence en matière de poursuite pénale est principalement du ressort des cantons; toutefois, en cas de compétence peu claire ou de liens particuliers avec l'étranger, fedpol peut procéder aux premières investigations policières. S'il s'avère qu'une affaire relève de la compétence fédérale, le Ministère public de la Confédération peut également ouvrir une procédure pénale. Le rapport montre qu'en Suisse, le trafic de migrants est combattu de manière ciblée et avec succès dans des cas précis, mais non de manière systématique et à grande échelle. Il s'agit souvent d'enquêtes de grande ampleur nécessitant des ressources considérables, notamment lorsque des réseaux internationaux sont impliqués. Les mesures de prévention et de coopération exigent en outre une collaboration intensive entre les cantons et avec les autorités concernées. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une part importante du trafic organisé de migrants est le fait de réseaux criminels constitués. Ce trafic doit donc être compris comme faisant partie de la criminalité organisée, ce dont fedpol va tenir compte lors de l'élaboration de sa stratégie nationale de lutte contre la criminalité organisée.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Une activité en pleine expansion&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le trafic organisé de migrants est l'un des marchés criminels qui connaît la croissance la plus rapide en Europe. La Suisse est à la fois pays de destination et de transit. Des réseaux de passeurs exploitent la situation géographique de la Suisse au cœur de l'Europe pour y faire entrer illégalement des migrants, parfois au péril de leur vie. Cette criminalité cachée ne devient toutefois visible que lorsque des contrôles sont effectués ou alors à la suite d'incidents tragiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un cas datant de 2022, décrit dans ce rapport, illustre cette situation de manière éloquente. Lors d'un contrôle effectué à Nidwald, la police a découvert 23 migrants originaires d'Afghanistan, d'Inde, de Syrie et du Bangladesh entassés dans une camionnette. Ils avaient dû passer plusieurs heures dans les conditions les plus extrêmes. Par chance, cet incident n'a pas connu d'issue fatale.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Évolution de la situation au niveau international et coopération&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le présent rapport décrit la manière dont les crises internationales et les flux migratoires croissants influencent l'activité des passeurs. Selon Europol, ce sont 54 réseaux de passeurs qui opèrent actuellement en Europe, dont beaucoup sont également impliqués dans d'autres activités criminelles telles que la traite d'êtres humains et le trafic de drogue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UE n'a cessé de multiplier ses efforts en matière de lutte contre cette forme de criminalité. De nouvelles mesures législatives et le plan d'action de l'UE (2021-2025) visent à promouvoir l'échange d'informations et la coopération policière. En sa qualité d'État associé à Schengen, la Suisse est étroitement liée à ces efforts. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication fedpol, T +41 58 463 13 15, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="283581">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2513</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91219.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="283585">
        <title>Plan d'action de l'UE (2021-2025)</title>
        <uri>https://home-affairs.ec.europa.eu/policies/migration-and-asylum/irregular-migration-and-return/migrant-smuggling_en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283586">
        <title>DIRECTIVE DU PARLEMENT EUROPÉEN ET DU CONSEIL établissant des règles minimales pour prévenir et combattre l'aide à l'entrée, au transit et au séjour non autorisés dans l'Union</title>
        <uri>https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A52023PC0755</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Traffico di migranti a scopo di lucro in Svizzera – sfide e sviluppi</title>
      <lead>L’Ufficio federale di polizia (fedpol) ha redatto una versione aggiornata del rapporto «Traffico di migranti a scopo di lucro e sue implicazioni per la Svizzera». Elaborato in stretta collaborazione con autorità partner, questo rapporto sostituisce l’omonima pubblicazione del 2014 e illustra gli sviluppi e le sfide della lotta contro il traffico di migranti e le relative implicazioni per la Svizzera. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La lotta contro il traffico di migranti in Svizzera si rivela complessa. In linea di principio, il perseguimento penale compete ai Cantoni. fedpol può svolgere le prime indagini di polizia nei casi in cui la competenza non è chiara o quando un caso presenta specifici legami internazionali. Se da tali indagini risulta una competenza federale, anche il Ministero pubblico della Confederazione può avviare un procedimento penale. Il rapporto mostra che in Svizzera il traffico di migranti viene contrastato in modo mirato ed efficace in casi singoli, ma non viene combattuto in modo sistematico e capillare. Le indagini sono spesso lunghe e molto dispendiose in termini di risorse, soprattutto quando sono coinvolte reti internazionali. Anche le misure di prevenzione e cooperazione richiedono un'intensa collaborazione a livello intercantonale e trasversale alle autorità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gran parte del traffico di migranti a scopo a lucro è esercitato da reti criminali organizzate. Pertanto, il traffico di migranti è da intendersi come parte della criminalità organizzata. Un aspetto di cui fedpol terrà conto nell'elaborazione della strategia nazionale per la lotta alla criminalità organizzata. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Un business in rapida crescita&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il traffico di migranti esercitato a scopo di lucro rappresenta uno dei mercati criminali a più rapida crescita in Europa. La Svizzera funge da Paese di transito e di destinazione. Le reti di trafficanti sfruttano la posizione geografica centrale della Svizzera per trasportare migranti attraverso le frontiere, a volte mettendone in pericolo la vita. Questa criminalità, che si svolge nell'ombra, spesso si palesa soltanto quando vengono effettuati controlli o accadono avvenimenti tragici. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel rapporto viene descritto un caso risalente al 2022 che evidenzia in modo eloquente la natura sommersa del fenomeno. Durante un controllo di polizia effettuato nel Cantone di Nidvaldo, gli agenti hanno liberato 23 persone provenienti da Afghanistan, India, Siria e Bangladesh, che erano state stipate all'interno di un furgone. I migranti avevano dovuto resistere parecchie ore nelle condizioni più estreme. Fortunatamente, il viaggio non ha avuto un esito letale. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Sviluppi e cooperazione a livello internazionale&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il rapporto illustra come le crisi internazionali e l'aumento dei flussi migratori favoriscano l'attività dei passatori. Secondo Europol attualmente in Europa operano 54 reti di trafficanti, molte delle quali sono anche coinvolte in altri reati come il traffico di stupefacenti o la tratta di esseri umani. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UE ha costantemente intensificato gli sforzi tesi a contrastare questa forma di criminalità. Con nuovi pacchetti legislativi e il piano d'azione UE (2021-2025), intende promuovere lo scambio di informazioni e la cooperazione di polizia. In qualità di Stato associato a Schengen la Svizzera è strettamente coinvolta in questi progetti. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione di fedpol, T +41 58 463 13 15, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="283582">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2372</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91220.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="283587">
        <title>Piano d’azione UE (2021-2025)</title>
        <uri>https://home-affairs.ec.europa.eu/policies/migration-and-asylum/irregular-migration-and-return/migrant-smuggling_en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283588">
        <title>DIRETTIVA DEL PARLAMENTO EUROPEO E DEL CONSIGLIO che stabilisce regole minime per la prevenzione e il contrasto del favoreggiamento dell'ingresso, del transito e del soggiorno illegali nell'Unione</title>
        <uri>https://eur-lex.europa.eu/legal-content/IT/TXT/?uri=CELEX%3A52023PC0755</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
