<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103563" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-12-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Versorgung mit für die Energiewende wichtigen Mineralien und Metallen sicherstellen</title>
      <lead>Am 13. Dezember 2024 hat der Bundesrat den Bericht über die Versorgung mit mineralischen Rohstoffen, die für die Energiewende benötigt werden, zur Kenntnis genommen. Darin wird betont, dass die Schweizer Wirtschaft relativ gut vor Versorgungsengpässen geschützt ist, da sie vor allem Halbfabrikate aus ihren Nachbarländern importiert. Ausserdem zeigt der Bericht Handlungsoptionen in verschiedenen Bereichen auf, um die Versorgung langfristig sicherzustellen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die zunehmenden geopolitischen Spannungen und die Konzentration bestimmter Rohstoffmärkte verdeutlichen, wie wichtig eine gesicherte Versorgung mit Rohstoffen wie Kupfer, Lithium oder Seltenen Erden ist. Die Nachfrage nach diesen Rohstoffen steigt stark an, da sie für die Energiewende benötigt werden, während sich ihre Herstellung oft auf einige wenige Länder beschränkt. Die Konsumentenländer der entsprechenden mineralischen Rohstoffe reagieren darauf mit industriepolitischen Massnahmen, Exportbeschränkungen sowie internationalen Kooperationen und umweltpolitischen Vorgaben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Besondere Situation der Schweiz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Industrie verarbeitet vor allem Halbfabrikate und Komponenten aus der EU. Sie importiert relativ wenig Rohstoffe und in der Regel bezieht sie diese aus der EU und nicht direkt aus den Produktionsländern. Grundsätzlich sind die Unternehmen am besten in der Lage, die Versorgungsrisiken abzuschätzen und mit ihnen umzugehen, doch auch der Bundesrat hat Massnahmen ergriffen, um die Versorgung langfristig sicherzustellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Handlungsoptionen für eine lückenlose Versorgung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Bereich der Aussenwirtschaftspolitik umfassen die getroffenen Massnahmen bilaterale Handelsabkommen, den multilateralen Dialog und den regelmässigen Austausch mit der EU sowie die Förderung der internationalen Zusammenarbeit zwischen öffentlichen und privaten Akteuren. Mit Blick auf den Umweltschutz trägt die Schweiz dazu bei, die Bezugsquellen zu diversifizieren, die Kreislaufwirtschaft zu stärken und nachhaltige Praktiken zu fördern. In den Bereichen Forschung und Innovation schliesslich unterstützt die Schweiz die Entwicklung innovativer Lösungen, um die Herausforderungen im Zusammenhang mit den Rohstoffen besser zu bewältigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht stellt einige Handlungsfelder vor, um den Unternehmen und der Schweizer Bevölkerung eine lückenlose Versorgung zu garantieren. Es wird empfohlen, diesem Thema bei der Beobachtung und Steuerung besondere Aufmerksamkeit zu schenken, insbesondere durch einen Dialog mit der betroffenen Industrie. Des Weiteren sieht der Bericht eine Vertiefung der Beziehungen zu den traditionellen Partnern der Schweiz auf politischer, wirtschaftlicher und wissenschaftlicher Ebene sowie in den relevanten internationalen Organisationen vor. Schliesslich wird auch die Förderung einer nachhaltigen Bewirtschaftung von Mineralien und Metallen entlang ihres Lebenszyklus durch die Stärkung der Kreislaufwirtschaft und der wissenschaftlichen Forschung zum Recycling mineralischer Rohstoffe vorgeschlagen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="283505">
        <title>Bericht des Bundesrates | Versorgung der Schweizer Industrie mit mineralischen Rohstoffen für die Energiewende</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91165.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="283506">
        <title>Mediendokumentation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>413</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91166.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurer l’approvisionnement en minéraux et métaux essentiels à la transition énergétique</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris connaissance le 13 décembre 2024 du rapport sur l’approvisionnement en matières premières minérales nécessaires à la transition énergétique. Celui-ci souligne que l’économie suisse est relativement protégée des ruptures d’approvisionnement, puisqu’elle importe principalement des produits semi-finis de ses voisins. Il identifie des pistes dans différents domaines pour mieux assurer l’approvisionnement à long terme.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les tensions géopolitiques croissantes et la concentration de certains marchés de matières premières soulignent l'importance de sécuriser l'approvisionnement en matières premières telles que le cuivre, le lithium ou les terres rares. Leur demande augmente fortement, en raison des besoins liés à la transition énergétique, tandis que leur production est souvent limitée à quelques pays. Les États consommateurs de ressources minérales nécessaires à la transition réagissent en encourageant la politique industrielle, en imposant des restrictions à l'exportation, en favorisant des coopérations internationales et des prescriptions en matière de politique environnementale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Suisse se distingue par une situation particulière&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'industrie suisse transforme principalement des produits semi-finis et des composants provenant de l'Union Européenne (UE). Les importations directes de matières premières sont relativement faibles et passent généralement par l'UE plutôt que de venir des pays producteurs. Si les entreprises sont, en principe, les mieux placées pour évaluer et gérer les risques d'approvisionnement, la Suisse a également mis en place des mesures pour sécuriser l'approvisionnement à long terme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Pistes pour assurer un approvisionnement sans failles&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le domaine de la politique économique extérieure, ces mesures incluent des accords commerciaux bilatéraux, des dialogues multilatéraux et des échanges avec l'UE, ainsi que la promotion de la coopération internationale entre acteurs publics et privés. Sur le plan environnemental, la Suisse contribue à diversifier les sources d'approvisionnement, à renforcer l'économie circulaire et à promouvoir des pratiques durables. Enfin, dans les secteurs de la recherche et de l'innovation, elle soutient le développement de solutions novatrices pour mieux gérer les enjeux liés aux matières premières.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport présente un certain nombre de pistes à suivre pour assurer aux entreprises et à la population suisse un approvisionnement sans failles. Il préconise de porter une attention particulière à cette thématique en matière de suivi et de pilotage, notamment à travers un dialogue avec l'industrie concernée. Il prévoit également un approfondissement des relations avec les partenaires traditionnels de la Suisse sur les plans politique, économique et scientifique, ainsi qu'au sein des organisations internationales pertinentes. Enfin, il propose d'encourager la gestion durable des minéraux et métaux tout au long de leur cycle de vie, en soutenant l'économie circulaire et la recherche scientifique liée au recyclage des matières premières minérales.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="283507">
        <title>Documentation pour les médias</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>410</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91167.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="283508">
        <title>Rapport du Conseil fédéral Approvisionnement de l'industrie suisse en matières premières minérales pour la transition énergétique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1039</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91168.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Garantire l’approvvigionamento di minerali e metalli per la transizione energetica</title>
      <lead>Il 13 dicembre 2024 il Consiglio federale ha preso visione del rapporto sull’approvvigionamento di materie prime minerali necessarie per la transizione energetica. Il documento sottolinea che l’economia svizzera è relativamente protetta dalle difficoltà di approvvigionamento, dato che importa principalmente semilavorati dai Paesi vicini, e identifica possibili strade da percorrere in vari settori per garantire meglio l’approvvigionamento a lungo termine.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le crescenti tensioni geopolitiche e la concentrazione di alcuni mercati delle materie prime stanno richiamando l'attenzione sulla sicurezza dell'approvvigionamento di materie prime come rame, litio e terre rare. La domanda è in forte aumento, alimentata dal fabbisogno per la transizione energetica, mentre la produzione è spesso concentrata in pochi Paesi. Gli Stati che consumano tali risorse minerarie reagiscono adottando politiche industriali, imponendo restrizioni alle esportazioni, promuovendo cooperazioni internazionali e applicando norme di politica ambientale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Svizzera: un caso particolare&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel settore industriale svizzero vengono trasformati principalmente semilavorati e componenti provenienti dall'UE. Anche le materie prime, importate solo in rari casi, di norma giungono dall'UE, invece che direttamente dai Paesi produttori. Nonostante le aziende siano generalmente nella posizione migliore per valutare e gestire i rischi legati all'approvvigionamento, anche il Consiglio federale ha messo in atto misure per garantire l'approvvigionamento a lungo termine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Possibili strade per garantire un approvvigionamento sicuro&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito della politica economica esterna queste misure comprendono accordi commerciali bilaterali, dialoghi multilaterali e con l'UE, nonché la promozione della cooperazione a livello internazionale così come tra attori pubblici e privati. Sul piano ambientale la Svizzera contribuisce a diversificare le fonti di approvvigionamento, a rafforzare l'economia circolare e a promuovere prassi sostenibili. Infine, nel settore della ricerca e dell'innovazione sostiene lo sviluppo di soluzioni orientate al futuro per gestire al meglio le problematiche legate alle materie prime.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto indica una serie di strade possibili per garantire alle imprese e alla popolazione un approvvigionamento sicuro. Raccomanda di prestare la dovuta attenzione a questo tema in termini di monitoraggio e gestione, in particolare attraverso il dialogo con l'industria interessata, così come di approfondire le relazioni con i partner tradizionali della Svizzera sotto il profilo politico, economico e scientifico, nonché nell'ambito delle organizzazioni internazionali competenti. Infine, suggerisce di promuovere la gestione sostenibile dei minerali e dei metalli durante tutto il loro ciclo di vita, sostenendo l'economia circolare e la ricerca sul riciclaggio delle materie prime minerali.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="283505">
        <title>Bericht des Bundesrates | Versorgung der Schweizer Industrie mit mineralischen Rohstoffen für die Energiewende</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91165.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="283506">
        <title>Mediendokumentation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>413</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91166.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="283507">
        <title>Documentation pour les médias</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>410</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91167.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="283508">
        <title>Rapport du Conseil fédéral Approvisionnement de l'industrie suisse en matières premières minérales pour la transition énergétique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1039</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91168.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
