<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103694" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-12-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ukraine: Die Schweiz weitet ihre Sanktionslisten aus</title>
      <lead>Das für Sanktionen zuständige Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) hat die Sanktionslisten betreffend Russland und Belarus ausgeweitet. Die Schweiz hat damit die Änderungen übernommen, welche die EU aufgrund der anhaltenden militärischen Aggression Russlands gegen die Ukraine beschlossen hatte, sowie jene, die die EU aufgrund der Lage in Belarus erliess. Die Änderungen treten am 24. Dezember 2024 in Kraft.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Als Reaktion auf die anhaltende militärische Aggression Russlands gegen die Ukraine sowie auf die fortwährenden destabilisierenden Handlungen Russlands, welche die territoriale Integrität, die Souveränität und die Sicherheit der Ukraine untergraben, hat die EU am 16. Dezember 2024 im Rahmen ihres 15. Sanktionspakets neue Massnahmen gegen Russland erlassen. Das WBF hat die in seiner Kompetenz liegende Übernahme diverser Listings durch die Schweiz vorgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu wurden 54 natürliche Personen sowie 30 Unternehmen und Organisationen der Vermögenssperre und dem Bereitstellungsverbot unterstellt. Die natürlichen Personen unterliegen zudem einem Ein- und Durchreiseverbot in und durch die Schweiz. Bei den 54 neu sanktionierten natürlichen Personen handelt es sich insbesondere um Angehörige des Militärs, Führungskräfte in Unternehmen im russischen Energiesektorsowie um Personen, die für die Deportation von Kindern oder die Verbreitung von Propaganda/Falschinformationen verantwortlich sind. Bei den 30 neu sanktionierten Unternehmen und Organisationen handelt es sich namentlich um russische Rüstungsunternehmen sowie Schifffahrtsunternehmen, die russisches Rohöl und russische Erdölerzeugnisse transportieren. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter wurden 52 neue Schiffe umfassenden Dienstleistungsverboten unterstellt. Dabei handelt es sich vor allem um Tanker, die Teil von Russlands Schattenflotte sind und beispielsweise die Preisobergrenzen für russisches Rohöl oder russische Erdölprodukte (&lt;i&gt;oil price cap&lt;/i&gt;) umgehen, militärische Güter für Russland transportieren oder aus der Ukraine gestohlenes Getreide befördern. Im Handelsbereich wurden zudem 32 neue Entitäten strengeren Exportkontrollmassnahmen unterstellt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des Weiteren hat das WBF die individuellen Finanzsanktionen, welche die EU im Rahmen ihres Sanktionsregimes gegenüber Belarus aufgrund der dortigen Lage erlassen hatte, übernommen. Neu unterliegen weitere 26 natürliche Personen sowie zwei Organisationen aus Belarus der Vermögenssperre und dem Bereitstellungsverbot. Die natürlichen Personen unterstehen zudem Reisebeschränkungen. Es handelt sich dabei insbesondere um Mitglieder der Justiz, wie Richter, die für die Unterdrückung der Zivilgesellschaft und der demokratischen Opposition verantwortlich sind, sowie um Leitungspersonen verschiedener Justizvollzugsanstalten, in denen politische Gefangene Misshandlungen ausgesetzt sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Sanktionslisten im Zusammenhang mit der militärischen Aggression Russland gegen die Ukraine sowie jene bezüglich Belarus sind identisch mit denen der Europäischen Union.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Rückfragen Medien: Kommunikation WBF, info@gs-wbf.admin.ch, 058 462 20 07 Rückfragen Unternehmen: sanctions@seco.admin.ch, 058 464 08 12</contact>
      <link id="283894">
        <title>Massnahmen im Zusammenhang mit der Situation in der Ukraine</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/situation-ukraine</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283897">
        <title>Massnahmen gegenüber Belarus</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/sanktionen-belarus</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ukraine : la Suisse étend ses listes de sanctions</title>
      <lead>Le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) a étendu les listes des sanctions concernant la Russie et le Bélarus. La Suisse a ainsi repris les modifications décidées par l’Union européenne en raison de l’agression militaire russe qui se poursuit en Ukraine, d’une part, et de la situation au Bélarus, d’autre part. Ces modifications entreront en vigueur le 24 décembre 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En réponse à l'agression militaire russe qui se poursuit en Ukraine et aux actions déstabilisatrices incessantes de la Russie qui compromettent l'intégrité territoriale, la souveraineté et la sécurité de l'Ukraine, l'Union européenne (UE) a arrêté, le 16 décembre 2024, de nouvelles mesures à l'encontre de la Russie dans le cadre d'un 15e paquet de sanctions. Le DEFR a procédé à la reprise de diverses listes par la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;54 nouvelles personnes physiques et 30 nouvelles entreprises et entités sont soumises au gel des avoirs et à l'interdiction de mise à disposition d'avoirs ou de ressources économiques. Les personnes physiques ont en outre l'interdiction d'entrer en Suisse ou de transiter par son territoire. Ce sont principalement des membres de l'armée, des dirigeants d'entreprises actives dans le secteur de l'énergie russe et des personnes responsables de la déportation d'enfants ou de diffusion de propagande ou de fausses informations. Les 30 entreprises et entités nouvellement visées par les sanctions sont surtout des entreprises d'armement russes ainsi que des compagnies maritimes transportant du pétrole brut et des produits pétroliers russes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;52 nouveaux navires sont en outre soumis à de vastes interdictions les empêchant de bénéficier de services maritimes. Il s'agit avant tout de tankers faisant partie de la flotte fantôme russe qui écoulent les hydrocarbures ou les produits pétroliers russes sans respecter le prix plafond (&lt;i&gt;oil price cap&lt;/i&gt;), par exemple, ou transportent des biens militaires pour la Russie ou des céréales volées en Ukraine. Dans le domaine commercial, 32 nouvelles entités ont par ailleurs été soumises à des mesures de contrôle à l'exportation plus strictes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DEFR a également repris les sanctions financières individuelles adoptées par l'UE dans le cadre du régime de sanctions à l'encontre du Bélarus en raison de la situation qui y règne. 26 nouvelles personnes physiques et 2 nouvelles organisations bélarussiennes sont soumises au gel des avoirs et à l'interdiction de mise à disposition d'avoirs ou de ressources économiques. Les personnes physiques sont de surcroît frappées de restrictions de déplacement. Il s'agit notamment de membres du pouvoir judiciaire, tels que les juges responsables de la répression de la société civile et de l'opposition démocratique, ainsi que de responsables de différents établissements pénitentiaires où les prisonniers politiques subissent de mauvais traitements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les listes de sanctions suisses en lien avec l'agression militaire de l'Ukraine par la Russie et avec la situation au Bélarus sont identiques à celles de l'UE.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Renseignements (pour les médias) : Communication DEFR, info@gs-wbf.admin.ch, 058 462 20 07 Renseignements (pour les entreprises) : sanctions@seco.admin.ch, 058 464 08 12</contact>
      <link id="283895">
        <title>Mesures en lien avec la situation en Ukraine</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/situation-en-ukraine</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283898">
        <title>Mesures à l'encontre du Bélarus</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/sanctions-belarus</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ucraina: la Svizzera amplia le liste delle sanzioni</title>
      <lead>Il Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) ha ampliato, nell’ambito della sua competenza, le liste delle sanzioni relative alla Russia e alla Bielorussia. La Svizzera ha quindi adottato le modifiche decise dall’Unione europea (UE) in risposta al protrarsi dell’aggressione militare della Russia contro l’Ucraina, nonché quelle decise a seguito della situazione in Bielorussia. Le modifiche entreranno in vigore il 24 dicembre 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In risposta al protrarsi dell'aggressione militare e alle continue azioni destabilizzanti della Russia volte a minare l'integrità territoriale, la sovranità e la sicurezza dell'Ucraina, il 16 dicembre 2024 l'UE ha adottato nuove misure contro la Russia nell'ambito del 15° pacchetto di sanzioni. Il DEFR ha provveduto ad ampliare, come di sua competenza, le liste delle sanzioni della Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il blocco dei valori patrimoniali e il divieto di fornire averi e risorse economiche è stato esteso a 54 persone fisiche e a 30 imprese o organizzazioni. Le persone fisiche sono soggette anche al divieto di entrata e di transito sul territorio svizzero. Le 54 nuove persone fisiche sanzionate sono, in particolare, membri delle forze armate, dirigenti di aziende del settore energetico russo e persone responsabili della deportazione di bambini o della diffusione di propaganda e di false informazioni. Le 30 nuove società e organizzazioni sanzionate includono società russe di armamento e compagnie di navigazione che trasportano greggio e prodotti petroliferi russi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;52 nuove navi sono state sottoposte al divieto totale di fornire servizi. Si tratta principalmente di navi cisterna che fanno parte della flotta ombra russa e che, ad esempio, aggirano i massimali di prezzo del greggio o dei prodotti petroliferi russi &lt;i&gt;(oil price cap&lt;/i&gt;), trasportano beni militari per la Russia o grano rubato in Ucraina. In ambito commerciale, inoltre, 32 nuove entità sono state sottoposte a misure più severe di controllo delle esportazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DEFR ha adottato anche le sanzioni finanziarie individuali che l'UE ha imposto alla Bielorussia a causa della situazione nel Paese. Altre 26 persone fisiche e due organizzazioni bielorusse sono ora soggette al blocco degli averi e al divieto di metterli a disposizione. Le persone fisiche sono altresì soggette a restrizioni di viaggio. Si tratta in particolare di membri del sistema giudiziario, come i giudici, responsabili della repressione della società civile e dell'opposizione democratica, nonché dei direttori di varie carceri dove i prigionieri politici sono sottoposti a maltrattamenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le liste delle sanzioni svizzere in relazione all'aggressione militare della Russia contro l'Ucraina e quelle relative alla Bielorussia sono identiche a quelle dell'Unione europea.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Per maggiori informazioni (media): Comunicazione DEFR, info@gs-wbf.admin.ch, 058 462 20 07 Per maggiori informazioni (imprese): sanctions@seco.admin.ch, 058 464 08 12</contact>
      <link id="283896">
        <title>Provvedimenti in relazione alla situazione in Ucraina</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/situazione-ucraina</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283899">
        <title>Provvedimenti nei confronti della Bielorussia</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/sanzioni-bielorussia</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Ukraine: Switzerland adopts further sanctions</title>
      <lead>The Federal Department of Economic Affairs, Education and Research (EAER), in its capacity as the competent body for sanctions, has expanded its list of sanctions against Russia and Belarus. Switzerland is thus adopting the additional sanctions decided by the EU in response to Russia’s continuing military aggression against Ukraine and the situation in Belarus. The changes will take effect on 24 December.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The EU adopted new measures against Russia on 16 December as part of its fifteenth package of sanctions in response to Russia's ongoing military aggression against Ukraine and its destabilising actions undermining Ukraine's territorial integrity, sovereignty and security. The EAER has followed suit by expanding the list of sanctions under its jurisdiction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Under the latest listings, 54 persons and 30 companies and organisations have now been sanctioned with a freeze on assets and a ban on providing funds and economic resources. The newly sanctioned persons, who are mostly members of the military, senior executives in companies in the energy sector, and individuals responsible for the deportation of children or the dissemination of propaganda and disinformation, are also subject to a ban on entering and transiting Switzerland. The 30 newly sanctioned companies and organisations are largely Russian defence contractors and shipping companies that transport Russian crude oil and petroleum products. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In addition, 52 ships have been banned from providing comprehensive services. These are mainly tankers that are part of Russia's shadow fleet and are circumventing the price cap on Russian crude oil and petroleum products or transporting military goods for Russia or stolen grain from Ukraine. In the commercial sector, 32 further entities have also been placed under stricter export controls.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The EAER has further adopted the individual financial sanctions that the EU has imposed on Belarus as part of its sanctions regime against the country due to the situation there. The measures concern 26 individuals and 2 organisations from Belarus who have been sanctioned with a freeze on assets and a ban on providing funds and economic resources. The newly sanctioned persons - mostly members of the judiciary, for example judges, and responsible for the suppression of civil society and the democratic opposition or the management of penal institutions where political prisoners are subjected to abuse - are additionally subject to travel restrictions. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland's list of sanctions in connection with Russia's military aggression against Ukraine and the situation in Belarus is fully in line with that of the EU.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>For enquiries from the media: EAER Communications, info@gs-wbf.admin.ch, +41 (0)58 462 20 07 For enquiries from businesses: sanctions@seco.admin.ch, +41 (0)58 464 08 12</contact>
      <link id="283894">
        <title>Massnahmen im Zusammenhang mit der Situation in der Ukraine</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/situation-ukraine</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283897">
        <title>Massnahmen gegenüber Belarus</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/sanktionen-belarus</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-12-27 11:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="255" org-id="703">
        <name lang="de">Sanktionen / Embargos und Exportkontrollen</name>
        <name lang="fr">sanctions / embargos et contrôles à l‘exportation</name>
        <name lang="it">Sanzioni / embarghi e controlli delle esportazioni</name>
        <name lang="en">sanctions / embargoes and export controls</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="1">
        <name lang="de">Amtliche Veröffentlichungen (wird nicht mehr angeboten)</name>
        <name lang="fr">Publications officielles (n’est plus proposé)</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni ufficiali (non è più offerto)</name>
        <name lang="en">Official Publications (is no longer offered)</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
