<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103555" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-12-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz erneuert Teilnahme in internationalem Forum zur Erforschung neuer Kernenergiesysteme</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 13. Dezember 2024 der Unterzeichnung des «Rahmenübereinkommens über die internationale Zusammenarbeit in der Forschung und Entwicklung von Kernenergiesystemen der Generation IV (GIF)» zugestimmt. Damit sollen laufende Forschungsprojekte ohne Unterbruch weitergeführt werden können.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das 2001 gegründete &lt;i&gt;Generation IV International Forum (GIF)&lt;/i&gt; ist eine internationale Kooperation, das die Forschung zu Kernenergiesystemen der vierten Generation fördert. Es verfolgt das Ziel, diese Kernenergiesysteme bis 2030 industriell nutzbar zu machen. Sie sollen weniger Abfall produzieren, die Sicherheit der Anlagen erheblich verbessern, den Energiegehalt des Brennstoffs effizienter nutzen und preiswerten Strom produzieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Schweiz beteiligt sich das Paul Scherrer Institut (PSI) an den Forschungsaktivitäten des GIF. Die Teilnahme am GIF eröffnet den Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern am PSI neue Forschungsrichtungen. Darüber hinaus bietet es spannende Forschungsthemen für Studierende und ist damit für die Nachwuchsförderung von Bedeutung. Zudem ermöglicht das GIF die Zusammenarbeit mit Forschungsinstitutionen aus der ganzen Welt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das aktuelle Rahmenübereinkommen, das die Zusammenarbeit zwischen den GIF-Vertragsstaaten regelt, läuft im Februar 2025 aus. Das neue Rahmenübereinkommen hat zum Ziel, die bestehenden Projekte nahtlos weiterführen zu können. Neben der Schweiz beabsichtigen elf weitere Staaten (Argentinien, Australien, Brasilien, China, Frankreich, Grossbritannien, Japan, Kanada, Südkorea, Südafrika und die USA) sowie die Europäische Atomgemeinschaft Euratom weiterhin am GIF teilzunehmen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse renouvelle sa participation à un Forum international de recherche sur les nouveaux systèmes d’énergie nucléaire</title>
      <lead>Le 13 décembre 2024, le Conseil fédéral a approuvé la signature de l’« Accord-cadre sur la collaboration internationale en matière de recherche et de développement des systèmes d’énergie nucléaire de génération IV », ce qui assure la poursuite sans interruption des projets de recherche en cours.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Créé en 2001, le &lt;i&gt;Forum international Génération IV&lt;/i&gt; &lt;i&gt;(GIF)&lt;/i&gt; est une coopération internationale destinée à promouvoir la recherche sur les systèmes d'énergie nucléaire de quatrième génération et visant à rendre ceux-ci opérationnels à l'échelle industrielle d'ici à 2030. Ces systèmes devraient générer moins de déchets, améliorer considérablement la sécurité des installations, utiliser plus efficacement le contenu énergétique du combustible et produire de l'électricité à bas prix.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, l'Institut Paul Scherrer (PSI) participe aux activités de recherche du GIF. De nouvelles voies de recherche s'ouvrent ainsi aux scientifiques du PSI. En outre, Il offre des thèmes de recherche passionnants aux étudiants, ce qui contribue à l'encouragement de la relève. De plus, le GIF permet l'établissement de coopérations avec des institutions de recherche du monde entier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accord-cadre actuel, qui régit la collaboration entre les États parties au GIF, expire en février 2025. Le nouvel accord-cadre vise à assurer la poursuite sans interruption des projets existants. Outre la Suisse, onze pays (Argentine, Australie, Brésil, Chine, France, Grande-Bretagne, Japon, Canada, Corée du Sud, Afrique du Sud et États-Unis) ainsi que la Communauté européenne de l'énergie atomique (Euratom) ont l'intention de continuer à participer au GIF.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication du SG DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera rinnova la partecipazione a un Forum internazionale per la ricerca sui nuovi sistemi per la produzione di energia nucleare</title>
      <lead>Il 13 dicembre 2024 il Consiglio federale ha approvato la firma dell’Accordo quadro concernente la collaborazione internazionale nella ricerca e nello sviluppo di sistemi per la produzione di energia nucleare di Generazione IV. Ciò consentirà di portare avanti i progetti di ricerca in corso senza interruzioni. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Fondato nel 2001, il &lt;i&gt;Forum Internazionale Generazione IV (GIF)&lt;/i&gt; è una cooperazione internazionale che promuove la ricerca sui sistemi di quarta generazione per la produzione di energia nucleare, con l'obiettivo di renderli utilizzabili in ambito industriale entro il 2030. &lt;br /&gt; Si tratta di sistemi pensati per produrre meno rifiuti, migliorare significativamente la sicurezza degli impianti, utilizzare il contenuto energetico del combustibile in modo più efficiente e produrre elettricità a basso costo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda la Svizzera, è l'Istituto Paul Scherrer (PSI) a partecipare alle attività di ricerca del GIF. Questa partecipazione apre nuove direzioni di ricerca per le scienziate e gli scienziati del PSI. Propone inoltre temi interessanti per gli studenti e assume quindi un ruolo importante nella promozione delle nuove leve. Il GIF consente inoltre la collaborazione con istituti di ricerca di tutto il mondo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'attuale accordo quadro, che regola la cooperazione tra gli Stati contraenti del GIF, scade a febbraio 2025. Il nuovo accordo quadro mira a garantire che i progetti esistenti continuino senza interruzioni. Oltre alla Svizzera, undici Paesi (Argentina, Australia, Brasile, Canada, Cina, Corea del Sud, Francia, Giappone, Gran Bretagna, Stati Uniti e Sudafrica) e la Comunità europea dell'energia atomica (Euratom) intendono continuare a partecipare al GIF.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
