<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103531" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-12-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will eine bessere Planung von Industrie- und Gewerbezonen</title>
      <lead>Gemeinden sollen Industrie- und Gewerbezonen besser planen können. Der Bund will dazu den Austausch mit den Kantonen fördern, etwa bei der Prüfung der Richtpläne und der Agglomerationsprogramme. Dies schreibt der Bundesrat in seinem Bericht zu einem Postulat. Er hat ihn an seiner Sitzung vom 13. Dezember 2024 verabschiedet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Industrie- und Gewerbezonen sind von Wohn- und Mischzonen getrennt, weil Unternehmen besondere Bedürfnisse und Herausforderungen haben. Das betrifft etwa die Erschliessung auf Strasse und Schiene, Lärm- und Luftschadstoff-Emissionen oder Gebäudehöhen und Bauvolumen. Dreissig Prozent der Arbeitsplätze der Schweiz befinden sich in Industrie- und Gewerbezonen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Planung von Industrie- und Gewerbezonen ist ein wichtiger Bestandteil einer nachhaltigen Raumentwicklung. In einem Postulat von 2019 werden vom Bundesrat Lösungen für eine bessere Planung dieser Zonen gefordert. Gemeinden stünden vor der Herausforderung, wie sie beispielsweise den Verkehr in diesen Gebieten reduzieren oder den Boden besser schützen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat präsentiert in seinem Bericht zwei Möglichkeiten zur Unterstützung der Kantone und Gemeinden. Zum einen setzt sich der Rat für Raumordnung mit diesem Thema auseinander. Die ausserparlamentarische Kommission erarbeitet bis 2027 einen Bericht zum künftigen räumlichen Bedarf der produzierenden Wirtschaft. Die Erkenntnisse können dereinst in die Planung einfliessen. Zum anderen kann der Bund die Kantone stärker für dieses Herausforderung sensibilisieren. Dies beispielsweise bei der Überarbeitung der kantonalen Richtpläne und der Prüfung der Agglomerationsprogramme, bei der Würdigung der vierjährlichen Berichterstattung der Kantone zu ihrer Richtplanung oder im Rahmen bestehender Austauschgefässe zwischen Bund und Kantonen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation Bundesamt für Raumentwicklung ARE, media@are.admin.ch, Tel. +41 58 464 22 99</contact>
      <attachment id="283267">
        <title>Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>652</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91099.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral souhaite une meilleure planification des zones industrielles et artisanales</title>
      <lead>Dans son rapport en réponse au postulat Béglé, adopté lors de sa séance du 13 décembre 2024, le Conseil fédéral écrit que les communes doivent pouvoir mieux planifier les zones industrielles et artisanales. La Confédération souhaite développer les échanges avec les cantons sur ce point, notamment dans le cadre de l’examen des plans directeurs et des projets d’agglomération.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les zones industrielles et artisanales (ZIZA) sont séparées des zones d’habitation et mixtes du fait des besoins particuliers des entreprises et des défis spécifiques auxquels elles sont confrontées, que ce soit en termes de desserte routière et ferroviaire, de bruit et d’émissions de polluants atmosphériques ou encore de hauteur et de volume des constructions. 30 pour cent des places de travail en Suisse se trouvent dans les ZIZA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La planification des ZIZA fait partie intégrante d’un développement territorial durable. Un postulat de 2019 a demandé au Conseil fédéral de proposer des solutions pour améliorer la planification de ces zones, qu’il s’agisse d’aider les communes à répondre au défi de la réduction du trafic ou de mieux protéger les sols dans les secteurs concernés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a présenté dans son rapport deux possibilités pour soutenir les cantons et communes. D’une part, le Conseil de l’organisation du territoire s’est saisi de ce sujet. La commission extraparlementaire compte rédiger d’ici à 2027 un rapport concernant les futurs besoins en place pour les entreprises de production ; les conclusions de ce dernier pourront être prises en compte dans la planification. D’autre part, la Confédération compte sensibiliser davantage les cantons à ce défi, que ce soit lors de la révision des plans directeurs cantonaux et de l’examen des projets d’agglomération, lors de l’évaluation des rapports quadriennaux des cantons sur leur planification directrice ou dans le cadre des canaux d’échange existants entre la Confédération et les cantons.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication Office fédéral du développement territorial ARE, media@are.admin.ch, tél. +41 58 464 22 99</contact>
      <attachment id="283268">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>738</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91100.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende migliorare la pianificazione delle zone industriali e commerciali</title>
      <lead>I Comuni dovranno essere in grado di pianificare meglio le zone industriali e commerciali. A tal fine, la Confederazione intende promuovere lo scambio con i Cantoni, ad esempio nell’ambito degli esami dei piani direttori e dei programmi d’agglomerato. È quanto afferma il Consiglio federale nel suo rapporto in risposta a un postulato, approvato durante la seduta del 13 dicembre 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le zone industriali e commerciali sono separate dalle zone di abitazione o miste. Ciò è dovuto al fatto che le imprese hanno esigenze particolari e devono affrontare sfide diverse, ad esempio nell’ambito dei collegamenti stradali e ferroviari, delle emissioni foniche e di inquinanti atmosferici oppure dell’altezza e del volume degli edifici. Il trenta per cento dei posti di lavoro in Svizzera è collocato nelle zone industriali e commerciali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La pianificazione dalle zone industriali e commerciali è una componente importante dello sviluppo territoriale sostenibile. In un postulato presentato nel 2019 si chiedono al Consiglio federale soluzioni per una migliore pianificazione di tali zone. I Comuni ad esempio sono posti di fronte alla sfida di trovare un modo per ridurre il traffico o proteggere meglio il suolo in tali zone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale illustra nel suo rapporto due possibilità per sostenere i Cantoni e i Comuni. Da un lato, il Consiglio per l’assetto del territorio sta affrontando questo tema. Entro il 2027, la commissione extraparlamentare stilerà un rapporto sul futuro fabbisogno territoriale del settore produttivo dell’economia, i cui risultati potranno in seguito confluire nella pianificazione. Dall’altro, la Confederazione ha il compito di sensibilizzare maggiormente i Cantoni a questa sfida, ad esempio nel quadro della revisione dei piani direttori cantonali e dell’esame dei programmi d’agglomerato, della presentazione del rapporto quadriennale dei Cantoni in merito alla propria pianificazione direttrice o delle esistenti possibilità di scambio tra la Confederazione e i Cantoni.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE, Comunicazione, media@are.admin.ch, tel. +41 58 464 22 99</contact>
      <attachment id="283268">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>738</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91100.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="45" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique des agglomérations</name>
        <name lang="it">Politica degli agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomeration policy</name>
      </offer>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="804">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="990" org-id="804">
        <name lang="de">Richtplanung</name>
        <name lang="fr">Planification directrice</name>
        <name lang="it">Pianificazione direttrice</name>
        <name lang="en">Structural planning</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
