<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103430" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-12-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsidentin Amherd und Bundesrat Jans treffen serbischen Präsidenten Vučić</title>
      <lead>Bundespräsidentin Viola Amherd und Bundesrat Beat Jans sind am Donnerstag, 5. Dezember 2024, in Bern mit dem serbischen Präsidenten Aleksandar Vučić zusammengekommen. Das Gespräch mit der Bundespräsidentin war den bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Serbien, Entwicklungen im Westbalkan sowie dem Krieg in der Ukraine gewidmet. Das Gespräch mit Bundesrat Jans beinhaltete Fragen zu den Themen Migration und Sicherheit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz und Serbien pflegen gute und enge Beziehungen, die insbesondere durch die grosse serbische Gemeinschaft in der Schweiz geprägt ist. Rund 60'000 Serbinnen und Serben leben in der Schweiz und rund 3000 Schweizer Staatsangehörige in Serbien. Bundespräsidentin Amherd und Präsident Vučić würdigten die engen politischen und wirtschaftlichen Kontakte. Die Bundespräsidentin kündigte die Schweizer Teilnahme an der Expo 2027 in Belgrad an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die Schweiz ist Serbien der wichtigste wirtschaftliche Partner im Westbalkan sowie ein Schwerpunktland der internationalen Zusammenarbeit. Die Kooperationsstrategie für die Jahre 2022–2025 soll Serbien bei seinen Reformvorhaben und auf dem Weg der europäischen Integration unterstützen. Um die Integration voranzubringen, sind weitere rechtsstaatliche Reformen und die Normalisierung der Beziehungen zwischen Serbien und Kosovo erforderlich. Die mangelnden Fortschritte in diesem Prozess sind aus Sicht der Schweiz enttäuschend. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Donnerstag erörterten die beiden Seiten die Voraussetzungen, um die Lage in der Region zu verbessern. Die Bundespräsidentin bekräftigte die Bereitschaft der Schweiz, den Normalisierungsprozess zu unterstützen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein weiteres Thema des Gesprächs war der Krieg in der Ukraine. Bundespräsidentin Amherd und Präsident Vučić diskutierten, welche Schritte im Nachgang zur Konferenz auf dem Bürgenstock zu einem gerechten und dauerhaften Frieden in der Ukraine führen können. Für die Schweiz sind konkrete und konstruktive Schritte mit dem Einbezug beider Seiten erforderlich, wie die Bundespräsidentin bekräftigte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Jans knüpfte im Rahmen eines Höflichkeitstreffens an die Diskussionen mit Präsident Vučić im vergangenen Juli in Belgrad an. Dabei würdigte der Vorsteher des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) die guten bilateralen Beziehungen im Bereich Migration und Sicherheit. Weiter waren die Auswirkungen des EU-Migrations- und Asylpakts auf Serbien Gesprächsgegenstand. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation VBS: kommunikation@gs-vbs.admin.ch +41 58 464 50 58 Kommunikation EJPD: info@gs-ejpd.admin.ch +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="282892">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Serbien</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/serbien/bilatereale-beziehungenschweizserbien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre de la présidente de la Confédération Amherd et du conseiller fédéral Jans avec le président serbe Vučić</title>
      <lead>La présidente de la Confédération Viola Amherd et le conseiller fédéral Beat Jans ont rencontré le président serbe Aleksandar Vučić le jeudi 5 décembre 2024 à Berne. L'entretien mené avec la présidente de la Confédération était consacré aux relations bilatérales entre la Suisse et la Serbie, aux développements dans les Balkans occidentaux et à la guerre en Ukraine. Des questions relatives à la migration et à la sécurité ont été abordées dans le cadre de l’entretien avec le conseiller fédéral Beat Jans. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse et la Serbie entretiennent de bonnes et étroites relations, marquées notamment par la présence d'une importante communauté serbe en Suisse. Quelque 60 000 ressortissants serbes vivent en Suisse et quelque 3000 Suisses sont installés en Serbie. La présidente de la Confédération Viola Amherd et le président Aleksandar Vučić ont salué les contacts politiques et économiques étroits entre leurs deux pays. Par ailleurs, la présidente de la Confédération a annoncé la participation de la Suisse à l’Expo 2027, qui se tiendra à Belgrade.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour la Suisse, la Serbie est le principal partenaire économique dans les Balkans occidentaux et un pays prioritaire de la coopération internationale. La stratégie de coopération de la DDC et du SECO pour les années 2022–2025 permet de soutenir les efforts déployés par la Serbie en matière de réforme et d’intégration européenne. Il est nécessaire de poursuivre les réformes de l'État de droit et de normaliser les relations entre la Serbie et le Kosovo pour faire avancer cette intégration. Le manque de progrès accomplis dans ce processus est décevant du point de vue de la Suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux parties ont discuté jeudi des conditions nécessaires pour améliorer la situation dans la région. La présidente de la Confédération a réaffirmé la volonté de la Suisse de soutenir le processus de normalisation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les discussions ont également porté sur la guerre en Ukraine. La présidente de la Confédération Viola Amherd et le président Aleksandar Vučić ont discuté des étapes qui, dans le prolongement de la conférence du Bürgenstock, pourraient conduire à une paix juste et durable en Ukraine. Pour la Suisse, des mesures concrètes et constructives associant les deux parties sont nécessaires, comme l'a souligné la présidente de la Confédération. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre d'une rencontre de courtoisie, le conseiller fédéral Beat Jans a fait écho aux discussions qu’il avait eues avec le président Vučić en juillet dernier à Belgrade. Le chef du Département fédéral de justice et police (DFJP) a salué les bonnes relations bilatérales en matière de migration et de sécurité. Les conséquences pour la Serbie du Pacte de l’UE sur la migration et l’asile ont également été abordées. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DDPS : kommunikation@gs-vbs.admin.ch +41 58 464 50 58 Communication DFJP : info@gs-ejpd.admin.ch +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="282895">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Serbie</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-pour-les-voyages/serbie/suisse-serbie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La presidente della Confederazione Amherd e il consigliere federale Jans incontrano il presidente serbo Vučić</title>
      <lead>Giovedì 5 dicembre 2024 la presidente della Confederazione Viola Amherd e il consigliere federale Beat Jans hanno incontrato a Berna il presidente serbo Aleksandar Vučić. Il colloquio con la presidente della Confederazione è stato incentrato sulle relazioni bilaterali tra Svizzera e Serbia, sugli ultimi sviluppi nei Balcani occidentali e sulla guerra in Ucraina. Durante l’incontro con il consigliere federale Jans sono state discusse questioni riguardanti la migrazione e la sicurezza. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera e la Serbia intrattengono buone relazioni, caratterizzate in particolare dalla numerosa comunità serba residente in Svizzera. Nel nostro Paese vivono circa 60 000 cittadini serbi, mentre circa 3000 svizzeri vivono nello Stato balcanico. La presidente della Confederazione Amherd e il presidente Vučić hanno espresso parole d’apprezzamento per gli stretti contatti a livello politico ed economico. Viola Amherd ha anche annunciato che la Svizzera parteciperà all’Expo 2027 a Belgrado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per la Svizzera, la Serbia rappresenta il principale partner economico nei Balcani occidentali nonché un Paese prioritario della collaborazione internazionale. La strategia di cooperazione per il periodo 2022–2025 mira a fornire supporto alla Serbia nei suoi progetti di riforma e sulla via dell’integrazione europea. Per favorire l’integrazione sono necessarie ulteriori riforme nell’ambito dello Stato di diritto e la normalizzazione delle relazioni tra la Serbia e il Kosovo. Dal punto di vista della Svizzera, la mancanza di progressi in questo processo è deludente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Giovedì le due parti hanno discusso dei presupposti per migliorare la situazione nella regione. La presidente della Confederazione ha ribadito la disponibilità del nostro Paese a sostenere il processo di normalizzazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un altro tema del colloquio è stata la guerra in Ucraina. La presidente Amherd e il presidente Vučić hanno discusso quali passi, sulla scia della Conferenza sul Bürgenstock, potrebbero portare a una pace giusta e duratura in Ucraina. Come sottolineato dalla presidente della Confederazione, la Svizzera ritiene necessari passi concreti e costruttivi, con il coinvolgimento di entrambe le parti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro di una visita di cortesia, il consigliere federale Jans si è riallacciato alle discussioni avute con il presidente Vučić lo scorso luglio a Belgrado. Il responsabile del Dipartimento federale di giustizia e polizia ha lodato le buone relazioni bilaterali che intercorrono nei settori della migrazione e della sicurezza. Sono anche state discusse le ripercussioni sulla Serbia del Patto sulla migrazione e l’asilo dell’UE. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DDPS: kommunikation@gs-vbs.admin.ch +41 58 464 50 58 Comunicazione DFGP: info@gs-ejpd.admin.ch +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="282897">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Serbia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/serbia/svizzera-serbia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President Viola Amherd and Federal Councillor Beat Jans meet with Serbian President Aleksandar Vučić</title>
      <lead>On Thursday, 5 December, President Viola Amherd and Federal Councillor Beat Jans met with Serbian President Aleksandar Vučić in Bern. The talks with President Amherd focused on bilateral relations between Switzerland and Serbia, developments in the Western Balkans and the war in Ukraine, while those with Federal Councillor Jans covered issues related to migration and security.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Switzerland and Serbia enjoy good and close relations, which are influenced by the large Serbian community in Switzerland. Around 60,000 Serbian nationals live in Switzerland and around 3,000 Swiss nationals live in Serbia. Ms Amherd and Mr Vučić commended the close political and economic ties between the two countries. Ms Amherd announced that Switzerland would be taking part in Expo 2027 in Belgrade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Serbia is Switzerland's most important economic partner in the Western Balkans and a priority country for Swiss international cooperation. The cooperation strategy for 2022–25 aims to support Serbia in its reform efforts and on the path towards European integration. Further reforms regarding the rule of law and the normalisation of relations between Serbia and Kosovo are needed to advance integration. From Switzerland's perspective, the lack of progress in this process is disappointing.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Thursday, the two sides discussed the prerequisites for improving the situation in the region. Ms Amherd reiterated Switzerland's readiness to support the normalisation process. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A further topic of discussion was the war in Ukraine. Ms Amherd and Mr Vučić discussed what steps might lead to a just and lasting peace in Ukraine following the conference on the Bürgenstock. Ms Amherd emphasised that Switzerland believes that concrete and constructive steps are needed with the involvement of both sides.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;At a courtesy meeting, Federal Councillor Beat Jans followed up on the discussions with President Vučić in Belgrade last July. The head of the Federal Department of Justice and Police (FDJP) praised the good bilateral relations in the areas of migration and security. The effects of the EU migration and asylum pact on Serbia were also discussed.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DDPS Communications: kommunikation@gs-vbs.admin.ch +41 58 464 50 58 FDJP Communications: info@gs-ejpd.admin.ch +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="282898">
        <title>Bilateral relations Switzerland–Serbia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/representations-and-travel-advice/serbia/switzerland-serbia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1011" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Ukraine</name>
        <name lang="fr">Dossier Ukraine</name>
        <name lang="it">Dossier Ucraina</name>
        <name lang="en">Dossier Ukraine</name>
      </keyword>
      <keyword id="5981" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="fr">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="it">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="en">Dossier Departementschef</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
