<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103652" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Drohnen in der Schweiz: Bundesrat verabschiedet Postulatsbericht</title>
      <lead>In der Schweiz sind über 90 000 Drohnenpilotinnen und -piloten registriert. Massnahmen sind notwendig, um diese sicher in das zivile Luftfahrtsystem der Schweiz zu integrieren und Kollisionen mit anderen Luftfahrzeugen zu vermeiden. Auch gilt es, die Privatsphäre der Bevölkerung zu schützen und Massnahmen in den Bereichen Raumplanung, Klima- und Lärmschutz festzulegen. Der Bundesrat hat deshalb in seiner Sitzung vom 20. Dezember 2024 den Postulatsbericht «Entwicklung und Regulierung von zivilen Drohnen in der Schweiz» verabschiedet. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Postulat Christ 22.4580 beauftragt den Bundesrat, «einen Statusbericht über die Entwicklung und Regulierung von zivilen Drohnen in der Schweiz zu verfassen und Massnahmen aufzuzeigen, wie diese sicher und effizient in das bestehende Luftfahrtsystem integriert werden können». Der Postulatsbericht legt die Strategie des Bundes für einen sicheren Drohnenbetrieb im Schweizer Luftraum fest. Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) setzt die Massnahmen gemeinsam mit anderen Bundesämtern, den Kantonen, der Flugsicherung und den Luftraumnutzenden um.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sicher im Luftraum unterwegs dank U-Space&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um Drohnen sicher in den Luftraum zu integrieren, nennt der Bericht als zentrale Massnahme die Einführung eines U-Space-Luftraums in Gebieten mit erhöhtem Luftverkehr. Ein U-Space-Luftraum besteht aus einer Sammlung von digitalen und automatisierten Diensten. Drohnenpilotinnen und -piloten können darin Informationen und Daten untereinander und mit anderen Luftraumnutzenden austauschen. Der erste Schweizer U-Space-Luftraum ist im Raum Zürich geplant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Weiteren soll der Bund bis 2030 Rahmenbedingungen schaffen, damit alle Luftraumnutzenden sichtbar sind. Diese müssen dafür im Schweizer Luftraum mit modernen und international kompatiblen Positionsmeldesystemen ausgerüstet sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Privatsphäre schützen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Postulatsbericht erläutert die Massnahmen zum Schutz der Privatsphäre der Bevölkerung. So sind seit 2023 Drohnenpilotinnen und -piloten verpflichtet, sich in einem offiziellen Register einzutragen. Es besteht eine Schulungs- und Prüfungspflicht. Flugeinschränkungsgebiete schützen sensible Gebiete und Infrastrukturanlagen vor unerlaubtem Drohnenbetrieb. Im Klima- und Lärmschutz unterstützt der Bund die Entwicklung lärmoptimierter Drohnentechnologien. Hierbei berücksichtigt er internationale Standards.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heutige Drohnenanwendungen nutzen keine spezifischen Luftfahrt-Infrastrukturen und sind nicht auf bestimmte Start- und Landepunkte angewiesen. Dies wird sich ändern, sobald Drohnen grösser werden und mehrmals die gleiche Strecke abfliegen, etwa um Personen oder schwere Güter in Flugtaxis zu transportieren. Wenn es soweit ist, sind regulatorische Anpassungen in der Raumplanung für die dazu benötigte Infrastruktur vorzunehmen.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Drohnen – mehr als ein Spielzeug für Kinder zu Weihnachten &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In der Schweiz gibt es bereits heute über 90 000 registrierte Drohnenpilotinnen und -piloten – Tendenz steigend. Zivile Drohnen kommen für die Rettung von Menschen und Rehkitzen, den Pflanzenschutz im Rebbau, Inspektionen an Gebäuden, Transport von Medikamenten und vielem mehr zum Einsatz. Entsprechend verfügen sie über ein grosses gesellschaftliches und volkswirtschaftliches Potenzial.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In der Forschung und Entwicklung sind Schweizer Hochschulen wie ETH und EPFL sowie Start-ups in den Bereichen Drohnen und Robotik an der Weltspitze vertreten. Der Postulatsbericht zeigt den regulatorischen Rahmen auf, um Innovationen im Drohnenbereich auch weiterhin zu ermöglichen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>BAZL-Medienstelle, Tel. +41 58 464 23 35</contact>
      <attachment id="283654">
        <title>Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>496</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91247.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte un rapport en réponse à un postulat sur les drones en Suisse</title>
      <lead>Plus de 90 000 pilotes de drones sont enregistrés en Suisse. Un ensemble de mesures sont nécessaires pour intégrer ces appareils en toute sécurité dans le système aéronautique civil suisse, notamment pour prévenir les collisions avec d’autres aéronefs. Il s’agit également de protéger la sphère privée des personnes et de déterminer des mesures en matière d’aménagement du territoire, de protection du climat et de protection contre le bruit. Ces questions sont abordées dans le rapport que vient d’adopter le Conseil fédéral lors de sa séance le 20 décembre 2024 en réponse au postulat « Développer et réglementer les drones civils en Suisse ». </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le postulat Christ 22.458 charge le Conseil fédéral d’établir un rapport sur le développement et la réglementation des drones civils en Suisse et de proposer des mesures permettant de les intégrer de manière sûre et efficace au système aéronautique. Le rapport rédigé en réponse à ce postulat dessine les contours de la stratégie de la Confédération pour que les drones soient exploités en toute sécurité dans l’espace aérien suisse. Les mesures sont mises en œuvre par l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) en collaboration avec d’autres offices fédéraux, les cantons, le service de la navigation aérienne et des usagers de l’espace aérien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Circuler de manière sûre dans l’espace aérien grâce à l’U-space&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport voit dans la mise en place d’un espace aérien U-space dans les régions à fort trafic aérien l’instrument central de l’intégration des drones dans l’espace aérien. Un espace aérien U-space comprend un ensemble de services numériques et automatiques. À l’intérieur de cet espace, les pilotes de drones peuvent échanger des informations et des données entre eux et avec d’autres usagers de l’espace aérien. Le premier espace aérien U-space de Suisse devrait voir le jour à Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est question également que la Confédération instaure d’ici 2030 les conditions cadres relatives à la perceptibilité de l’ensemble des usagers de l’espace aérien suisse, laquelle suppose que ces derniers soient équipés de systèmes de communication de la position modernes et compatibles au niveau international.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sphère privée, protection du climat et protection contre le bruit&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport présente une série de mesures en matière de protection de la sphère privée. Depuis 2023, les pilotes de drones sont tenus de s’enregistrer sur un registre officiel. Il existe également une obligation de suivre une formation et de passer un examen. Des zones de restriction de vol protègent les zones et installations sensibles contre les intrusions de drones. Sur le plan de la protection du climat et de la protection contre le bruit, la Confédération mise sur le développement de technologies permettant de limiter au maximum les nuisances sonores causées par les drones. Il s’appuie à cet effet sur les normes internationales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les applications de drones actuelles n’utilisent aucune infrastructure spécifique et n’ont pas besoin de points de décollage et d’atterrissage déterminés. Il en ira autrement lorsque des drones de plus grande taille seront mis en service et effectueront des trajets réguliers, à l’instar des taxis volants dédiés au transport de personnes ou de marchandises lourdes. Là, les règles d’aménagement du territoire devront être adaptées pour tenir compte des infrastructures requises par ces activités.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Les drones, bien plus qu’un jouet que l’on dépose sous le sapin à Noël &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La Suisse compte à l’heure actuelle plus de 90 000 pilotes de drones enregistrés. Qu’il s’agisse de sauver des personnes ou des faons, de traiter les vignes, d’inspecter les bâtiments ou de transporter des médicaments, les drones civils répondent à des usages très variés. Ils possèdent un grand potentiel sociétal et économique.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les écoles polytechniques et nombre de start-up suisses du secteur des drones et de la robotique sont à la pointe mondiale en matière de recherche et de développement. Le rapport décrit le cadre réglementaire à même de pérenniser cette dynamique d’innovation.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de presse de l’OFAC, tél. +41 58 464 23 35</contact>
      <attachment id="283655">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>529</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91248.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Droni in Svizzera: il Consiglio federale adotta il rapporto in adempimento del postulato</title>
      <lead>In Svizzera sono registrati più di 90 000 piloti di droni. Sono dunque necessarie misure per integrarli in modo sicuro nel sistema aeronautico civile svizzero ed evitare collisioni con altri aeromobili. È inoltre importante tutelare la sfera privata della popolazione e definire misure nei settori della pianificazione territoriale nonché della protezione del clima e contro l’inquinamento fonico. Nella seduta del 20 dicembre 2024 il Consiglio federale ha quindi adottato il rapporto in adempimento del postulato «Sviluppo e regolamentazione dei droni civili in Svizzera». </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con il postulato Christ 22.4580 il Consiglio federale è incaricato di «redigere un rapporto sullo stato dello sviluppo e della regolamentazione dei droni civili in Svizzera e di proporre misure volte a garantire una loro integrazione sicura ed efficiente nell’attuale sistema aeronautico». Il rapporto in adempimento del postulato definisce la strategia della Confederazione per un esercizio sicuro dei droni nello spazio aereo svizzero. L’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) determina le misure in collaborazione con altri Uffici federali, i Cantoni, il servizio di navigazione aerea e gli utenti dello spazio aereo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Volare nello spazio aereo in sicurezza grazie a U-space&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per integrare in modo sicuro i droni nello spazio aereo, il rapporto indica come misura chiave l’introduzione di uno spazio aereo U-space nelle zone a intenso traffico aereo. Uno spazio aereo U-space consiste in una serie di servizi digitali e automatizzati. I piloti di droni possono utilizzarlo per scambiare informazioni e dati tra di loro e con altri utenti dello spazio aereo. Il primo spazio aereo U-space è previsto nello spazio aereo di Zurigo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, entro il 2030 la Confederazione creerà condizioni quadro affinché tutti gli utenti dello spazio aereo siano visibili. A tal fine, nello spazio aereo svizzero questi ultimi dovranno essere tutti dotati di sistemi di segnalazione della posizione moderni e compatibili con le norme internazionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Protezione della sfera privata, del clima e contro l’inquinamento fonico&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto in adempimento del postulato illustra le misure per la protezione della sfera privata della popolazione. Dal 2023, i piloti di droni sono infatti tenuti a iscriversi a un registro ufficiale. Vige inoltre l’obbligo di formazione e di esame. Le zone regolamentate proteggono le zone sensibili e le infrastrutture dall’esercizio non autorizzato di droni. Per quanto concerne la protezione del clima e contro l’inquinamento fonico, la Confederazione sostiene lo sviluppo di tecnologie per droni a bassa rumorosità. Nel farlo, tiene conto degli standard internazionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le attuali applicazioni per droni non utilizzano infrastrutture aeronautiche specifiche e non dipendono da punti di decollo e atterraggio precisi. La situazione cambierà nel momento in cui i droni diventeranno più grandi e voleranno regolarmente sulla stessa rotta, ad esempio per trasportare persone o merci pesanti in taxi volanti. A tempo debito si dovranno apportare adeguamenti normativi alla pianificazione territoriale per le infrastrutture necessarie.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Droni: più di un semplice giocattolo di Natale per bambini&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In Svizzera i piloti di droni registrati sono già oltre 90 000 e il numero continua a crescere. I droni civili vengono utilizzati per salvare persone e caprioli, proteggere le piante nei vigneti, ispezionare edifici, trasportare medicinali e molto altro ancora; hanno pertanto un grande potenziale sociale ed economico.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel campo della ricerca e dello sviluppo in questo ambito, le scuole universitarie svizzere come i politecnici federali di Zurigo e di Losanna e le start-up nei settori dei droni e della robotica sono tra i leader mondiali. Il rapporto in adempimento del postulato definisce il quadro normativo per consentire una continua innovazione nel settore dei droni.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio stampa UFAC, tel. +41 58 464 23 35</contact>
      <attachment id="283698">
        <title>Rapporto del Consiglio federale (in tedesco con sintesi in italiano)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>386</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91261.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="283699">
        <title>Rapporto del Consiglio federale (in francese con sintesi in italiano)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>405</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="780" org-id="804">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Transport aérien public</name>
        <name lang="it">Traffico aereo pubblico</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
      <keyword id="1105" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehr und Raumordnung</name>
        <name lang="fr">Transports et aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Trasporti e ordinamento del territorio</name>
        <name lang="en">Verkehr und Raumordnung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
