<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103519" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-12-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>«ICOS Cities»: Wieviel CO₂ setzt Zürich frei?</title>
      <lead>Um Netto-Null zu erreichen, müssen wir unsere CO₂-Emissionen rasch und effizient senken. Ein EU-Projekt mit Beteiligung der Empa hat Zürich als eine von drei Pilotstädten in Europa ausgewählt, um deren Kohlendioxid-Ausstoss genau zu messen und zu modellieren. Die Erkenntnisse helfen Städten bei der Erreichung ihrer Klimaziele. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Städte sind die grösste Treibhausgasquelle der Welt. Rund 70% aller anthropogenen Emissionen entstehen in, um und durch Städte. Zugleich haben sie einen grossen Handlungsspielraum, diese Emissionen zu reduzieren. Viele urbane Gebiete haben ambitioniertere Klimaziele als ihre Länder – so auch die Stadt Zürich, die bereits bis 2040 Netto-Null erreichen will. Um Treibhausgasemissionen in so kurzer Zeit zu reduzieren, braucht es verlässliche Daten. Sie zeigen den Fortschritt, widerspiegeln die Wirksamkeit der Massnahmen, und schaffen Anreize, indem sie die Emissionen sicht- und greifbarer machen. «Es gibt keine Diät, die ohne eine Waage erfolgreich ist», resümiert Lukas Emmenegger, Leiter des Empa-Labors «Luftfremdstoffe / Umwelttechnik».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Doch wie kann man die Emissionen einer ganzen Stadt messen? Mit dieser Frage beschäftigt sich das EU-Projekt «ICOS Cities», bei dem Zürich als eine der drei Pilotstädte dabei ist, gemeinsam mit Paris und München. Im Rahmen von «ICOS Cities» wollen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler gemeinsam mit Stadtverwaltungen Methoden zur Messung und Modellierung der Emissionen in Städten entwickeln. Dass Zürich eine der drei «auserwählten» Städte ist, kommt nicht von ungefähr. «Die Stadt besitzt bereits hochwertige Daten zu ihren Emissionen, hat einen ‹digitalen Zwilling› und geht sehr offen mit diesen Ressourcen um», erklärt Emmenegger. Aber auch die Empa hat dazu beigetragen: «Beim Start von ‹ICOS Cities› hatten wir bereits ein CO2-Messnetz in der ganzen Schweiz, auch in Zürich», sagt Empa-Forscher Dominik Brunner.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Emissionen messen...&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen von «ICOS Cities» haben die Empa-Forschenden dieses Netzwerk auf 60 Standorte in der ganzen Stadt ausgeweitet. Die günstigen, kleinen Messgeräte hängen unauffällig an Strassenlaternen und Bäumen von Uetliberg bis Irchel. Ergänzt wird dieses «low-cost»-Sensornetz durch ein «mid-cost»-Netz. In Zusammenarbeit mit der Swisscom konnten die Empa-Forschenden rund 20 komplexere Instrumente bei Mobilfunkantennen in der Stadt anbringen. Ein Messturm auf dem Dach eines Hochhauses in der Hardau rundet die Palette ab. Dort wurden unter der Leitung der Universität Basel zeitweise hochpräzise Messungen durchgeführt, um weitere Treibhausgase wie Methan und Lachgas zu erfassen und die komplexen CO₂-Flüsse über der Stadt zu verstehen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Denn punktuelle Messungen der CO₂-Konzentration sagen noch nicht viel über die Emissionen aus. Die komplexe Topografie der Stadt, insbesondere diejenige Zürichs, schafft schwer vorhersagbare Luftströmungen, die das Treibausgas rasch von seiner Entstehungsquelle wegtransportieren können. «Eine weitere Herausforderung ist, die anthropogenen Emissionen vom natürlichen CO₂-Kreislauf in der Atmosphäre zu unterscheiden», sagt Brunner. Die grossen Wälder rund um die Stadt «atmen» jeden Tag grosse Mengen Kohlendioxid ein und aus. Die Universität Basel misst und untersucht auch diese natürlichen Fluktuationen durch Pflanzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;... und verstehen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese und alle weiteren Daten aus dem Projekt – und es sind nicht wenige – lassen die Empa-Forschenden in ihre Modelle einfliessen. Modellierung ist der letzte und wichtigste Schritt, um die Emissionen der Stadt zu verstehen. Wo entsteht das gemessene CO₂? Welchen Einfluss hat das Wetter auf die Konzentrationen? Welcher Teil ist natürlich und welcher anthropogen?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Antworten auf diese Fragen sucht das Team rund um Modellier-Experte Brunner gemeinsam mit Partnern im Ausland. Dazu entwickeln sie zwei Modelle: Eines zeigt auf etwa einen Kilometer genau, wie die Stadt Kohlendioxid freisetzt. Das zweite Modell «sieht» sogar einzelne Gebäude. «Diese Modelle gleichen wir mit den Emissionsschätzungen der Stadt ab, dem sogenannten CO₂-Inventar», erklärt Brunner. Die Arbeit, vor allem am komplexen hochauflösenden Modell, ist noch nicht ganz getan. Aber die Ergebnisse sind vielversprechend. Für den Winter 2022/23 konnten die Forschenden beispielsweise eine spürbare Reduktion messen und modellieren: Die Stadt hatte damals ihren Energieverbrauch aufgrund der Energiekrise merklich reduziert. Die Modelle funktionieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein «Kochbuch» für die Nachhaltigkeit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Modellierkompetenz ist ein weiterer Grund, warum ausgerechnet Zürich zur Pilotstadt wurde. «Die Empa ist eines der wenigen Institute weltweit, das sowohl Messungen als auch Modellierungen unter einem Dach vereint», sagt Emmenegger. Als Gründungspartner des Nationalen Beobachtungsnetzes für Luftfremdstoffe (NABEL), das seit 1979 in Betrieb ist, blickt die Empa auf eine lange «Karriere» bei der Bestimmung von (Spuren-)Gasen in der Luft zurück.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Standen in den 1970er-Jahren ausschliesslich Schadstoffe im Fokus, so beschäftigen heute auch Kohlendioxid und andere Treibhausgase die Forschenden. Indem sie in «ICOS Cities» unterschiedliche Messmethoden und Modelle entwickeln und miteinander vergleichen, wollen sie eine Art Kochbuch für Zürich und andere Städte entwickeln, mit unterschiedlichen Rezepturen zur Überwachung ihrer CO₂-Emissionen. Das Projekt läuft noch bis 2025. Danach sind die Städte an der Reihe: Was sie mit den «Rezepten» aus dem Projekt kochen, ist ihnen überlassen. «Die Stadt Zürich ist ein wichtiger und engagierter Partner im Projekt», sagt Emmenegger. «Wir hoffen, unsere Erkenntnisse helfen ihr bei der Erreichung ihrer Klimaziele.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;ICOS&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Das «Integrated Carbon Observation System» (ICOS) ist eine europäische Forschungsinfrastruktur, die den globalen Kohlenstoffkreislauf und dessen Beeinflussung durch menschliche Aktivitäten untersucht. Aktuell sammelt ICOS standardisierte, frei zugängliche Daten von mehr als 180 Messstationen in 16 Ländern.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz beteiligt sich mit Stationen auf dem Jungfraujoch und in Davos.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit dem Projekt «ICOS Cities» will ICOS Grundlagen schaffen, um ihre drei bestehenden Schwerpunkte «Atmosphäre», «Ozeane» und «Ökosysteme» um die «Städte» als wichtige CO₂-Emittenten zu erweitern. ICOS Schweiz besteht aus den Institutionen ETH Zürich, Empa und WSL, den Universitäten Bern und Basel sowie MeteoSchweiz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Lukas Emmenegger Luftfremdstoffe / Umwelttechnik Tel. +41 58 765 46 99 lukas.emmenegger@empa.ch</contact>
      <attachment id="283204">
        <title>Hoch hinaus: Auf dem Messturm auf dem Dach eines Hochhauses in der Hardau werden im Rahmen von ≪ICOS Cities≫ hochpräzise Messungen durchgeführt, um die Konzentration unterschiedlicher Treibhausgase sowie ihre komplexen Flüsse über der Stadt zu erfass</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1275</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91084.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="283206">
        <title>Unauffällig: Zwei CO2-Messgeräte von «ICOS Cities» an einer Strassenlaterne in Zürich. Bild: Pekka Pelkonen / ICOS RI</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2313</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91085.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="283200">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/icos-cities-pilotstadt-zuerich</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283203">
        <title>ICOS - Integrated Carbon Observation System / ICOS Cities</title>
        <uri>https://www.icos-cp.eu/projects/icos-cities</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>« ICOS Cities »: Combien de CO₂ émet Zurich ?</title>
      <lead>Pour atteindre le zéro net, nous devons réduire rapidement et efficacement nos émissions de CO2. Un projet de l'UE avec la participation de l'Empa a choisi Zurich comme l'une des trois villes pilotes en Europe pour mesurer et modéliser précisément ses émissions de dioxyde de carbone. Les résultats obtenus aideront les villes à atteindre leurs objectifs climatiques. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les villes sont la plus grande source de gaz à effet de serre au monde. Près de 70% de toutes les émissions anthropogènes sont générées dans, autour et par les villes. En même temps, elles disposent d'une grande marge de manœuvre pour réduire ces émissions. De nombreuses zones urbaines ont des objectifs climatiques plus ambitieux que leurs pays respectifs – c'est le cas de la ville de Zurich, qui souhaite atteindre un bilan net nul dès 2040. Pour réduire les émissions de gaz à effet de serre en si peu de temps, il faut des données fiables. Elles montrent les progrès, reflètent l'efficacité des mesures, et créent des incitations en rendant les émissions plus visibles et plus tangibles. « Il n'y a pas de régime qui réussisse sans une balance », résume Lukas Emmenegger, directeur du laboratoire « Émissions atmosphériques / Techniques environnementales » de l'Empa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mais comment mesurer les émissions de toute une ville ? C'est la question à laquelle s'intéresse le projet européen « ICOS Cities », dont Zurich est l'une des trois villes pilotes avec Paris et Munich. Dans le cadre d'« ICOS Cities », des scientifiques veulent développer, en collaboration avec des administrations municipales, des méthodes de mesure et de modélisation des émissions dans les villes. Le fait que Zurich soit l'une des trois villes « sélectionnées » n'est pas dû au hasard. « La ville possède déjà des données de grande qualité sur ses émissions, dispose d'un 'jumeau numérique' et est très ouverte dans l'utilisation de ces ressources », explique Lukas Emmenegger. Mais l'Empa y a aussi contribué : « Au lancement d'‹ ICOS Cities ›, nous avions déjà un réseau de mesure du CO2 dans toute la Suisse, y compris à Zurich », explique Dominik Brunner, chercheur à l'Empa.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt;Mesurer les émissions...&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Dans le cadre d'« ICOS Cities », les chercheurs de l'Empa ont étendu ce réseau à 60 sites répartis dans toute la ville. Les petits appareils de mesure bon marché sont discrètement suspendus aux réverbères et aux arbres de l'Uetliberg à Irchel. Ce réseau de capteurs « low-cost » est complété par un réseau de capteurs « mid-cost ». En collaboration avec Swisscom, les chercheurs de l'Empa ont pu installer une vingtaine d'instruments plus complexes près d'antennes de téléphonie mobile en ville. Une tour de mesure installée sur le toit d'un immeuble de la Hardau complète l'éventail des mesures. Des mesures de haute précision y ont été temporairement effectuées sous la direction de l'Université de Bâle afin de mesurer d'autres gaz à effet de serre comme le méthane et le protoxyde d'azote et de comprendre les flux complexes de CO2 au-dessus de la ville.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En effet, les mesures ponctuelles de la concentration de CO2 n'en disent pas encore beaucoup sur les émissions. La topographie complexe de la ville, notamment celle de Zurich, crée des flux d'air difficilement prévisibles qui peuvent rapidement éloigner le gaz à effet de serre de sa source d'émission. « Un autre défi consiste à distinguer les émissions anthropiques du cycle naturel du CO2 dans l'atmosphère », explique Dominik Brunner. Les grandes forêts qui entourent la ville « respirent » chaque jour de grandes quantités de dioxyde de carbone. L'Université de Bâle mesure et étudie également ces fluctuations naturelles par les plantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;... et les comprendre&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les chercheurs de l'Empa intègrent ces données et toutes les autres données du projet - et elles sont nombreuses - dans leurs modèles. La modélisation est la dernière étape, et la plus importante, pour comprendre les émissions de la ville. Où se forme le CO2 mesuré ? Quelle est l'influence de la météo sur les concentrations ? Quelle est la part naturelle et la part anthropique ?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les réponses à ces questions, l'équipe autour de l'expert en modélisation Dominik Brunner les cherche en collaboration avec des partenaires à l'étranger. Pour ce faire, ils développent deux modèles : l'un montre à environ un kilomètre près comment la ville libère du dioxyde de carbone. Le second modèle « voit » même des bâtiments individuels. « Nous comparons ces modèles avec les estimations d'émissions de la ville, ce que l'on appelle l'inventaire CO2 », explique Dominik Brunner. Le travail, notamment sur le modèle complexe à haute résolution, n'est pas encore tout à fait terminé. Mais les résultats sont prometteurs. Pour l'hiver 2022/23, les chercheurs ont par exemple pu mesurer et modéliser une réduction sensible : La ville avait alors sensiblement réduit sa consommation d'énergie en raison de la crise énergétique. Les modèles fonctionnent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un « livre de recettes » pour la durabilité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette compétence en matière de modélisation est une autre raison pour laquelle c'est justement Zurich qui a été choisie comme ville pilote. « L'Empa est l'un des rares instituts au monde à réunir sous un même toit à la fois des mesures et des modélisations », dit Lukas Emmenegger. En tant que partenaire fondateur du Réseau national d'observation des polluants atmosphériques (NABEL), en service depuis 1979, l'Empa peut se targuer d'une longue « carrière » dans la mesure des gaz (à l'état de traces) dans l'air.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Si, dans les années 1970, seuls les polluants étaient au centre des préoccupations, le dioxyde de carbone et d'autres gaz à effet de serre occupent aujourd'hui aussi les chercheurs. En développant et en comparant différentes méthodes de mesure et différents modèles dans le cadre d'« ICOS Cities », ils veulent élaborer une sorte de livre de recettes pour Zurich et d'autres villes, avec différentes recettes pour surveiller leurs émissions de CO2. Le projet se poursuit jusqu'en 2025, après quoi ce sera au tour des villes de cuisiner ce qu'elles veulent avec les « recettes » issues du projet. « La ville de Zurich est un partenaire important et engagé dans le projet », déclare Lukas Emmenegger. « Nous espérons que nos conclusions l'aideront à atteindre ses objectifs climatiques ».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;ICOS&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L'« Integrated Carbon Observation System » (ICOS) est une infrastructure de recherche européenne qui étudie le cycle global du carbone et son influence sur les activités humaines. Actuellement, ICOS collecte des données standardisées et librement accessibles de plus de 180 stations de mesure dans 16 pays. La Suisse y participe avec des stations situées au Jungfraujoch et à Davos. Avec le projet « ICOS Cities », ICOS veut créer des bases pour élargir ses trois axes existants – atmosphère, océans et écosystèmes – aux villes en tant qu'émetteurs importants de CO2. ICOS Suisse se compose des institutions ETH Zurich, Empa et WSL, des universités de Berne et de Bâle ainsi que de MétéoSuisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Lukas Emmenegger Air-Pollution-Environmental-Technology Tél. +41 58 765 4699 lukas.emmenegger@empa.ch</contact>
      <attachment id="283208">
        <title>Perspective: Sur le toit d'un immeuble de grande hauteur à Hardau, des mesures de haute précision enregistrent la concentration de divers gaz à effet de serre et leurs flux complexes au-dessus de la ville, dans le cadre de l'approche multimodale du p</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1275</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91086.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="283209">
        <title>Discrets: Deux appareils de mesure du CO2 sur un lampadaire à Zurich. Image : Pekka Pelkonen / ICOS IR</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2313</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91087.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="283200">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/icos-cities-pilotstadt-zuerich</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283203">
        <title>ICOS - Integrated Carbon Observation System / ICOS Cities</title>
        <uri>https://www.icos-cp.eu/projects/icos-cities</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>ICOS Cities</title>
      <lead>To achieve net zero, we need to reduce our CO₂ emissions quickly and efficiently. An EU project involving Empa has selected Zurich as one of three pilot cities in Europe to accurately measure and model their carbon dioxide emissions. The findings will help cities to achieve their climate targets. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cities are the largest source of greenhouse gases in the world. Around 70% of all anthropogenic emissions are produced in, around and by cities. At the same time, they have great scope for action to reduce these emissions. Many urban areas have more ambitious climate targets than their countries – including the city of Zurich, which aims to achieve net zero by 2040, ten years before Switzerland. Reducing greenhouse gas emissions in such a short space of time requires reliable data. They show progress, reflect the effectiveness of measures and create incentives by making emissions more visible and tangible. "No diet can be successful without a scale," summarizes Lukas Emmenegger, Head of Empa's Laboratory for Air Pollutants / Environmental Technology.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;But how can we measure the emissions of an entire city? This question is being addressed by the EU project ICOS Cities, in which Zurich is one of three pilot cities, together with Paris and Munich. As part of ICOS Cities, scientists want to work with city administrations to develop methods for measuring and modeling emissions in cities. It is no coincidence that Zurich is one of the three "chosen" cities. "The city already has high-quality data on its emissions, has a 'digital twin' and is very open with these resources," explains Emmenegger. Empa has also contributed to this: "When ICOS Cities was launched, we already had a CO2 measurement network throughout Switzerland, including in Zurich," says Empa researcher Dominik Brunner.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Measuring emissions...&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As part of ICOS Cities, Empa researchers have expanded this network to 60 locations throughout the city. The inexpensive, small measuring devices cling inconspicuously to street lamps and trees from Uetliberg to Irchel. This low-cost sensor network is supplemented by a mid-cost network. In collaboration with Swisscom, Empa researchers were able to install around 20 more complex instruments on mobile phone antennas in the city. A measuring tower on the roof of a high-rise building in Hardau rounds off the measurement palette. There, high-precision measurements were carried out at certain times under the direction of the University of Basel in order to record other greenhouse gases such as methane and nitrous oxide and to understand the complex CO₂ fluxes above the city.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;This complexity is needed because selective measurements of CO₂ concentrations do not reveal much about emissions. The complex topography of the city, especially that of Zurich, creates air currents that are difficult to predict and can quickly transport the greenhouse gas away from its source. "Another challenge is to distinguish anthropogenic emissions from the natural CO₂ cycle in the atmosphere," says Brunner. The large forests around the city breathe in and breathe out large quantities of carbon dioxide every day. The University of Basel also measures and studies these natural fluctuations caused by plants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;... and understanding them&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Empa researchers incorporate this and all other data from the project – and there is a lot of it – Into their models. Modeling is the final and most important step in understanding the city's emissions. Where does the measured CO₂ originate? What influence does the weather have on the concentrations? Which part is natural and which is anthropogenic?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The team led by modeling expert Brunner is looking for answers to these questions together with partners abroad. To this end, they are developing two models: One shows how the city releases carbon dioxide to an accuracy of around one kilometer. The second model "sees" individual buildings. "We compare these models with the city's emissions estimates, known as the CO₂ inventory," explains Brunner. The work, especially on the complex high-resolution model, is not quite done yet. But the results are promising. For example, the researchers were able to measure and model a noticeable reduction for the winter of 2022/23: The city had significantly reduced its energy consumption at that time due to the energy crisis. The models work.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A recipe for sustainability&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;This modeling expertise is another reason why Zurich, of all places, was chosen as the pilot city. "Empa is one of the few institutes in the world that combines both measurements and modeling under one roof," says Emmenegger. As a founding partner of the National Air Pollution Monitoring Network (NABEL), which has been in operation since 1979, Empa can look back on a long "career" in the determination of (trace) gases in the air.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;While in the 1970s the focus was exclusively on pollutants, today, researchers are also looking at carbon dioxide and other greenhouse gases. By developing and comparing different measurement methods and models in ICOS Cities, they want to develop a kind of cookbook for Zurich and other cities, with different recipes for monitoring their CO₂ emissions. The project will run until 2025, after which it will be the cities' turn: what they "cook" with the recipes from the project is up to them. "The city of Zurich is an important and committed partner in the project," says Emmenegger. "We hope our findings will help them achieve their climate targets."&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;ICOS&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The Integrated Carbon Observation System (ICOS) is a European research infrastructure that investigates the global carbon cycle and how it is influenced by human activities. ICOS currently collects standardized, freely accessible data from more than 180 measuring stations in 16 countries.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Switzerland participates with stations on the Jungfraujoch and in Davos. With the ICOS Cities project, ICOS aims to lay the foundations for expanding its three existing focal points – atmosphere, oceans and ecosystems – to include cities as important CO₂ emitters.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ICOS Switzerland consists of the institutions ETH Zurich, Empa and WSL, the Universities of Bern and Basel and MeteoSwiss.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Lukas Emmenegger Air Pollution / Environmental Technology Phone +41 58 765 4699 lukas.emmenegger@empa.ch</contact>
      <attachment id="283211">
        <title>Science with a view: On the roof of a high-rise building in Hardau, intermittent high-precision measurements record the concentration of various greenhouse gases and their complex flows over the city, as part of the multi-modal approach of the ICOS C</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1275</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91088.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="283213">
        <title>Unobtrusive: Two ICOS Cities CO2 sensors attached to a lamp post in Zurich. Image: Pekka Pelkonen, ICOS RI</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2313</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/91089.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="283200">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/icos-cities-pilotstadt-zuerich</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283203">
        <title>ICOS - Integrated Carbon Observation System / ICOS Cities</title>
        <uri>https://www.icos-cp.eu/projects/icos-cities</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
