<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103551" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-12-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat will medizinische Mittel und Gegenstände aus dem Europäischen Wirtschaftsraum vergüten lassen</title>
      <lead>Der Bundesrat schlägt vor, dass die obligatorische Krankenversicherung (OKP) künftig die Kosten von bestimmten medizinischen Mitteln und Gegenständen übernimmt, die Versicherte im Europäischen Wirtschaftsraum privat einkaufen. Aufgrund der teilweise tieferen Preise im Ausland können so Kosten gedämpft und der Wettbewerb gefördert werden. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 13. Dezember 2024 eine entsprechende Änderung des Bundesgesetzes über die Krankenversicherung (KVG) in die Vernehmlassung geschickt.</lead>
      <text link="no">Zu den Leistungen der OKP gehören ärztlich verordnete Mittel und Gegenstände, die der Diagnose oder Behandlung einer Krankheit und ihrer Folgen dienen. Es sind dies zum Beispiel Verbandmaterial, Blutzuckerteststreifen oder Orthesen. Alle von der OKP vergüteten Mittel und Gegenstände sind in der Mittel- und Gegenständeliste (MiGeL) aufgeführt. Das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) entscheidet jeweils nach Anhörung der Eidgenössischen Kommission für Analysen, Mittel und Gegenstände (EAMGK), ob eine Leistung in der MiGeL aufgeführt und vergütet wird. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mittel und Gegenstände, die eine in der Schweiz versicherte Person privat im Ausland bezieht, werden heute im Rahmen der OKP grundsätzlich nicht vergütet. Das liegt am sogenannten Territorialitätsprinzip. Damit können die Versicherten und die OKP aktuell nur in Ausnahmefällen (z.B. in Notfällen) vom günstigeren Angebot im Ausland profitieren. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hier schlägt der Bundesrat nun eine Anpassung vor: Gewisse im Europäischen Wirtschaftsraum bezogene Produkte sollen von der OKP vergütet werden können. Zu dieser Kategorie würden insbesondere Verbrauchsmaterialien gehören, die gut 50 Prozent des Kostenvolumens der von der OKP vergüteten Mittel und Gegenstände ausmachen. Im Jahr 2021 betrug das Kostenvolumen der MiGeL rund 630 Millionen Franken. Der Vorschlag des Bundesrats basiert auf einem Bericht, den er als Antwort auf eine Motion zur Einführung einer Vergütungspflicht für im Ausland eingekaufte medizinische Mittel und Gegenstände (Motion 16.3169 Heim «Vergütung der Krankenkassen für im Ausland eingekaufte medizinische mittel und Gegenstände») in Auftrag gegeben hat.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Mittels Anpassung Kosten dämpfen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit der Kostenübernahme der im Ausland bezogenen Produkte können die Kosten für Mittel und Gegenstände zulasten der OKP gedämpft und der Wettbewerb gefördert werden. Der Bundesrat würde die Umsetzung auf Verordnungsstufe regeln und definieren, welche konkreten Mittel und Gegenstände beim Bezug im Europäischen Wirtschaftsraum von den Krankenversicherern vergütet werden. Der Bundesrat hat die entsprechende Anpassung an seiner Sitzung vom 13. Dezember 2024 in die Vernehmlassung geschickt. Diese dauert bis am 31. März 2025. </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="283344">
        <title>KVG-Änderung zum Bezug von Mitteln und Gegenständen im EWR</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte-laufend/kvg-aenderung-bezug-migel-ewr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283345">
        <title>Geplante Vernehmlassungen</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/de/consultation-procedures/foreseen#https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/2024/76/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral souhaite permettre le remboursement des moyens et appareils médicaux provenant de l’Espace écono-mique européen</title>
      <lead>Le Conseil fédéral propose que l’assurance obligatoire des soins (AOS) prenne à l’avenir en charge les coûts de certains moyens et appareils médicaux ache-tés par les assurés à titre privé dans l’Espace économique européen. Les prix à l’étranger étant en partie inférieurs, cette mesure permettrait de maîtriser les coûts et de favoriser la concurrence. Lors de sa séance du 13 décembre 2024, le Conseil fédéral a mis en consultation une modification correspondante de la loi fédérale sur l’assurance-maladie (LAMal).</lead>
      <text link="no">L’AOS prend en charge les moyens et appareils prescrits par un médecin et servant à diagnostiquer ou à traiter une maladie et ses séquelles. Il s’agit par exemple du matériel de pansement, de bandelettes de test de la glycémie, ou encore d’orthèses. Tous les produits de ce type couverts par l’AOS figurent dans la liste des moyens et appareils (LiMA). Après consultation de la Commission fédérale des analyses, moyens et appareils (CFAMA), le Département fédéral de l’intérieur (DFI) décide si une prestation est ajoutée à la LiMA et remboursée. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Actuellement, les moyens et appareils qu’une personne assurée en Suisse acquiert à titre privé à l’étranger ne sont en règle générale pas remboursés par l’AOS. C’est le principe dit de territorialité. Les assureurs et l’AOS ne peuvent donc profiter qu’exceptionnellement (p. ex. en cas d’urgence) de prix plus bas pratiqués à l’étranger. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral propose maintenant une adaptation permettant la prise en charge par l’AOS de certains produits achetés dans l’Espace économique euro-péen. Cette catégorie comprendrait en particulier le matériel à usage unique, qui re-présente un peu plus de 50 % du volume des coûts des moyens et appareils rem-boursés par l’AOS. En 2021, le volume des coûts liés à la LiMA était d’environ 630 millions de francs. La proposition du Conseil fédéral se fonde sur un rapport qu’il a fait élaborer en réponse à une motion sur la mise en place d’une obligation de remboursement pour les moyens et appareils achetés à l’étranger (motion 16.3169 Heim « Faire obligation aux caisses-maladie de rembourser les moyens et appareils médicaux achetés à l’étranger »).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Une adaptation pour mieux maîtriser les coûts&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La prise en charge des produits achetés à l’étranger peut aider à maîtriser les coûts des moyens et appareils à la charge de l’AOS, tout en favorisant la concurrence. Le Conseil fédéral fixerait des règles de mise en œuvre à l’échelon réglementaire et dé-finirait concrètement les moyens et appareils remboursables en cas d’acquisition dans l’Espace économique européen. Le Conseil fédéral a envoyé la modification correspondante en consultation lors de sa séance du 13 décembre 2024. La consul-tation dure jusqu’au 31 mars 2025. &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="283346">
        <title>Modification de la LAMal concernant l'acquisition de moyens et appareils dans l'EEE</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte-laufend/kvg-aenderung-bezug-migel-ewr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283347">
        <title>Procédures de consultation prévues</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/fr/consultation-procedures/foreseen#https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/2024/76/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende far sì che i mezzi e gli apparecchi medici provenienti dallo Spazio economico europeo vengano rimunerati</title>
      <lead>Il Consiglio federale propone che in futuro l’assicurazione obbligatoria delle cu-re medico-sanitarie (AOMS) assuma i costi di alcuni mezzi e apparecchi medici acquistati a titolo privato dagli assicurati all’interno dello Spazio economico eu-ropeo. I prezzi esteri talvolta più bassi permettono di contenere i costi e favorire la concorrenza. Nella sua seduta del 13 dicembre 2024, il Consiglio federale ha posto in consultazione un’apposita modifica della legge federale sull’assicurazione malattie (LAMal).</lead>
      <text link="no">Tra le prestazioni incluse nell’AOMS rientrano i mezzi e gli apparecchi soggetti a prescrizione medica, atti a diagnosticare o a curare una malattia e i relativi postumi. Tra questi vi sono, per esempio, bendaggi, strisce reattive per il controllo della glice-mia od ortesi. Tutti i mezzi e gli apparecchi rimunerati dall’AOMS sono riportati nell’elenco dei mezzi e degli apparecchi (EMAp). Dopo aver consultato la Commis-sione federale delle analisi, dei mezzi e degli apparecchi (CFAMA), il Dipartimento federale dell’interno (DFI) decide se una prestazione debba essere inserita nell’EMAp e quindi venire rimunerata. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Attualmente, i mezzi e gli apparecchi acquistati a titolo privato all’estero da una per-sona assicurata in Svizzera non vengono generalmente rimunerati nell’ambito dell’AOMS. Ciò è dovuto al cosiddetto principio di territorialità, che consente agli as-sicurati e all’AOMS di usufruire di un’offerta più vantaggiosa all’estero solo in casi eccezionali (p. es. nelle situazioni di emergenza). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;È a questo proposito che il Consiglio federale propone una modifica: determinati prodotti acquistati nello Spazio economico europeo dovranno essere rimunerati dall’AOMS. Tra questi rientrano in particolare i materiali di consumo, che rappresen-tano un buon 50 per cento dei costi dei mezzi e degli apparecchi coperti dall’AOMS. Nel 2021, il volume dei costi relativi all’EMAp ammontava a circa 630 milioni di franchi. La proposta del Consiglio federale si basa su un rapporto re-datto in adempimento della mozione relativa all’introduzione dell’obbligo di rimune-razione dei mezzi e degli apparecchi medici acquistati all’estero (mozione Heim 16.3169 «Introdurre l’obbligo per le casse malati di rimunerare i mezzi e gli apparec-chi medici acquistati all’estero»).&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;La modifica ha lo scopo di contenere i costi&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’assunzione dei costi dei prodotti acquistati all’estero permette di contenere i costi dei mezzi e degli apparecchi a carico dell’AOMS e di favorire la concorrenza. Il Con-siglio federale provvederà a disciplinare l’attuazione a livello di ordinanza e a defini-re quali mezzi e apparecchi specifici saranno rimunerati dagli assicuratori-malattie se acquistati all’interno dello Spazio economico europeo. Nella sua seduta del 13 dicembre 2024, il Consiglio federale ha posto in consultazione l’apposita modifi-ca. La consultazione durerà fino al 31 marzo 2025. &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), Media e comunicazione +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="283348">
        <title>Modifica della LAMal sull'acquisto di mezzi e apparecchi nel SEE</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte-laufend/kvg-aenderung-bezug-migel-ewr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="283349">
        <title>Procedure di consultazione previste</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/it/consultation-procedures/foreseen#https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/2024/76/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="107" org-id="317">
        <name lang="de">Revisionsprojekte-KUV-DE</name>
        <name lang="fr">Revisionsprojekte-KUV-FR</name>
        <name lang="it">Revisionsprojekte-KUV-IT</name>
        <name lang="en">Revisionsprojekte-KUV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
