<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58786" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-09-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Plattform Luftfahrt Schweiz» besprach Infrastrukturthemen</title>
      <lead>Die Vertreter der «Plattform Luftfahrt Schweiz» trafen sich heute in Bern, um Fragen zur Luftfahrtinfrastruktur und Wettbewerbsfähigkeit zu erörtern. Sie sprachen zudem über die Weiterentwicklung der Luftfahrtpolitik des Bundes. Die «Plattform Luftfahrt Schweiz» steht unter der Leitung von Bundesrätin Doris Leuthard. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Zentrum des Treffens stand die Infrastruktur der Schweizer Luftfahrt. Das BAZL hat im vergangenen Jahr dazu mit drei Studien die «Flugplatzlandschaft Schweiz» beleuchtet. Dabei wurde zum Beispiel abgeklärt, welche Ausweichplätze für die Geschäftsluftfahrt und die Leichtaviatik in den Regionen Genf und Zürich in Frage kommen, wenn die beiden Landesflughäfen an ihre Kapazitätsgrenzen stossen. Ebenfalls thematisiert wurde die Weiterentwicklung der Luftfahrtpolitik. Dazu ist eine Aktualisierung des Luftfahrtpolitischen Berichts (LUPO) von 2004 in Arbeit. Diskutiert wurde ausserdem, wie sich die Wettbewerbsfähigkeit des schweizerischen Luftfahrtsystems entwickelt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die «Plattform Luftfahrt Schweiz» ist ein Forum für den Gedankenaustausch zu grundsätzlichen Themen des schweizerischen Luftverkehrs. Geleitet wird das Gremium von UVEK-Vorsteherin Doris Leuthard. Neben Vertretern der Bundesverwaltung nehmen Delegationen der Landesflughäfen, der Standortkantone Zürich, Genf, Basel-Stadt und Basel-Landschaft sowie der Fluggesellschaft Swiss, des Dachverbandes der Schweizerischen Luft- und Raumfahrt «Aerosuisse» und der Flugsicherung Skyguide daran teil. Die Plattform hat konsultativen Charakter, der Austausch findet in der Regel einmal pro Jahr statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BAZL +41 58 464 23 35</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'infrastructure aéronautique au centre des discussions de la « Plate-forme de l'aviation suisse »</title>
      <lead>Réunie aujourd'hui à Berne, la « Plate-forme de l'aviation suisse » a abordé des questions liées à l'infrastructure aéronautique et à la compétitivité de ce secteur. Les discussions ont également porté sur le développement de la politique aéronautique de la Confédération. La « Plate-forme de l'aviation suisse » est dirigée par la conseillère fédérale Doris Leuthard.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les discussions ont principalement porté sur l'infrastructure aéronautique suisse. L'année dernière, l'OFAC a publié trois études sur le « Paysage aéroportuaire suisse ». Ces études avaient notamment pour objectif de répondre à la question suivante : de quelles solutions de rechange disposent l'aviation générale et l'aviation d'affaires au cas où les deux aéroports nationaux de Genève et de Zurich arriveraient à la limite de leurs capacités ? Le développement de la politique aéronautique suisse a également été abordé. Dans ce domaine, une actualisation du rapport sur la politique aéronautique de 2004 est en cours. Les discussions ont notamment porté sur l'évolution de la compétitivité du système aéronautique suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La « Plate-forme de l'aviation suisse », dirigée par la cheffe du DETEC Doris Leuthard, est un forum d'échanges et de discussions sur des questions fondamentales liées à l'aviation suisse. Elle réunit des représentants de l'administration fédérale ainsi que des aéroports nationaux, des cantons concernés (Zurich, Genève, Bâle-Ville et Bâle-Campagne), de la compagnie Swiss, de la Fédération faîtière de l'aéronautique et de l'aérospatiale suisses (Aerosuisse) et du service de la navigation aérienne Skyguide. Elle a un caractère consultatif et se réunit généralement une fois par année.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFAC +41 58 464 23 35</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La «Piattaforma per l'Aviazione Svizzera» ha discusso temi infrastrutturali d'attualità</title>
      <lead>I rappresentanti della «Piattaforma per l'Aviazione Svizzera» si sono incontrati oggi a Berna per trattare questioni riguardanti l'infrastruttura aeronautica e la competitività del settore. Inoltre, hanno discusso dello sviluppo della politica aeronautica della Confederazione. La «Piattaforma per l'Aviazione Svizzera» è diretta dalla Consigliera federale Doris Leuthard. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'incontro era incentrato sull'infrastruttura aeronautica svizzera, alla quale l'UFAC ha dedicato lo scorso anno tre studi che analizzano il paesaggio aeroportuale del nostro Paese e in cui si individuano, per esempio, gli aerodromi ai quali può essere trasferita l'aviazione d'affari e l'aviazione leggera nelle regioni di Ginevra e Zurigo quando i due aeroporti nazionali raggiungono i loro limiti di capacità. È stato anche affrontato il tema dello sviluppo della politica aeronautica. A tale riguardo, si sta procedendo ad aggiornare il Rapporto sulla politica aeronautica della Svizzera del 2004. Si è anche discusso di come sta evolvendo la competitività del sistema aeronautico svizzero. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La «Piattaforma per l'Aviazione Svizzera» rappresenta uno spazio di incontro e scambio sui temi fondamentali dell'aviazione svizzera ed è diretta dal Capo del DATEC Doris Leuthard. Vi prendono parte, oltre ai rappresentanti dell'Amministrazione federale, delegazioni degli aeroporti nazionali, dei Cantoni di ubicazione di Zurigo, Ginevra, Basilea Città e Basilea Campagna, della compagnia aerea Swiss, dell'associazione mantello delle imprese del settore «Aerosuisse» e del servizio di controllo del traffico aereo Skyguide. La Piattaforma, che svolge un ruolo consultivo, si riunisce di norma una volta l'anno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFAC, tel. +41 58 464 23 35</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="381" org-id="804">
        <name lang="de">Flughäfen: Basel</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Bâle-Mulhouse</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Basilea</name>
        <name lang="en">Airports Bale Mulhouse</name>
      </keyword>
      <keyword id="383" org-id="804">
        <name lang="de">Flughäfen: Genf</name>
        <name lang="fr">Aeroports : Genève</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Geneva</name>
        <name lang="en">Airports: Geneva</name>
      </keyword>
      <keyword id="384" org-id="804">
        <name lang="de">Flughafen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroport de Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporto di Zurigo</name>
        <name lang="en">Zurich Airport</name>
      </keyword>
      <keyword id="780" org-id="804">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Transport aérien public</name>
        <name lang="it">Traffico aereo pubblico</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="804">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
