<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58614" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-09-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Didier Burkhalter engagiert sich in Paris für die humanitäre Hilfe und den Schutz der von der Krise im Nahen Osten am stärksten betroffenen Menschen</title>
      <lead>Bundesrat Didier Burkhalter nimmt am Dienstag, 8. September 2015, an der Konferenz über die Opfer ethnischer und religiöser Gewalt im Nahen Osten teil. Die Veranstaltung unter dem Vorsitz von Frankreich und Jordanien wird durch den französischen Staatspräsidenten François Hollande eröffnet. Es sollen Lösungen erarbeitet werden, um die Lage jener Bevölkerungsgruppen zu verbessern, die aufgrund ihrer ethnischen oder religiösen Zugehörigkeit gefährdet sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Namentlich geht es darum, einen Aktionsplan zu verabschieden, der den Schutz der Opfer ethnischer oder religiöser Gewalt gewährleistet, politische Lösungen zu fördern, die die kulturelle und religiöse Vielfalt im Nahen Osten bewahren, und zu bekräftigen, dass es keine Straflosigkeit gibt für jene, die sich eines Kriegsverbrechens schuldig gemacht haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Didier Burkhalter, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), wird in seiner Ansprache die Bereitschaft der Schweiz bestätigen, sämtliche Anstrengungen zu unterstützen, die darauf abzielen, die am stärksten gefährdeten Menschen zu schützen und die in der Region begangenen Übergriffe, namentlich im Irak und in Syrien, aufzuklären und zu verurteilen. Er wird ausserdem die Absicht der Schweiz betonen, sich in erster Linie mit humanitärer Hilfe und auf politischer Ebene zu engagieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Didier Burkhalter à Paris pour défendre l’action humanitaire et la protection des communautés les plus vulnérables de la crise moyen-orientale</title>
      <lead>Le Conseiller fédéral Didier Burkhalter participera mardi à la Conférence sur les victimes de violences ethniques et religieuses au Moyen-Orient. Cette réunion, qui sera ouverte par le président français François Hollande, est co-présidée par la France et la Jordanie. Son objectif est de proposer des solutions pour améliorer la situation des communautés menacées en raison de leur appartenance ethnique ou religieuse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il s’agit notamment d’adopter un plan d’action pour la protection des victimes de violences religieuses ou ethniques, de promouvoir des solutions politiques permettant de maintenir dans cette région une diversité culturelle et religieuse et d’affirmer la fin de l’impunité pour les personnes qui se sont rendues coupables de crimes de guerre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Didier Burkhalter, chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), rappellera lors de son intervention la volonté de la Suisse de participer à l’effort consistant à réagir pour protéger les communautés les plus vulnérables, pour résoudre et pour condamner les exactions commises dans la région, particulièrement en Irak et en Syrie. Il soulignera la volonté de la Suisse de s’engager en priorité dans les actions humanitaires et politiques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Didier Burkhalter a Parigi per sostenere l’azione umanitaria e la protezione delle comunità più vulnerabili nella crisi mediorientale</title>
      <lead>Nella giornata di martedì, il consigliere federale Didier Burkhalter parteciperà alla Conferenza sulla protezione delle vittime di violenze etniche e religiose in Medio Oriente. L’incontro, copresieduto dalla Francia e dalla Giordania, sarà aperto dal presidente francese François Hollande. L’obiettivo è proporre soluzioni per migliorare la situazione delle comunità minacciate a causa della loro appartenenza etnica o religiosa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ci si prefigge, in particolare, di adottare un piano d’azione per la protezione delle vittime di violenze religiose o etniche, promuovere soluzioni politiche che consentano di preservare la diversità culturale e religiosa nella regione e sancire la fine dell’impunità per le persone che si sono macchiate di crimini di guerra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Didier Burkhalter, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), ribadirà, nel suo intervento, la volontà della Svizzera di contribuire agli sforzi volti a proteggere le comunità più vulnerabili, a risolvere la questione degli abusi commessi in questa regione, in particolare in Siria e in Iraq, e a condannarli. Rileverà inoltre l’intenzione della Svizzera di impegnarsi, in primo luogo, nelle azioni di carattere umanitario e politico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Didier Burkhalter to speak in Paris on behalf of humanitarian action and protection for most vulnerable groups in Middle-East crisis</title>
      <lead>Federal Councillor Didier Burkhalter, head of the Federal Department of Foreign Affairs, will travel to Paris on Tuesday to take part in the Conference on victims of ethnic and religious violence in the Middle East. The meeting is being co-chaired by France and Jordan, and will be opened by President François Hollande. The aim is to come up with solutions to improve the situation of groups under threat because of their ethnicity or religion.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The meeting will seek specifically to adopt an action plan for the protection of victims of religious or ethnic violence, promote political solutions to maintain cultural and religious diversity in the region, and signal the end of impunity for people who are guilty of war crimes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In his speech Mr Burkhalter will highlight Switzerland's desire to be part of a response that includes protecting the most vulnerable groups and putting an end to – and condemning – the atrocities committed in the region, in particular in Iraq and in Syria. He will underscore that Switzerland attaches the greatest priority to humanitarian and political action.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
