<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58879" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-09-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Änderung der Berufsbildungsverordnung zur Stärkung der internationalen Zusammenarbeit</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Verordnung über die Berufsbildung ergänzt. Projekte und Massnahmen von Schweizer Partnern im Bereich der internationalen Berufsbildungszusammenarbeit IBBZ können demnach vom Bund subsidiär unterstützt werden. Die ergänzte Verordnung tritt am 1. Januar 2016 in Kraft. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Verordnungsänderung bildet die rechtliche Grundlage, um die Schweizer Berufsbildung auf internationaler Ebene zu stärken und weiterzuentwickeln und entsprechende Massnahmen konsequent auf dieses Ziel auszurichten. Zudem trägt sie der gestiegenen Bedeutung internationaler Entwicklungen für die Schweizer Berufsbildung Rechnung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Internationale Kooperationsvorhaben und -massnahmen, die von Schweizer Partnern mitgetragen oder initiiert werden, können vom Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI als besondere Massnahmen im öffentlichen Interesse subventioniert werden. Die Förderung der internationalen Berufsbildungszusammenarbeit&lt;b&gt; &lt;/b&gt;IBBZ erfolgt im Rahmen der im Inland bereits bestehenden und bewährten Prozesse. Dies gewährleistet eine breite Abstützung der Projekte und Massnahmen bei den Verbundpartnern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die interessierten Kreise waren im Frühjahr 2015 zum Entwurf der Verordnungsänderung angehört worden. Das Vorhaben, die Schweizer Berufsbildung auf internationaler Ebene mittels IBBZ zu stärken und mit der Verordnungsänderung dafür eine klare rechtliche Grundlage zu schaffen, hatte dabei grossmehrheitlich Zustimmung gefunden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jérôme Hügli, Projektverantwortlicher SBFI, Internationale Bildungsprojekte, Tel. +41 58 465 86 73, jerome.huegli@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="141493">
        <title>Änderung der Berufsbildungsverordnung</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/php/modules/mediamanager/sendobject.php?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlmhpmJ1OqdayYLGH4tjTy4am06iDf76Af4SN0NTY0oau3aWWpI3Iy5Wn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modification de l’ordonnance sur la formation professionnelle afin de renforcer la coopération internationale</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a complété l’ordonnance sur la formation professionnelle. Les projets et les actions menés par des partenaires suisses dans le domaine de la coopération internationale en matière de formation professionnelle (CIFP) pourront recevoir une contribution fédérale à titre subsidiaire. L’ordonnance révisée entrera en vigueur le 1er janvier 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La modification de l'ordonnance constitue la base juridique pour renforcer et développer la formation professionnelle suisse sur le plan international et orienter systématiquement les actions vers cet objectif. Elle répond aussi à l'importance grandissante des développements internationaux pour la formation professionnelle suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les projets et les actions de coopération portés ou lancés par des partenaires suisses pourront être subventionnés par le Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation SEFRI au titre de mesures spéciales d'intérêt public. L'encouragement de la coopération internationale en matière de formation professionnelle (CIFP) suivra les processus éprouvés en Suisse. Les projets et actions seront ainsi largement soutenus par les partenaires de la formation professionnelle. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La modification de l'ordonnance avait fait l'objet d'une procédure d'audition auprès des milieux intéressés au printemps 2015. L'idée de renforcer la position de la formation professionnelle suisse par la CIFP et de réviser l'ordonnance pour créer une base juridique solide avait reçu une très large adhésion. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jérôme Hügli, responsable de projet SEFRI, Projets internationaux de formation, tél. +41 58 465 86 73, jerome.huegli@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="141494">
        <title>Modification de l’ordonnance sur la formation professionnelle</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/php/modules/mediamanager/sendobject.php?lang=fr&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlmhpmJ1OqdayYLGH4tjTy4am06iDf76Af4SN0NTY0oau3aWWpI3K2JWn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rafforzata la cooperazione internazionale mediante una modifica dell’ordinanza sulla formazione professionale</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha aggiunto una disposizione all’ordinanza sulla formazione professionale. I progetti e i provvedimenti di partner svizzeri nell’ambito della cooperazione internazionale in materia di formazione professionale (CIFP) potranno così essere sostenuti dalla Confederazione a titolo sussidiario. L’ordinanza modificata entrerà in vigore il 1° gennaio 2016. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La modifica dell'ordinanza costituisce la base legale per rafforzare e sviluppare la formazione professionale svizzera a livello internazionale nonché per elaborare provvedimenti adeguati a tale scopo. La modifica tiene conto della crescente importanza degli sviluppi internazionali per la formazione professionale svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I progetti e i provvedimenti della cooperazione internazionale avviati da partner svizzeri o ai quali questi ultimi partecipano potranno così essere sovvenzionati dalla Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione (SEFRI) in quanto «prestazioni particolari di interesse pubblico». La promozione della cooperazione internazionale in materia di formazione professionale (CIFP) avverrà nell'ambito dei processi interni già esistenti e comprovati. In questo modo i progetti e i provvedimenti dei partner potranno beneficiare di un ampio sostegno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella primavera del 2015 le cerchie interessate erano state consultate in merito all'avamprogetto di modifica dell'ordinanza. L'intenzione di rafforzare la formazione professionale svizzera sul piano internazionale tramite la CIFP e di creare a tal fine una base legale chiara modificando l'ordinanza in questione aveva riscosso il consenso della maggioranza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jérôme Hügli, responsabile di progetto SEFRI, Progetti internazionali in materia di formazione, tel. +41 58 465 86 73, jerome.huegli@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="141496">
        <title>Modifica dell’ordinanza sulla formazione professionale</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/php/modules/mediamanager/sendobject.php?lang=it&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlmhpmJ1OqdayYLGH4tjTy4am06iDf76Af4SN0NTY0oau3aWWpI3N2pWn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
