<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58686" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Botschaft zur Änderung des Verrechnungssteuergesetzes</title>
      <lead>Der Bundesrat will gewisse Finanzinstrumente von Schweizer Banken neu bzw. weiterhin von der Verrechnungssteuer ausnehmen. Damit will er die Systemstabilität des Finanzplatzes Schweiz stärken. An seiner heutigen Sitzung hat er die Botschaft zu einer Änderung des Verrechungssteuergesetzes verabschiedet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Um die Stabilität des Finanzplatzes Schweiz zu erhöhen, schlägt der Bundesrat in seiner Botschaft vor, die bestehenden Ausnahmen von der Verrechnungssteuer befristet weiterzuführen. Davon profitieren wie bisher Pflichtwandelanleihen (CoCos) und Anleihen mit Forderungsverzicht (Write-off-Bonds).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine zeitlich beschränkte Ausnahme von der Verrechnungssteuer soll neu auch für Anleihensobligationen gelten, die von der FINMA im Zeitpunkt der Emission genehmigt wurden und die bei (drohender) Insolvenz im Rahmen eines Sanierungsverfahrens reduziert oder in Eigenkapital umgewandelt werden können (Bail-in-Bonds).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Ausnahmen schaffen die notwendigen steuerlichen Rahmenbedingungen, damit diese Finanzinstrumente zu kompetitiven Bedingungen durch inländische Banken aus der Schweiz heraus emittiert werden können. Damit wird die Stabilität des Finanzplatzes Schweiz erhöht.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sicherungsfunktion der Verrechnungssteuer nur teilweise erfüllt&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die Verrechnungssteuer sichert die direkten Steuern von inländischen Steuerpflichtigen. Gegenüber Personen mit Wohnsitz im Ausland hat die Steuer teilweise ebenfalls Sicherungsfunktion. Daneben kann die Steuererhebung gegenüber ausländischen Personen aber auch einen reinen Fiskalzweck verfolgen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Sicherungsfunktion im Inland wird mit dem heutigen System nur teilweise erfüllt, weil bei in der Schweiz unbeschränkt steuerpflichtigen Personen Erträge aus ausländischen Quellen zwar der Gewinnsteuer bzw. der Einkommenssteuer unterliegen, diese aber von der Verrechnungssteuer nicht erfasst werden. Gleichzeitig macht die Verrechnungssteuer schweizerische Obligationen für institutionelle Anleger unattraktiv, weshalb in der Schweiz ansässige Konzerne ihre Obligationen regelmässig über ausländische Gesellschaften ausgeben. So findet die Wertschöpfung im Ausland statt, und die damit verbundenen Arbeitsplätze sind im Ausland angesiedelt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Systemwechsel vom Schuldner- zum Zahlstellenprinzip, wie dies der Bundesrat ursprünglich vorgeschlagen hat, hätte diese Nachteile beseitigt. In der Vernehmlassung hat dieser Vorschlag noch keine Mehrheit gefunden, weshalb der Bundesrat derzeit auf die Einführung des Zahlstellenprinzips verzichtet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vor Ablauf der Ausnahmebestimmungen für CoCos, Write-off-Bonds und Bail-in-Bonds soll das Zahlstellenprinzip erneut diskutiert werden. Das Eidgenössische Finanzdepartement wird dem Bundesrat nach der Volksabstimmung zur Initiative «Ja zum Schutz der Privatsphäre» erneut einen Antrag stellen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Glossar&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cocos &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pflichtwandelanleihen oder Contingent Convertible Bonds (kurz: CoCos) sind in den Artikeln 11-13 des Bankengesetzes näher definiert. Es handelt sich dabei um Anleihen, die bei Eintritt eines bestimmten Ereignisses (sog. Trigger, z.B. Unterschreiten einer bestimmten Eigenkapitalquote der emittierenden Bank) in Eigenkapital (meist Aktien) umgewandelt werden. CoCos stellen eine Massnahme im Rahmen von „Too big to fail“ dar.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Write-off-Bonds &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Anleihen mit Forderungsverzicht oder Write-off-Bonds sind ebenfalls in den Artikeln 11-13 des Bankengesetzes näher definiert und bilden eine weitere Massnahme im Rahmen von „Too big to fail“. Diese Anleihen werden bei Eintritt eines bestimmten Ereignisses – anders als die CoCos – nicht in Eigenkapital umgewandelt, sondern abgeschrieben. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bail-in-Bonds&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bail-in-Bonds sind Anleihensobligationen, welche von der FINMA im Zeitpunkt der Emission als in Erfüllung regulatorischer Anforderungen emittierte Verpflichtungen genehmigt wurden und die bei drohender Insolvenz im Rahmen eines Sanierungsverfahrens nach Artikel 25 in Verbindung mit Artikel 31 Absatz 3 des Bankengesetzes reduziert oder in Eigenkapital umgewandelt werden können.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Patrick Teuscher, Kommunikation, Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel. +41 58 464 90 00, kommunikation@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="141009">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>85</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40943.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="141012">
        <title>Gesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40946.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le message concernant une modification de la loi sur l’impôt anticipé</title>
      <lead>Dans le domaine de l’impôt anticipé, le Conseil fédéral veut introduire de nouvelles exonérations et maintenir les exonérations existantes en faveur de certains instruments financiers des banques suisses. Il entend ainsi renforcer la stabilité du système financier suisse. Lors de sa séance d’aujourd’hui, il a approuvé le message concernant une modification de la loi sur l’impôt anticipé.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans son message, le Conseil fédéral propose de maintenir, pour une durée limitée, les exonérations de l’impôt anticipé existantes, afin d’accroître la stabilité de la place financière suisse. Comme jusqu’à présent, l’exonération concernerait les emprunts à conversion obligatoire (&lt;i&gt;contingent convertible bonds, CoCos&lt;/i&gt;) et les emprunts assortis d’un abandon de créances (&lt;i&gt;write-off bonds&lt;/i&gt;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une exonération de l’impôt anticipé doit en outre être introduite, également pour une durée limitée, pour les obligations d’emprunt, qui ont été autorisées par l’Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers (FINMA) au moment de leur émission et qui, en cas (de risque) d’insolvabilité, peuvent être amorties ou converties en capital propre dans le cadre d’une procédure d’assainissement (&lt;i&gt;bail-in bonds&lt;/i&gt;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces exonérations permettent de créer le cadre fiscal requis pour que ces instruments financiers puissent être émis en Suisse à des conditions concurrentielles par des banques suisses. La stabilité de la place financière suisse peut ainsi être renforcée.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;L’impôt anticipé ne remplit que partiellement sa fonction de garantie&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L’impôt anticipé vise à garantir la perception des impôts directs des contribuables suisses. Il remplit en partie aussi cette fonction de garantie pour les personnes qui résident à l’étranger. Toutefois, pour ces personnes, la perception de l’impôt anticipé poursuit aussi un objectif purement fiscal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec le système actuel, la fonction de garantie en Suisse n’est que partiellement remplie, parce que les revenus de source étrangère des personnes assujetties de façon illimitée en Suisse sont soumis à l’impôt sur le bénéfice ou à l’impôt sur le revenu, mais pas à l’impôt anticipé. De plus, l’impôt anticipé rend les obligations suisses peu attrayantes aux yeux des investisseurs institutionnels. C’est pourquoi les groupes établis en Suisse émettent souvent leurs obligations par l’intermédiaire de leurs sociétés étrangères. En conséquence, la création de valeur n’a pas lieu en Suisse et les places de travail dans ce domaine se trouvent à l’étranger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le passage du principe du débiteur à celui de l’agent payeur, que le Conseil fédéral avait initialement proposé, aurait permis d’éliminer ces désavantages. Cependant, au cours de la consultation, le principe de l’agent payeur n’a pas recueilli une majorité d’avis favorables, raison pour laquelle le Conseil fédéral a décidé de renoncer à l’introduire pour le moment.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il s’agira de reprendre la discussion au sujet du principe de l’agent payeur avant l’expiration des dispositions d’exception appliquées aux&lt;i&gt; CoCos&lt;/i&gt;, aux&lt;i&gt; write-off bonds&lt;/i&gt; et aux &lt;i&gt;bail-in bonds&lt;/i&gt;. Une fois que le peuple se sera prononcé sur l’initiative populaire «Oui à la protection de la sphère privée», le Département fédéral des finances soumettra une nouvelle proposition au Conseil fédéral.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Glossaire&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;CoCos&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les emprunts à conversion obligatoire ou contingent convertible bonds (CoCos) sont définis aux art. 11 à 13 de la loi sur les banques (LB). Il s’agit d’emprunts qui sont convertis en fonds propres (le plus souvent en actions) lorsque se produit un événement particulier (seuil déclencheur ou trigger, par ex. lorsque le ratio de fonds propres de la banque émettrice passe en dessous d’un seuil prédéfini). Ces instruments constituent une mesure prise dans le cadre de la réglementation too big to fail.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Write-off bonds &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les emprunts assortis d’un abandon de créances ou &lt;i&gt;write-off bonds &lt;/i&gt;sont également définis aux art. 11 à 13 LB et constituent également une mesure prise dans le cadre de la réglementation &lt;i&gt;too big to fail&lt;/i&gt;. Contrairement aux &lt;i&gt;CoCos&lt;/i&gt;, ces emprunts sont amortis lorsque se produit un événement particulier, au lieu d’être convertis en fonds propres. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bail-in bonds&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les &lt;i&gt;bail-in bonds&lt;/i&gt; sont des obligations d’emprunt que la FINMA a autorisées, au moment de l’émission, à titre d’obligations visant à répondre aux exigences réglementaires et qui, en cas de risque d’insolvabilité, peuvent être amorties ou converties en fonds propres dans le cadre d’une procédure d’assainissement conformément à l’art. 25 en relation avec l’art. 31, al. 3, LB. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Patrick Teuscher, Communication, Administration fédérale des contributions AFC Tél. +41 58 464 90 00, kommunikation@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="141010">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>88</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40944.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="141013">
        <title>Loi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40947.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il messaggio concernente una modifica della legge federale sull’imposta preventiva</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende escludere determinati strumenti finanziari emessi da banche svizzere dall’assoggettamento all’imposta preventiva nonché prolungare l’esenzione di altri strumenti, allo scopo di rafforzare la stabilità sistemica della piazza finanziaria svizzera. In occasione della sua seduta odierna il Governo ha licenziato il messaggio concernente una modifica della legge federale sull’imposta preventiva.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Per aumentare la stabilità della piazza finanziaria svizzera, nel suo messaggio il Consiglio federale propone di prolungare temporaneamente l’attuale esenzione dall’imposta preventiva. Come finora, ne trarrebbero vantaggio i prestiti obbligatoriamente convertibili (CoCos) e i prestiti con rinuncia al credito (obbligazioni «write off»).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’eccezione temporanea all’imposta preventiva dovrà essere applicata anche ai prestiti obbligazionari che sono stati autorizzati dalla FINMA al momento dell’emissione e che in caso di insolvenza incombente possono essere ridotti o convertiti in capitale proprio nell’ambito di una procedura di risanamento (obbligazioni «bail in»).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tali eccezioni permettono di definire le necessarie condizioni quadro fiscali affinché le banche nazionali possano emettere questi strumenti finanziari dalla Svizzera a condizioni competitive. In tal modo viene aumentata la stabilità della piazza finanziaria svizzera.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Adempiuta solo in parte la funzione di garanzia dell’imposta preventiva &lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L’imposta preventiva garantisce la riscossione delle imposte dirette dei contribuenti svizzeri. Anche nei confronti di persone domiciliate all’estero l’imposta ha in parte una funzione di garanzia. Oltre a ciò, la riscossione dell’imposta nei confronti di contribuenti esteri persegue però anche un mero obiettivo fiscale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il sistema attuale assolve solamente in parte la funzione di garanzia in Svizzera, poiché per le persone assoggettate illimitatamente in Svizzera i redditi da fonti estere soggiacciono all’imposta sull’utile e sul reddito, ma non sottostanno all’imposta preventiva. Nel contempo, l’imposta preventiva rende poco attrattive le obbligazioni svizzere per gli investitori istituzionali, per cui i gruppi con sede in Svizzera generalmente emettono le proprie obbligazioni attraverso società con sede all’estero. Ne consegue che il valore aggiunto viene creato all’estero, dove hanno sede anche i posti di lavoro correlati a questo settore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il passaggio dal principio del debitore a quello dell’agente pagatore, come inizialmente proposto dal Consiglio federale, avrebbe eliminato questi svantaggi. Poiché tale proposta non è stata condivisa dalla maggioranza dei partecipanti alla consultazione, il Governo rinuncia al momento all’introduzione del principio dell’agente pagatore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prima della scadenza della normativa d’eccezione prevista per i CoCos, le obbligazioni «write off» e le obbligazioni «bail in», il principio dell’agente pagatore dovrà essere nuovamente discusso. Dopo la votazione popolare sull’iniziativa «Sì alla protezione della sfera privata» il Dipartimento federale delle finanze presenterà una nuova proposta al Consiglio federale.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Glossario&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;CoCos&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I prestiti obbligatoriamente convertibili o «Contingent Convertible Bonds» (CoCos) sono definiti dettagliatamente negli articoli 11-13 della legge sulle banche. Si tratta di prestiti che sono convertiti in capitale proprio (spesso in azioni) nel caso in cui si verifichi un evento determinato (cosiddetto «trigger», ad es. passare al di sotto di una determinata quota di capitale proprio della banca emittente). I CoCos costituiscono una misura nell’ambito della problematica «too big to fail».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Obbligazioni «write off»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I prestiti con rinuncia al credito, od obbligazioni «write off», sono altresì disciplinati negli articoli 11-13 della legge sulle banche e rappresentano un’ulteriore misura nell’ambito della problematica «too big to fail». Diversamente dai CoCos, nel caso in cui si verifichi un evento determinato, questi prestiti non vengono convertiti in capitale proprio, ma vengono ammortizzati. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Obbligazioni «bail in»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le obbligazioni «bail in» sono prestiti obbligazionari che sono stati autorizzati dalla FINMA al momento dell’emissione come impegni emessi in adempimento di esigenze regolamentari e che in caso di insolvenza incombente possono essere ridotti o convertiti in capitale proprio nell’ambito di una procedura di risanamento ai sensi dell’articolo 25 in combinato disposto con l’articolo 31 capoverso 3 della legge sulle banche (LBCR).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Patrick Teuscher, Comunicazione, Amministrazione federale delle contribuzioni AFC tel. +41 58 464 90 00, kommunikation@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="141011">
        <title>Messagio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>87</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40945.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="141014">
        <title>Legge</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40948.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council adopts dispatch on amending the Withholding Tax Act</title>
      <lead>The Federal Council wants to maintain the withholding tax exemptions for certain financial instruments of Swiss banks and introduce new ones. In so doing, it intends to strengthen the systemic stability of Switzerland's financial centre. During its meeting today, it adopted the dispatch on amending the Withholding Tax Act.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In its dispatch, the Federal Council proposes maintaining the existing withholding tax exemptions for a limited period with the aim of boosting the stability of the Swiss financial centre. This will continue to benefit contingent convertible bonds (CoCos) and write-off bonds.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A temporary withholding tax exemption should also be introduced for bonds that were approved by FINMA at the time of issuance and that can be written down or converted into equity capital as part of restructuring procedures in the event of (threatened) insolvency (bail-in bonds).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;These exemptions create the necessary tax environment for Swiss banks to be able to issue these financial instruments from Switzerland at competitive terms, and thus boost the stability of Switzerland's financial centre.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Safeguard role of withholding tax only partly fulfilled&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Withholding tax guarantees the direct taxation of Swiss taxable persons. It also partly plays a safeguard role vis-à-vis persons resident abroad. For the latter, the collection of this tax can also serve purely fiscal purposes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The current system only partly fulfils the safeguard role in Switzerland because although the foreign-sourced income of persons with an unlimited tax liability in Switzerland is subject to profit or income tax, it is not covered by withholding tax. At the same time, withholding tax makes Swiss bonds unappealing to institutional investors, which is why groups resident in Switzerland regularly issue their bonds through foreign companies. In this way, value-added is created abroad and the jobs associated with this are established abroad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The change in system from the debtor to the paying agent principle, as initially proposed by the Federal Council, would have eliminated these drawbacks. As this proposal did not receive the support of a majority in the consultation, the Federal Council will not introduce the paying agent principle for the time being.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The paying agent principle should be discussed again before the exemptions for CoCos, write-off bonds and bail-in bonds expire. The Federal Department of Finance will submit a new proposal to the Federal Council after the referendum on the initiative "Yes to the protection of privacy".&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Glossary&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;CoCos&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Contingent convertible bonds (CoCos) are defined in more detail in Articles 11 to 13 of the Banking Act. CoCos are bonds which are converted into equity capital (mostly shares) if a trigger event occurs (e.g. the issuing bank's common equity falls below a certain defined ratio). CoCos are one of the too big to fail measures.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Write-off bonds&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Write-off or write-down bonds are also defined in more detail in Articles 11 to 13 of the Banking Act and are another of the too big to fail measures. Unlike CoCos, these bonds are not converted into equity capital if a trigger event occurs, but are instead written off.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bail-in bonds&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bail-in bonds are bonds that were approved by FINMA at the time of issuance as debt issued in compliance with regulatory requirements and that can be converted into equity capital or written down as part of restructuring procedures in the event of threatened insolvency in accordance with Article 25 in conjunction with Article 31 paragraph 3 of the Banking Act.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Patrick Teuscher, Communications, Federal Tax Administration FTA Tel. +41 58 464 90 00, kommunikation@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="141009">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>85</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40943.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="141012">
        <title>Gesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40946.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="10" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Withholding tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="136" org-id="605">
        <name lang="de">Steuersystem</name>
        <name lang="fr">Système fiscal</name>
        <name lang="it">Sistema fiscale</name>
        <name lang="en">Tax system</name>
      </keyword>
      <keyword id="132" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Swiss withholding tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="605">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="22">
        <name lang="de">Parlament</name>
        <name lang="fr">Parlement</name>
        <name lang="it">Parlamento</name>
        <name lang="en">Parliament</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
