<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58654" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-09-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO prüft Gemeinschaftsunternehmen zwischen Swisscom, SRG und Ringier vertieft</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) wird die Gründung des Gemeinschaftsunternehmens zwischen Swisscom, SRG und Ringier vertieft prüfen. Swisscom, SRG und Ringier planen Werbeinhalte in Zukunft gemeinsam zu vermarkten. Es bestehen Anhaltspunkte, dass der Zusammenschluss im Bereich der Werbevermarktung eine marktbeherrschende Stellung begründet oder verstärkt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durch ihre Zusammenarbeit planen Swisscom, SRG und Ringier Verbundeffekte zu realisieren und die Innovation der zielgruppenspezifischen TV-Werbung voranzutreiben. Hierzu soll Swisscom das notwendige technische Knowhow sowie Nutzerdaten in das Gemeinschaftsunternehmen einbringen. SRG und Ringier sollen ihr Werbeinventar sowie die ihnen vorliegenden Nutzerdaten beisteuern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die WEKO kommt aufgrund der vorläufigen Prüfung zum Schluss, dass sich durch die Zusammenarbeit bei der zielgruppenspezifischen TV-Werbung Anhaltspunkte für eine Begründung oder Verstärkung einer marktbeherrschenden Stellung ergeben. Daher wird die WEKO vertieft prüfen, wie sich das geplante Zusammenschlussvorhaben auf den Wettbewerb auswirkt. Die Prüfung hat innerhalb der gesetzlichen Frist von vier Monaten zu erfolgen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Rafael Corazza Direktor 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Carole Söhner-Bührer Vizedirektorin 058 464 96 69 carole.soehner-buehrer@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="140856">
        <title>WEKO prüft Gemeinschaftsunternehmen zwischen Swisscom, SRG und Ringier vertieft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>141</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40917.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La COMCO procède à un examen approfondi de l’entreprise commune entre Swisscom, la SSR et Ringier</title>
      <lead>La Commission de la concurrence (COMCO) va procéder à un examen approfondi de la création de l’entreprise commune entre Swisscom, la SSR et Ringier. Swisscom, la SSR et Ringier envisagent de commercialiser conjointement des contenus publicitaires à l’avenir. Il existe des indices que la concentration crée ou renforce une position dominante dans le domaine de la commercialisation publicitaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Par leur partenariat, Swisscom, la SSR et Ringier envisagent de réaliser des synergies et d'accélérer l'innovation dans le domaine de la publicité TV adaptée à des groupes cibles. A cet effet, Swisscom doit apporter à l'entreprise commune le know-how technique nécessaire ainsi que les données d'utilisateurs. La SSR et Ringier contribueront en apportant leurs espaces publicitaires ainsi que leurs propres données d'utilisateurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l'issue de l'examen préalable, la COMCO est arrivée à la conclusion qu'en matière de collaboration dans le domaine de la publicité TV adaptée à des groupes cibles, il existe des indices de création ou de renforcement d'une position dominante. C'est la raison pour laquelle la COMCO va examiner de façon approfondie les répercutions du projet de concentration sur la concurrence. L'examen doit être réalisé dans le délai légal de quatre mois.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Rafael Corazza Directeur 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Carole Söhner-Bührer Vice-directrice 058 464 96 69 carole.soehner-buehrer@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="140857">
        <title>La COMCO procède à un examen approfondi de l’entreprise commune entre Swisscom, la SSR et Ringier</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40918.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La COMCO esamina l’impresa comune tra Swisscom, SSR e Ringier</title>
      <lead>La Commissione della concorrenza esaminerà la creazione dell’impresa comune tra Swisscom, SSR e Ringier. Swisscom, SSR e Ringier progettano in avvenire di commercializzare assieme contenuti pubblicitari. Esistono indizi che questa concentrazione crei o rafforzi una posizione dominante nel settore della commercializzazione della pubblicità.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attraverso la loro collaborazione, Swisscom, SSR e Ringier progettano di realizzare economie di scopo e di produrre innovazione nella pubblicità televisiva per i differenti gruppi target. A questo scopo, Swisscom porterà nell'impresa comune le conoscenze tecniche necessarie così come i dati sugli utilizzatori. SSR e Ringier contribuiscono con le loro organizzazioni marketing così come i dati sugli utilizzatori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La COMCO, sulla base dell'esame preliminare, è giunta alla conclusione che la concentrazione porta a indizi di una creazione o di un rafforzamento di una posizione dominante relativa alla pubblicità televisiva per i differenti gruppi target. Per questo motivo, la COMCO esaminerà quali effetti avrà il progetto di questa concentrazione sulla concorrenza. L'esame dovrà essere eseguito entro il termine legale di quattro mesi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Rafael Corazza Direttore 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Carole Söhner-Bührer Vicedirettrice 058 464 96 69 carole.soehner-buehrer@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="140858">
        <title>La COMCO esamina l’impresa comune tra Swisscom, SSR e Ringier</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
