<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58766" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-09-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verhaltenes Wirtschaftswachstum auch im Jahr 2016</title>
      <lead>Konjunkturprognosen der Expertengruppe des Bundes – Herbst 2015*. Die markante Frankenaufwertung von Mitte Januar hat die schweizerische Konjunktur im ersten Halbjahr 2015 stark abgebremst. Trotz einer leichten Entspannung der Wechselkurssituation in den letzten Wochen geht die Expertengruppe wie bisher davon aus, dass die Wirtschaftsentwicklung in der zweiten Jahreshälfte noch sehr verhalten bleiben sollte und sich erst im Verlauf von 2016 festigen dürfte. Eine wichtige Voraussetzung für eine Verbesserung der Wirtschaftslage ist, dass die internationale Konjunktur aufwärtsgerichtet bleibt und insbesondere der Euroraum seine Erholung fortsetzen kann. Insgesamt wird für 2015 ein BIP-Wachstum von 0,9% (Juni-Prognose: +0,8%) und für 2016 eine moderate Beschleunigung auf 1,5% (Juni-Prognose: +1,6%) erwartet. Angesichts dieser eher verhaltenen konjunkturellen Dynamik dürfte die Arbeitslosenquote von 3,3% im Jahresdurchschnitt 2015 auf 3,6% im 2016 ansteigen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationale Konjunktur&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Weltwirtschaft zeigte im ersten Halbjahr 2015 eine mässige Wachstumsdynamik, die durch gegenläufige Tendenzen zwischen Industrie- und Schwellenländern geprägt war. Während die US-Konjunktur nach einem verhaltenen Jahresbeginn wieder Tempo aufnahm und sich im Euroraum die langsame Erholung fortsetzte, kühlte sich die Konjunktur in vielen Schwellenländern noch weiter ab. Länder wie Brasilien und Russland leiden erheblich unter unsicheren politischen Bedingungen sowie fallenden Rohwarenerlösen und finden bislang nicht aus der Rezession.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Über den Sommer sind vor allem die Unsicherheiten über die weitere Wirtschaftsentwicklung in China in den Fokus gerückt. Zu der bereits seit einigen Jahren stattfindenden strukturellen Verlangsamung des Wirtschaftswachstums (von beinahe 10% bis zum Jahr 2011 auf weniger als 7% im Jahr 2015) gesellten sich vermehrte Befürchtungen eines drohenden Konjunktureinbruchs (hard landing). Sowohl die abrupte Korrektur der chinesischen Börsenhausse als auch die teilweise Freigabe des Wechselkurses mit anschliessender Abwertung des Yuan gegenüber dem US-Dollar sorgten an den internationalen Finanzmärkten für Verunsicherung. Allerdings gibt es bislang keine klaren Signale für einen starken realwirtschaftlichen Abschwung der chinesischen Wirtschaft. So stehen ausgeprägten Schwächetendenzen in der Industrie und am Immobilienmarkt positive Indikatoren aus dem Dienstleistungssektor und vom Konsum gegenüber. Entsprechend erscheint eine Fortsetzung des langsameren Wachstumstempos der chinesischen Wirtschaft wahrscheinlicher als eine krisenhafte Zuspitzung mit stark negativer globaler Ausstrahlung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie schon im bisherigen Jahresverlauf dürften die gedämpften Impulse aus den Schwellenländern auch in den kommenden Quartalen den Welthandel und die Exporte der Industrieländer etwas bremsen. Jedoch erscheinen insbesondere in den USA, aber zunehmend auch im Euroraum, die konjunkturellen Auftriebskräfte genügend gefestigt, um dies ohne grössere Rückschläge verkraften zu können. Für die USA wird von einer Wachstumsverstärkung auf 2,5% 2015 und 2,8% 2016 ausgegangen. Angesichts der gestiegenen konjunkturellen Unsicherheit, des aufgewerteten US-Dollars sowie des fehlenden Inflationsdrucks hat sich aber die Wahrscheinlichkeit erhöht, dass die US-Notenbank die erste Leitzinserhöhung, die bis vor kurzem noch für Ende September erwartet wurde, noch um einige Monate verzögern wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Euroraum ist die Wirtschaft im 2. Quartal um 0,4% (im Vergleich zum Vorquartal) gewachsen, was einer moderaten Erholung entspricht. Diese schlägt zunehmend auch auf den Arbeitsmarkt durch. Im Juli fiel die Arbeitslosenquote im Euroraum mit 10,9% erstmals seit Februar 2012 wieder unter die Marke von 11%. Die Tendenz einer langsam voranschreitenden Verbesserung der Wirtschaftslage dürfte sich in den kommenden Quartalen und im nächsten Jahr fortsetzen. Den Bremseffekten aus den Schwellenländern steht der in den letzten Wochen erfolgte nochmalige Rückgang der Ölpreise um rund 10 Dollar als konjunkturstimulierender Faktor gegenüber. Ausserdem dürfte die expansive Geldpolitik vermehrt Wirkung entfalten, und die Finanzpolitik ist in den meisten Euro-Mitgliedsländern weniger restriktiv ausgerichtet als in den vergangenen Jahren. Vor diesem Hintergrund ist für den Euroraum weiterhin von einer leichten Beschleunigung des BIP-Wachstums von 0,9% im Jahr 2014 auf 1,3% 2015 und 1,6% 2016 auszugehen (Juni-Prognose: 1,4% im 2015; 1,7% im 2016).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt stellen sich damit die Aussichten für das internationale Konjunkturumfeld weiterhin relativ positiv dar. Allerdings dürfte die weltwirtschaftliche Beschleunigung wegen der schwächeren Tendenzen in den Schwellenländern etwas langsamer verlaufen als noch in der letzten Prognose (von Juni 2015) angenommen wurde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konjunkturlage und -prognosen für die Schweiz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In der ersten Jahreshälfte 2015 kam das Wirtschaftswachstum der Schweiz praktisch zum Stillstand. Wachstumsimpulse kamen von der Inlandnachfrage, insbesondere vom privaten Konsum sowie von den Ausrüstungsinvestitionen. Die Exporte von Waren und Dienstleistungen waren durch die Frankenaufwertung Mitte Januar und die etwas schwächere Dynamik des Welthandels negativ betroffen. Angesichts der Wechselkurssituation und der etwas nach unten korrigierten Erwartungen für die Weltwirtschaft rechnet die Expertengruppe des Bundes für das Jahr 2015 mit negativen Wachstumsbeiträgen durch die Handelsbilanz. Im Jahr 2016 sollte die Handelsbilanz wieder positiv zum BIP-Wachstum beitragen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mehr noch als in den realen (preisbereinigten) Wirtschaftszahlen hat sich die Frankenaufwertung von Mitte Januar in ausgeprägten Preisrückgängen auf breiter Front niedergeschlagen. Sowohl die Aussenhandelspreise (Export- und Importpreise) als auch die inländischen Produzenten- und Konsumentenpreise sind im bisherigen Jahresverlauf stark gesunken. Die ausgeprägten Preissenkungen sind einerseits Ausdruck der schmerzhaften Margenverluste vieler Firmen, um konkurrenzfähig bleiben zu können. Andererseits spiegeln sie aber zum Teil auch tiefere Kosten der Firmen, etwa durch tiefere Einkaufspreise für importierte Vorleistungen, darunter insbesondere auch Erdölprodukte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Über den Sommer scheint sich die Stimmung bei den Schweizer Unternehmen zumindest nicht weiter verschlechtert zu haben. So zeigt sich bei wichtigen Stimmungsindikatoren wie den KOF-Umfragen und dem Einkaufsmanagerindex (PMI), die sich im Frühjahr stark verschlechtert hatten, in jüngster Zeit (Juli/August) eine Stabilisierungstendenz. Hierzu könnte die leichte Entspannung der Währungslage beigetragen haben, die vor allem zum Euro eingetreten ist. Seit der Einigung in der Griechenlandkrise Mitte Juli hat sich der Franken zum Euro leicht abgewertet. Auch wenn sich der Franken in der gleichen Zeit gegenüber diversen Schwellenländerwährungen aufgewertet hat, präsentiert sich die Wechselkurssituation derzeit günstiger als noch im Juni, bleibt jedoch weiterhin angespannt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Expertengruppe geht wie bisher davon aus, dass die Wirtschaftsentwicklung in der zweiten Jahreshälfte noch sehr verhalten bleiben sollte und sich erst im Verlauf von 2016 festigen dürfte. Insgesamt wird für 2015 ein BIP-Wachstum von 0,9% und für 2016 eine leichte Beschleunigung auf 1,5% erwartet (Juni-Prognose: +0,8% 2015, +1,6% 2016). Damit würde die Schweizer Wirtschaft für zwei Jahre eine deutlich unterdurchschnittliche Wachstumsdynamik verzeichnen, gemessen am Potenzialwachstum, das im Bereich von rund 2% liegen dürfte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die inländische Nachfrage dürfte zwar weiterhin eine wichtige Konjunkturstütze bleiben, allerdings mit Einschränkungen. So zeigen sich insbesondere bei den Bauinvestitionen, welche die Konjunktur seit der Finanzkrise massgeblich gestützt haben, nach den hohen Zuwachsraten der letzten Jahre nunmehr deutliche Abkühlungstendenzen. Demgegenüber dürfte der private Konsum dank fortgesetztem Bevölkerungswachstum und steigenden Reallöhnen weiterhin wachsen, auch wenn die Eintrübung der Arbeitsmarktlage die Konsumdynamik etwas bremsen könnte. Bei den Ausrüstungsinvestitionen kann angesichts der gedämpften Konjunkturaussichten kaum mit einer beschleunigten Expansion gerechnet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die verhaltene konjunkturelle Dynamik dürfte den Arbeitsmarkt noch in den kommenden Quartalen belasten. Bezogen auf die Gesamtbeschäftigung hat der Frankenschock von Mitte Januar zwar bislang noch keine deutlichen Spuren hinterlassen; die Beschäftigung nahm auch im 2. Quartal 2015 weiter zu. Nach Sektoren betrachtet stieg die Beschäftigung aber nur noch im Dienstleistungssektor, während sie insbesondere in der Industrie, aber auch im Baugewerbe, leicht zurückging. Die Expertengruppe erwartet, dass sich diese Divergenzen in den kommenden Quartalen noch akzentuieren könnten. Für 2015 wird im Jahresdurchschnitt ein Beschäftigungszuwachs von 0,9% erwartet, für 2016 von 0,8%. Seit dem Frühjahr 2015 steigt zudem die saisonbereinigte Arbeitslosigkeit wieder langsam an, und diese unerfreuliche Tendenz dürfte sich bis ins kommende Jahr hinein fortsetzen. Die Expertengruppe erwartet für 2015 unverändert eine Arbeitslosenquote von 3,3% im Jahresdurchschnitt. Die Prognose für 2016 wurde infolge der erwarteten zögerlichen Wirtschaftserholung nochmals leicht nach oben korrigiert auf 3,6% (Juni-Prognose: 3,5%). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die stark rückläufige Preisdynamik dürfte mit abklingenden Effekten der Aufwertung allmählich nachlassen. Für das laufende Jahr erwartet die Expertengruppe eine deutlich negative Konsumteuerung von -1,1%, für 2016 praktisch Nullinflation (+0,1%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konjunkturrisiken&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Angesichts der verstärkten Abkühlung in den Schwellenländern sind die weltwirtschaftlichen Risiken im Vergleich zur Juni-Prognose eher gestiegen. Falls einige Schwellenländer in eine noch ernsthaftere Krise und die Industrieländer wider Erwarten erneut in einen Abwärtssog geraten würden, hätte die Schweizer Wirtschaft in einem solchen Kontext nur geringe Chancen um weiter wachsen zu können. Im Euroraum bleibt überdies das latente Risiko bestehen, dass die griechische Schuldenkrise zwar eingedämmt wurde, die Probleme der Überschuldung und der mangelnden Wettbewerbsfähigkeit jedoch nicht gelöst sind. Ein neuerliches Aufflackern der Unsicherheit über die Stabilität der Währungsunion kann daher nicht ausgeschlossen werden und würde sich rasch auf den EUR/CHF Wechselkurs auswirken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben der Währungsstärke haben in den letzten Jahren andere Entscheidungen die Unsicherheit für die Schweizer Wirtschaft erhöht, insbesondere für Standort- und Investitionsentscheide. Hier sind die unklare künftige Regelung der Zuwanderung und die Zukunft der bilateralen Verträge mit der EU zu erwähnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Demgegenüber besteht ein gewisses positives Risiko einer besseren Konjunkturentwicklung als erwartet. So deutet die Entwicklung der ersten Jahreshälfte 2015, obwohl einige Sektoren stark unter Druck geraten sind, insgesamt auf eine gewisse Widerstandsfähigkeit der Gesamtwirtschaft hin. Am aktuellen Rand sind zudem eine leichte Entspannung der Wechselkurssituation sowie eine Stabilisierung einiger wichtiger Konjunkturindikatoren (PMI, KOF-Umfragen) zu beobachten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Die Expertengruppe des Bundes für die Konjunkturprognosen publiziert viermal pro Jahr eine Prognose der konjunkturellen Entwicklung in der Schweiz. Die jüngste Prognose vom September 2015 wird in dieser Medienmitteilung kommentiert. Die aktuelle Ausgabe der «Konjunkturtendenzen», eine vierteljährliche Publikation des SECO, integriert diese Prognosen und vertieft weitere Aspekte der gegenwärtigen konjunkturellen Entwicklung. Diese Publikation erscheint in gedruckter Form als Beilage der Zeitschrift «Die Volkswirtschaft» (www.dievolkswirtschaft.ch). Ausserdem ist sie kostenlos auf dem Internet im PDF-Format verfügbar (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154451">
        <title>Ausgewählte Prognoseergebnisse zur schweizerischen Wirtschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41000.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Croissance modérée également en 2016</title>
      <lead>Prévisions conjoncturelles du Groupe d’experts de la Confédération d’automne 2015*. La nette appréciation du franc suisse à la mi-janvier a fortement ralenti la conjoncture au premier semestre 2015. En dépit d’une légère amélioration de la situation de change ces dernières semaines, le Groupe d’experts de la Confédération maintient ses prévisions selon lesquelles l’évolution économique devrait rester timide au 2e semestre 2015 et se consolider seulement au cours de l’année 2016. La situation économique s’améliorera à condition que la conjoncture internationale reste favorable et, notamment, que la reprise se confirme dans la zone euro. Dans l’ensemble, le Groupe d’experts table sur une croissance du PIB de 0,9 % (prévision de juin : +0,8 %) en 2015, et sur une accélération modérée portant la croissance du PIB à 1,5 % en 2016 (prévision de juin : +1,6 %). Compte tenu de cette dynamique conjoncturelle plutôt modeste, le taux de chômage moyen annuel devrait passer de 3,3 % en 2015 à 3,6 % en 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conjoncture internationale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Au premier semestre 2015, l’économie mondiale a enregistré une dynamique économique modérée, marquée par des tendances contraires entre les pays industrialisés et les pays émergents. Alors que, aux Etats-Unis, la conjoncture a repris de la vigueur après un début d’année timide et que, dans la zone euro, le redressement s’est lentement poursuivi, un ralentissement de la conjoncture s’est confirmé dans de nombreux pays émergents. Des pays comme le Brésil et la Russie pâtissent considérablement de leur contexte politique incertain et de la baisse des recettes issues des matières premières, et ne sont pas encore sortis de la récession.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet été, ce sont surtout les incertitudes liées aux perspectives économiques en Chine qui ont attiré l’attention. Au ralentissement structurel de la croissance amorcé depuis plusieurs années (d’encore environ 10 % jusqu’en 2011 à moins de 7 % en 2015) s’est ajouté la peur, toujours plus grande, d’un effondrement conjoncturel (hard landing). La correction abrupte des bourses chinoises et l’instauration d’un système de change plus flexible, qui a conduit à une dépréciation du yuan par rapport au dollar américain, ont été source d’incertitudes sur les marchés financiers internationaux. Toutefois, il n’y a pas encore eu, pour l’heure, de signal clair indiquant un affaiblissement marqué de l’économie réelle en Chine. Ainsi, des indicateurs positifs provenant du secteur des services ou de la consommation s’opposent aux faiblesses marquées perceptibles dans l’industrie et sur le marché immobilier. Il semble donc plus probable que l’économie chinoise continue de croître lentement plutôt qu’elle ne connaisse un ralentissement marqué et critique pour le reste de l’économie mondiale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme jusqu’à présent, les impulsions moroses des pays émergents devraient quelque peu nuire au commerce mondial et aux exportations des pays industrialisés au cours des prochains trimestres. Cependant, la reprise conjoncturelle semble assez solide, notamment aux Etats-Unis, mais aussi et de plus en plus dans la zone euro. Pour les Etats-Unis, les prévisions tablent sur une croissance de 2,5 % en 2015 et 2,8 % en 2016. Vu la montée des incertitudes conjoncturelles, l’appréciation du dollar américain et la faiblesse de l’inflation, il est de plus en plus vraisemblable que la Réserve fédérale américaine retarde de quelques mois l’augmentation du taux directeur attendue jusqu’à présent pour fin septembre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans la zone euro, l’économie a amorcé une reprise modérée. La croissance a été de 0,4 % au deuxième trimestre (par rapport au trimestre précédent). Celle-ci se répercute progressivement sur le marché du travail. En juillet, le taux de chômage de la zone euro (10,9 %) est repassé sous la barre des 11 % pour la première fois depuis février 2012. La tendance à une lente amélioration de la situation économique devrait se confirmer dans les trimestres à venir et au cours de l’année prochaine. Le nouveau recul du cours du pétrole (de 10 dollars environ) ces dernières semaines devrait agir comme un facteur stimulant la croissance et contré les effets négatifs provenant du ralentissement de la croissance des pays émergents. En outre, la politique monétaire expansive de la zone euro devrait davantage déployer ses effets, et la plupart des pays de la zone appliquent actuellement une politique budgétaire moins restrictive que par le passé. Dans ce contexte, les prévisions tablent toujours sur une légère accélération de la croissance du PIB dans la zone euro, passant de 0,9 % en 2014 à 1,3 % en 2015 pour atteindre 1,6 % en 2016 (prévisions de juin : 1,4 % en 2015 et 1,7 % en 2016).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l’ensemble, les perspectives restent relativement bonnes pour le contexte conjoncturel international. Toutefois, la conjoncture mondiale ne devrait pas connaître une accélération aussi rapide que celle annoncée par les dernières prévisions (juin 2015) en raison des tendances baissières dans les pays émergents.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Situation et prévisions conjoncturelles pour la Suisse&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Au premier semestre 2015, la croissance économique a pratiquement stagné en Suisse. La demande intérieure, notamment la consommation privée et les investissements en biens d’équipement, ont livré des impulsions positives à la croissance. Les exportations de biens et services ont subi les effets négatifs de l’appréciation du franc à la mi-janvier et du léger ralentissement de la dynamique du commerce mondial. Compte tenu de la situation sur le marché des changes et des attentes revues quelque peu à la baisse pour l’économie mondiale, le Groupe d’experts de la Confédération estime que la balance commerciale contribuera négativement à la croissance du PIB en 2015 et livrera des impulsions légèrement positives en 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jusqu’à présent, l’appréciation du franc survenue à la mi-janvier semble plus visible dans la baisse générale et marquée des prix que dans les résultats économiques exprimés en termes réels (données en volume, corrigés des variations de prix). Les prix du commerce extérieur (prix à l’exportation et à l’importation), les prix de production suisses et les prix à la consommation ont fortement baissé cette année. Ces réductions de prix marquées reflètent, d’une part, les lourdes pertes de marge consenties par de nombreuses entreprises pour rester compétitives, et, d’autre part, elles traduisent également une baisse partielle des coûts pour les entreprises, par exemple du fait de prix plus avantageux pour les prestations importées, notamment pour les produits pétroliers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet été, le climat des affaires ne semble pas s’être détérioré davantage pour les entreprises suisses. Ainsi les principaux indicateurs de confiance, comme notamment les enquêtes du KOF et l’indice des directeurs d’achat (PMI), qui s’étaient fortement dégradés au printemps, se sont récemment (juillet/août) stabilisés. La légère amélioration de la situation monétaire, face à l’euro notamment, pourrait y avoir contribué. Depuis l’accord trouvé sur la crise grecque à la mi-juillet, le franc a légèrement perdu de sa valeur face à l’euro. Même s’il s’est parallèlement apprécié par rapport à diverses monnaies des pays émergents, la situation sur le marché des changes est actuellement plus favorable qu’en juin pour les entreprises suisses exportatrices ; elle n’en reste pas moins tendue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Groupe d’experts maintient ses prévisions selon lesquelles l’évolution économique devrait restée très timide au deuxième semestre et se consolider seulement au cours de l’année 2016. Dans l’ensemble, il table sur une croissance du PIB de 0,9 % en 2015 et sur une légère accélération portant la croissance du PIB à 1,5 % en 2016 (prévisions de juin : +0,8 % pour 2015; +1,6 % pour 2016). Avec de telles prévisions, l’économie suisse enregistrerait, pendant deux ans, une dynamique de croissance largement en dessous de la moyenne par rapport à la croissance potentielle, qui se situe autour des 2 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La demande intérieure devrait certes continuer à soutenir la croissance, mais avec certaines limites. Les investissements dans la construction, notamment, qui ont largement soutenu la conjoncture depuis la crise financière, affichent désormais des tendances au ralentissement, après des taux de croissance élevés ces dernières années. En revanche, la consommation privée devrait continuer à augmenter grâce à une expansion constante de la population et à la hausse des salaires réels, même si la détérioration de la situation sur le marché du travail pourrait légèrement freiner la dynamique de la consommation. Pour ce qui est des investissements en biens d’équipement, il ne faut pas compter sur une expansion rapide, compte tenu des perspectives conjoncturelles que partiellement réjouissantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La dynamique conjoncturelle morose devrait encore peser pour plusieurs trimestres sur le marché du travail. Le choc du franc fort de la mi-janvier n’a, jusqu’à présent, pas laissé de traces sur l’emploi en général, qui a poursuivi sa croissance au 2e trimestre 2015. Toutefois, si on prend en considération les différents secteurs, l’emploi a augmenté seulement dans le secteur des services, alors qu’il a légèrement reculé notamment dans l’industrie et dans la construction. Le Groupe d’experts prévoit une accentuation de ces divergences dans les semestres à venir. Il table sur une croissance moyenne annuelle de l’emploi de 0,9 % pour 2015 et de 0,8 % pour 2016. Par ailleurs, depuis le printemps 2015, le chômage corrigé des variations saisonnières amorce à nouveau une lente progression, et cette tendance peu réjouissante devrait se poursuivre l’année prochaine. Le Groupe d’experts maintient ses prévisions concernant le taux de chômage pour 2015 (3,3 %). En raison de la reprise économique hésitante, les prévisions pour 2016 ont été légèrement revues à la hausse (3,6 %, contre 3,5 % annoncés en juin).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le recul marqué de la dynamique des prix devrait peu à peu diminuer avec l’atténuation des effets de l’appréciation du franc. Pour l’année en cours, le Groupe d’experts s’attend à un renchérissement sensiblement négatif (−1,1 %) et à une inflation quasi nulle (+0,1 %) en 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risques conjoncturels&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Compte tenu du ralentissement marqué de la conjoncture dans les pays émergents, les risques liés à l’économie mondiale ont augmenté par rapport aux prévisions de juin. Si les pays émergents devaient traverser une crise encore plus sérieuse que celle actuelle et influencer davantage la dynamique d’expansion des pays industrialisés, l’économie suisse aurait dans un tel contexte de grandes difficultés à poursuivre son expansion. En outre, dans la zone euro, bien que la crise de la dette grecque soit endiguée, les problèmes de la dette et du manque de compétitivité ne sont pas encore résolus. On ne peut pas exclure que des incertitudes liées à la stabilité de l’Union monétaire réapparaissent et aient des conséquences immédiates sur le cours de change entre l’euro et le franc. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mis à part le franc fort, d’autres facteurs ont accru les incertitudes pour l’économie suisse ces dernières années, notamment lors de décisions d’implantation d’entreprises et dans le cadre des décisions d’investissement. On peut citer le flou concernant les futures règles en matière d’immigration et l’avenir encore peu clair des accords bilatéraux avec l’UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l’opposé, des risques « positifs » doivent être également mentionnés. L’évolution au premier semestre 2015 a montré une fois de plus une certaine résistance de l’économie suisse dans son ensemble, bien que certains secteurs subissent une forte pression à la baisse et traversent une période difficile. On observe également durant les dernières semaines une légère amélioration de la situation sur le marché des changes et une stabilisation de certains indicateurs conjoncturels importants (PMI, enquêtes conjoncturelles du KOF).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Le Groupe d’experts de la Confédération publie chaque trimestre ses prévisions pour l’évolution conjoncturelle de la Suisse. Les dernières prévisions datent de septembre 2015 et sont commentées dans le présent communiqué. La publication trimestrielle du SECO Tendances conjoncturelles intègre ces nouvelles prévisions et approfondit également certains aspects de l’évolution conjoncturelle récente. Cette publication est disponible en annexe de La Vie économique (www.lavieeconomique.ch). Elle peut également être consultée gratuitement sur l’internet au format PDF (www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154452">
        <title>Quelques prévisions pour l’économie suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41001.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Crescita economica modesta anche nel 2016</title>
      <lead>Previsioni congiunturali del gruppo di esperti della Confederazione – autunno 2015*. Il forte apprezzamento del franco di metà gennaio ha frenato notevolmente la congiuntura svizzera nel primo semestre 2015. Nonostante il lieve alleviamento della situazione valutaria nelle ultime settimane, il gruppo di esperti continua a ritenere che nel secondo semestre l’andamento economico rimarrà ancora molto timido e si rafforzerà solo nel corso del 2016. Un presupposto importante per il miglioramento della situazione economica è che la congiuntura internazionale resti favorevole e in particolare che la zona euro prosegua la sua ripresa. Nel complesso si prevede per il 2015 una crescita del PIL dello 0,9% (previsione di giugno: +0,8%) e per il 2016 una modesta accelerazione all’1,5% (previsione di giugno: +1,6%). Tenuto conto della dinamica congiunturale sottotono, il tasso di disoccupazione dovrebbe passare dal 3,3% nella media del 2015 al 3,6% nella media del 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Congiuntura internazionale&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Nel primo semestre 2015 l’economia mondiale ha fatto registrare una dinamica di crescita moderata, caratterizzata da tendenze contrapposte tra i Paesi industrializzati e quelli emergenti. Mentre la congiuntura statunitense è di nuovo accelerata dopo un timido inizio d’anno e la zona euro ha proseguito la sua lenta ripresa, in molti Paesi emergenti la congiuntura si è ulteriormente rallentata. Alcuni Paesi come Brasile e Russia risentono molto della situazione di incertezza politica e dei minori proventi derivanti dalle materie prime e non sono ancora usciti dalla recessione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante l’estate l’attenzione si è spostata soprattutto sulle incertezze riguardanti il futuro andamento economico in Cina. Al rallentamento strutturale della crescita economica, in corso già da alcuni anni (da oltre il 10% fino al 2011 al 7% nel primo semestre 2015) si è aggiunto il timore crescente di un imminente «hard landing». Sia la brusca correzione del rialzo borsistico in Cina sia la parziale liberalizzazione del tasso di cambio con la conseguente svalutazione dello yuan sul dollaro statunitense hanno creato incertezza sui mercati finanziari internazionali. Finora, tuttavia, non ci sono chiari segnali di un forte rallentamento dell’economia reale cinese. Alle spiccata debolezza dell’industria e del settore immobiliare si contrappongono gli indicatori positivi del settore terziario e del consumo. Di conseguenza, anziché subire un inasprimento della crisi con forti ripercussioni negative a livello mondiale, è più probabile che l’economia cinese continuerà a crescere a ritmi piuttosto lenti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come avvenuto nel corso di quest’anno, i minori impulsi provenienti dai Paesi emergenti freneranno lievemente il commercio mondiale e le esportazioni dei Paesi industrializzati anche nei prossimi trimestri. Gli impulsi alla ripresa appaiono però abbastanza solidi – soprattutto negli USA, ma sempre di più anche nella zona euro – per far fronte alla situazione senza duri contraccolpi. Si prevede che gli USA faranno registrare un incremento della crescita dal 2,5% nel 2015 al 2,8% nel 2016. Considerata la maggiore incertezza congiunturale, l’apprezzamento del dollaro statunitense e la mancanza di una pressione inflazionistica, con molta probabilità la Banca centrale statunitense potrebbe rimandare di alcuni mesi il primo rialzo del tasso d’interesse guida, recentemente atteso per la fine di settembre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel secondo trimestre l’economia dell’eurozona è cresciuta dello 0,4% (rispetto al trimestre precedente), per cui si può parlare di una moderata ripresa. Gli effetti si fanno sentire in misura sempre maggiore sul mercato del lavoro. A luglio il tasso di disoccupazione nella zona euro (10,9%) è sceso – per la prima volta da febbraio 2012 – sotto la soglia dell’11%. Questo progressivo rasserenamento della situazione economica dovrebbe proseguire nei prossimi trimestri e nel corso del prossimo anno. Nelle ultime settimane gli effetti frenanti provenienti dai Paesi emergenti sono stati controbilanciati dal nuovo calo dei prezzi del petrolio di circa 10 dollari. Inoltre, la politica monetaria espansiva dovrebbe far sentire sempre di più i suoi effetti e nella maggior parte dei Paesi euro la politica finanziaria è meno restrittiva che negli anni passati. In questo contesto, per l’eurozona si continua a prevedere una lieve accelerazione della crescita del PIL, che dovrebbe passare dallo 0,9% del 2014 all’1,3% nel 2015 e all’1,6% nel 2016 (previsioni di giugno: 1,4% nel 2015; 1,7% nel 2016).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel complesso le prospettive per il contesto congiunturale internazionale restano relativamente positive. A causa però delle maggiori debolezze nei Paesi emergenti, l’accelerazione dell’economia mondiale potrebbe procedere a un ritmo un po’ più lento rispetto a quanto pronosticato in giugno 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Situazione congiunturale e previsioni per la Svizzera&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel primo semestre del 2015 la crescita economica della Svizzera si è praticamente trovata in una situazione di stallo. È stata soprattutto la domanda interna a dare impulsi, in particolare i consumi privati e gli investimenti in beni di equipaggiamento. Da metà gennaio le esportazioni di beni e servizi hanno risentito negativamente dell’apprezzamento del franco e della perdita di dinamicità del commercio mondiale. Alla luce della situazione valutaria e della lieve revisione al ribasso delle previsioni per l’economia mondiale, il gruppo di esperti della Confederazione si aspetta che le esportazioni si svilupperanno meno delle importazioni, e che dunque la bilancia commerciale darà un contributo negativo alla crescita per il 2015. Per il 2016 si prevede invece un contributo positivo della bilancia commerciale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ancor di più che nei dati economici reali (depurati dalle variazioni di prezzo), gli effetti del franco forte si fanno notare nelle forti riduzioni dei prezzi su larga scala. Sia i prezzi del commercio estero (prezzi all’esportazione e all’importazione) sia i prezzi nazionali per i produttori e i consumatori sono notevolmente calati nel corso dell’anno. Le marcate flessioni dei prezzi riflettono da un lato la dolorosa decisione di molte imprese di ridurre i margini di guadagno per restare competitive, ma dall’altro anche il parziale abbattimento dei costi dovuto a prezzi di acquisto inferiori per i prodotti intermedi importati (soprattutto per i prodotti petroliferi).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sembra per lo meno che durante l’estate il clima di fiducia delle imprese svizzere non sia ulteriormente calato. I principali indicatori, vale a dire i sondaggi del KOF e il Purchasing Managers Index (PMI), erano fortemente peggiorati in primavera, mentre di recente (luglio/agosto) lasciano trasparire una tendenza alla stabilizzazione. Anche la situazione valutaria, soprattutto il lieve recupero dell’euro sul franco, potrebbe aver contribuito all’instaurarsi di questa tendenza. Dopo l’accordo di metà luglio riguardo alla crisi in Grecia il franco ha leggermente perso valore nei confronti dell’euro. Sebbene la nostra moneta abbia subìto nello stesso periodo un apprezzamento rispetto alle valute di molti Paesi emergenti, la situazione valutaria attuale rimane tesa ma è più favorevole se paragonata a quella di giugno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il gruppo di esperti continua a ritenere che nel secondo semestre l’andamento economico rimarrà ancora piuttosto modesto e si rafforzerà solo nel corso del 2016. Nel complesso si prevede per il 2015 una crescita del PIL dello 0,9% e per il 2016 un lieve aumento all’1,5% (previsioni di giugno: +0,8% nel 2015, +1,6% nel 2016). L’economia svizzera farebbe così registrare per due anni consecutivi una dinamica di crescita ben inferiore alla media, considerato che la crescita potenziale potrebbe aggirarsi attorno al 2%. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La domanda interna resterà con molta probabilità un pilastro importante per la congiuntura, ma con qualche limitazione. Infatti, soprattutto gli investimenti edili, che hanno sostenuto notevolmente la congiuntura dall’inizio della crisi finanziaria, fanno registrare una forte inversione di tendenza dopo gli elevati tassi di crescita degli ultimi anni. I consumi privati dovrebbero invece continuare a salire per effetto dell’incremento demografico e per l’aumento degli stipendi reali, anche se le preoccupazioni relative al mercato del lavoro potrebbero frenare leggermente la loro dinamica. Per quanto riguarda gli investimenti in beni di equipaggiamento, in seguito alle prospettive congiunturali modeste, non si conta di fatto su un’espansione a ritmi accelerati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La timida dinamica congiunturale potrebbe ancora farsi sentire sul mercato del lavoro nei trimestri a venire. Per quanto riguarda l’impiego totale, lo shock del franco forte di metà gennaio non ha lasciato finora segni tangibili, l’occupazione è infatti salita anche nel 2° trimestre 2015. Tuttavia, esaminando i singoli settori si nota che l’aumento concerne solo il settore terziario, mentre nell’industria e nel settore edile l’occupazione è leggermente diminuita. Il gruppo di esperti prevede che queste divergenze si potrebbero accentuare ulteriormente nei prossimi trimestri. Per il 2015 si calcola, in media annua, un incremento dell’occupazione dello 0,9%, per il 2016 dello 0,8%. Dalla primavera 2015 ha inoltre ripreso a salire lentamente la disoccupazione destagionalizzata, una tendenza che potrebbe proseguire anche il prossimo anno. Il gruppo die esperti mantiene invariata la sua previsione sul tasso di disoccupazione per il 2015 (3,3% in media annua). Per il 2016, in ragione della ripresa economica esitante, la previsione è invece stata leggermente rivista al rialzo (3,6%; previsione di giugno: 3,5%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La forte riduzione dei prezzi dovrebbe gradualmente ridursi con la progressiva attenuazione degli effetti legati all’apprezzamento del franco. Per l’anno in corso il gruppo di esperti si aspetta un rincaro nettamente negativo (-1,1%) e per il 2016 un’inflazione di fatto pari a zero (+0,1%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rischi congiunturali&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;A causa del forte rallentamento economico nei Paesi emergenti, i rischi per l’economia mondiale appaiono tendenzialmente maggiori rispetto alle previsioni di giugno. Se, contrariamente alle attese, i Paesi emergenti dovessero attraversare una crisi ancora più seria di quella attuale e i Paesi industrializzati dovessero cadere in un vortice recessivo, in un tale contesto l’economia svizzera avrebbe grandi difficoltà a crescere. Nella zona euro permane inoltre il rischio latente che, benché la crisi del debito in Grecia sia stata arginata, i problemi (sovraindebitamento e scarsa competitività) non siano stati risolti. Non si può pertanto escludere la ricomparsa di incertezze sulla stabilità dell’unione monetaria, il che si ripercuoterebbe rapidamente sul tasso di cambio EUR/CHF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre all’apprezzamento della valuta elvetica, altre decisioni hanno aumentato negli ultimi anni le incertezze per l’economia del nostro Paese, soprattutto agli occhi di chi deve scegliere dove investire o dove stabilire la propria azienda. In questo contesto ricordiamo la regolamentazione dell’immigrazione e il futuro degli accordi bilaterali con l’UE, ancora poco chiari. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;D’altra parte, è possibile che la congiuntura si sviluppi meglio del previsto (rischio positivo). Nonostante la forte pressione a cui sono sottoposti alcuni settori, l’andamento del primo semestre 2015 segnala nel complesso una certa resilienza dell’economia svizzera nel suo insieme. Attualmente si osservano inoltre un lieve miglioramento della situazione valutaria e la stabilizzazione di alcuni importanti indicatori congiunturali (sondaggi KOF, indice PMI).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Il gruppo di esperti della Confederazione pubblica quattro volte all’anno una previsione sull’andamento della congiuntura in Svizzera. Nel presente comunicato stampa viene commentata l’ultima previsione di settembre 2015. L’ultimo numero di «Tendances conjoncturelles», una pubblicazione trimestrale della SECO, integra queste previsioni e approfondisce altri aspetti dell’attuale andamento congiunturale. La pubblicazione è allegata alla rivista «La Vie économique» (www.lavieeconomique.ch). È consultabile gratuitamente anche in Internet, in formato pdf (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154453">
        <title>Alcune previsioni per l'economia svizzera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41002.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Below-average growth also expected for 2016</title>
      <lead>Economic forecasts by the Federal Government’s Expert Group – Autumn 2015*. The sharp rise in the value of the Swiss franc from mid-January put a significant brake on the Swiss economy during the first half of 2015. Despite a slight easing in the exchange rate situation over the last few weeks the Expert Group continues to anticipate that the economy will remain very subdued in the second half of the year and is likely to only start to strengthen again during the course of 2016. A key prerequisite for an improvement in the economic situation is that the global economy remains on an upward course and, in particular, that the Euro zone is able to continue its recovery. Overall growth in GDP for 2015 is expected to be 0.9% (June forecast: +0.8%) with a moderate acceleration to 1.5% for 2016 (June forecast: +1.6%). In view of this rather restrained pace of economic activity the expected average annual unemployment rate of 3.3% in 2015 is likely to rise to 3.6% in 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;International economy&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;The global economy reported a moderate growth dynamic in the first half of 2015, which was marked by opposing trends between developed and emerging markets. Whilst the U.S. economy regained momentum after a restrained start to the year and the slow recovery continued in the Euro zone, there was a further slowdown of the economy in many developing markets. Countries such as Brazil and Russia are suffering significantly in uncertain political conditions as well as from falling commodity prices and to date have not managed to find their way out of the recession.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Over the summer the focus of attention moved in particular to the uncertainties surrounding economic development in China. The structural slowdown in economic growth, which has already been taking place over several years (from over 10% up to 2011 to 7% in the first half of 2015), has been joined by increased fears of a looming economic downturn (hard landing). Both the sudden correction in the Chinese stock market boom as well as the central bank allowed the exchange rate against the U.S dollar to fluctuate within a band - followed by a devaluation of the Yuan against the U.S. dollar - caused uncertainty on the international financial market. However, there are as yet no clear signs of a sharp downturn in China’s real economy. As such, positive indicators from the service sector and consumption offset distinctive trends of weakness in industry and the real estate market. Accordingly, a continuation of the slower pace of growth in the Chinese economy appears more likely as a worsening crisis with a strong negative impact on the global economy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As in the course of the previous year, the subdued impetus from the emerging markets is also likely to cause some slowdown in global trade and exports of the developed countries over the coming quarters. However, the world economy appears to be sufficiently strong particularly in the United States but increasingly also in the Euro zone to be able to cope with this without any major setbacks. Growth in the USA is projected to strengthen to 2.5% in 2015 and 2.8% in 2016. However, in view of the increased economic uncertainty, the appreciating US dollar as well as the lack of inflationary pressures, there is now a greater probability that the Fed will postpone for several months the first increase in the base rate, which until recently had been expected at the end of September.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The economy in the Euro zone grew in the 2nd quarter by 0.4% (compared to the previous quarter), representing a moderate recovery. This is also being increasingly reflected on the labour market. In July, the unemployment rate in the Euro zone fell back below 11% for the first time since February 2012, to 10.9%. The trend of a gradually improving economy is likely to continue over the coming quarters and next year. The dampening effects arising from the emerging markets are being offset by the economic stimulus of the further drop in oil prices of around $10 in recent weeks. In addition, the impact of the expansionary monetary policy should start to be felt and the financial policy in most Euro member states is less restrictive than it has been in previous years. Against this background, the Euro zone is expected to continue a slight pick-up in GDP growth from 0.9% in 2014 to 1.3% in 2015 and 1.6% in 2016 (June forecast: 1.4% in 2015; 1.7% in 2016).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The overall prospects for the international economic environment therefore remain relatively positive. However, the global economic acceleration is likely to be somewhat slower than anticipated in the last forecast (by June 2015) due to the weaker tendencies in emerging markets. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economic outlook for Switzerland&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In the first half of 2015, Swiss economic growth came near to a full stop. Impetuses for growth came from domestic demand, in particular from private household consumption and investment in equipment. The appreciation in the Swiss franc from mid-January and slightly weaker dynamic of global trade had a negative impact on the exports of goods and services. In view of the exchange rate situation and the slight downward adjustment in the expectations for the global economy, the Federal Government’s Expert Group expects negative contributions to growth by the balance of trade for the year 2015 (weaker performance by exports compared to imports). In the year 2016 the balance of trade is expected to contribute positively to GDP growth.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Furthermore, the appreciation in the Swiss franc from mid-January has been reflected in sharp declines in prices across a broad front. Foreign trade prices (export and import prices) as well as domestic producer and consumer prices have fallen sharply during the course of the year. On the one hand, the sharp declines in prices are an expression of painful margin losses by many companies in order to remain competitive. On the other hand, however they also in part reflect lower costs for companies, such as lower purchase prices for imported inputs, including in particular petroleum products.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Over the summer the mood amongst Swiss companies appears at least not to have worsened any further. As such, recently (July/August) key sentiment indicators such as the KOF surveys and the Purchasing Managers Index (PMI), which had deteriorated significantly during spring, show signs of stabilization. The slight easing of the exchange rate environment primarily against the Euro could have helped to stabilize. Since the agreement reached in the Greece crisis in mid-July the Swiss franc has fallen slightly against the Euro. Even though the Swiss franc has risen in value against several emerging market currencies at the same time, the exchange rate situation is currently more favourable than in June, although it still remains tense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Expert Group continues to expect the economy to remain very subdued in the second half of the year and to only strengthen during the course of 2016. Overall GDP growth for 2015 is projected at 0.9%, with a slight acceleration to 1.5% in 2016 (June forecast: + 0.8% 2015, + 1.6% 2016). Accordingly, the Swiss economy would post for the two years significantly lower than average growth relative to potential growth which is in the range of around 2%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Domestic demand is likely to remain an important pillar of the economy, albeit with some limitations. For example, following the high growth rates of recent years there are signs of a slowdown, particularly in construction investment which have provided key support for the economy since the financial crisis. By contrast, private consumption should continue to grow thanks to continued population growth and rising real wages even if the gloomy labour market outlook could dampen consumption. With regard to investment in equipment, given the subdued economic outlook there is little prospect of an acceleration in the pace of expansion.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Due to the restrained economic dynamic the labour market is likely to be weakened in the coming quarters. The exchange rate shock of mid-January has not yet shown any negative effects on overall employment; the employment rate continued to rise in the 2nd quarter 2015. From the sectoral viewpoint however, the employment rate only rose in the services sector, whilst particularly in industry, including the construction sector, it showed a slight fall. The Expert Group anticipates that these divergences could be further reinforced in the coming quarters. Employment is expected to grow by an annual average of 0.9% for 2015 and by 0.8% for 2016. Since spring 2015 the seasonally adjusted unemployment rate has been slowly rising and this unfortunate trend is likely to continue into next year. For 2015, the Expert Group anticipates an unchanged annual average unemployment rate of 3.3%. As a result of the anticipated hesitant economic recovery the forecast for 2016 was corrected slightly further upwards to 3.6% (June forecast: 3.5%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The strong downward momentum in prices should gradually ease as the effects of the appreciation in the Swiss franc fade away. For the current year the Expert Group expects consumer inflation to be markedly in negative territory at – 1.1% and nearly zero inflation &lt;br /&gt;(+ 0.1%) for 2016 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economic risks&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In view of the stronger downturn in emerging markets, the global economic risks are likely to have increased compared with the June forecast. If some of the developing countries should run into a more serious crisis and if, against all expectations, the industrialised countries were to experience another downturn, the Swiss economy would have only limited chances to grow. Within the Euro zone moreover, there remains a latent risk although the Greek debt crisis has been contained, the problems of indebtedness and lack of competitiveness have not been resolved. Therefore, increasing uncertainty affecting the stability of the currency union cannot be rule out and this would quickly impact on the EUR/CHF exchange rate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition to the strength of the currency, other decisions in recent years have increased the uncertainty for the Swiss economy, in particular with regard to decisions on business location and investment. The lack of clarity on the future control of immigration and the future of the bilateral agreements with the EU to mention just two.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On the other side, there is a specific positive risk of a better than expected improvement in the economy. For example, although some sectors have come under strong pressure, the development in the first half of 2015 shows a certain level of resistance on the part of the economy as a whole. There are also currently signs of a slight easing in the exchange rate situation, as well as a stabilization of some of the key economic indicators (PMI, KOF surveys).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*The Federal Government’s Expert Group on Economic Forecasts publishes forecasts for Swiss economic development on a quarterly basis. This media release comments on the current forecast of March 2015. The current edition of “Economic Trends” (“Konjunkturtendenzen”), a quarterly publication from the SECO, integrates these forecasts and goes into more detail on other aspects of the current economic development. This publication appears in printed form as an appendix to the magazine “Die Volkswirtschaft” (www.dievolkswirtschaft.ch). It is also available free of charge in PDF format on the Internet (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154454">
        <title>Selected forecasts, Swiss economy</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41003.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
