<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24088" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-04-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Infostar ist bald landesweit in Betrieb - Bundesrat setzt revidiertes Zivilgesetzbuch auf den 1. Juli 2004 in Kraft</title>
      <lead>Mit dem System "Infostar" wird der Personenstand künftig nur noch elektronisch beurkundet. Das Zivilstandswesen in der Schweiz betritt damit eine neue Ära der Datenerfassung. Der Bundesrat hat am Mittwoch das revidierte Zivilgesetzbuch und die Ausführungsbestimmungen auf den 1. Juli 2004 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alle Zivilstandsbehörden werden am 1. Juli 2004 an die zentrale Datenbank "Infostar" angeschlossen sein, das vollelektronische Beurkundungssystem wird voraussichtlich bis Ende Jahr komplett in Betrieb sein. Damit werden die heutigen vier Einzelregister mit Informationen zu Geburt, Ehe, Tod und Kindesanerkennung sowie das Familienregister ersetzt, welche die Zivilstandsämter in der ganzen Schweiz bislang auf Papier geführt haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zusammenarbeit zwischen den Kantonen wird möglich&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Neu wird es Sonderzivilstandsämter geben, die unter anderem ausländische Entscheide und Urkunden über Kantonsangehörige erfassen. In Zukunft ist auch eine interkantonale Zusammenarbeit von Zivilstandsämtern und kantonalen Aufsichtsbehörden möglich.&lt;br /&gt; Eine weitere Neuerung ist der Eidgenössische Fähigkeitsausweis für Zivilstandsbeamtinnen und -beamte. Dieser auf einer Ausbildungsinitiative des Schweizerischen Verbandes für Zivilstandswesen beruhende Ausweis und die seit dem 1. Januar 2000 in Kraft stehende Vorschrift über einen minimalen Beschäftigungsgrad von 40 Prozent ermöglichen zusammen mit der vollelektronischen Beurkundung professionellere Dienstleistungen für Private und Behörden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidg. Amt für das Zivilstandswesen, T +41 31 322 42 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Infostar bientôt en service dans tout le pays - Le Conseil fédéral fixe au 1er juillet 2004 l'entrée en vigueur du code civil révisé</title>
      <lead>Avec le système « Infostar », les données relatives à l'état civil ne seront désormais plus documentées que sous forme électronique. Les services de l'état civil entrent ainsi dans une nouvelle ère de la saisie des données. Ce mercredi, le Conseil fédéral a fixé au 1er juillet 2004 l'entrée en vigueur du code civil révisé et des dispositions d'exécution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 1er juillet 2004, toutes les autorités de l'état civil seront raccordées à la banque de données centrale « Infostar » ; il est prévu que le système entièrement informatisé soit complètement opérationnel d'ici à la fin de l'année. Infostar remplacera ainsi les quatre registres des naissances, des mariages, des décès et des reconnaissances d'enfants, ainsi que le registre des familles que les offices de l'état civil ont tenus jusqu'ici sur papier, dans toute la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La collaboration entre les cantons sera possible&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;De nouveaux offices de l'état civil spécialisés seront institués, qui seront notamment chargés d'enregistrer des décisions et des documents étrangers concernant des habitants du canton. A l'avenir, la collaboration intercantonale des offices de l'état civil et des autorités cantonales de surveillance sera également possible.&lt;br /&gt; Une autre innovation sera le certificat fédéral d'officier de l'état civil. Ce certificat, institué à l'initiative de l'Association suisse des officiers de l'état civil, et les dispositions sur le taux d'occupation minimal de 40 pourcent, en vigueur depuis le 1er janvier 2000, permettront, avec la saisie entièrement informatisée, d'offrir des services plus professionnels aux particuliers et aux autorités.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de l'état civil, T +41 31 322 42 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Infostar presto in funzione in tutto il Paese - Il Consiglio federale pone in vigore per il 1°luglio 2004 l'ordinanza rivista sullo stato civile</title>
      <lead>Grazie al sistema "Infostar" lo stato civile sarà documentato soltanto elettronicamente. Per lo stato civile svizzero inizia così una nuova era della registrazione dei dati. Mercoledì, il Consiglio federale ha posto in vigore per il 1°luglio 2004 l'ordinanza rivista sullo stato civile e le relative disposizioni esecutive.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A partire dal 1°luglio 2004, tutte le autorità dello stato civile saranno collegate alla banca dati centrale "Infostar"; il sistema di documentazione interamente elettronica sarà in piena funzione presumibilmente entro la fine dell'anno. Il nuovo sistema sostituisce il registro delle famiglie e gli attuali quattro registri contenenti informazioni su nascite, matrimoni, morti e riconoscimenti; tutti questi registri erano tenuti finora sotto forma cartacea dagli uffici dello stato civile svizzeri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resa possibile la collaborazione tra i Cantoni&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Sono stati creati uffici dello stato civile speciali che registrano, tra l'altro, decisioni e atti esteri riguardanti cittadini cantonali. In futuro è anche possibile una collaborazione intercantonale tra uffici dello stato civile e autorità cantonali di vigilanza sullo stato civile.&lt;br /&gt; Un'altra novità è l'attestato professionale federale di ufficiale dello stato civile, risalente a un'iniziativa dell'Associazione svizzera degli ufficiali dello stato civile. Questo documento e la prescrizione concernente un grado d'occupazione minimo del 40 per cento, in vigore dal 1°gennaio 2000, garantiscono - insieme alla documentazione completamente elettronica - un servizio professionale per privati e autorità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dello stato civile, T +41 31 322 42 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
