<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9332" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-04-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat will Osthilfe weiterführen</title>
      <teaser>Bundesratsentscheid zum IV. Rahmenkredit und neuem Bundesgesetz OstTrotz Reformfortschritten ist die politische und wirtschaftliche Transition in Osteuropa noch nicht abgeschlossen. Um den unvollendeten Systemwandel zu unterstützen und die demokratischen Reformen in Osteuropa zu vertiefen, empfiehlt der Bundesrat an seiner Sitzung vom 31. März 2004, den IV. Rahmenkredit Ost in der Höhe von 800 Millionen Schweizer Franken zur Annahme. Der Bund leistet damit einen substantiellen Beitrag zur Sicherheit und Stabilität in Europa. Im weiteren soll der Bundesbeschluss zur Ostzusammenarbeit vom 24. März 1995 den heutigen Umständen angepasst und in ein Bundesgesetz überführt werden.</teaser>
      <lead>Bundesratsentscheid zum IV. Rahmenkredit und neuem Bundesgesetz OstTrotz Reformfortschritten ist die politische und wirtschaftliche Transition in Osteuropa noch nicht abgeschlossen. Um den unvollendeten Systemwandel zu unterstützen und die demokratischen Reformen in Osteuropa zu vertiefen, empfiehlt der Bundesrat an seiner Sitzung vom 31. März 2004, den IV. Rahmenkredit Ost in der Höhe von 800 Millionen Schweizer Franken zur Annahme. Der Bund leistet damit einen substantiellen Beitrag zur Sicherheit und Stabilität in Europa. Im weiteren soll der Bundesbeschluss zur Ostzusammenarbeit vom 24. März 1995 den heutigen Umständen angepasst und in ein Bundesgesetz überführt werden.</lead>
      <text link="no">Die Schweiz unterstützt eine friedliche und nachhaltige Entwicklung in Osteuropa. Mit dem IV. Rahmenkredit, der die Zeitspanne 2005-2008 abdeckt, will sich der Bund die Mittel geben, um die technische und finanzielle Zusammenarbeit mit Osteuropa fortzusetzen und zu vertiefen. Ziel ist es, die Transition zu demokratischen, pluralistischen Systemen zu fördern und eine auf marktwirtschaftliche Grundsätze gestützte, wirtschaftliche und soziale Entwicklung zu stärken. Während die mitteleuropäischen und baltischen Staaten diesen Reformprozess mit dem bevorstehenden EU-Beitritt abschliessen werden, dauert er in den Ländern Südosteuropas und der GUS noch an. Durch Bürgerkriege, Grenzkonflikte und gewaltige Infrastrukturprobleme in ihrer Entwicklung gebremst, liegt das Pro-Kopf-Einkommen in diesen Ländern heute unter dem Niveau von 1990.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Struktur- und Sozialreformen stehen in der nächsten Kreditperiode im Zentrum der Aufmerksamkeit. Weitere inhaltliche Schwerpunkte setzen die DEZA (Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit) und das&amp;nbsp;SECO (Staatssekretariat für Wirtschaft), welche die Osthilfe operationell umsetzen, in den Bereichen gute Regierungsführung (Gouvernanz), wirtschaftliche Reformen und Einkommensentwicklung sowie Infrastruktur und schonender Umgang mit natürlichen Ressourcen. Der Einbindung der Bürger in politische und wirtschaftliche Entscheidungsprozesse auf allen Ebenen gilt dabei besonderes Augenmerk.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schwerpunktsetzung von DEZA und&amp;nbsp;SECO entspricht sowohl den zentralen Herausforderungen vor Ort, als auch den speziellen schweizerischen Kompetenzen. Geographisch konzentrieren sich die Programme auf die Länder Südosteuropas und der GUS, insbesondere auf die südkaukasischen und zentralasiatischen Staaten, wo die Reformbedürfnisse am Grössten sind. Die bisherige finanzielle Aufteilung zwischen Balkan (ca.70 %) und der GUS (30%) soll beibehalten werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Osthilfe stützt sich bis heute auf den befristeten Bundesbeschluss vom 25. März 1995. Damit der Bund die Zusammenarbeit mit den Staaten Osteuropas weiterführen kann, muss die bestehende Rechtsgrundlage zeitlich verlängert und in ein Bundesgesetz überführt werden. Das beantragte Bundesgesetz beschränkt sich auf einige Anpassungen an die heutigen Umstände und ist wiederum auf zehn Jahre befristet. Der Gesetzesentwurf regelt die Massnahmen zur verstärkten Zusammenarbeit mit den Staaten Osteuropas und der GUS und bestimmt deren Grundsätze und Finanzierung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schweizer Osthilfe ist auf Nachhaltigkeit hin angelegt. Sie leistet einen Beitrag an die politische, wirtschaftliche und soziale Sicherheit in den Transitionsländern, nicht zuletzt auch im Hinblick auf die Schaffung zukünftiger Absatzmärkte für die schweizerische Exportwirtschaft. Angesichts des Konfliktpotentials, der Migrationsbewegungen und der organisierten Kriminalität ist diese Investition in die Stabilität, Sicherheit und Wohlstand Osteuropas auch von Nutzen für die Schweiz.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 1. April 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;DIREKTION FÜR ENTWICKLUNG&lt;/b&gt; &lt;b&gt;UND ZUSAMMENARBEIT&amp;nbsp; DEZA&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Medien und Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;STAATSSEKRETARIAT&lt;/b&gt; &lt;b&gt;FÜR WIRTSCHAFT (SECO)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weitere Informationen:&lt;br /&gt; Thomas Jenatsch&lt;br /&gt; 079 300 48 63&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 325 91 26&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Christian Hofer&lt;br /&gt; 079 328 74 72&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 324 09 10&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral tient à poursuivre la coopération avec l'Est</title>
      <teaser>Coopération avec les pays d’Europe de l’Est et de la CEIQuatrième crédit de programme et nouvelle loi fédéraleMalgré les progrès réalisés, l'Europe de l'Est n'a pas achevé sa mue politique et économique. Pour soutenir les changements en cours et approfondir les réformes démocratiques en Europe de l'Est, le Conseil fédéral a recommandé, à l’issue de sa séance du 31 mars 2004, l’adoption du quatrième crédit de programme, d'un montant de 800 millions de francs, en faveur des pays de cette région. La Confédération contribuera ainsi de manière substantielle à la sécurité et à la stabilité en Europe. Il convient par ailleurs d’adapter l'arrêté fédéral du 24 mars 1995 concernant la coopération avec les États d'Europe de l'Est aux conditions actuelles et d’en faire une loi fédérale.</teaser>
      <lead>Coopération avec les pays d’Europe de l’Est et de la CEIQuatrième crédit de programme et nouvelle loi fédéraleMalgré les progrès réalisés, l'Europe de l'Est n'a pas achevé sa mue politique et économique. Pour soutenir les changements en cours et approfondir les réformes démocratiques en Europe de l'Est, le Conseil fédéral a recommandé, à l’issue de sa séance du 31 mars 2004, l’adoption du quatrième crédit de programme, d'un montant de 800 millions de francs, en faveur des pays de cette région. La Confédération contribuera ainsi de manière substantielle à la sécurité et à la stabilité en Europe. Il convient par ailleurs d’adapter l'arrêté fédéral du 24 mars 1995 concernant la coopération avec les États d'Europe de l'Est aux conditions actuelles et d’en faire une loi fédérale.</lead>
      <text link="no">La Suisse apporte son appui à un développement pacifique et durable en Europe de l'Est. Avec le quatrième crédit de programme, qui couvre la période allant de 2005 à 2008, la Confédération veut se donner les moyens de poursuivre et d'approfondir la coopération technique et financière avec cette région. Cette coopération a pour objectif de promouvoir la transition vers des systèmes démocratiques et pluralistes et de renforcer un développement social et économique basé sur les principes de l'économie de marché. Alors que les États d'Europe centrale et les États baltes pourront achever ce processus de réforme en adhérant prochainement à l’Union européenne, les pays d'Europe du Sud-est et de la CEI devront encore poursuivre leurs efforts pour le mener à terme. Dans ces pays, dont le développement a été mis à mal par des guerres civiles, des conflits frontaliers et d’énormes problèmes d’infrastructures, le revenu par habitant est en effet inférieur à son niveau de 1990.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les réformes structurelles et sociales seront au centre des préoccupations durant la période couverte par le prochain crédit de programme. La DDC (Direction du développement et de la coopération) et le&amp;nbsp;SECO (Secrétariat d'État à l'économie), responsables de la mise en œuvre de la coopération avec l'Est, mettront par ailleurs l'accent sur la gestion des affaires publiques (gouvernance), les réformes économiques, la création de revenus, la réhabilitation des infrastructures et la préservation de l’environnement dans l’exploitation des ressources naturelles. En parallèle, on veillera particulièrement à associer les citoyens aux processus de décision politiques et économiques à tous les niveaux.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les priorités retenues par la DDC et le&amp;nbsp;SECO correspondent aussi bien aux principaux défis auxquels sont confrontés les pays bénéficiaires qu'aux compétences spécifiques de la Suisse. Du point de vue géographique, les programmes se concentrent sur les pays d'Europe du Sud-est et de la CEI, notamment sur les États du Caucase du Sud et de l'Asie centrale, où les besoins de réforme sont les plus grands. La répartition des moyens financiers entre les Balkans (env. 70 %) et la CEI (env. 30 %) ne subira en principe aucune modification.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour l’heure, l'aide aux pays de l'Est se fonde sur l'arrêté fédéral du 25 mars 1995 dont la durée de validité est limitée. Pour que la Confédération puisse continuer à coopérer avec les pays d'Europe de l'Est, il importe de prolonger la base légale existante et d’en faire une loi fédérale. Le projet de loi présenté reprend pour l’essentiel les dispositions de l’arrêté, avec quelques adaptations aux conditions actuelles, et sa validité est à nouveau limitée à dix ans. Le texte régit les activités menées dans le cadre de la coopération renforcée avec les pays d'Europe de l'Est et de la CEI, définit leurs principes et fixe leur financement.&lt;br /&gt; La coopération suisse avec les pays de l'Est se fonde sur la durabilité. En contribuant à garantir la sécurité politique, économique et sociale dans les pays en transition, elle ne manquera pas d’ouvrir de nouveaux marchés à l'industrie d'exportation suisse. Si l’on considère par ailleurs les risques qui caractérisent la situation en Europe de l’Est (potentiel conflictuel, mouvements migratoires et crime organisé), investir dans la stabilité, la sécurité et la prospérité de cette région c’est aussi servir les intérêts de la Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 1 avril 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;DIRECTION DU DÉVELOPPEMENT ET&lt;/b&gt; &lt;b&gt;DE LA COOPÉRATION (DDC)&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Médias et communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;SECRETARIAT D’ETAT A&lt;/b&gt; &lt;b&gt;L’ECONOMIE (SECO)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Pour de plus amples informations:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Thomas Jenatsch&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; 079 300 48 63&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 325 91 26&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Christian Hofer&lt;br /&gt; 079 328 74 72&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 324 09 10&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende proseguire con l’aiuto all’Est</title>
      <teaser>Decisione del Consiglio federale sul IV credito di programma e la nuova legge federale sulla cooperazione con l’EstMalgrado i progressi delle riforme, nell’Europa orientale la transizione politica ed economica non è ancora conclusa. Per sostenere il cambiamento di sistema tuttora incompiuto e approfondire le riforme democratiche nell’Europa orientale il Consiglio federale raccomanda, nella sua seduta del 31 marzo 2004, di accettare il IV credito di programma per l’Est, dell’importo di 800 milioni di franchi svizzeri. La Confederazione fornisce così un contributo sostanziale alla sicurezza ed alla stabilità in Europa. Inoltre, si presenta la necessità di adeguare alle odierne circostanze e di trasformare in legge federale il decreto federale del 24 marzo 1995 sulla cooperazione con gli Stati dell’Europa dell’Est.</teaser>
      <lead>Decisione del Consiglio federale sul IV credito di programma e la nuova legge federale sulla cooperazione con l’EstMalgrado i progressi delle riforme, nell’Europa orientale la transizione politica ed economica non è ancora conclusa. Per sostenere il cambiamento di sistema tuttora incompiuto e approfondire le riforme democratiche nell’Europa orientale il Consiglio federale raccomanda, nella sua seduta del 31 marzo 2004, di accettare il IV credito di programma per l’Est, dell’importo di 800 milioni di franchi svizzeri. La Confederazione fornisce così un contributo sostanziale alla sicurezza ed alla stabilità in Europa. Inoltre, si presenta la necessità di adeguare alle odierne circostanze e di trasformare in legge federale il decreto federale del 24 marzo 1995 sulla cooperazione con gli Stati dell’Europa dell’Est.</lead>
      <text link="no">La Svizzera incoraggia uno sviluppo pacifico e sostenibile nell’Europa orientale. Con il IV credito di programma, previsto per il periodo 2005-2008, la Confederazione vuole dotarsi di mezzi per proseguire e potenziare la cooperazione tecnica e finanziaria con l’Europa orientale. L’obiettivo è quello di promuovere la transizione verso sistemi democratici e pluralistici, nonché di rafforzare uno sviluppo economico e sociale basato sui principi dell’economia di mercato. Mentre gli Stati centroeuropei e baltici concluderanno questo processo con la prossima adesione all’UE, nei paesi dell’Europa sudorientale e della CSI esso è ancora in atto. Frenati nel loro sviluppo da guerre civili, conflitti transfrontalieri e immani problemi strutturali, questi paesi denotano un reddito pro capite che si situa oggi sotto il livello raggiunto nel 1990.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel periodo coperto dal prossimo credito, al centro dell’attenzione si troveranno le riforme strutturali e sociali. Sul piano dei contenuti, la DSC (Direzione dello sviluppo e della cooperazione) ed il&amp;nbsp;SECO (Segretariato di Stato dell’economia), che sono incaricati dell’attuazione operativa degli aiuti all’Est, fissano ulteriori priorità nei settori della buona gestione degli affari pubblici (governance), delle riforme economiche e dello sviluppo dei redditi, nonché delle infrastrutture e della gestione parsimoniosa delle risorse naturali. Una particolare attenzione sarà prestata anche al coinvolgimento della cittadinanza a tutti i livelli dei processi decisionali politici ed economici.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le priorità scelte dalla DSC e dal&amp;nbsp;SECO corrispondono sia alle sfide primarie che si presentano sul posto, sia alle specifiche competenze svizzere. Sul piano geografico i programmi si concentrano sui paesi dell’Europa sudorientale e della CSI, in particolare sugli stati del Caucaso meridionale e dell’Asia centrale, dove il bisogno di riforme appare maggiore. La ripartizione fra Balcani (circa 70 %) e CSI (30 %) sin qui praticata dovrebbe rimanere inalterata.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’aiuto ai paesi dell’Est si è finora basato sul decreto federale del 24 marzo 1995, la cui validità è però limitata nel tempo. Affinché la Confederazione possa proseguire la cooperazione con gli Stati dell’Europa orientale è necessario prolungare nel tempo la base legale esistente e trasformarla in una legge federale. La legge federale sollecitata si limita ad apporre alcune modifiche dettate dalle odierne circostanze e il suo periodo di validità sarebbe nuovamente limitato a dieci anni. Il progetto di legge disciplina le misure richieste da una maggiore cooperazione con gli Stati dell’Europa orientale e della CSI, stabilendone i principi e il finanziamento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’aiuto svizzero ai paesi dell’Est rispetta il principio della sostenibilità. Esso fornisce un contributo alla sicurezza politica, economica e sociale nei paesi in transizione, non da ultimo anche in vista della creazione di futuri sbocchi di mercato per l’industria svizzera d’esportazione. Di fronte al potenziale di conflitti, ai movimenti migratori e alla criminalità organizzata, questo investimento nella stabilità, nella sicurezza e nel benessere dell’Europa orientale tornerà di certo utile anche alla Svizzera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 1 aprile 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;DIREZIONE DELLA COOPERAZIONE&lt;/b&gt; &lt;b&gt;E DELLO SVILUPPO (DSC)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Media e comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;SEGRETARIATO DI STATO&lt;/b&gt; &lt;b&gt;DELL’ECONOMIA (SECO)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Thomas Jenatsch&lt;br /&gt; 079 300 48 63&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 325 91 26&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Christian Hofer&lt;br /&gt; 079 328 74 72&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 324 09 10&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council to continue assistance for Eastern Europe</title>
      <teaser>Federal Council Decision on the Fourth Framework Credit and the New Federal Law on Eastern EuropeDespite progress in reforms, the political and economic transition process in Eastern Europe is not yet complete. At its meeting on March 31 2004, the Federal Council recommended acceptance of the fourth framework credit of CHF 800 million for Eastern Europe. This credit represents a major contribution by the Confederation to security and stability in Europe. Furthermore, the federal decision of March 24, 1995, on cooperation in Eastern Europe is to be amended to reflect the current situation, and will be translated into federal law.</teaser>
      <lead>Federal Council Decision on the Fourth Framework Credit and the New Federal Law on Eastern EuropeDespite progress in reforms, the political and economic transition process in Eastern Europe is not yet complete. At its meeting on March 31 2004, the Federal Council recommended acceptance of the fourth framework credit of CHF 800 million for Eastern Europe. This credit represents a major contribution by the Confederation to security and stability in Europe. Furthermore, the federal decision of March 24, 1995, on cooperation in Eastern Europe is to be amended to reflect the current situation, and will be translated into federal law.</lead>
      <text link="no">Switzerland supports peaceful, sustainable development in Eastern Europe. The fourth framework credit, covering the 2005-2008 period, allows the Confederation to provide resources for the continuation and reinforcement of technical and financial cooperation in Eastern Europe, with a view to promoting the transition to democratic, pluralistic systems and strengthening economic and social development based on market-economy principles. While this process of reform is reaching completion in central European countries and the Baltic states with their forthcoming accession to the EU, the process has some way to go in countries in Southeast Europe and the CIS. Civil war, border conflicts and severe infrastructure problems are impeding progress, and the per capita income in these countries is below the 1990 level.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Structural and social reforms will be the focus of attention during the forthcoming credit period. The SDC (Swiss Agency for Cooperation and Development) and&amp;nbsp;SECO (State Secretariat for Economic Affairs), which are responsible for operational implementation of assistance in Eastern Europe, have defined additional priorities in the areas of good governance, economic reforms, income development, infrastructure, and the sustainable management of natural resources, with particular emphasis on the involvement of citizens at all levels of political and economic decision-making processes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The priorities set by the SDC and&amp;nbsp;SECO address the key challenges in such countries and leverage special Swiss competences. In geographical terms, the programs concentrate on countries in Southeast Europe and the CIS, with particular reference to countries in the South Caucasus and Central Asia where the need for reform is greatest. The ratio of funds for Balkan and CIS countries remains unchanged, i.e. approximately 70% and 30% respectively.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; To date, assistance for Eastern Europe has been provided for the fixed period defined by the federal decision of March 25, 1995. To allow the Confederation to continue cooperation with states in Eastern Europe, the validity of the existing legal basis must be extended and converted into a federal law. The proposed federal law is limited to a few adjustments to reflect the current situation and is once more limited to a ten-year period. The bill governs measures aimed at strengthening cooperation with countries in Eastern Europe and the CIS, and defines the associated principles and financing.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Swiss assistance for Eastern Europe is predicated on sustainability. It promotes political, economic and social security in transition countries, not least in a bid to create future sales markets for the Swiss export industry. In view of the potential for conflict, migration movements and organized crime, this investment in stability, security and economic prosperity for Eastern Europe is also beneficial to Switzerland.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, April 1, 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;SWISS AGENCY FOR&lt;/b&gt; &lt;b&gt;DEVELOPMENT AND COOPERATION&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Media and Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;STATE SECRETARIAT FOR ECONOMIC AFFAIRS (SECO)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;For additional information please contact:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Thomas Jenatsch&lt;br /&gt; 079 300 48 63&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; +41 (0)31 325 91 26&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Christian Hofer&lt;br /&gt; 079 328 74 72&lt;br /&gt; +41 (0)31 324 09 10&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
