<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6134" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-04-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Berufsmaturität feiert 10 Jahre Jubiläum: Eine Erfolgsgeschichte mit Zukunft</title>
      <lead>Die Berufsmaturität feiert ihr zehnjähriges Bestehen. Die Eidgenössische Berufsmaturitätskommission (EBMK) und das Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) haben heute in Bern dieses Jubiläum mit einem offiziellen Festakt begangen - begleitet von einer Ausstellung interdisziplinärer Projektarbeiten aus Berufsmaturitätsschulen. Die 1994 eingeführte Berufsmaturität ist ein Erfolgsmodell und hat ihren Platz neben der gymnasialen Maturität gefunden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Einführung der Berufsmaturität auf eidgenössischer Ebene 1994 ist die Integration eines ganzheitlichen und zukunftsfähigen Berufsbildungssystems in der Schweiz gelungen. Junge Erwachsene erwerben sich mit der Berufslehre eine arbeitsmarkttaugliche Grundbildung und mit der Berufsmaturität den direkten Zugang zu den Fachhochschulen. Die Berufsmaturität kann während der Berufslehre oder anschliessend daran erworben werden. Seit ihrer Einführung legte die Berufsmaturität mächtig zu: Wurden im ersten Jahr rund 250 Berufsmaturitätsausweise abgegeben, ist deren Anzahl bis zum Jahre 2003 auf rund 9000 Abschlüsse – mit weiter steigender Tendenz. Gemäss den neuesten Zahlen des Bundesamts für Statistik (BfS) erwarben 2002 bereits 10 % der Jugendlichen der entsprechenden Altersklasse die Berufsmaturität. Diese Quote darf sich sehen lassen, auch im Vergleich zur traditionellen, seit Jahrzehnten eingeführten gymnasialen Maturität mit ihren gut 18&amp;nbsp;%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der rasche und anhaltende Erfolg der Berufsmaturität ist wesentlich auf die Unterstützung der Kantone und die Akzeptanz in Wirtschaft und Gesellschaft zurückzuführen. Kantone und Schulen haben innert kurzer Zeit ein flächendeckendes Angebot aufgebaut. Die Berufsmaturität mit ihren den verschiedenen Berufsfeldern entsprechenden Richtungen – technisch, kaufmännisch, gestalterisch, gewerblich, naturwissenschaftlich sowie gesundheitlich und sozial – trägt so dazu bei, den wachsenden Bedarf an gut ausgebildeten Fachleuten zu decken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heute gibt es im schweizerischen Bildungswesen im Bereich nach der obligatorischen Schulzeit zwei tragfähige Pfeiler: Die Berufsbildung mit der Berufsmaturität führt in die Fachhochschulen, das Gymnasium führt weiter in die Universitäten und der ETH. Massnahmen für eine grössere Durchlässigkeit zwischen den beiden Wegen sind eingeleitet. Gymnasiastinnen und Gymnasiasten können sich mittels eines einjährigen beruflichen Praktikums den Zugang zu einer Fachhochschule erwerben. Berufsmaturandinnen und ‑maturanden erhalten künftig unbeschränkten Zugang zu allen Universitäten und ETH mit der sog. "Passerelle": einer einjährigen Vorbereitung und einer Ergänzungsprüfung, die von der Schweizerischen Maturitätskommission organisiert und 2005 erstmals durchgeführt wird. Die Berufsmaturität wird mit dem neuen Berufsbildungsgesetz bis Ende 2004 vom BBT in enger Koordination mit der EBMK weiter optimiert – damit sie auch langfristig eine Erfolgsgeschichte bleibt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <attachment id="11691">
        <title>Ansprache von Alain Garnier, EBMK</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3274.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11697">
        <title>Ansprache von Carmen Thommen, Berufsmaturandin</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3280.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11688">
        <title>Ansprache von Eric Fumeaux, BBT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>53</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3271.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11700">
        <title>Ansprache von Fausto Milani, Berufsmaturand</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>13</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3283.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11694">
        <title>Ansprache von Ruth Gisi, EDK</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3277.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11703">
        <title>Ansprache von Stefano Bernasconi, Berufsmaturand</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3286.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11685">
        <title>Broschüre "Fakten und Trends zur Berufsmaturität", BFS</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>189</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3268.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11683">
        <title>Dokumentation Berufsmaturität von Aldo Widmer, EBMK</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>56</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3265.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-16 17:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La maturité professionnelle fête son 10e anniversaire: un succès prometteur</title>
      <lead>La maturité professionnelle fête son 10e anniversaire. La Commission fédérale de maturité professionnelle (CFMP) et l'Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) ont aujourd'hui commémoré cet anniversaire par une célébration officielle et une exposition de travaux interdisciplinaires réalisés par des élèves d'écoles préparant à la maturité professionnelle. Introduite en 1994, la maturité professionnelle est un succès. Elle a trouvé sa place aux côtés de la maturité gymnasiale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'introduction, en 1994, de la maturité professionnelle à l'échelle fédérale a donné jour en Suisse à un système global de formation professionnelle porteur d'avenir. Les jeunes suisses acquièrent une formation professionnelle initiale axée sur le marché du travail, complétée par une maturité professionnelle qui leur ouvre les portes des hautes écoles spécialisées. La maturité professionnelle peut être préparée pendant la formation professionnelle initiale ou dans le prolongement de celle-ci. Depuis son introduction, le nombre de titulaires n'a cessé de croître: alors que seuls 250 certificats avaient été délivrés lors de la première année, on en comptait plus de 9000 en 2003 avec une tendance à la hausse. Selon les derniers chiffres de l'Office fédéral de la statistique, 10% des jeunes ont obtenu le certificat de maturité professionnelle en 2002. &amp;nbsp;Au côté de la maturité gymnasiale traditionnelle introduite depuis plusieurs décennies, ce pourcentage est on ne peut plus satisfaisant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce succès croissant n'a été possible que grâce au soutien des cantons et au bon accueil réservé par l'économie et la société à ce certificat. Les cantons et les écoles ont dans les meilleurs délais mis sur pied une offre couvrant l'ensemble du pays. Avec ses différentes orientations (technique, commercial, artistique, artisanal, scientifique, santé et social), la maturité professionnelle contribuent à couvrir le besoin grandissant en professionnels bien formés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le système éducatif suisse propose deux voies principales dans le prolongement de la scolarité obligatoire: la formation professionnelle avec la maturité professionnelle comme voie d'accès aux HES, d'une part, la voie gymnasiale qui ouvre les portes des universités et des EPF, d'autre part. Des mesures ont été engagées pour assurer la meilleure perméabilité possible entre ces deux voies. Ainsi,&amp;nbsp; les titulaires d'une maturité gymnasiale peuvent entrer dans une HES après avoir effectué un stage pratique d'une année. A l'inverse, les titulaires d'une maturité professionnelle ont à l'avenir accès sans restriction aux universités et aux EPF grâce à une passerelle qui prévoit une année préparatoire et un examen complémentaire qui sera organisé pour la première fois en 2005 par la Commission suisse de maturité professionnelle. Afin d'assurer son succès sur le long terme, l'OFFT va continuer, en étroite collaboration avec la CFMP, à optimiser la maturité professionnelle dans le cadre de la&amp;nbsp; nouvelle loi sur la formation professionnelle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <attachment id="11692">
        <title>Allocution d'Alain Garnier, CFMP</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3275.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11689">
        <title>Allocution d'Eric Fumeaux, OFFT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>54</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3272.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11698">
        <title>Allocution de Carmen Thommen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3281.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11701">
        <title>Allocution de Fausto Milani</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>13</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3284.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11695">
        <title>Allocution de Ruth Gisi, CDIP</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3278.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11704">
        <title>Allocution de Stefano Bernasconi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3287.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11686">
        <title>Brochure "Histoire chiffrée de la maturité professionelle", OFS</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>644</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3269.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11682">
        <title>Documentation Maturité professionnelle de Aldo Widmer, CFMP</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>55</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3266.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La maturità professionale festeggia il decimo anniversario: risultati positivi e promettenti per il futuro</title>
      <lead>La maturità professionale festeggia i suoi primi dieci anni. La Commissione federale di maturità professionale e l'Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) hanno celebrato oggi a Berna questo anniversario con una cerimonia ufficiale, accompagnata da una mostra sui progetti interdisciplinari realizzati dalle scuole di maturità professionale. La maturità professionale costituisce un modello di successo, che ha trovato una sua collocazione accanto alla maturità liceale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con l'introduzione della maturità professionale a livello federale nel 1994, si è realizzato in Svizzera un sistema di formazione professionale unitario e promettente per il futuro. I giovani adulti acquisiscono con il tirocinio una formazione di base adatta al mercato del lavoro e con la maturità professionale ottengono l'accesso diretto alle scuole universitarie professionali. La maturità professionale può essere conseguita durante il tirocinio o successivamente. A partire dalla sua introduzione la maturità professionale si è affermata con autorevolezza: se nel primo anno erano stati rilasciati 250 diplomi di maturità professionale, nel 2003 il numero ha raggiunto quasi le 9.000 unità e tende ad aumentare ulteriormente.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Secondo i nuovi dati dell'Ufficio federale di statistica (UST) nel 2002 oltre il 10% dei giovani della fascia d'età interessata ha conseguito la maturità professionale. Questa quota risulta degna di nota anche rispetto alla tradizionale maturità liceale introdotta da decenni, che presenta una percentuale del 18%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il successo rapido e costante della maturità professionale va ricondotto anche al sostegno dei Cantoni e al consenso da parte dell'economia e della società. I cantoni e le scuole hanno creato in breve tempo un'ampia offerta. La maturità professionale e i settori dei vari indirizzi – tecnico, commerciale, artistico, artigianale, socio-sanitario, nonché quello delle scienze naturali – contribuiscono a coprire il crescente fabbisogno di esperti debitamente formati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente l'insegnamento svizzero si basa, dopo la scuola dell'obbligo, su due solidi pilastri: da un lato la formazione professionale che, con la relativa maturità professionale, dà accesso alle scuole universitarie professionali, dall'altro il liceo, che avvia alle università e ai politecnici federali. Sono stati adottati dei provvedimenti per favorire maggiormente il passaggio da un percorso all'altro. I liceali possono ottenere l'accesso alle scuole universitarie professionali mediante un tirocinio professionale della durata di un anno. I maturandi professionali otterranno libero accesso alle università e ai politecnici con la cosiddetta "passerella": una preparazione della durata di un anno e un esame integrativo, che verrà organizzato dalla Commissione di maturità svizzera e si svolgerà per la prima volta nel 2005. L'UFFT, in stretta coordinazione con la Commissione federale di maturità professionale, ottimizzerà ulteriormente la maturità professionale mediante la nuova legge sulla formazione professionale entro la fine del 2004, affinché i suoi risultati positivi permangano nel lungo termine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <attachment id="11693">
        <title>Discorso, Alain Garnier, CFMP</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3276.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11699">
        <title>Discorso, Carmen Thommen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3282.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11690">
        <title>Discorso, Eric Fumeaux, UFFT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>54</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3273.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11702">
        <title>Discorso, Fausto Milani</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>13</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3285.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11696">
        <title>Discorso, Ruth Gisi, CDPE</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3279.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11705">
        <title>Discorso, Stefano Bernasconi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3288.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11684">
        <title>Documentazione Maturità professionale, Aldo Widmer, CFMP</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>55</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3267.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11687">
        <title>Documentazione Maturità professionale, Ufficio federale di statistica</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>644</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3270.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
