<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3936" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-04-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weltgesundheitstag; Weltbericht zur Verhütung von Verletzungen im Strassenverkehr</title>
      <lead>Am 7. April findet der Weltgesundheitstag statt, der jährlich in Erinnerung an den Gründungstag der Weltgesundheitsorganisation (WHO) durchgeführt wird. Dieses Jahr ist er der Sicherheit im Strassenverkehr gewidmet. Ziel ist es, die öffentliche Meinung zu sensibilisieren und sie zu veranlassen, gegen das Problem der Verkehrsunfälle vorzugehen, die jährlich weltweit für beinahe 1,2 Mio. Todesfälle verantwortlich sind. Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) beteiligt sich an dieser Veranstaltung aufgrund der Rolle, die der öffentlichen Gesundheit bei der Verhütung dieser Verletzungen zukommt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anlässlich des Weltgesundheitstags werden die WHO und die Weltbank in Paris den Weltbericht zur Verhütung von Verletzungen im Strassenverkehr, der auf die Rolle der öffentlichen Gesundheit bei der Verhütung dieser Verletzungen hinweist, offiziell herausgeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieser Bericht präsentiert die heutigen Kenntnisse über die Verletzungen durch Verkehrsunfälle und zeigt Massnahmen zur Bekämpfung dieses Problems auf. Verkehrsunfälle, die jedes Jahr beinahe 1,2 Mio. Todesfälle verursachen, sind weltweit zu einer der Haupttodesursachen geworden. Die Mehrheit der Opfer leben in Ländern mit tiefen oder mittleren Einkommen, wo sich die Situation noch verschlimmern kann, wenn keine angemessenen Massnahmen ergriffen werden. Weiter haben die Verkehrsunfallkosten einen volkswirtschaftlichen Verlust zur Folge, der sich oft auf 1 bis 2% des BSP beläuft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Verkehrunfälle und damit verbundene Verletzungen lassen sich mit Prävention jedoch verhindern. In diesem Bereich spielt die öffentliche Gesundheit, einer der vielen Akteure in Bezug auf die Sicherheit im Strassenverkehr, eine wichtige Rolle, beispielsweise bei der Bekämpfung von Alkohol am Steuer, oder bei der Verstärkung der Notfall-Einsatzdienste. Ausserdem enthält der Jahresbericht zur Verhütung der Verletzungen im Strassenverkehr eine Serie von Empfehlungen, die den politischen Entscheidungsträger aufzeigen, wie sich die Sicherheit im Strassenverkehr verbessern lässt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaudenz Silberschmidt, Leiter der Abteilung Internationales, BAG, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Journée mondiale de la santé; Rapport mondial sur la prévention des traumatis-mes dus aux accidents de la circulation</title>
      <lead>Le 7 avril est la Journée mondiale de la santé, qui commémore chaque année la création de l’Organisation mondiale de la santé (OMS). Cette année, elle est consacrée à la sécurité routière et vise à sensibiliser l’opinion publique et à agir face au problème des accidents de la circulation qui sont la cause chaque année de près de 1,2 million de décès dans le monde. A cette occasion, l’OMS et la Banque mondiale publieront un rapport mondial sur la prévention des traumatismes dus aux accidents de la circulation. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) s’associe à cette manifestation notamment en raison du rôle de la santé publique dans la prévention de ces traumatismes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l’occasion de cette journée mondiale de la santé, l’OMS et la Banque mondiale publieront officiellement à Paris le Rapport mondial sur la prévention des traumatismes dus aux accidents de la route, qui souligne le rôle de la santé publique dans la prévention de ces traumatismes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce rapport présente les connaissances actuelles sur les traumatismes dus aux accidents de la circulation et les mesures à prendre pour s’attaquer au problème. Les accidents de la circulation, qui provoquent chaque année près de 1,2 million de décès sont devenus l’une des principales causes de morbidité dans le monde. La majorité des victimes vivent dans des pays à revenu faible ou intermédiaire, où la situation risque encore de s’aggraver si l’on ne prend pas de mesures appropriées. Le coût des accidents de la route engendre également des pertes significatives pour l’économie, en absorbant souvent 1 à 2 % du PNB.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les accidents de la route et les traumatismes qui en découlent peuvent toutefois être évités par la prévention, domaine dans lequel la santé publique, l’un des nombreux acteurs participant à la sécurité routière, a un rôle important à jouer, par exemple dans la lutte contre l’alcool au volant ou le renforcement des services d’intervention d’urgence. Le Rapport mondial sur la prévention des traumatismes dus aux accidents de la route contient enfin une série de recommandation sur la manière dont les responsables politiques peuvent améliorer la sécurité routière.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaudenz Silberschmidt, chef de la division affaires internationales, OFSP, t él. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
