<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19686" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-04-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beziehungen Schweiz – Europäische Union EU – Information durch den Bundesratssprecher</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute Morgen die Ergebnisse der jüngsten Sondierungsgesprä-che mit der Europäischen Union EU diskutiert. Dabei ist er zum Schluss gekommen, dass zwar noch kein Durchbruch erfolgt ist, dass aber ein erfolgreicher Abschluss der bilateralen Verhandlungen II unter gleichzeitiger Wahrung des Bankgeheimnisses möglich erscheint.</lead>
      <text link="no">Im Zusammenhang mit den noch offenen Punkten hat der Bundesrat seine Verhandlungspositionen festgelegt beziehungsweise präzisiert, so dass in den kommenden Tagen eine weitere Verhandlungsrunde mit der EU stattfinden kann. Es ist sein Ziel, möglichst bereits für Anfang Mai ein Treffen auf hoher politischer Ebene vorzuberei-ten, an dem eine politische Einigung in den letzten noch offenen Punkten angestrebt wird.Bei den letzten Differenzen geht es insbesondere um die Frage des Informations-austauschs bei Fiskaldelikten. Im Dossier Schengen / Dublin fordert die Schweiz eine nachhaltige Sicherung des Bankgeheimnisses bei direkten Steuern. Die EU ihrerseits verlangt beim Betrugsdossier eine weitergehende Zusammenarbeit im Bereich der indirekten Steuern (Zölle, Mehrwertsteuer, Verbrauchersteuern auf Tabak und Alkohol). Bei entsprechenden Fiskaldelikten sollen dieselben Rechtsinstrumente zur Anwendung gelangen, wie sie in schweizerischen Verfahren bereits heute bestehen. Noch offen ist ferner die Frage, wie unter dem Titel "Geldwäscherei" Amts- und Rechtshilfe geleistet werden kann. Die Schweiz ist bereit, in&amp;nbsp; Fällen von Geldwäscherei Amts- und Rechtshilfe zu leisten, wenn die Vortat ein Abgabebetrug nach schweizerischem Recht ist.Der Bundesrat hat in seiner heutigen Sitzung ausserdem über die fortgeschrittenen Verhandlungen über die Ausweitung des Freizügigkeitsabkommens auf die 10 neuen EU-Mitgliedländer beraten. In diesem Dossier ist lediglich die Frage des Beginns der siebenjährigen Übergangsfrist noch offen. Auch hier hat der Bundesrat seine Position präzisiert.Schliesslich hat der Bundesrat über einen allfälligen Beitrag der Schweiz an die so-ziale und wirtschaftliche Kohäsion der erweiterten EU diskutiert. Sofern die laufenden bilateralen Verhandlungen II erfolgreich abgeschlossen werden können, ist der Bun-desrat grundsätzlich bereit, auf das entsprechende Begehren der EU einzutreten. Die EU-Erweiterung ist ein wichtiger Beitrag zur Stabilität und Prosperität in Europa. Sie bedeutet aber auch eine finanzielle Belastung der EU und verdient darum einen solidarischen Beitrag der Schweiz. Ein schweizerischer Kohäsionsbeitrag wäre zeitlich befristet und würde in Form von der Schweiz autonom ausgewählter und verwalteter Projekte geleistet.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Relations entre la Suisse et l’Union européenne – Information du porte-parole du Conseil fédéral</title>
      <lead>A sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a discuté des résultats des entretiens exploratoires menés avec l’Union européenne (UE). Il est parvenu à la conclusion que les négociations bilatérales II n’avaient certes pas encore abouti mais qu’elles avaient des chances de se conclure sans qu’il faille pour autant renoncer au secret bancaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de son examen des points en suspens, le Conseil fédéral a arrêté sa position, ou l’a précisée, de sorte qu’une nouvelle réunion de négociation pourra avoir lieu avec l’UE dans les jours qui viennent. L’objectif du Conseil fédéral est d’organiser pour début mai déjà une rencontre politique de haut niveau dont le but sera de tenter de régler les derniers points en suspens au plan politique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les ultimes divergences concernent en particulier la question de l’échange d’informations en cas d’infraction fiscale. Alors que, dans le dossier Schengen/Dublin, la Suisse réclame une garantie durable du secret bancaire en lien avec les impôts directs, l’UE demande, dans le dossier de la lutte contre la fraude douanière, que la collaboration soit plus importante dans le domaine des impôts indirects (douanes, TVA, impôts de consommation sur le tabac et l’alcool). En cas d’infractions fiscales, ce sont les instruments juridiques déjà applicables dans la procédure suisse qui doivent être mis en œuvre. Une autre question ouverte est celle de la manière dont l’entraide administrative et judiciaire peut être accordée dans le domaine du blanchiment d’argent. Dans ce domaine, la Suisse est prête à accorder son entraide administrative et judiciaire lorsque l’infraction préalable constitue une escroquerie en matière fiscale au sens du droit suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de cette même séance, le Conseil fédéral s’est également entretenu des négociations, fort avancées, sur l’élargissement aux dix nouveaux membres de l’UE de l’accord sur la libre circulation des personnes. A cet égard, une seule question reste ouverte, celle de la date du début de la période transitoire de sept ans. Le Conseil fédéral a là aussi précisé sa position.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, le Conseil fédéral a abordé la question d’une éventuelle contribution de la Suisse en faveur de la cohésion sociale et économique entre les membres de l’UE élargie. Le Conseil fédéral est en principe prêt à entrer en matière sur ce point, suite à la demande qui lui a été adressée par l’UE, pour autant toutefois que les négociations bilatérales II aboutissent. L’élargissement de l’UE contribue de façon essentielle à la stabilité et à la prospérité en Europe, mais elle engendre aussi une charge financière pour l’UE&amp;nbsp;; une contribution de solidarité de la part de la Suisse est donc justifiée. Une éventuelle contribution de la Suisse en faveur de la cohésion serait limitée dans le temps et versée à des projets que la Suisse choisirait et gérerait de manière autonome.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Relazioni Svizzera – Unione europea UE – Informazione del portavoce del Consiglio federale</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha discusso nella mattinata di oggi i risultati scaturiti dai colloqui preliminari con l'Unione europea UE. A tale riguardo, non è stato ancora raggiunto un risultato definitivo. Esso ritiene tuttavia che, anche mantenendo il segreto bancario, i negoziati bilaterali II possano dare esito positivo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In relazione alle questioni ancora aperte, il Consiglio federale ha fissato e precisato le sue posizioni negoziali, cosicché nei prossimi giorni potrà aver luogo un ulteriore ciclo di negoziati con l'UE. Il suo obiettivo è quello di preparare già per l'inizio di maggio un incontro ad alto livello, affinché si giunga a un'intesa politica sugli ultimi punti ancora in sospeso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le ultime divergenze riguardano in particolare lo scambio d'informazioni sui reati di natura fiscale. In merito al dossier Schengen/Dublino, la Svizzera chiede la garanzia durevole del segreto bancario. L'UE, dal canto suo, esige per il dossier sulla truffa una più estesa collaborazione nell'ambito delle imposte indirette (dazi, imposta sul valore aggiunto, imposte di consumo su tabacco e alcool). In merito a corrispondenti reati di natura fiscale, devono trovare applicazione gli stessi strumenti giuridici, che già attualmente esistono nelle procedure svizzere. Risulta inoltre ancora aperta la questione della cooperazione amministrativa e giudiziaria nel settore del riciclaggio di denaro. La Svizzera è disposta, in casi di riciclaggio di denaro, a prestare cooperazione amministrativa e giudiziaria, qualora il reato preliminare sia una truffa in materia di tasse ai sensi della legislazione svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale si è inoltre occupato dei negoziati relativi all'estensione dell'accordo sulla libera circolazione delle persone ai dieci nuovi Paesi membri dell'UE, negoziati che si trovano già in uno stadio avanzato. In questo dossier, rimane unicamente da concordare l'inizio del termine transitorio di sette anni. Anche a questo proposito, il Consiglio federale ha precisato la sua posizione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha infine discusso su un eventuale contributo della Svizzera alla coesione sociale ed economica dell'UE allargata. Sempre che i negoziati bilaterali II in corso si concludano con successo, il Consiglio federale è in linea di massima disposto a entrare nel merito delle relative richieste dell'UE. L'allargamento dell'UE rappresenta un importante contributo alla stabilità e alla prosperità in Europa. Esso si traduce tuttavia anche in un onere finanziario per l'UE e merita pertanto un contributo di solidarietà da parte della Svizzera. Tale contributo di coesione sarebbe limitato nel tempo e prestato in forma di progetti scelti e gestiti autonomamente dalla Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
