<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19522" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-06-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Bericht zu RFID-Technologie</title>
      <lead>Der Bundesrat hat einen Expertenbericht zum Handlungsbedarf im Zusammenhang mit der kontaktlosen Identifizierung von Objekten mittels Funkübertragung (RFID-Technologie) zur Kenntnis genommen. In Erfüllung eines Postulats werden darin die potenziellen Risiken in Bezug auf Strahlung, Abfallentsorgung, Datenschutz und Verbraucherschutz untersucht. Der Bericht gibt Empfehlungen ab, wie die Rahmenbedingungen für den sicheren Umgang mit der RFID-Technologie verbessert werden können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Frühjahr 2005 überwies der Nationalrat das Postulat Allemann „Handlungsbedarf im Zusammenhang mit RFID-Technologie (05.3053). Der als Antwort auf das Postulat unter der Federführung des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) erstellte Expertenbericht wurde vom Bundesrat zur Kenntnis genommen.&lt;br /&gt; RFID steht für “Radio Frequency IDentification” und bedeutet die kontaktlose Identifizierung von Objekten mittels Funkübertragung von Daten. Ein RFID-System besteht aus so genannten Tags, die an den zu identifizierenden Objekten angebracht werden sowie einem Lesegerät, welches mit den Tags kommuniziert. Dadurch ist es möglich, die Objekte ohne Berührung und ohne Sichtkontakt zu identifizieren, zu registrieren sowie objektspezifische Daten und Informationen auszutauschen und zu verarbeiten. RFID-Systeme in Logistik, Verkehr oder für die Tieridentifikation sind alltäglich geworden. In der Medizin bietet die RFID-Technologie durch die Identifizierung von Patienten, Medikamenten oder Blutkonserven&amp;nbsp; auch die Chance, potenzielle Fehler, Fälschungen oder Verwechslungen zu reduzieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während die Chancen und Vorteile der Technologie offensichtlich sind, tauchen vermehrt Fragen nach möglichen Risiken auf. Im Postulat werden die Aspekte Strahlung, Gesundheit, Umweltschutz, Datenschutz, Datensicherheit und Konsumentenschutz erwähnt. Der Bericht behandelt diese Themen ausführlich, analysiert mögliche Risiken und gibt Empfehlungen ab, wie die Rahmenbedingungen für den sicheren Umgang mit der RFID-Technologie verbessert werden können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Direktionsbereich Verbraucherschutz, Mirjana Moser, Abteilung Strahlenschutz, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="42752">
        <title>Bericht "Handlungsbedarf im Zusammenhang mit RFID-Technologie" unter:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/rfid-bericht</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le rapport sur la technologie RFID</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris connaissance d’un rapport d’experts sur les problèmes liés à l’identification d’objets à distance par voie hertzienne (technologie RFID). Etabli en réponse à un postulat, ce rapport examine les risques liés au rayonnement, au traitement des déchets, à la protection des données et à celle des consommateurs. Il formule des recommandations permettant d’améliorer le cadre général pour une utilisation plus sûre de la technologie RFID.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au printemps 2005, le Conseil national a transmis le postulat de Mme Allemann « Problèmes liés à la technologie RFID » (05.3053). Le rapport d’experts, rédigé en réponse à ce postulat, sous la direction de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP), a été approuvé par le Conseil fédéral.&lt;br /&gt; Le sigle RFID signifie « Radio Frequency IDentification », en français identification d’objets à distance grâce à un système de transmission des données par voie hertzienne. Un système RFID est constitué de ce que l’on appelle des « tags » (ou étiquettes), attachés à l’objet à identifier et lus par un lecteur qui accède à l’information qu’ils contiennent. Il est ainsi possible d’identifier et d’enregistrer l’objet à distance et sans contact visuel, mais aussi d’échanger et de traiter les informations et les données qui lui sont propres. Les systèmes RFID sont d’ores et déjà monnaie courante dans la logistique, les transports ou encore l’identification des animaux. Dans le domaine médical, cette technologie permet, grâce à l’identification des patients, des médicaments ou des unités de sang, de limiter erreurs, falsifications et autres confusions potentielles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La technologie RFID présente des opportunités et des avantages indéniables, mais elle soulève de plus en plus de questions sur les risques éventuels. Le postulat mentionne différents aspects tels que le rayonnement, la santé, la protection de l’environnement, la protection et la sécurité des données ainsi que la protection des consommateurs. Le rapport les traite de façon exhaustive et analyse les risques éventuels en fournissant des recommandations. Celles-ci permettent d’améliorer le cadre général pour une utilisation plus sûre de la technologie RFID.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, unité de direction Protection des consommateurs, Mirjana Moser, division Radioprotection, tél. 031 322 95 05</contact>
      <link id="42753">
        <title>Rapport « Problème liés à la technologie RFID » à l’adresse :</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/rfid-bericht</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il rapporto sulla tecnologia RFID</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha preso atto di un rapporto sulla necessità d’intervento in relazione all’identificazione di oggetti senza contatto mediante trasmissione radio di dati (tecnologia RFID). Il rapporto, stilato in adempimento di un postulato, analizza i potenziali rischi relativi alle radiazioni, allo smaltimento dei rifiuti, alla protezione dei dati e a quella dei consumatori. Il rapporto contiene anche raccomandazioni volte a migliorare le condizioni quadro per un'utilizzo sicuro della tecnologia RFID.</lead>
      <text link="no">Durante la sua sessione primaverile del 2005, il Consiglio nazionale aveva accolto il postulato Allemann «Interventi necessari nel campo della tecnologia RFID» (05.3053). Il rapporto, licenziato dal Consiglio federale in risposta a tale postulato, è stato stilato da un gruppo di esperti sotto la guida dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP). &lt;br /&gt; L'acronimo RFID sta per «Radio Frequency Identification» e designa l'identificazione di oggetti senza contatto mediante trasmissione radio di dati. Un sistema RFID è costituito da cosiddetti tag da applicare sugli o negli oggetti da identificare nonché da un lettore che comunica con i tag. In tal modo è possibile identificare gli oggetti senza contatto fisico né visivo, registrarli nonché scambiare ed elaborare informazioni e dati specifici su di essi. Nella logistica, nei trasporti o nell’ambito dell’identificazione degli animali i sistemi RFID sono ormai all’ordine del giorno. In ambito medico, attraverso l’identificazione di pazienti, medicamenti o anche conserve di sangue, la tecnologia RFID offre l’opportunità di ridurre potenziali errori, contraffazioni e confusioni.&lt;br /&gt; Mentre non vi sono dubbi sulle opportunità e i vantaggi offerti dalla tecnologia, sorgono sempre più spesso interrogativi sui possibili rischi. Nel postulato sono evocati aspetti legati alle radiazioni, alla salute nonché alla protezione dell'ambiente, dei dati personali, dei consumatori e della sicurezza dei dati. Il rapporto tratta questi temi in modo approfondito, analizza i possibili rischi e contiene infine raccomandazioni volte a migliorare le condizioni quadro per un'utilizzo sicuro della tecnologia RFID.</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Unità di direzione protezione dei consumatori, Mirjana Moser, Divisione radioprotezione, tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="42754">
        <title>Il rapporto «Necessità d’intervento in relazione alla tecnologia RFID» può essere consultato sul sito:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/rfid-bericht</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
