<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19398" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-06-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Modalitäten der Beteiligung der Schweiz an FRONTEX</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute das Verhandlungsmandat für den Abschluss eines Zusatzabkommens zwischen der Europäischen Gemeinschaft und der Schweizerischen Eidgenossenschaft über die Einzelheiten der Beteiligung der Schweiz an der Europäischen Agentur für die operative Zusammenarbeit an den Aussengrenzen der Europäischen Union (FRONTEX) verabschiedet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 13.&amp;nbsp;Februar&amp;nbsp;2008 unterbreitete der Bundesrat den Eidgenössischen Räten die Botschaft zur Übernahme der Verordnung zur Errichtung der Europäischen Agentur für die operative Zusammenarbeit an den Aussengrenzen der Europäischen Union (FRONTEX) sowie der Verordnung über einen Mechanismus zur Bildung von Soforteinsatzteams für Grenzsicherungszwecke ("Rapid Border Intervention Teams"; RABIT); letztere beinhaltet eine Änderung der FRONTEX-Verordnung. Die Agentur bezweckt eine erleichterte Anwendung bestehender und künftiger Gemeinschaftsmassnahmen bei der Überwachung der Aussengrenzen der Europäischen Union; für die Überwachung der Aussengrenzen sind jedoch weiterhin die einzelnen EU-Mitgliedstaaten zuständig. Damit erhält die europäische Agentur FRONTEX die Möglichkeit, den befristeten Einsatz von Schweizer Grenzschutzwächtern beantragen zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Übernahme dieser beiden Verordnungen erfordert ein zusätzliches Abkommen mit der Europäischen Gemeinschaft, das die Einzelheiten der Beteiligung der Schweiz an FRONTEX regelt.&lt;/p&gt; Das Zusatzabkommen befasst sich insbesondere mit der Stimmrechtsausübung und dem finanziellen Beitrag der Schweiz an das Budget von FRONTEX. Ihr Beitrag wird auf ungefähr 2,3&amp;nbsp;Millionen Franken pro Jahr geschätzt. Im Gegenzug wird die Schweiz Projekte zur Bekämpfung der illegalen Einwanderung an den Aussengrenzen realisieren.</text>
      <contact>Hans-Georg Nussbaum, Oberzolldirektion, Tel. 031 322 65 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modalités de la participation suisse à FRONTEX</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté aujourd'hui le mandat de négociation en vue de la conclusion d’un arrangement complémentaire entre la Communauté européenne et la Confédération suisse sur les modalités de la participation suisse à l’Agence européenne pour la gestion opérationnelle des frontières extérieures de l’Union européenne (FRONTEX).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 13 février 2008, le Conseil fédéral a soumis aux Chambres fédérales son message relatif à la reprise du règlement portant création de l'agence européenne pour les frontières extérieures (FRONTEX) et du règlement instituant un mécanisme de création d'équipes d'intervention rapide aux frontières ("Rapid Border Intervention Teams"; RABIT), modifiant le règlement FRONTEX. Cette agence a pour but de faciliter l'application de mesures communautaires actuelles et futu­res pour le contrôle et la surveillance des frontières extérieures des Etats membres de l'UE; la surveillance des frontières extérieures continue cependant de relever de la respon­sabilité des différents Etats membres. Cela donne à l'agence européenne FRONTEX la possibilité de requérir l'engagement de gardes-frontière suisses dans le cadre de missions de durée limitée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La reprise de ces deux règlements nécessite un arrangement complémentaire avec la Communauté européenne qui règlera les modalités de la participation de la Suisse à FRONTEX.&lt;/p&gt; Celui-ci porte notamment sur l'exercice du droit de vote et la contribution financière de notre pays au budget de FRONTEX. Cette contribution est estimée à environ 2,3 millions de francs par année. En contrepartie, la Suisse réalisera des projets visant à lutter contre les migrations illégales aux frontières extérieures.</text>
      <contact>Daniel Etter, Direction générale des douanes, tél. 031 322 68 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modalità della partecipazione svizzera a FRONTEX</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha approvato il mandato di negoziazione in vista della conclusione di un accordo complementare tra la Comunità europea e la Confederazione Svizzera in merito alle modalità della partecipazione svizzera all’Agenzia europea per la gestione della cooperazione operativa alle frontiere esterne degli Stati membri dell’Unione europea (FRONTEX).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 13 febbraio 2008 il Consiglio federale ha sottoposto alle Camere federali il suo messaggio relativo alla ripresa del Regolamento che istituisce un'Agenzia europea per la gestione della cooperazione operativa alle frontiere esterne degli Stati membri dell'Unione europea (FRONTEX) nonché del Regolamento che istituisce la creazione di squadre di intervento rapido alle frontiere ("Rapid Border Intervention Teams"; RABIT), modificando in tal modo il regolamento FRONTEX. L'Agenzia europea per le frontiere esterne si prefigge di semplificare l'applicazione delle misure comunitarie attuali e future nell'ambito del controllo e della sorveglianza delle frontiere esterne degli Stati membri dell'UE, lasciando tuttavia ai singoli Paesi la responsabilità del controllo e della sorveglianza di tali frontiere. Ciò permette all'Agenzia europea FRONTEX di richiedere l'intervento di guardie di confine svizzere per impieghi temporanei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ripresa di questi due Regolamenti richiede la conclusione di un accordo complementare con la Comunità europea che regoli le modalità della partecipazione svizzera a FRONTEX.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accordo verte segnatamente sull'esercizio del diritto di voto e sul contributo finanziario del nostro Paese a FRONTEX. Questo contributo è stimato in circa 2,3 milioni di franchi all'anno.Selon les estimations, cdevrait osciller en moyenne entre&amp;nbsp; et 2,7 In compenso, la Svizzera realizzerà progetti volti a lottare contro l'immigrazione illegale alle frontiere esterne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Georg Nussbaum, Direzione generale delle dogane, tel. 031 322 65 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="182" org-id="606">
        <name lang="de">Grenzwachtkorps</name>
        <name lang="fr">Corps des gardes-frontière</name>
        <name lang="it">Guardie di confine</name>
        <name lang="en">Border guard</name>
      </keyword>
      <keyword id="210" org-id="606">
        <name lang="de">Innere Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité intérieure</name>
        <name lang="it">Sicurezza interna</name>
        <name lang="en">Internal security</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
