<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19636" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Pascal Couchepin am Schweizer Tag an der Weltausstellung von Saragossa</title>
      <lead>Bundespräsident Pascal Couchepin wird am Freitag in Begleitung einer offiziellen Schweizer Delegation den Schweizer Pavillon an der Weltausstellung im spanischen Saragossa besuchen. Die Weltausstellung findet vom 14. Juni bis zum 14. September statt und behandelt das Leitthema Wasser und nachhaltige Entwicklung. Bundesrat Pascal Couchepin wird am Schweizer Tag den Schweizer Pavillon "Unter dem See" besichtigen. In Begleitung des spanischen Kulturministers César Antonio Molina Sánchez wird er auch den spanischen Pavillon besuchen.</lead>
      <text link="no">Die Organisatoren erwarten an der Weltausstellung mehr als 7 Millionen Besucherinnen und Besucher. Der Schweizer Auftritt an der Ausstellung stösst auf reges Interesse; täglich besuchen durchschnittlich 8000 Personen den Pavillon. Mit ihrem Beitrag hat die Schweiz auch Gelegenheit, ihr Knowhow und ihren gegenwärtigen Wissenstand im Zusammenhang mit dem Wasser zu präsentieren. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schweiz ist in Saragossa namentlich mit dem Wasserforschungsinstitut des ETH-Bereichs (Eawag) und der Hochschule für Technik Rapperswil vertreten. Diese beiden Institutionen stellen Projekte zur Trinkwasseraufbereitung, zur Wasserversorgung und zum Abwassermanagement vor. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Vor seinem Besuch an der Weltausstellung wird der Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern seinen Aufenthalt in Spanien dazu nutzen, am Donnerstagabend dem spanischen Ministerpräsidenten José Luis Rodriguez Zapatero einen Höflichkeitsbesuch abzustatten. Danach wird er Cristina Garmendia, die spanische Ministerin für Wissenschaft, Forschung und Universitäten, in der Schweizer Botschaft in Madrid zu einem Nachtessen treffen.</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, Chef Kommunikationsdienst EDI, Tel. ++ 41 79 763 84 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Président de la Confédération Pascal Couchepin à la journée suisse de l'Exposition internationale de Saragosse</title>
      <lead>Accompagné d’une délégation officielle suisse, le Président de la Confédération Pascal Couchepin visitera vendredi le pavillon suisse à l’Exposition universelle de Saragosse qui se tient du 14 juin au 14 septembre dans la ville espagnole et dont le thème est l’eau et le développement durable. Outre le pavillon suisse, intitulé « Sous le lac », le Conseiller fédéral Pascal Couchepin, présent pour la journée suisse de l’Exposition, visitera également le pavillon espagnol en compagnie du ministre de la culture César Antonio Molina Sánchez.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les organisateurs attendent plus de 7 millions de visiteurs à l’exposition internationale. Le pavillon suisse est apprécié des visiteurs de l’expo qui sont en moyenne 8000 à le visiter quotidiennement. Cette manifestation permet aussi à la Suisse de présenter son savoir-faire et l’état actuel de ses connaissances sur l’eau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse est représentée à l’exposition de Saragosse notamment par l’Institut de recherche sur l’eau (EAWAG) et par la Haute école technique de Rapperswil. Ces deux instituts présentent des projets sur le traitement de l’eau potable, sur l’approvisionnement en eau et sur la gestion des eaux usées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avant de se rendre à l’exposition internationale, le chef du Département fédéral de l’intérieur profitera de sa présence en Espagne pour rendre, jeudi soir, une visite de courtoisie à M. José Luis Rodriguez Zapatero, Président du gouvernement espagnol. Il rencontrera ensuite Mme Cristina Garmendia, ministre des sciences, de la recherche et des Universités, lors d’un dîner offert à l’ambassade de Suisse à Madrid.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, Chef du service de la communication DFI, tél. ++ 41 79 763 84 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione Pascal Couchepin all’Esposizione universale di Saragozza per la giornata ufficiale svizzera</title>
      <lead>Venerdì, in occasione della giornata ufficiale della Svizzera, il presidente della Confederazione, accompagnato da una delegazione ufficiale, si recherà all’Esposizione universale di Saragozza dedicata al tema «Acqua e sviluppo sostenibile». Oltre al padiglione svizzero, intitolato «Sotto il lago», Pascal Couchepin visiterà anche il padiglione spagnolo in compagnia del ministro della cultura César Antonio Molina Sánchez.</lead>
      <text link="no">Gli organizzatori dell’Esposizione universale, iniziata il 14 giugno e che si concluderà il 14 settembre, si attendono oltre 7 milioni di spettatori. Il padiglione svizzero ha registrato finora in media 8000 visitatori al giorno. L’esposizione permette al nostro Paese di presentare il suo know-how e lo stato delle sue conoscenze sull’acqua.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Svizzera è rappresentata a Saragozza dall’Istituto federale per l'approvvigionamento, la depurazione e la protezione delle acque e dalla Scuola universitaria tecnica di Rapperswil che presentano progetti di trattamento dell’acqua potabile, di approvvigionamento idrico e di gestione delle acque di scarico.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La sera prima di recarsi all’Esposizione universale, Pascal Couchepin approfitterà della sua presenza in Spagna per rendere una visita di cortesia al presidente del governo spagnolo José Luis Rodríguez Zapatero. In seguito si incontrerà con il ministro della scienza, della ricerca e delle università Cristina Garmendia in occasione di una cena all’Ambasciata svizzera di Madrid.</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, responsabile del servizio di comunicazione del DFI, Tel. ++ 41 79 763 84 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
