<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5336" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-05-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sterbehilfe: Geltendes Recht durchsetzen</title>
      <lead>Bundesrat nimmt Kenntnis von Sterbehilfe-Bericht Der Bundesrat hat am Mittwoch den Bericht „Sterbehilfe und Palliativmedizin – Handlungsbedarf für den Bund?“ zur Kenntnis genommen, der die von einer Motion der Rechtskommission des Ständerates aufgeworfenen Fragen abklärt. Der Bericht kommt zum Schluss, dass mögliche Missbräuche in der Suizidhilfe durch die konsequente Anwendung und Durchsetzung des geltenden Rechts insbesondere von Seiten der Strafverfolgungsbehörden verhindert werden müssen. Im Bereich der Sterbehilfe sind prinzipiell keine weiteren gesetzlichen Regelungen notwendig. Gestützt auf den Bericht des Eidg. Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) empfiehlt er dem Parlament, auf eine Revision der einschlägigen Bestimmungen des Strafgesetzbuches sowie auf den Erlass eines Gesetzes über die Zulassung und Beaufsichtigung von Suizidhilfeorganisationen zu verzichten.</lead>
      <text link="no">Der Bericht des EJPD gelangt zu folgenden Ergebnissen:&lt;br /&gt; Die passive Sterbehilfe (Verzicht oder Abbruch lebenserhaltender Massnahmen) und die indirekte aktive Sterbehilfe (Verabreichung schmerzlindernder Mittel mit lebensverkürzenden Nebenwirkungen) sind im Strafgesetzbuch nicht ausdrücklich geregelt. Das absolute Tötungsverbot des Strafgesetzbuches (StGB) stellt indes eine klare Schranke zwischen strafbarem und nicht strafbarem Verhalten dar, die sowohl für die medizinische Praxis als auch für die Strafverfolgungsbehörden nachvollziehbar ist. Der Gesetzgeber könnte im StGB oder in einem anderen Gesetz zwar weiter präzisieren, unter welchen Voraussetzungen diese beiden Formen der Sterbehilfe im Einzelfall straflos sind. Eine allgemeingültige gesetzliche Regelung würde aber gerade die kritischen Fragen, die sich in jedem Einzelfall stellen, auch nicht erfassen und brächte daher keinen praktischen Nutzen. Das Standesrecht – wie die Richtlinien der Schweizerischen Akademie der Medizinischen Wissenschaften – eignet sich hingegen besser, um komplexe und vielfältige Fallkonstellationen detailliert zu regeln. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Palliativmedizin, -pflege und -betreuung (Palliative Care: umfassende Unterstützung und Betreuung todkranker Patienten) trägt zum Rückgang des Wunsches nach begleitetem Suizid oder aktiver Sterbehilfe bei. Die betroffenen Personen können die letzte Lebensphase in Würde erleben und in Würde sterben. Ein Ausbau des Angebots sowie eine Verbesserung der Information und Beratung der Betroffenen und Angehörigen sind möglich und angezeigt. Diese liegen vorwiegend in der Kompetenz der Kantone. Der Bund kann in den Bereichen der Aus- und Weiterbildung, der Pflegefinanzierung und der Forschung Förderungsmassnahmen treffen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Suizidhilfe ist in der Schweiz zugelassen, wenn sie ohne selbstsüchtige Beweggründe erfolgt. Diese liberale Regelung hat das Aufkommen von Suizidhilfeorganisationen ermöglicht und zum Phänomen des Sterbetourismus geführt. Mit der Zunahme der organisierten Suizidhilfe ist die Gefahr verbunden, dass die Grenze vom legalen zum strafbaren Verhalten überschritten wird. Missbräuche können indessen auf kantonaler und kommunaler Ebene durch die konsequente Anwendung und Durchsetzung des geltenden Rechts verhindert werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Um die Suizidhilfe zu kontrollieren, könnte der Bund ein Aufsichtsgesetz erlassen. Die geprüften Möglichkeiten erweisen sich allerdings als unverhältnismässig und untauglich. Sie würden zu einer Bürokratisierung des Verfahrens und zu einer problematischen Legitimierung der Suizidhilfeorganisationen durch den Staat führen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Weitere Arbeiten&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Namentlich bei den von Suizidhilfeorganisationen begleiteten Suiziden wird das Betäubungsmittel Natrium-Pentobarbital (NAP) verwendet. Gegebenenfalls könnten die Voraussetzungen für Verschreibung und Abgabe von NAP künftig restriktiver gefasst und damit Missbräuchen vorgebeugt werden. Der Bundesrat wird sich daher in einem zweiten Schritt mit einer allfälligen Revision des Betäubungsmittelrechts sowie mit der Förderung der Palliative Care befassen.</text>
      <contact>Vizedirektor Bernardo Stadelmann, Bundesamt für Justiz, Tel. 031 / 322 41 33</contact>
      <attachment id="9259">
        <title>Sterbehilfe-Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>450</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2766.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assistance au décès: appliquer et faire respecter résolument le droit en vigueur</title>
      <lead>Le Conseil fédéral prend acte du rapport sur l’assistance au décès Mercredi, le Conseil fédéral a pris acte du rapport intitulé « Assistance au décès et médecine palliative : la Confédération doitelle légiférer? », qui fait le tour des questions soulevées dans une motion de la Commission des affaires juridiques du Conseil des Etats. Ce rapport arrive à la conclusion que les possibles abus en matière d’assistance au suicide doivent être empêchés en appliquant et en faisant respecter résolument le droit en vigueur, tâche qui relève, notamment, des autorités de poursuite pénale. En matière d’assistance au décès, il n’y a, par principe, pas lieu d’établir des dispositions législatives supplémentaires. Se fondant sur ce rapport émanant du Département fédéral de justice et police (DFJP), le Conseil fédéral recommande au Parlement de renoncer à entreprendre une révision des dispositions pertinentes du Code pénal ainsi qu’à adopter une loi sur l’admission et la surveillance des organisations d’assistance au suicide.</lead>
      <text link="no">Dans son rapport, le DFJP parvient aux principales conclusions que voici&amp;nbsp;: &lt;br /&gt; L’euthanasie passive (renonciation à la mise en œuvre de mesures de maintien de la vie ou interruption de telles mesures) et l’euthanasie active indirecte (administration de substances visant à soulager les souffrances mais ayant pour effet secondaire de raccourcir la durée de la vie) ne sont pas réglées expressément par le code pénal (CP). L’interdiction absolue de l’homicide statuée par le CP assure une claire délimitation entre ce qui relève de l’acte punissable, d’une part, et du comportement non punissable, de l’autre, délimitation aisée à saisir tant par les médecins praticiens que par les autorités de poursuite pénale. Certes, le législateur pourrait préciser, dans le CP ou dans une autre loi, les conditions auxquelles ces deux formes d’euthanasie ne sont pas punissables. Toutefois, une réglementation légale de portée générale ne permettrait, précisément, pas d’embrasser toutes les questions délicates qui se posent dans chaque cas de figure. Aussi, ne serait-elle d’aucune utilité pratique. Les règles de déontologie – notamment les directives de l’Académie suisse des sciences médicales – constituent, en revanche, un instrument davantage propre à garantir une réglementation détaillée de situations aussi complexes que multiples.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La médecine palliative et les soins palliatifs (englobant toutes les formes de soutien qui s’adressent à des personnes atteintes d’une affection évolutive incurable) contribuent à faire baisser le nombre des personnes souhaitant recourir au suicide assisté ou à l’euthanasie active. Les soins prodigués dans ce domaine permettent aux personnes concernées non seulement de vivre la dernière phase de leur existence mais encore de mourir, dans la dignité. Il incombe essentiellement aux cantons de veiller à étoffer l’offre de soins palliatifs et d’améliorer les prestations en matière d’information et de conseils destinées aux personnes atteintes d’une maladie incurable et à leurs proches. La Confédération peut, quant à elle, soutenir et encourager le développement de la médecine et des soins palliatifs en prenant des mesures dans le domaine de la formation et de la formation post-grade aux professions médicales et de la santé, au niveau du financement des mesures de médecine palliative ainsi qu’en matière d’encouragement de la recherche. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;En Suisse, l’assistance au suicide n’est pas punissable, à condition que celui qui l’a prêtée n’ait pas été poussé par un mobile égoïste. Cette réglementation libérale a favorisé l’éclosion des organisations d’assistance au suicide et l’apparition du phénomène du «&amp;nbsp;tourisme de la mort&amp;nbsp;». L’accroissement du nombre des cas de suicide assisté recèle le risque de transgressions plus fréquentes de la frontière entre ce qui est légal et ce qui relève du comportement délictueux. Cependant, à l’échelon cantonal et communal, les autorités peuvent empêcher les abus en appliquant et en faisant respecter résolument le droit en vigueur.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Afin d’assurer le contrôle des activités des organisations pratiquant l’assistance au suicide, la Confédération pourrait édicter une loi sur la surveillance desdites organisations.Toutefois, les différentes options qui ont été examinées se révèlent disproportionnées ou inappropriées parce qu’elles se traduiraient par une bureaucratisation et reviendraient à légitimer officiellement de telles activités, ce qui n’est pas sans susciter de sérieuses réserves.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Suite des travaux&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le natrium pentobarbital (NAP) est utilisé, notamment, pour les suicides accompagnés par les organisations d’assistance au suicide. Il pourrait ainsi être envisagé de soumettre la prescription et la délivrance de ce produit stupéfiant à des conditions plus strictes, afin de prévenir les abus. Au cours d’une deuxième étape, le Conseil fédéral entend, dès lors, se pencher sur une éventuelle révision en ce sens de la législation sur les stupéfiants et sur la promotion des soins palliatifs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bernardo Stadelmann, sous-directeur, Office fédéral de la justice, tél. 031 / 322 41 33</contact>
      <attachment id="9262">
        <title>Rapport sur l’assistance au décès</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>422</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2769.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Eutanasia: applicare il diritto vigente</title>
      <lead>Il Consiglio federale prende atto del rapporto sull’eutanasia Mercoledì il Consiglio federale ha preso atto del rapporto «Eutanasia e medicina palliativa – La Confederazione deve legiferare?», che approfondisce le questioni sollevate da una mozione della commissione degli affari giuridici del Consiglio degli Stati. Il rapporto giunge alla conclusione che l’applicazione coerente del diritto vigente, segnatamente da parte delle autorità inquirenti, permette di evitare abusi in questo ambito. In linea di massima non è quindi necessario disciplinare per legge l’eutanasia. Basandosi sul rapporto del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), il Consiglio federale ha raccomandato al Parlamento di rinunciare sia a rivedere le pertinenti disposizioni del Codice penale sia a emanare una legge sull’ammissione e sulla vigilanza delle organizzazioni di aiuto al suicidio.</lead>
      <text link="no">Il rapporto del DFGP giunge alle seguenti conclusioni:&lt;br /&gt; L’eutanasia passiva (rinuncia o sospensione di misure di sostentamento vitale) e l’eutanasia attiva indiretta (somministrazione di analgesici con effetti secondari tali da accorciare la vita) non sono disciplinate esplicitamente nel Codice penale. Tuttavia, il divieto assoluto di uccidere contenuto nel Codice penale separa la condotta punibile da quella non punibile in modo chiaro e comprensibile sia per il personale medico, sia per le autorità inquirenti. Certo, il legislatore potrebbe sancire nel Codice penale o in un’altra legge condizioni d’impunità più circostanziate per queste due forme di eutanasia, ma nemmeno una normativa generalizzata sarebbe in grado di contemplare tutte le questioni delicate inerenti al caso specifico, rivelandosi quindi di nessuna utilità pratica. Le regole deontologiche, quali le direttive dell’Accademia svizzera delle scienze mediche, risultano per contro più adatte a disciplinare nel dettaglio casi complessi e svariati.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;La medicina, la cura e l’assistenza palliative (sostegno e assistenza completi ai malati terminali) leniscono il desiderio di ricorrere al suicidio assistito o all’eutanasia attiva. I pazienti possono vivere con dignità le ultime fasi della loro vita e morire con altrettanta dignità. È possibile e opportuno potenziare l’offerta e ottimizzare l’informazione e la consulenza fornite ai pazienti e ai loro congiunti. Tale compito è prevalentemente di competenza dei Cantoni; la Confederazione può promuovere la formazione e il perfezionamento, il finanziamento delle cure e la ricerca.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’aiuto al suicidio è ammesso in Svizzera se non è mosso da motivi egoistici. Tale disciplinamento liberale ha creato i presupposti per le organizzazioni di aiuto al suicidio, che a loro volta hanno dato vita al fenomeno del turismo del suicidio. Lo sviluppo dell’aiuto al suicidio organizzato comporta il rischio di oltrepassare la linea di confine che separa la condotta legale da quella penalmente perseguibile. Sul piano cantonale e comunale è tuttavia possibile evitare abusi applicando coerentemente il diritto vigente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Confederazione potrebbe emanare una legge in materia di vigilanza per controllare l’aiuto al suicidio. Le proposte esaminate si sono però dimostrate sproporzionate e inadeguate perché renderebbero più burocratica la procedura e legittimerebbero statalmente le organizzazioni di aiuto al suicidio.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Ulteriori lavori&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Per i suicidi assistiti, e in particolare quelli accompagnati dalle apposite organizzazioni, viene utilizzato uno stupefacente, il pentobarbitale sodico. Sono ipotizzabili condizioni più restrittive per la prescrizione e la dispensa di tale sostanza, al fine di evitare abusi. Pertanto il Consiglio federale, in un secondo tempo, esaminerà un eventuale revisione della legge sugli stupefacenti, come pure la promozione delle cure palliative.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bernardo Stadelmann, vicedirettore, Ufficio federale di giustizia, tel. 031 / 322 41 33</contact>
      <attachment id="9261">
        <title>Rapporto sull’eutanasia</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>391</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2768.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
