<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6541" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-05-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Mittel für Forschung an Fachhochschulen</title>
      <lead>Die finanziellen Mittel für die Forschung der Fachhochschulen müssen in den nächsten Jahren substanziell erhöht werden. Dies forderten Vertreter von Bund, Kantonen und Fachhochschulen am Vortag des ersten nationalen "Tags der Forschung" der Fachhochschulen Schweiz. Mit ihrer konsequenten Ausrichtung auf die Praxis ist die Fachhochschulforschung ein unverzichtbares Element für den Innovationsplatz und den Wirtschaftsraum Schweiz. Am morgigen "Tag der Forschung" präsentieren Fachhochschulen in der ganzen Schweiz ihre Forschungsaktivitäten und -erfolge.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Fachhochschulen haben ihre anwendungsorientierte Forschung und Entwicklung in kurzer Zeit quantitativ und qualitativ stark ausgebaut. Ihre Forschungsaktivitäten orientieren sich an den Problemstellungen des Alltags und bieten insbesondere für KMU rasch umsetzbare Lösungen. "Ein hohes Forschungsniveau ist ein wesentlicher Standortfaktor im internationalen Wettbewerb", sagte Bundesrat Joseph Deiss anlässlich der Lancierung des ersten "Tags der Forschung" an den Fachhochschulen. Die praxisorientierte Forschung der Fachhochschulen sei eine Triebfeder für Wachstum und Wohlstand.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"Bildung, Forschung und Innovation dürfen nicht der landesweiten Sparwut zum Opfer fallen", betonte Bundesrat Deiss vor 200 Vertretern aus Politik, Bildung und Forschung. Die Mittel für diese prioritären Bereiche müssten 2008 bis 2011 um mindestens 6% erhöht werden. Die Forschungs-Aufwendungen in den Budgets der Fachhochschulen sollen von heute 14% (189 Mio. Fr.) auf 20% im Jahr 2011 ansteigen. Der Bundesbeitrag soll in diesem Zeitraum von 51 auf 97 Mio. Franken verdoppelt werden. Dank zusätzlichen Mitteln und Massnahmen zur Effizienzsteigerung soll das Forschungsvolumen vergrössert und der teils noch unterschiedliche Entwicklungstand der Forschung in den einzelnen Fachbereichen weiter ausgeglichen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Forschung ist Teil des gesetzlichen Leistungsauftrags der Fachhochschulen und ein entscheidender Faktor für ihre nationale und internationale Profilierung. Um konkurrenzfähig zu bleiben, sollen die Fachhochschulen noch mehr Schwerpunkte bilden, sich mit anderen Forschungsstätten vernetzen und den Wissenstransfer in die Wirtschaft intensivieren, wurde am heutigen Anlass in Bern gefordert. Im Hinblick auf die Einführung von Masterstudiengängen ab 2008 sind die Forschungskompetenzen der Fachhochschulen substanziell auszubauen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der "Tag der Forschung" der Fachhochschulen Schweiz ist eine gemeinsame Initiative der Konferenz der Fachhochschulen KFH und des Bundesamts für Berufsbildung und Techonologie BBT. Er findet am 11. Mai 2006 landesweit an allen Fachhochschulstandorten statt. Der Forschungstag bietet Einblick in die vielfältigen Forschungsaktiväten und -schwerpunkte der Fachhochschulen und zeigt deren Nutzen für Wirtschaft und Gesellschaft auf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Suzanne Auer, Leiterin Kommunikation BBT, Tel. 079 592 00 32 Markus Hodel, Präsident Konferenz der Fachhochschulen KFH, Tel. 079 348 73 89</contact>
      <attachment id="11409">
        <title>Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements EVD: "Forschung an Fachhochschulen - Triebfeder für Wachstum und Wohlstand"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3471.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11413">
        <title>Fabienne Marquis Weible, Forschungskoordinatorin, Haute Ecole Arc, HES-SO: "Fachhochschul-Forschung konkret"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3475.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11415">
        <title>Flyer "Fachhochschulen Schweiz - Wir forschen für Sie"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>274</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3477.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11408">
        <title>Forschung der Fachhochschulen in Zahlen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3470.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11411">
        <title>Markus Hodel, Präsident der Konferenz der Fachhochschulen KFH: "Fachhochschul-Forschung hat Zukunft"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3473.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11410">
        <title>Regierungsrat Rainer Huber, Präsident des Fachhochschulrats der EDK: "Forschung an Fachhochschulen - Gefährdete Chance"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3472.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11414">
        <title>Stephan Bieri, Präsident der Eidg. Fachhochschulkommission EFHK: "Die Bedeutung der Forschungskooperation"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3476.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="11416">
        <title>Website zum Tag der Forschung: www.fachhochschulen.ch</title>
        <uri>http://www.fachhochschulen.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Davantage de moyens pour la recherche dans les hautes écoles spécialisées</title>
      <lead>Une augmentation substantielle, ces prochaines années, des moyens financiers alloués à la recherche dans les hautes écoles spécialisées est nécessaire. Cet appel a été lancé par des représentants de la Confédération, des cantons et des hautes écoles spécialisées à la veille de la première "Journée de la recherche" des hautes écoles spécialisées suisses. Orientée essentiellement vers la pratique, la recherche dans les HES est indispensable pour la place économique suisse et sa capacité d’innovation. Demain, à l’occasion de la "Journée de la recherche", les hautes écoles spécialisées présenteront leurs activités de recherche et les résultats obtenus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En très peu de temps, les hautes écoles spécialisées ont développé, sous l’angle aussi bien qualitatif que quantitatif, leurs activités de recherche appliquée et de développement. Elles se concentrent sur des problématiques de la vie quotidienne et proposent, aux PME en particulier, des solutions applicables rapidement. Lors du lancement de la première "Journée de la recherche" des hautes écoles spécialisées, le conseiller fédéral Joseph Deiss a relevé l’importance de disposer d’un haut niveau de recherche face à la concurrence internationale, car c’est un facteur déterminant dans le choix d’un lieu d’implantation. La recherche axée sur la pratique, telle qu’elle s’effectue dans les hautes écoles spécialisées, est un élément moteur de la croissance et de la prospérité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"La formation, la recherche et l’innovation ne doivent pas être victimes de la vague d’économie qui frappe tous azimuts", a souligné le conseiller fédéral Deiss, devant 200 représentants de la politique, de la formation et de la recherche. Une augmentation de 6% au minimum des moyens alloués à ces domaines prioritaires s’impose pour la période 2008-2011. Dans les budgets des hautes écoles spécialisées, les dépenses de la recherche doivent, de 14% actuellement (189 millions de francs) atteindre 20% en 2011. Pendant la même période, les subventions fédérales doivent être doublées et passer de 51 à 97 millions de francs. Le déploiement de moyens et de mesures supplémentaires est destiné à accroître l’efficacité et à intensifier les activités de recherche. Il doit également permettre d’harmoniser le degré de développement de la recherche, aujourd’hui inégal entre les différents domaines.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La recherche fait partie intégrante du mandat de prestations des hautes écoles spécialisées fixé par la loi. Elle joue un rôle décisif dans le positionnement des HES sur la scène nationale et internationale. Afin de rester compétitives, les hautes écoles spécialisées doivent développer de nouveaux pôles prioritaires, établir de nouvelles collaborations avec des instituts de recherche et intensifier le transfert de savoir vers l'économie; tel est le vœu émis lors de la rencontre d'aujourd'hui à Berne. Compte tenu de l'introduction de filières d'études master à partir de 2008, les compétences des hautes écoles spécialisées en matière de recherche doivent être considérablement développées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La "Journée de la recherche" des hautes écoles spécialisées suisses est une initiative commune de la Conférence suisse des hautes écoles spécialisées (CSHES) et de l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT). Elle a lieu le 11 mai 2006 dans toutes les hautes écoles spécialisées. Cette journée offre l’occasion de découvrir les multiples activités de recherche des HES ainsi que leurs principaux pôles de recherche. Elle démontre leur utilité pour l’économie et la société.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Suzanne Auer, responsable du secteur Communication de l’OFFT, tél. 079 592 00 32 Markus Hodel, président de la Conférence suisse des hautes écoles spécialisées CSHES, tél. 079 348 73 89</contact>
      <attachment id="11423">
        <title>Brochure "HES suisses - La recherche ciblée, applicable et novatrice"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>270</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3484.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11421">
        <title>Fabienne Marquis Weible, coordinatrice Ra&amp;D de la Haute École Arc, HES-SO: "Exemples de recherche dans les HES"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3482.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11417">
        <title>Hautes écoles spécialisées: la recherche en chiffres</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3478.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11418">
        <title>Joseph Deiss, conseiller fédéral, chef du Département fédéral de l’économie DFE: "La recherche dans les hautes écoles spécialisées - catalyseur de la croissance et la prospérité"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>545</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3479.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11420">
        <title>Markus Hodel, président de la Conférence suisse des hautes écoles spécialisées CSHES: "La recherche HES promise à un bel avenir"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3481.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11419">
        <title>Rainer Huber, conseiller d’État, président du Conseil suisse des hautes écoles spécialisées de la CDIP: "Recherche dans les hautes écoles spécialisées: Une chance en danger"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3480.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11422">
        <title>Stephan Bieri, président de la Commission fédérale des hautes écoles spécialisées CFHES: "L’importance de la coopération dans le domaine de la recherche"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3483.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="11424">
        <title>Site de la "Journée de la recherche": www.hes-suisses.ch</title>
        <uri>http://www.hes-suisses.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Più fondi per la ricerca alle scuole universitarie professionali</title>
      <lead>I fondi per la ricerca alle scuole universitarie professionali dovranno aumentare in maniera consistente nei prossimi anni. È quanto hanno chiesto i rappresentanti della Confederazione, dei Cantoni e delle scuole universitarie professionali alla vigilia della prima Giornata nazionale della ricerca delle scuole universitarie professionali svizzere. La sua impostazione pratica fa della ricerca nelle SUP un elemento indispensabile per la Svizzera come piazza economica e d’innovazione. Nella Giornata della ricerca di domani le scuole universitarie professionali di tutta la Svizzera presenteranno le loro attività di ricerca e i risultati conseguiti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le scuole universitarie professionali hanno realizzato, in un breve arco di tempo, una forte crescita sia qualitativa che quantitativa nella ricerca e nello sviluppo applicati. Le loro attività di ricerca approcciano problemi quotidiani e propongono soluzioni rapidamente realizzabili soprattutto per le PMI. "Un alto livello della ricerca è un fattore fondamentale di competitività internazionale", ha detto il consigliere Joseph Deiss in occasione del lancio della Giornata della ricerca alle scuole universitarie professionali. La ricerca d’impostazione pratica, com’è svolta alle scuole universitarie professionali, è un elemento motore di crescita e di benessere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"Educazione, ricerca e innovazione non devono essere vittima della volontà nazionale di risparmio", ha sottolineato il consigliere Deiss davanti a 200 rappresentanti della sfera politica, dell’educazione e della ricerca. I mezzi finanziari stanziati per questi settori prioritari dovrebbero essere aumentati almeno del 6% dal 2008 al 2011. Gli stanziamenti per la ricerca nei bilanci delle scuole universitarie professionali dovranno passare dall’attuale 14% (189 milioni di franchi) al 20% nel 2011. Nello stesso periodo, la Confederazione dovrà raddoppiare il suo contributo da 51 a 97 milioni di franchi. Grazie ai maggiori fondi e a misure per incrementare l’efficienza, l’attività di ricerca dovrebbe intensificarsi e raggiungere una più chiara uniformità del grado di sviluppo, attualmente variabile da settore a settore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ricerca è compresa nel mandato di prestazioni fissato dalla legge per le scuole universitarie professionali ed è determinante per il loro profilo nazionale e internazionale. Per restare competitive, le scuole universitarie professionali dovranno definire altri poli specialistici, stabilire contatti con altri centri di ricerca e intensificare il trasferimento del sapere: queste le richieste emerse nell’incontro odierno a Berna. Le competenze nel campo della ricerca delle scuole universitarie professionali dovranno essere sensibilmente sviluppate in previsione dell’avvio di cicli di studio master a partire dal 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Giornata della ricerca delle scuole universitarie professionali svizzere nasce da un’iniziativa congiunta della Conferenza svizzera delle scuole universitarie professionali (CSSUP) e dell’Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT). La Giornata, che si svolge l’11 maggio 2006 in tutte le sedi delle scuole universitarie professionali del Paese, è un’occasione per gettare uno sguardo sulle molteplici attività e specialità di ricerca delle scuole universitarie professionali e mostra l’utilità che esse rivestono per l’economia e per la società.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Suzanne Auer, responsabile del servizio della comunicazione dell’UFFT, tel. 079 592 00 32 Markus Hodel, presidente della Conferenza svizzera delle scuole universitarie professionali (CSSUP), tel. 079 348 73 89</contact>
      <attachment id="11429">
        <title>Fabienne Marquis Weible, coordinatrice Ra&amp;D de la Haute École Arc, HES-SO: "Exemples de recherche dans les HES"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3489.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11425">
        <title>Hautes écoles spécialisées: la recherche en chiffres</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3485.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11426">
        <title>Joseph Deiss, conseiller fédéral, chef du Département fédéral de l’économie DFE: "La recherche dans les hautes écoles spécialisées - catalyseur de la croissance et la prospérité"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>545</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3486.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11428">
        <title>Markus Hodel, président de la Conférence suisse des hautes écoles spécialisées CSHES: "La recherche HES promise à un bel avenir"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3488.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11431">
        <title>Opuscolo "SUP svizzere - La ricerca per voi"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>270</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3491.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11427">
        <title>Rainer Huber, conseiller d’État, président du Conseil suisse des hautes écoles spécialisées de la CDIP: "Recherche dans les hautes écoles spécialisées: Une chance en danger"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3487.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11430">
        <title>Stephan Bieri, président de la Commission fédérale des hautes écoles spécialisées CFHES: "L’importance de la coopération dans le domaine de la recherche"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3490.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="11432">
        <title>Sito Internet della Giornata della ricerca: www.sup-svizzere.ch</title>
        <uri>http://www.sup-svizzere.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
