<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5247" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gesund durch den Sommer</title>
      <lead>Der Sommer kommt und mit ihm wärmere Tage, häufigere Aufenthalte im Freien und die Badesaison. In dieser Jahreszeit kann es zu Hitzetagen kommen und auch die Ozon- und UV-Belastung nimmt zu. Um den Sommer gesund geniessen zu können, veröffentlicht das Bundesamt für Gesundheit (BAG) auf dem Internet verschiedene Verhaltensempfehlung.</lead>
      <text link="no">Im Rekordsommer 2003 starben in der Schweiz rund 1000 Personen zusätzlich an der aussergewöhnlichen Hitze, davon zwischen 150 und 300 Personen in Folge der hohen Ozonbelastung. Die wichtigsten Gesundheitsempfehlungen für heisse Tage lauten:&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Aufenthalt im Schatten oder drinnen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Viel trinken, mindestens 1,5 Liter pro Tag, und leicht essen&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Körperliche Aktivitäten am Vormittag oder nach Sonnenuntergang&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Leichte, aber gut deckende Kleidung tragen&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Hitze&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Unter der Hitze leiden vor allem ältere Personen oder Pflegebedürftige. Sie benötigen an Hitzetagen spezielle Zuwendung und Betreuung, da sie weniger schwitzen und ihr Durstgefühl vermindert ist. Für alle gilt: Mindestens 1,5 Liter trinken pro Tag und leicht essen.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ozon&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Hohe Temperaturen sind oft mit hohen Ozonbelastungen verbunden. Zu hohe Ozonwerte können Augenbrennen, Schleimhautzreizungen und Entzündungsreaktionen in den Atemwegen verursachen und auch die Lungenfunktion sowie die körperliche Leistungsfähigkeit beeinträchtigen. Um sich vor den negativen Auswirkungen des Ozons zu schützen, soll Sport nur am Vormittag oder nach Sonnenuntergang betrieben werden.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;UV-Strahlen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;UV-Strahlen sind ein Teil der Sonnenstrahlung. Wer sich zu lange und zu häufig ungeschützt in der Sonne aufhält, geht das Risiko ein, Hautkrebs oder Augenschäden zu bekommen und das Immunsystem zu beeinträchtigen. In der Schweiz erkranken jährlich bis zu 15'000 Menschen an Hautkrebs, 1600 davon an einem Melanom - dem bösartigsten Hauttumor. Deshalb ist es empfehlenswert, sich im Schatten oder drinnen aufzuhalten und leichte, aber gut deckende Kleidung zu tragen.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Tel. 031 322 95 05 Miges Baumann (Hitze, Ozon), Leiter Aktionsprogramm Umwelt und Gesundheit (APUG) Mirjana Moser (UV-Strahlung), Leiterin Sektion Physik und Biologie</contact>
      <link id="9167">
        <title>Verhaltensempfehlungen bei hohen Ozonwerten</title>
        <uri>http://www.ozon-info.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="9168">
        <title>Verhaltensempfehlungen bei starker Sonneneinstrahlung</title>
        <uri>http://www.uv-index.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="9166">
        <title>Verhaltensempfehlungen für heisse Tage</title>
        <uri>http://www.hitzewelle.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-05-23 10:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Passer l’été sainement</title>
      <lead>L’été arrive avec ses jours plus chauds et la perspective de promenades et de baignades fréquentes. C’est aussi la saison de la canicule et de l’augmentation des concentrations d’ozone et des taux d’UV. Pour passer l’été sans problème de santé, l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) émet des recommandations sur son site Internet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durant l’été record de 2003, un millier de personnes a trouvé la mort en Suisse des suites de la canicule extraordinaire, dont 150 à 300 à cause de la concentration élevée d’ozone. Voici les principales recommandations pour les jours chauds&amp;nbsp;:&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Se tenir à l’ombre ou à l’intérieur&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Boire beaucoup, au moins un litre et demi par jour, et manger léger&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Faire les activités physiques le matin ou après le coucher du soleil&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Porter des vêtements légers, mais bien couvrants&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Chaleur&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ce sont les personnes âgées ou nécessitant des soins qui souffrent le plus de la chaleur. Pendant les jours de canicule, elles ont besoin d’aide et de soins particuliers parce qu’elles transpirent moins et que leur sensation de soif est altérée. Boire un litre et demi au moins et manger léger s’applique à tout le monde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Ozone&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Des températures élevées s’accompagnent souvent de concentrations d’ozone élevées. Celles-ci peuvent occasionner des irritations des yeux et des muqueuses, des difficultés respiratoires et affecter la fonction pulmonaire de même que les performances physiques. Pour se protéger des effets négatifs de l’ozone, il est recommandé de faire du sport le matin ou après le coucher du soleil.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rayons UV&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Les rayons UV font partie du rayonnement solaire. Celui qui s’expose trop longtemps et trop souvent au soleil sans prendre de précautions court le risque de cancers de la peau ou de lésions oculaires, voire d’un affaiblissement du système immunitaire. En Suisse, chaque année, jusqu’à 15&amp;nbsp;000 personnes sont atteintes d’un cancer de la peau, dont 1600 d’un mélanome, la tumeur la plus grave. C’est pourquoi il est conseillé de se tenir à l’ombre ou à l’intérieur et de porter des vêtements légers, mais couvrants.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, tél. 031 322 95 05 Miges Baumann (canicule, ozone), responsable programme d’action Environnement et santé (PAES) Mirjana Moser (rayonnements UV), responsable section Physique et biologie</contact>
      <link id="9169">
        <title>Conseils en cas de canicule</title>
        <uri>http://www.canicule.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="9171">
        <title>Conseils en cas de rayonnement solaire intense</title>
        <uri>http://www.uv-index.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="9170">
        <title>Conseils lorsque les valeurs d’ozone sont élevées</title>
        <uri>http://www.ozone-info.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-05-23 10:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Trascorrere l'estate in salute</title>
      <lead>L'estate è alle porte, con le sue giornate più calde e la possibilità di spendere tanto tempo all'aperto e di godere della stagione balneare. In questo periodo è pure possibile che intervengano giorni di canicola e che il carico di ozono e di raggi UV aumenti. Affinché la popolazione possa godere dell'estate pur restando in salute, l'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) ha emanato diverse raccomandazioni comportamentali presentandole in internet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante l'estate da record del 2003, in Svizzera la calura straordinaria ha causato circa 1000 decessi supplementari, di cui tra 150 e 300 in conseguenza dell'elevata concentrazione di ozono. Qui di seguito sono riportate le raccomandazioni sanitarie più importanti per i giorni torridi:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;rimanere all'ombra o all'interno&lt;/li&gt; &lt;li&gt;bere in abbondanza, almeno 1,5 litri al giorno, e seguire una dieta leggera&lt;/li&gt; &lt;li&gt;effettuare attività fisiche al mattino o dopo il tramonto&lt;/li&gt; &lt;li&gt;indossare vestiti leggeri ma che coprono l'intera superficie della pelle.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Canicola&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La canicola fa soffrire soprattutto gli anziani e le persone bisognose di cure. Durante i giorni torridi costoro necessitano un'attenzione e una cura particolari, dato che la loro sudorazione e la sensazione di sete diminuiscono. Anche per loro vale la regola di bere almeno 1,5 litri al giorno e seguire una dieta leggera.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ozono&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Temperature elevate sono spesso accompagnate da concentrazioni di ozono elevate. Queste possono causare bruciore agli occhi, irritazioni delle mucose e reazioni infiammatorie nelle vie respiratorie, oltre a limitare le funzioni polmonari e le prestazioni fisiche. Per proteggersi dalle conseguenze nefaste dell'ozono si raccomanda di fare sport soltanto al mattino o dopo il tramonto.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Raggi UV&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;I raggi solari comprendono i raggi UV. Chi si espone troppo sovente e troppo a lungo ai raggi del sole senza adeguata protezione corre il rischio di contrarre un tumore della pelle, di causare danni agli occhi o di compromettere il sistema immunitario. Annualmente, in Svizzera fino a 15&amp;nbsp;000 persone si ammalano di tumore alla pelle: per 1600 di esse si tratta di un melanoma, ossia la forma di tumore cutaneo più maligna. Pertanto è raccomandabile rimanere all'ombra o all'interno e portare vestiti leggeri ma che coprono l'intera superficie della pelle.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, tel. 031 322 95 05 Miges Baumann (canicola, ozono), responsabile del Piano d'azione ambiente e salute (APUG) Mirjana Moser (raggi UV), responsabile della Sezione fisica e biologia</contact>
      <link id="9172">
        <title>Raccomandazioni in caso di canicola</title>
        <uri>http://www.hitzewelle.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="9174">
        <title>Raccomandazioni in caso di forte irraggiamento solare</title>
        <uri>http://www.uv-index.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="9173">
        <title>Raccomandazioni in caso di valori d'ozono elevati</title>
        <uri>http://www.ozon-info.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
