<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4929" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-05-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1017" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Kommando Ausbildung</name>
      <name lang="fr">Commandement de l'Instruction</name>
      <name lang="it">Comando Istruzione</name>
      <name lang="en">Land Forces</name>
      <www lang="de">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.he.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Grosse Truppenübung der Armee in der Westschweiz</title>
      <lead>Anfang Mai führt die Armee erstmals seit Jahren eine grosse Truppenübung durch: Mehr als 8000 Angehörige der Armee kommen in der Westschweiz zum Einsatz. Dabei geht es nicht um "Manöver" wie früher - vielmehr werden zukunftsgerichtet mögliche Armeeeinsätze trainiert: Die Bewachung und Überwachung wichtiger Infrastrukturen zu Gunsten ziviler Behörden bei einer instabilen Lage mit Sabotageakten und hoher Gewaltbereitschaft im Innern. Vor allem aber geht es darum, nach dem Umbau der Armee in einer Grosstruppenübung die Führungs- und Logistikprozesse zu überprüfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Übung unter dem Namen ZEUS findet vom 8. bis 11. Mai 2006 in den Kantonen Waadt, Neuenburg, Freiburg und Wallis statt: Die auf 2004 neu aufgestellten Truppen und Stäbe sind jetzt, nach gut zweijähriger Aufbauarbeit, für eine solch komplexe Übung bereit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ausgangslage&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Den Hintergrund bildet eine Übungsanlage mit heftigen Störungen der staatlichen und gesellschaftlichen Prozesse, mit Gewalttaten und Attentaten, beeinträchtigten Verkehrswegen und gestörten Telekommunikationseinrichtungen. Aufgabe des beübten Einsatzverbandes ist es, auf Geheiss und in enger Zusammenarbeit mit den zivilen Behörden wichtige Infrastrukturen (Radiosender, Einrichtungen der Post und Elektrizitätsversorgung, Autobahnen) zu schützen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Präventive Raumsicherungsoperation&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Kurz, es geht um eine "präventive Raumsicherungsoperation", einen modernen Operationstyp mit dem Ziel, stabilisierend zu wirken und die Sicherung des Staatsgebietes, der Grenzen und der strategischen Infrastruktur in einer asymmetrischen, meist nichtmilitärischen Bedrohung sicherzustellen. Sie soll die Gewalt eindämmen, die Handlungsfähigkeit von politischer Führung und Behörden gewährleisten, öffentliches und privates Leben sichern. Dieser Operationstyp entspricht der Deckung der heute wahrscheinlichsten Risiken, der auch in den Armeen der umliegenden Staaten regelmässig trainiert wird. Er erfordert eine enge Zusammenarbeit zwischen Kantonen und Bund: Die Einsatzverantwortung liegt bei den Kantonen, die Führungsverantwortung für den militärischen Einsatz bei der Armee.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Übung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Geübt werden einerseits die Führungs- und Logistikprozesse der nach gut zwei Jahren eingespielten Strukturen. Und andererseits wird die praktische Stabsarbeit auf Stufe Brigade und Bataillon geübt, und auf Truppenstufe der Bezug eines Dispositivs, die Leistungserbringung darin und schliesslich den Abbau des Dispositivs. Bereits diese Woche bereitet sich die Truppe an ihren WK-Standorten mit einer einsatzbezogenen Ausbildung darauf vor. Am kommenden Montag beziehen die Truppen dann ihren Einsatzraum und nehmen bis am Donnerstag ihren Auftrag wahr. Der Übungsraum erstreckt sich auf Gebiete der Kantone Waadt, Neuenburg, Freiburg und Wallis, ohne die grösseren Agglomerationen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Organisation&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Übungsleiter ist der Kommandant Heer, Korpskommandant Luc Fellay, mit seinem Heeresstab unter Brigadier Peter Stocker. Brigadier Martin Chevallaz, Kommandant der Infanteriebrigade 2, führt den Einsatzverband. Dieser Verband ist modular, auftrags- und bedürfnisgerecht zusammengesetzt. Er besteht aus vier Bataillonen der Infanteriebrigade 2 (Führungsunterstützungsbataillon 2, Infanteriebataillon 13, Infanteriebataillon 19 und Aufklärungsbataillon 2) sowie zwei Bataillonen aus der Panzerbrigade 1 (Panzerbataillon 12, Panzergrenadierbataillon 20).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grossaufwand auch für Partnerorganisationen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Übung ZEUS bedeutet nicht nur für die Heerestruppen eine Parforceleistung. Einen Grossaufwand leisten auch die Partnerorganisationen, welche die Übung erst ermöglichen. Die Logistikbasis der Armee (LBA) stellt Ausrüstung, Material und Verpflegung für mehr als 8000 Angehörige der Armee und über 2000 Raupen- und Pneufahrzeuge.&lt;br /&gt; Und die Führungsunterstützungsbasis der Armee steht für das komplexe Netz an Kommunikationseinrichtungen gerade, ohne das eine moderne Truppenübung nicht mehr möglich wäre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schulterschluss zwischen Zivilbevölkerung und Milizarmee&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; In der Übung ZEUS wird keine Munition verwendet. Dennoch sind vom Ausmass der Übung her Immissionen nicht zu vermeiden. Die Truppe wird sich um grösstmögliche Rücksicht bemühen - die Armee dankt der Bevölkerung für ihr Verständnis. Es ist nicht möglich, diese Übung in einem abgeschlossenen Raum, auf einem Schiessplatz in den Bergen, durchzuführen - sie muss realitätsnah stattfinden, in bewohnten Zonen, dort, wo die zu schützenden Infrastrukturen und Objekte stehen. Im Schadenfall bitten wir die Bevölkerung, sich an die Schadenhotline Tel 021 905 04 45 zu wenden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hinweis an die Medien:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Am 9. Mai 2006 ab 10.00 Uhr findet in Moudon ein Besuchstag für die Medien inkl. Truppenbesuch statt. Eine Einladung folgt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Chef externe Kommunikation Heer 079 353 10 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exercice de troupe de grande envergure en Suisse romande</title>
      <lead>Début mai, l’armée organise pour la première fois depuis des années un exercice de troupe à grande échelle : plus de 8 000 militaires y seront engagés dans plusieurs régions de Suisse romande. Il ne s’agira plus de « grandes manœuvres » comme par le passé, mais bien plus d’un entraînement aux engagements possibles de l’armée dans les années à venir, à savoir la garde et la surveillance d’infrastructures importantes pour le compte des autorités civiles dans un climat d’instabilité caractérisé par des actes de sabotage et la présence de groupuscules enclins à recourir à la violence. L’exercice a pour objectif principal, suite à la restructuration de l’armée, de vérifier les processus du commandement et de la logistique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Intitulé « ZEUS », l’exercice se déroulera du 8 au 11 mai 2006 dans les cantons de Vaud, de Neuchâtel, de Fribourg et du Valais. Au terme de deux bonnes années de travaux de restructuration, les troupes et les états-majors nouvellement constitués en 2004 sont désormais prêts à accomplir un exercice d'une telle complexité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Situation initiale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L’exercice a pour trame de fond une situation de grand dérangement des processus étatiques et sociaux caractérisés par des actes de violence et des attentats ainsi que par la perturbation des voies de communication et des installations de télécommunication. La mission de la formation engagée est de protéger des infrastructures importantes (émetteurs radios, installations de la Poste et centres d’alimentation en électricité) en agissant sur ordre et en étroite collaboration avec les autorités civiles.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opération de sûreté sectorielle préventive&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;En bref, il s’agit d’une « opération de sûreté sectorielle préventive », un genre d’opération moderne ayant comme but de jouer un rôle stabilisateur et d’assurer la sûreté du territoire national, des frontières et des infrastructures d’ordre stratégique en présence d’une menace asymétrique, la plupart du temps non-militaire. Elle doit servir à endiguer la violence, à garantir la liberté d’action de la conduite politique et des autorités, et à assurer la vie publique et privée. Ce genre d’opération consiste à couvrir les risques aujourd’hui les plus probables, des opérations auxquelles les armées des états voisins s’entraînent aussi régulièrement. Une étroite collaboration entre les cantons et la Confédération y est impérative car la responsabilité de l’engagement incombe aux cantons alors que celle du commandement pour l’engagement militaire revient à l’armée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’exercice&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Il est prévu d’exercer d’une part les processus du commandement et de la logistique des structures à présent rodées au terme de deux bonnes années. D’autre part, il s’agit d’exercer le travail pratique d’état-major aux échelons brigade et bataillon et, à l’échelon de la troupe, d’entraîner la mise en place d’un dispositif, d’y fournir des prestations et enfin de démonter le dispositif. Cette semaine déjà, les unités se préparent sur les lieux de leurs cours de répétition en recevant une instruction axée sur l’engagement. Lundi prochain, les troupes rejoindront alors leur secteur d’engagement où elles assumeront leur mission jusqu’au jeudi.&lt;br /&gt; La zone d’exercice s’étend sur divers secteurs des cantons de Vaud, de Neuchâtel, de Fribourg et du Valais, sans toucher les grandes agglomérations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Organisation&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le directeur de l’exercice est le commandant de Corps Fellay, commandant des Forces terrestres, appuyé par son état-major des Forces terrestres sous le commandement du brigadier Peter Stocker. Le brigadier Marin Chevallaz, commandant de la brigade d’infanterie 2, commande la formation d’engagement. Cette dernière à été constituée de façon modulaire, en tenant compte de la mission et des besoins. Elle se compose des quatre bataillons de la brigade d’infanterie 2 (bataillon d’aide au commandement 2, bataillon d'infanterie 13, bataillon d'infanterie 19 et bataillon d'exploration 2) ainsi que de deux bataillons de la brigade blindée 1 (bataillon de chars 12, bataillon de grenadiers de chars 20).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grand investissement pour les organisations partenaires aussi&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Avec l’exercice ZEUS, il n’y a pas que les troupes des Forces terrestres qui soient misent à contribution : en effet, les organisations partenaires sans lesquelles l’exercice ne pourrait pas avoir lieu doivent également s’investir sans compter. La Base logistique de l’armée (BLA) garantit l’équipement, le matériel la subsistance et l’approvisionnement pour plus de 8 000 militaires et plus de 2 000 véhicule à roues et à pneus.&lt;br /&gt; Quant à la Base d’aide au commandement de l’armée, elle se charge du réseau complexe d’installations de communication sans lequel il ne serait aujourd’hui plus possible d’organiser un exercice de troupe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Efforts de cohésion entre la population civile et l’armée de milice&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L’exercice ZEUS se déroulera sans munitions. Pourtant, compte tenu de son envergure, certaines nuisances ne pourront être évitées. La troupe s’efforcera d’agir avec les plus grands égards et l’armée remercie d’avance la population de sa compréhension. Il est impossible d’organiser un tel exercice dans un secteur à l’écart de tout, sur une place de tir dans les montagnes ; il doit se dérouler dans des conditions proches de la réalité, en zone urbaine, là où se trouvent les infrastructures à protéger. En cas de dommage, la population est invitée à s’adresser à la permanence téléphonique, n° de téléphone 021 905 04 45.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remarque à l’attention des médias:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; le 09 mai 2006 dès 10h00, il sera organisé à Moudon une journée des médias avec des visites de troupes. Une invitation suivra.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Chef de la communication externe des Forces terrestres 079 353 10 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Grande esercizio di truppa dell’esercito nella Svizzera occidentale</title>
      <lead>All’inizio di maggio l’esercito effettuerà, per la prima volta dopo diversi anni, un grande esercizio di truppa. Oltre 8000 militari saranno impiegati nella Svizzera occidentale. Non si tratterà come in precedenza di eseguire “manovre”, quanto piuttosto di allenare gli impieghi che l’esercito potrebbe trovarsi a dover svolgere in futuro: vigilanza e sorveglianza di infrastrutture importanti a favore delle autorità civili in una situazione di instabilità creata da azioni di sabotaggio e un elevato grado di disposizione alla violenza interno. Occorrerà in particolare verificare nell’ambito di un grande esercizio di truppa i processi di condotta e logistici successivi alla ristrutturazione subita dall’esercito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’esercizio, denominato ZEUS, avrà luogo dall’8 all’11 maggio 2006 nei Cantoni di Vaud, Neuchâtel, Friburgo e Vallese. Dopo ben due anni di lavori, le truppe e gli stati maggiori costituiti nel 2004 sono pronti per un esercizio di tale complessità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Situazione iniziale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L'impostazione dell'esercizio è caratterizzata da gravi disturbi ai processi statali e sociali, atti di violenza e attentati, vie di comunicazione compromesse e installazioni di comunicazione disturbate. Il compito delle formazioni d’impiego esercitate consiste nel proteggere importanti infrastrutture (trasmittenti radio, installazioni della Posta e dell’approvvigionamento elettrico, autostrade) su ordine e in stretta collaborazione con le autorità civili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Operazione preventiva di sicurezza del territorio&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;In breve, si tratta di un’“operazione preventiva di sicurezza del territorio“, ossia un moderno tipo di operazione con l’obiettivo di creare stabilità e garantire la sicurezza dello Stato, dei confini e delle infrastrutture strategiche nell’ambito di una minaccia asimmetrica, per lo più non militare. Mira ad arginare la violenza, garantire la capacità d’azione della condotta politica e delle autorità nonché assicurare la vita pubblica e privata. Tale tipo di operazione costituisce una risposta ai pericoli oggigiorno più probabili che quindi vengono regolarmente allenati anche in seno agli eserciti degli Stati confinanti. Un tale tipo di operazione richiede una stretta collaborazione tra i Cantoni e la Confederazione. La responsabilità dell’impiego compete ai Cantoni, mentre la responsabilità di condotta per quanto concerne l’impiego militare spetta all’esercito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’esercizio&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Da un canto vengono esercitati i processi di condotta e logistici delle strutture che funzionano ormai da due anni; dall’altro viene esercitato il lavoro pratico di stato maggiore a livello di brigate e battaglioni, mentre a livello di truppa la presa di un dispositivo, la fornitura di prestazioni e lo smantellamento del dispositivo. Già questa settimana la truppa avrà modo di prepararsi nella propria ubicazione CR con un’istruzione&amp;nbsp;orientata all’impiego. Il prossimo lunedì la truppa occuperà il proprio settore d’impiego e svolgerà il compito fino a giovedì.&lt;br /&gt; Il settore dell'esercizio si estende sul territorio dei Cantoni di Vaud, Neuchâtel, Friburgo e Vallese, esclusi gli agglomerati maggiori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Organizzazione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L’esercizio sarà diretto dal comandante delle Forze terrestri, comandante di corpo Luc Fellay, con il proprio Stato maggiore delle Forze terrestri sotto la guida del brigadiere Peter Stocker. Il brigadiere Martin Chevallaz, comandante della brigata di fanteria 2, comanderà la formazione d’impiego. Questa formazione è composta in maniera modulare, orientata al compito e al fabbisogno. È costituita da quattro battaglioni della brigata di fanteria 2 (battaglione d’aiuto alla condotta 2, battaglione di fanteria 13, battaglione di fanteria 19 e battaglione d’esplorazione 2) come pure da due battaglioni della brigata blindata 1 (battaglione di blindati 12 e battaglione di granatieri carristi 20).&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Grande impegno anche da parte delle organizzazioni partner&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L’esercizio ZEUS non rappresenta tuttavia solo una prestazione eccezionale per le truppe delle Forze terrestri. Un grande impegno viene profuso anche dalle organizzazioni partner che ne rendono possibile l’esecuzione. La Base logistica dell’esercito (BLEs) mette a disposizione equipaggiamento, materiale e sussistenza per oltre 8000 militari e 2000 veicoli cingolati e ruotati.&lt;br /&gt; La Base d’aiuto alla condotta dell’esercito è responsabile della complessa rete di impianti di comunicazione, senza la quale un moderno esercizio di truppa sarebbe ormai impensabile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Collaborazione tra popolazione civile ed esercito di milizia&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Durante l’esercizio ZEUS non vengono utilizzate munizioni. Tuttavia data la portata dell’esercizio non è possibile evitare le immissioni. La truppa si sforzerà di prestare la massima attenzione e l’esercito ringrazia la popolazione per la comprensione. Non è possibile eseguire questa esercitazione in uno spazio chiuso, su una piazza di tiro di montagna; deve infatti avvenire in un contesto reale, in zone abitate laddove ci sono infrastrutture e opere da proteggere. In caso di sinistri invitiamo la popolazione a rivolgersi all'apposita hotline, tf 021 905 04 45.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indicazione per i rappresentanti dei media:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; il 9 maggio 2006 a partire dalle ore 10.00 siete invitati a una giornata pratica dedicata ai media con visite alla truppa ubicata a Moudon. L’invito seguirà.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Capo Comunicazione esterna delle Forze terrestri 079 353 10 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="520" org-id="1017">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="540" org-id="1017">
        <name lang="de">Raumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sûreté sectorielle</name>
        <name lang="it">Sicurezza del territorio</name>
        <name lang="en">Area Protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="1017">
        <name lang="de">Höhere Kader</name>
        <name lang="fr">cadres</name>
        <name lang="it">quadri superiori</name>
        <name lang="en">Senior Cadre</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="1017">
        <name lang="de">Logistik</name>
        <name lang="fr">logistique</name>
        <name lang="it">logistica</name>
        <name lang="en">Logistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="1017">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
