<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5268" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-05-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Änderung des Doppelbesteuerungsabkommens mit Finnland</title>
      <lead>Das Doppelbesteuerungsabkommen zwischen der Schweiz und Finnland soll geändert werden. Der Bundesrat hat heute die entsprechende Botschaft zuhanden der Bundesversammlung verabschiedet. Darin legt er die Besonderheiten des Protokolls zur Änderung des Doppelbesteuerungsabkommens dar, das am 19. April 2006 in Helsinki unterzeichnet worden ist. Er ersucht die Bundesversammlung, ihn die Notifikation vornehmen zu lassen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Änderung des Doppelbesteuerungsabkommens wird einerseits die Aufnahme einer gegenseitig formulierten Bestimmung zur vollständigen Entlastung der Dividenden aus wesentlichen Beteiligungen an Kapitalgesellschaften vereinbart, andererseits die Ausweitung des Informationsaustausches festgelegt. Neu ist Amtshilfe nach Artikel 26 auch für Steuerbetrug und im Falle von Holdinggesellschaften möglich. Die neu vereinbarte Amtshilfebestimmung ist damit mit derjenigen vergleichbar, wie sie mit Norwegen in Kraft ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Botschaft und Text des Protokolls werden demnächst im Bundesblatt veröffentlicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Frohofer, Abteilung für internationales Steuerrecht und Doppelbesteuerungssachen, Eidg. Steuerverwaltung, Tel. 031 322 85 74.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modification de la Convention de double imposition conclue entre la Suisse et la Finlande</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté le message sur un protocole modifiant la Convention de double imposition conclue entre la Suisse et la Finlande. Dans ce message destiné aux Chambres fédérales, le Conseil fédéral présente les particularités du protocole signé le 19 avril 2006 à Helsinki et demande aux Chambres d'en approuver la notification.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La modification prévue par le protocole porte, d'une part, sur l'adoption d'une disposition, formulée de manière réciproque, prévoyant le dégrèvement total de l'impôt à la source sur les dividendes provenant de participations importantes à des sociétés de capitaux et, d'autre part, sur l'élargissement de l'échange de renseignements (art. 26 de la Convention). Dans le cadre de cet article, l'entraide administrative sera désormais possible également en cas de fraude fiscale et en matière de sociétés holding. La nouvelle disposition sur l'échange de renseignements est comparable à celle en vigueur avec la Norvège.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le message et le texte du protocole seront publiés prochainement dans la Feuille fédérale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Frohofer, Division des affaires de droit fiscal international et de double imposition, Administration fédérale des contributions, tél. 031 322 85 74.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modifica della Convenzione di doppia imposizione con la Finlandia</title>
      <lead>La Convenzione di doppia imposizione tra la Svizzera e la Finlandia deve essere modificata. In data odierna il Consiglio federale ha approvato il relativo messaggio all'attenzione dell'Assemblea federale. In questo messaggio il Governo spiega le particolarità del Protocollo firmato a Helsinki il 19 aprile 2006 che modifica la Convenzione intesa ad evitare la doppia imposizione e chiede alle Camere federali l'autorizzazione a procedere alla notificazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la modifica della Convenzione di doppia imposizione viene, da un lato, inserita una disposizione applicabile reciprocamente in fatto di sgravio completo dei dividendi da partecipazioni determinanti a società di capitali e, dall'altro, esteso lo scambio di informazioni. Secondo l'articolo 26, l'assistenza amministrativa è ora applicabile anche in caso di frode fiscale o di società holding. La nuova disposizione in materia di assistenza amministrativa è pertanto equiparabile a quella in vigore con la Norvegia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Messaggio e testo del Protocollo saranno pubblicati prossimamente nel Foglio federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Frohofer, Divisione affari di diritto fiscale internazionale e di doppia imposizione, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel.: 031 322 85 74.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="137" org-id="605">
        <name lang="de">Internationale Doppelbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Double imposition internationale</name>
        <name lang="it">Doppia imposizione internazionale</name>
        <name lang="en">International double taxation</name>
      </keyword>
      <keyword id="235" org-id="605">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
