<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5114" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-05-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz hat in Lausanne ein Seminar über den neuen UNO-Menschenrechtsrat durchgeführt</title>
      <lead>Vor gut einer Woche wählte die UNO-Generalversammlung die Schweiz in den neuen Menschenrechtsrat. Heute hat die Schweiz in Lausanne ein Seminar über das Arbeitsprogramm durchgeführt, das sich das neue Gremium im ersten Jahr seines Bestehens zu geben hat. Alle Länder waren zu den informellen Diskussionen eingeladen. Rund 350 Teilnehmerinnen und Teilnehmer aus über 140 Ländern haben das Seminar besucht. Zudem nahmen internationale Menschenrechtsexperten teil. Einen Monat vor der offiziellen Eröffnung der ersten Tagung des Menschenrechtsrats vom 19. Juni 2006 in Genf ging es bei diesem Seminar darum, eine Bestandesaufnahme der laufenden Debatten zu machen und die Diskussion auf die dringendsten Fragen auszurichten.</lead>
      <text link="no">Ziel dieses Seminar waren substanzielle und überregionale Diskussionen über das wichtigste Thema, das Arbeitsprogramm für das erste Jahr des Menschenrechtsrats. Andere wichtige und noch offene Frage, beispielsweise die Gestaltung des neuen Gremiums (insbesondere die Rolle des Präsidiums, des Büros, des Sekretariats usw.), die Revision der Mandate, die von der Menschenrechtskommission übernommen werden sollen, die Behandlung der Menschenrechtssituation in den einzel­nen Ländern sowie der neue Mechanismus zur regelmässigen universellen Überprüfung, wurden von Experten dargestellt und ebenfalls diskutiert. Die Botschafter und Experten der ständigen Missionen in Genf waren dabei zahlreich vertreten, und mehrere Länder hatten Experten aus ihren Hauptstädten entsandt. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Für die Schweiz besteht eine der grossen Herausforderungen der nächsten Monate darin, dem Menschenrechtsrat einen guten Start zu sichern. «Die Schweiz hat Anstrengungen unternommen, damit dieser Rat stark, wirksam und gerecht wird; es ist für uns fundamental, dass dieser Rat einen Bruch mit der alten Menschen­rechtskommission darstellt», erklärte die Vorsteherin des EDA, Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, vor den Seminarteilnehmern.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit diesem Seminar wollte die Schweiz vor allem eine Plattform schaffen, die den infor­mellen Austausch zwischen den Delegationen in einem entscheidenden Moment der Schaffung des Menschenrechtsrats erleichtert. Es handelte sich um eines der ersten wichtigen informellen Treffen seit der Verabschiedung der Resolution der UNO-General­versammlung, mit der der Rat am 15.&amp;nbsp;März 2006 geschaffen wurde.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz hat sich stark für die Schaffung des Menschenrechtsrats eingesetzt und wurde zu einem der 47&amp;nbsp;ersten Mitglieder des neuen Gremiums gewählt. Das EDA hatte im Mai und Juni letzten Jahres ähnliche Treffen in Lausanne durchgeführt, die dazu bei­trugen, die Idee eines UNO-Menschenrechtsrats voranzutreiben.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; EDA, Ständige Mission der Schweiz bei der UNO in Genf, Raphaël Saborit, Tel. 079&amp;nbsp;335&amp;nbsp;76&amp;nbsp;14, E-Mail: raphael.saborit@eda.admin.ch&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse a organisé à Lausanne un séminaire sur le nouveau Conseil des droits humains de l’ONU</title>
      <lead>La Suisse, récemment élue au Conseil des droits humains, a organisé le 15 mai à Lausanne un séminaire sur le programme de travail que doit se donner le nouvel organe au cours de sa première année d'existence. Tous les pays ont été invités aux discussions informelles. Près de 350 participants issus de plus de 140 pays ont répondu présent. Le séminaire a vu la participation d'experts internationaux en droits humains. A un mois de l'ouverture officielle de la première session du Conseil, le 19 juin prochain à Genève, ce séminaire visait à dresser l'état des lieux des réflexions en cours et canaliser les discussions sur les questions les plus urgentes.</lead>
      <text link="no">L'objectif de ce séminaire était de mener des discussions substantielles et transrégionales sur le thème le plus urgent, celui du programme de travail pour la première année du Conseil. Les autres questions importantes encore ouvertes, telles que l'architecture du nouvel organe (en particulier le rôle de sa présidence, de son bureau, du secrétariat, etc.), la révision des mandats hérités de la Commission des droits de l'homme, le traitement des situations dans les pays, ainsi que le nouveau mécanisme d'examen périodique universel, présentés par des experts, ont été débattus. Les ambassadeurs et experts des Mission permanentes de Genève étaient représentés en nombre et plusieurs pays ont également délégué des experts des capitales.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Pour la Suisse, un des défis majeur dans les mois à venir est d'assurer un nouveau départ au Conseil. Comme l'a relevé la Cheffe du DFAE, la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, devant les participants au séminaire : « La Suisse a pris un certain nombre d´engagements pour que ce Conseil soit fort, efficace et équitable; il est pour nous primordial que ce Conseil marque une rupture avec l'ancienne Commission des droits de l'homme".&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec cette initiative, la Suisse a souhaité avant tout créer une plateforme susceptible de faciliter un échange informel entre délégations à un moment clé de l'établissement du Conseil. Il s'agissait en effet d'une des premières rencontres informelles d'importance depuis l'adoption de la résolution de l'Assemblée générale de l'ONU qui a créé le Conseil le 15 mars dernier.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; La Suisse s'est beaucoup engagée pour la création du Conseil et a été élue parmi les 47 premiers membres du nouvel organe. Le DFAE avait organisé en mai et juin de l'année dernière des rencontres similaires à Lausanne, qui avaient contribué à faire avancer la réflexion sur l'idée même de création d'un Conseil des droits humains de l'ONU.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pour d'autres informations&amp;nbsp;:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;DFAE, Mission permanente de la Suisse auprès de l'ONU à Genève, M. Raphaël Saborit, Tel. 079 335 76 14, Courriel : raphael.saborit@eda.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera ha organizzato a Losanna un seminario sul nuovo Consiglio dei diritti umani dell’ONU</title>
      <lead>Recentemente eletta nel Consiglio dei diritti umani, la Svizzera ha organizzato il 15 maggio a Losanna un seminario sul programma di lavoro che il nuovo organo intende darsi nel corso del suo primo anno di esistenza. Tutti i Paesi sono stati invitati alle discussioni informali. L’appuntamento ha riunito circa 350 partecipanti provenienti da più di 140 Paesi. Il seminario ha visto la partecipazione di periti internazionali in materia di diritti umani. A un mese dall’apertura ufficiale della prima sessione del Consiglio, previsto il prossimo 19 giugno a Ginevra, tale seminario si è proposto di raccogliere l’insieme delle riflessioni in corso e di canalizzare le discussioni sulle questioni più urgenti.</lead>
      <text link="no">L’obiettivo di tale seminario è consistito nell’intavolare dibattiti sostanziali e transregionali sul tema più urgente, ossia il programma di lavoro per il primo anno di attività del Consiglio. &amp;nbsp;Sono inoltre state discusse le altre questioni importanti ancora aperte quali la struttura interna del nuovo organo (in particolare il ruolo della sua presidenza, del suo segretariato, ecc.), la revisione dei mandati ereditati dalla Commissione dei diritti dell’uomo, il trattamento delle situazioni nei Paesi nonché il nuovo meccanismo d’esame periodico universale, presentati da periti. Gli ambasciatori e periti delle Missioni permanenti di Ginevra erano rappresentati in gran numero e numerosi Paesi hanno parimenti delegato periti delle capitali.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Per la Svizzera una delle sfide maggiori nei prossimi mesi consiste nell’assicurare un nuovo inizio d’attività al Consiglio. Come rilevato dal capo del DFAE, Consigliera federale&amp;nbsp; Micheline Calmy-Rey, dinnanzi ai partecipanti del seminario: « La Svizzera ha assunto un certo numero di impegni affinché questo Consiglio sia forte, efficace ed equo; da parte nostra riteniamo primordiale che tale Consiglio segni una rottura con la vecchia Commissione dei diritti dell’uomo".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Con questa iniziativa la Svizzera ha desiderato innanzitutto creare una piattaforma suscettibile di facilitare uno scambio informale tra delegazioni in un momento cruciale dell’insediamento del Consiglio. Quello del 15 maggio è stato uno dei primi incontri informali importanti dall’adozione della risoluzione dell’Assemblea generale dell’ONU che ha istituito lo scorso 15 marzo.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; La Svizzera si è notevolmente impegnata ai fini dell’istituzione del Consiglio ed è stata eletta fra i 47 primi membri del nuovo organo. Il DFAE aveva organizzato in maggio e giugno dello scorso anno incontri simili a Losanna, che avevano contribuito all’evoluzione delle riflessioni sull’idea stessa di istituire un Consiglio dei diritti umani dell’ONU.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;DFAE, Missione permanente della Svizzera presso l'ONU a Ginevra, Raphaël Saborit, tel. 079 335 76 14, corrispondenza elettronica : raphael.saborit@eda.admin.ch&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Switzerland has held a seminar in Lausanne on the new UN Human Rights Council</title>
      <lead>Switzerland, which was recently elected to the Human Rights Council, held a seminar in Lausanne on 15 May on the work programme that the new body should adopt in the first year of its existence. All states were invited to the informal discussions, and about 350 participants from more than 140 countries attended the seminar. Participants included human rights experts. With the first official session of the Council planned for 19 June in Geneva, the purpose of this seminar was to take stock of current thinking and to focus discussions on the most urgent issues.</lead>
      <text link="no">The purpose of the seminar was to hold substantive trans-regional discussions on the most pressing issue – the working programme for the first year of the Council's existence. Other outstanding major issues, such as the new body's architecture (in particular the role of the president and of the president's office and secretariat), the revision of mandates inherited from the Commission on Human Rights, the way to deal with country situations and the new mechanism of periodical universal reviews conducted by experts, have all been debated. Ambassadors and experts from permanent missions in Geneva were strongly represented and several countries also sent experts from capital cities.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;For Switzerland, getting the new Council off to a good start will be one of the main challenges in the coming months. As Federal Councillor Micheline Calmy-Rey, head of the DFA, told seminar participants: "Switzerland has made various efforts to help this Council to become strong, effective and fair. It is essential for us that this Council should make a clean break from the former Commission on Human Rights".&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland's main motive for launching this initiative was to create a forum to facilitate informal discussions between delegations at a key moment for the establishment of the Council. The seminar was one of the first major informal meetings since the adoption of the UN General Assembly resolution which established the Council on 15 March.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Switzerland was very active in its efforts to establish the Council and has been elected as one of the 47 first members of the new body. The DFA held similar meetings in May and June last year in Lausanne, which drove forward reflections on the idea of establishing a new UN Human Rights Council.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Further&amp;nbsp; information:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;DFA, Permanent Mission of Switzerland to the UN in Geneva, M. Raphaël Saborit, Tel. 079 335 76 14, e-mail: raphael.saborit@eda.admin.ch&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
