<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5251" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weitere Entlastung für Unternehmen</title>
      <teaser>Lancierung KMU-Portal www.kmu.admin.ch Der Bund macht vorwärts mit der administrativen Entlastung der Unternehmen. Am 23.05.2006 wird das neue KMU-Internet-Portal www.kmu.admin.ch mit Informationen, Formularen und Onlineanmeldungen für verschiedene Amtsstellen aufgeschaltet.</teaser>
      <lead>Lancierung KMU-Portal www.kmu.admin.ch Der Bund macht vorwärts mit der administrativen Entlastung der Unternehmen. Am 23.05.2006 wird das neue KMU-Internet-Portal www.kmu.admin.ch mit Informationen, Formularen und Onlineanmeldungen für verschiedene Amtsstellen aufgeschaltet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das neue Internet-Portal www.kmu.admin.ch verbindet die zwei bisherigen Plattformen:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - KMUinfo.ch hat seit fünf Jahren Informationen über alle Belange der Unternehmensgründung und Unternehmensführung angeboten. Es hat sich zu einem wichtigen Informationsportal für Unternehmer, Verbände und Politiker entwickelt mit durchschnittlich 500 Besuchern pro Tag.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; - KMUadmin.ch, der elektronische Amtsschalter für Unternehmensgründungen, besteht seit 2003. Seither haben sich rund 3'400 Einzelfirmen beim Handelsregister, 2'300 bei der AHV und 1'300 bei der MWST angemeldet. Das sind ungefähr 12% aller Gründungen von Einzelfirmen in der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Das neue Portal www.kmu.admin.ch fasst die Informationen und Dienstleistungen seiner Vorläufer in kundenfreundlicher Form zusammen. Die konzentrierten Informationen, verbunden mit der Möglichkeit, elektronische Anmeldungen zu tätigen, sparen dem Unternehmer viel Zeit, da er keine Schalteröffnungszeiten berücksichtigen muss und viele administrative Arbeiten von zu Hause aus erledigen kann. In diesem Jahr sind weitere Ausbauschritte, wie zum Beispiel ein zentraler Formularserver, vorgesehen.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Erneuerung und Vereinfachung des Portals ist eine der Massnahmen des Aktionsprogramms zur administrativen Entlastung der Unternehmen, welches der Bundesrat im Januar 2006 angekündigt hat.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kommunikation&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Weber Leiter Task Force KMU Tel. +41 (0)31 323 72 09</contact>
      <link id="9178">
        <title>www.kmu.admin.ch</title>
        <uri>http://www.kmu.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une nouvelle mesure d’allégement pour les entreprises</title>
      <teaser>Lancement de www.pme.admin.ch, le portail des PME La Confédération poursuit ses efforts en vue d’alléger les démarches administratives des entreprises : le 23.05.2006, elle met en ligne le nouveau portail www.pme.admin.ch, qui fournit aux PME des informations et des formulaires et leur permet d’entrer en contact rapidement avec différents services.</teaser>
      <lead>Lancement de www.pme.admin.ch, le portail des PME La Confédération poursuit ses efforts en vue d’alléger les démarches administratives des entreprises : le 23.05.2006, elle met en ligne le nouveau portail www.pme.admin.ch, qui fournit aux PME des informations et des formulaires et leur permet d’entrer en contact rapidement avec différents services.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nouveau portail internet www.pme.admin.ch est né de la fusion des deux plates-formes existantes jusqu’ici :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; - PMEinfo.ch, qui fournissait depuis neuf ans des informations sur toutes les questions relatives à la fondation et à la gestion d’entreprises et s’est avéré un outil précieux pour les PME, les associations et les acteurs politiques, ainsi qu’en témoignent ses quelque 500 visiteurs quotidiens en moyenne ;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; - PMEadmin.ch, le guichet électronique pour les nouvelles entreprises, qui a enregistré, depuis sa création en 2003, quelque 3400 inscriptions au registre du commerce, 2300 à l’AVS et 1300 à la TVA, ce qui représente environ 12% des fondations d’entreprises en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Le nouveau portail www.pme.admin.ch réunit les prestations de ses prédécesseurs sous une forme plus conviviale. La concentration des informations et la possibilité de prendre contact par voie électronique épargnent beaucoup de temps aux responsables d’entreprises, qui peuvent ainsi effectuer de nombreuses démarches administratives sans devoir se déplacer ni tenir compte des heures d’ouverture des services. L’offre est appelée à se développer dans le courant de cette année avec, notamment, la mise en place d’un serveur central pour les formulaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La modernisation et la simplification de ce portail s’inscrivent dans le « Programme d’action pour l’allégement administratif des entreprises », approuvé par le Conseil fédéral en janvier 2006.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d’Etat à l’économie&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Communication&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Weber chef de la Task Force PME tél. +41 (0)31 323 72 09</contact>
      <link id="9180">
        <title>www.pme.admin.ch</title>
        <uri>http://www.pme.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ulteriore sgravio per le imprese</title>
      <teaser>Lancio del portale PMI www.kmu.admin.ch La Confederazione fa ulteriori progressi nello sgravio amministrativo delle imprese. Il 23.05.2006 viene attivato in Internet il nuovo portale PMI www.kmu.admin.ch, che contiene informazioni, moduli e notifiche online per diversi servizi ufficiali.</teaser>
      <lead>Lancio del portale PMI www.kmu.admin.ch La Confederazione fa ulteriori progressi nello sgravio amministrativo delle imprese. Il 23.05.2006 viene attivato in Internet il nuovo portale PMI www.kmu.admin.ch, che contiene informazioni, moduli e notifiche online per diversi servizi ufficiali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il nuovo portale in Internet www.kmu.admin.ch collega le due piattaforme esistenti finora:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; - PMIinfo.ch ha messo a disposizione da cinque anni informazioni concernenti tutte le questioni relative alla costituzione e alla conduzione di un’impresa. Questa piattaforma è diventata un importante portale d’informazione per gli imprenditori, le associazioni e i politici, consultato da una media di 500 persone al giorno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; - PMIadmin.ch, lo sportello elettronico per la costituzione di imprese, esiste dal 2003. Da allora si sono iscritte al registro di commercio circa 3'400 ditte individuali, mentre 2'300 si sono annunciate all’AVS e 1'300 all’IVA. Ciò corrisponde approssimativamente al 12% di tutte le fondazioni di ditte individuali in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Il nuovo portale www.kmu.admin.ch riunisce le informazioni e i servizi delle piattaforme precedenti in una forma che tiene conto delle esigenze della clientela. Le informazioni succinte, unitamente alla possibilità di effettuare notifiche elettroniche, permettono all’imprenditore di risparmiare parecchio tempo, poiché egli non deve tenere conto degli orari di apertura degli sportelli e può sbrigare al proprio domicilio diversi compiti amministrativi. Quest’anno sono previste ulteriori fasi di perfezionamento, come ad esempio l’installazione di un server centrale dei moduli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Il rinnovamento e la semplificazione del portale costituiscono una delle misure del programma d’azione per lo sgravio amministrativo delle imprese, che il Consiglio federale ha annunciato nel mese di gennaio 2006.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segretariato di Stato dell'economia&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Servizio della comunicazione&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Weber capo Task Force PMI tel. +41 (0)31 323 72 09</contact>
      <link id="9179">
        <title>www.kmu.admin.ch</title>
        <uri>http://www.kmu.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
