<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5104" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-05-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1016" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Israelischer Luftwaffenkommandant besucht Schweizer Luftwaffe</title>
      <lead>Der Kommandant der Israelischen Luftwaffe, General Elyezer Shkedy, stattet der Schweizer Luftwaffe einen zweitägigen Besuch ab. Auf Einladung des Kommandanten der Schweizer Luftwaffe, Korpskommandant Walter Knutti, weilt der israelische Gast vom 15. bis 17. Mai in der Schweiz. Auf dem Besuchsprogramm stehen diverse Gespräche und Briefings.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Den Gast aus Israel erwartet ein umfangreiches Besuchsprogramm. Schwerpunkte bilden unter anderem Gespräche, Vorstellungen und Briefings zu den Themen: Operationen der Schweizer Luftwaffe, Aufklärungsdrohnensystem 95 (ADS 95), FLORAKO,&lt;br /&gt; F/A-18-Simulator. Ein Treffen mit Korpskommandant Christophe Keckeis, Chef der Armee, sowie Besuche auf einem Militärflugplatz und auf einer Radarstation runden das Programm ab. Die israelische Delegation ihrerseits wird die Schweizer Luftwaffe über ihre Luftwaffe und über die Bekämpfung terroristischer Ziele briefen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Informationschef Luftwaffe 031 324 38 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le commandant des Forces aériennes israéliennes rend visite aux Forces aériennes suisses</title>
      <lead>Le général Elyezer Shkedy, commandant des Forces aériennes israéliennes, est actuellement dans notre pays pour une visite de deux jours, du 15 au 17 mai 2006, à l’invitation du commandant de corps Walter Knutti, chef des Forces aériennes suisses. Au programme de sa visite figurent divers entretiens et rapports.</lead>
      <text link="no">C’est un programme chargé qui attend le général israélien, avec un grand nombre d’entretiens, de présentations et de rapports concernant notamment les thèmes suivants: opérations des Forces aériennes suisses, système de drones de reconnaissance 95 (ADS 95), FLORAKO et simulateur de vol F/A-18. &lt;br /&gt; Ce programme sera complété par une rencontre avec le commandant de corps Christophe Keckeis, chef de l’Armée, ainsi que par la visite d’un aérodrome militaire et d’une station radar. Pour sa part, la délégation israélienne présentera un rapport sur les Forces aériennes de son pays ainsi que sur la lutte contre des objectifs terroristes.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum chef de l’information des Forces aériennes 031 324 38 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il comandante delle Forze aeree israeliane in visita presso le Forze aeree svizzere</title>
      <lead>Per due giorni, il generale Elyezer Shkedy, comandante delle Forze aeree israeliane, sarà ospite delle Forze aeree svizzere. Su invito del comandante delle Forze aeree svizzere, comandante di corpo Walter Knutti, l'ospite israeliano si tratterrà in Svizzera dal 15 al 17 maggio. Il programma della visita prevede diversi colloqui e briefing.</lead>
      <text link="no">Per l'ospite israeliano è previsto un intenso programma di visite. Momenti nodali saranno i colloqui, le presentazioni e i briefing relativi alle tematiche: operazioni delle Forze aeree svizzere, sistema di ricognitori telecomandati 95 (ADR 95), FLORAKO, simulatore F/A-18. Un incontro con il comandante di corpo Cristophe Keckeis, capo dell'esercito, e le visite ad un aerodromo militare e ad una stazione radar completeranno il programma. Dal canto suo la delegazione israeliana informerà le Forze aeree svizzere sulla propria aviazione e sulla lotta contro gli obiettivi terroristici.&amp;nbsp;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum capo Comunicazione Forze aeree 031 324 38 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="1016">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
