<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45429" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2012-07-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>eEconomy in der Schweiz: Monitoring und Report 2012</title>
      <lead>Im Auftrag des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO erstellte das Institut für Wirtschaftsstudien Basel den ersten eEconomy Report. Die Studie erfasst und beurteilt den Einsatz und die Nutzung moderner Informations- und Kommunikationstechnologien (IKT) in verschiedenen Wirtschafts- und Verwaltungsbereichen der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Institut für Wirtschaftsstudien Basel analysierte im Auftrag des SECO die eEconomy in der Schweiz. Die Studie unterscheidet drei Hauptbereiche: &lt;br /&gt;1.) Die IKT-Infrastruktur und –Ausstattung &lt;br /&gt;2.) Der IKT-Sektor im engeren Sinne &lt;br /&gt;3.) Die IKT-Nutzung in Haushalten, Unternehmen sowie staatlich stark beeinflussten Bereichen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationaler Standortwettbewerb&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz als hochentwickelte, offene Volkswirtschaft muss sich im internationalen Standortwettbewerb gegen die weltweit besten Standorte behaupten. Daraus folgt als generelle Richtschnur für die eEconomy, dass sich die Schweiz bei den IKT-Anwendungen im internationalen Vergleich keine Rückstände leisten darf. Damit „best practice“-Anwendungen in der Schweiz möglich sind, sind die Nutzer auf hervorragende IKT-Infrastrukturen „vor Ort“ angewiesen. Nicht angewiesen sind sie dagegen auf eine Spitzenposition in der Produktion von international handelbaren IKT-Gütern und Dienstleistungen. Diese können jederzeit in genügender Menge und Qualität zu Weltmarktpreisen importiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IKT-Infrastruktur und -Ausstattung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Studie kommt zum Schluss, dass die Schweiz in diesem Bereich gut aufgestellt ist. Im internationalen Vergleich ist für die Schweiz nicht massgebend, welche Län-der die Spitze der Bandbreitenrangliste anführen. Vielmehr muss sich die eEconomy auf die aktuellen und die künftig erwarteten Ansprüche der anforderungsreichsten Dienste abstellen. Es wird empfohlen, in das künftige Monitoring auch Kriterien zur Beurteilung von Regulierungsrisiken und politischen Risiken einfliessen zu lassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IKT-Sektor&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der IKT-Sektor hat sich in den letzten Jahren durch eine überdurchschnittliche Produktivitätsentwicklung hervorgehoben. Durch neue Trends wie Cloud Computing, NFC, M2M (Erklärungen siehe Studie) eröffnen sich schweizerischen Unternehmen neue Chancen im IKT-Sektor bzw. im IKT-Teil ihrer Branche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IKT-Nutzung der Haushalte&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Schweizer Bevölkerung schneidet im internationalen Vergleich der IKT-Nutzung durchwegs gut bis sehr gut ab. Eine Ausnahme stellt das E-Banking dar, welches in der Schweiz von nur rund 50% der Kunden mit Internetzugang genutzt wird, während diese Quote in den führenden Ländern gegen 80% beträgt. Insgesamt sind aber gute Voraussetzungen für weitere kostensenkende oder nutzensteigernde Anwendungen gegeben. So etwa für die Weiterentwicklung von E-Commerce, E-Government, eHealth und E-Education.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IKT-Nutzung der Unternehmen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Verschiedene Indikatoren zeigen ein beinahe durchwegs positives Bild vom IKT-Einsatz in der Schweizer Wirtschaft. Als Ausnahme ist der E-Commerce zu nennen. Dieser ist zwar in der Wirtschaft weit verbreitet und wird mit hohen Investitionen bedacht, erzielt aber im internationalen Vergleich einen relativ niedrigen Anteil an den Gesamtumsätzen. Für neuere Trends wie Social Media oder Cloud Computing fehlt es noch an schlüssigen Zahlen und Analysen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IKT-Nutzung der staatsnahen oder staatlich stark beeinflussten Bereiche&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Im E-Government konnte die Schweiz in den letzten Jahren den Rückstand auf andere europäische Staaten deutlich verringern. Im Bereich eHealth ist aufgrund der vielen Akteure und Transaktionen mit einem IKT-Effizienz- und -Qualitätspotenzial zu rechnen. Im Bildungswesen (E-Education) existieren ebenfalls erhebliche Qualitätspotenziale. Inwieweit diese Potenziale in der Schweiz heute bereits genutzt werden, lässt sich auf Basis der verfügbaren Indikatoren nicht schlüssig beurteilen. Auch im Infrastrukturbereich verspricht der Einsatz von IKT Effizienzsteigerungspotenzial, sei dies im Bereich intelligenter Stromnetze oder im Verkehrsbereich. Zumindest was die IKT-gestützte Verkehrssteuerung betrifft, weisen einige Länder einen deutlichen Vorsprung auf die Schweiz auf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156449">
        <title>Studie - eEconomy in der Schweiz: Monitoring und Report 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La cyberéconomie en Suisse : monitorage et rapport 2012</title>
      <lead>Sur mandat du Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO), l’Institut d’études économiques de Bâle a réalisé le premier rapport sur la cyberéconomie en Suisse. Cette étude examine et évalue l’implémentation et l’utilisation des technologies de l’information et de la communication (TIC) modernes dans différents secteurs de l’économie et de l’administration.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur mandat du SECO, l’Institut d’études économiques de Bâle a analysé la cyber-économie en Suisse. L’étude a porté sur trois domaines principaux : &lt;br /&gt;1.) l’infrastructure et les équipements TIC ; &lt;br /&gt;2.) le secteur des TIC au sens strict ; &lt;br /&gt;3.) l’utilisation des TIC dans les ménages, les entreprises et les secteurs fortement influencés par l’Etat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Concurrence entre places économiques&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La Suisse, dont l’économie est ouverte et hautement développée, doit être en mesure de rivaliser dans le contexte de concurrence internationale avec les meilleures places économiques du monde. D’où cette conclusion pour la cyberéconomie : la Suisse ne peut pas se permettre d’accuser de retard, en comparaison internationale, en ce qui concerne les applications TIC. Pour que des applications de tout premier plan voient le jour en Suisse, il faut que les utilisateurs disposent d’infrastructures TIC ultramodernes locales. Ils ne sont en revanche pas tributaires d’un pôle d’excellence dans la production de biens et services TIC commercialisables au niveau international, car ces derniers peuvent être importés à tout moment, en quantité et qualité suffisantes, aux prix du marché mondial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infrastructure et équipements TIC&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L’étude conclut que notre pays est bien positionné en ce domaine. Pour la Suisse, l’important, ce n’est pas quels pays sont dans le peloton de tête en matière de bande passante, c’est que la cyberéconomie se concentre sur les conditions actuelles et futures régissant les services les plus exigeants. Il est recommandé d’inclure également dans le futur monitorage des critères d’évaluation des risques de la réglementation et des risques politiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Secteur des TIC&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le secteur des TIC a connu, ces dernières années, une progression de la productivité supérieure à la moyenne. Les nouvelles évolutions, telles que l’informatique en nuage, la communication en champ proche (NFC), la communication machine à machine (M2M), ouvrent de nouvelles opportunités aux entreprises suisses actives dans le secteur des TIC ou possédant un pan d’activités TIC au sein de leur branche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilisation des TIC dans les ménages&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L’utilisation des TIC par la population suisse est bonne voire très bonne en comparaison internationale. Les services bancaires en ligne (e-banking) font exception : en Suisse, ils ne sont utilisés que par environ 50 % des ménages disposant d’un accès à l’internet alors que ce taux est de 80 % dans les pays en tête de classement. Toutefois, les conditions sont globalement bonnes pour d’autres utilisations pouvant entraîner des baisses de coûts ou améliorer la rentabilité, pour preuve le développement du commerce électronique, de la cyberadministration, de la cybersanté et de la cyberéducation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilisation des TIC dans les entreprises&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Plusieurs indicateurs permettent de dresser un tableau globalement positif de l’utilisation des TIC au sein de l’économie suisse. Une exception : le commerce en ligne. Bien que largement répandu dans l’économie et bénéficiant d’investissements élevés, il ne représente, en comparaison internationale, qu’une part relativement faible du chiffre d’affaires global. Quant aux nouvelles tendances telles que les médias sociaux ou l’informatique en nuage, on manque encore de données chiffrées et d’analyses concluantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilisation des TIC dans les secteurs proches de l’Etat ou fortement influencés par lui&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;En matière de cyberadministration, la Suisse est parvenue à réduire considérablement son retard par rapport à d’autres Etats européens ces dernières années. En matière de cybersanté, compte tenu des nombreux acteurs et des nombreuses transactions, il existe un potentiel d’efficience et de qualité des TIC. L’éducation (cyberéducation) recèle également d’énormes potentiels de qualité. Il est encore difficile de déterminer, sur la base des indicateurs disponibles, dans quelle mesure ces potentiels sont déjà exploités en Suisse. Dans le domaine des infrastructures, l’utilisation des TIC présente un potentiel de gains d’efficacité tant dans le domaine des réseaux d’électricité intelligents que dans celui des transports. Quelques pays affichent une nette avance sur la Suisse, du moins en ce qui concerne la gestion du trafic au moyen des TIC.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156449">
        <title>Studie - eEconomy in der Schweiz: Monitoring und Report 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156450">
        <title>La cyberéconomie en Suisse : monitorage et rapport 2012 - resumé en français</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>494</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27593.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>eEconomy in Svizzera: monitoraggio e rapporto 2012</title>
      <lead>Su mandato della Segreteria di Stato dell’economia (SECO) l’Institut für Wirtschaftsstudien di Basilea ha effettuato il primo rapporto sulla e-economy. Lo studio affronta e valuta l’impiego delle moderne tecnologie dell’informazione e della comunicazione (TIC) in vari settori economici e amministrativi svizzeri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su mandato della SECO, l’Istitut für Wirtschaftsstudien di Basilea ha analizzato l’e-economy in Svizzera. Lo studio identifica tre settori principali: &lt;br /&gt;1.) Infrastruttura e dotazione TIC &lt;br /&gt;2.) Settore TIC in senso stretto &lt;br /&gt;3.) Impiego delle TIC nelle famiglie, nelle imprese e nei settori fortemente influenzati dallo Stato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Concorrenza internazionale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La Svizzera, economia aperta e altamente sviluppata, deve poter competere a livello internazionale con le piazze economiche più avanzate. Per l’e-economy vale pertanto la seguente regola generale: nel confronto internazionale la Svizzera non deve permettersi alcun ritardo in materia di applicazioni TIC. Affinché in Svizzera vi siano applicazioni esemplari, gli utenti devono disporre in loco di infrastrutture TIC eccellenti, mentre non è indispensabile avere una posizione di punta nella produzione di beni e servizi TIC commerciabili a livello internazionale. Questi ultimi, infatti, possono essere importati in qualsiasi momento, in quantità e qualità sufficienti, ai prezzi del mercato mondiale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infrastruttura e dotazione TIC&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Dallo studio emerge che il nostro Paese vanta una buona posizione in quest’ambito. Nel confronto internazionale, per la Svizzera non è determinante quali Paesi sono in cima alla graduatoria relativa alla larghezza di banda. L’e-economy deve piuttosto fare riferimento alle esigenze attuali e future dei servizi con i requisiti più elevati. Si consiglia di far confluire nei monitoraggi futuri anche criteri per la valutazione dei rischi politici e di quelli legati alla regolamentazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Settore TIC&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Negli ultimi anni il settore delle TIC si è distinto per uno sviluppo della produttività superiore alla media. Grazie alle nuove tendenze quali il cloud computing, l’NFC e l’M2M (per spiegazioni cfr. studio), per le imprese svizzere si aprono nuove opportunità nel settore TIC e nell’ambito TIC del proprio ramo economico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Impiego delle TIC nelle famiglie&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;A livello internazionale la Svizzera vanta una posizione buona, e persino molto buona, per quanto riguarda l’impiego delle TIC. Tuttavia l’e-banking rappresenta un’eccezione: in Svizzera viene utilizzato da appena il 50 per cento dei clienti con accesso a Internet, mentre la percentuale nei Paesi in testa alla classifica si aggira attorno all’80 per cento. Nel complesso, comunque, vi sono buoni presupposti per altre applicazioni volte a ridurre i costi o ad aumentare l’utilità, ad esempio sviluppando ulteriormente l’e-commerce, l’e-government, l’eHealth e l’e-education.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Impiego delle TIC nelle imprese&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Diversi indicatori offrono un quadro positivo per quanto riguarda l’impiego delle TIC nell’economia svizzera. L’eccezione in quest’ambito è rappresentata dall’e-commerce. Benché ampiamente diffuso e oggetto di cospicui investimenti, nel confronto internazionale il settore dell’e-commerce in Svizzera rappresenta una parte relativamente bassa della cifra d’affari globale delle imprese. Tuttavia, mancano ancora dati e analisi convincenti per quanto concerne le nuove tendenze come i social media o il cloud computing.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Impiego delle TIC nei settori parastatali o fortemente influenzati dallo Stato&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Per quanto concerne l’e-government, negli ultimi anni la Svizzera ha notevolmente ridotto il ritardo rispetto ad altri Stati europei. Nel settore dell’eHealth, a causa della molteplicità di soggetti e transazioni, esiste un potenziale d’efficienza e di qualità legato alle TIC. Analogamente, nella formazione (e-education) esiste un notevole potenziale a livello qualitativo. Sulla base degli indicatori disponibili, non è possibile stabilire con precisione in che misura queste potenzialità vengano già sfruttate attualmente in Svizzera. Anche nel settore delle infrastrutture l’impiego delle TIC promette un potenziale di aumento d’efficienza, sia nell’ambito delle reti energetiche intelligenti sia in quello dei trasporti. Alcuni Paesi presentano un netto vantaggio rispetto alla Svizzera, almeno per quanto concerne la regolazione del traffico basata sulle TIC.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156449">
        <title>Studie - eEconomy in der Schweiz: Monitoring und Report 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156451">
        <title>eEconomy in Svizzera: monitoraggio e rapporto 2012 - Compendio in lingua italiana,</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>487</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27594.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>eEconomy in der Schweiz: Monitoring und Report 2012</title>
      <lead>Im Auftrag des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO erstellte das Institut für Wirtschaftsstudien Basel den ersten eEconomy Report. Die Studie erfasst und beurteilt den Einsatz und die Nutzung moderner Informations- und Kommunikationstechnologien (IKT) in verschiedenen Wirtschafts- und Verwaltungsbereichen der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Institut für Wirtschaftsstudien Basel analysierte im Auftrag des SECO die eEconomy in der Schweiz. Die Studie unterscheidet drei Hauptbereiche: &lt;br /&gt;1.) Die IKT-Infrastruktur und –Ausstattung &lt;br /&gt;2.) Der IKT-Sektor im engeren Sinne &lt;br /&gt;3.) Die IKT-Nutzung in Haushalten, Unternehmen sowie staatlich stark beeinflussten Bereichen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationaler Standortwettbewerb&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz als hochentwickelte, offene Volkswirtschaft muss sich im internationalen Standortwettbewerb gegen die weltweit besten Standorte behaupten. Daraus folgt als generelle Richtschnur für die eEconomy, dass sich die Schweiz bei den IKT-Anwendungen im internationalen Vergleich keine Rückstände leisten darf. Damit „best practice“-Anwendungen in der Schweiz möglich sind, sind die Nutzer auf hervorragende IKT-Infrastrukturen „vor Ort“ angewiesen. Nicht angewiesen sind sie dagegen auf eine Spitzenposition in der Produktion von international handelbaren IKT-Gütern und Dienstleistungen. Diese können jederzeit in genügender Menge und Qualität zu Weltmarktpreisen importiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IKT-Infrastruktur und -Ausstattung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Studie kommt zum Schluss, dass die Schweiz in diesem Bereich gut aufgestellt ist. Im internationalen Vergleich ist für die Schweiz nicht massgebend, welche Län-der die Spitze der Bandbreitenrangliste anführen. Vielmehr muss sich die eEconomy auf die aktuellen und die künftig erwarteten Ansprüche der anforderungsreichsten Dienste abstellen. Es wird empfohlen, in das künftige Monitoring auch Kriterien zur Beurteilung von Regulierungsrisiken und politischen Risiken einfliessen zu lassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IKT-Sektor&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der IKT-Sektor hat sich in den letzten Jahren durch eine überdurchschnittliche Produktivitätsentwicklung hervorgehoben. Durch neue Trends wie Cloud Computing, NFC, M2M (Erklärungen siehe Studie) eröffnen sich schweizerischen Unternehmen neue Chancen im IKT-Sektor bzw. im IKT-Teil ihrer Branche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IKT-Nutzung der Haushalte&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Schweizer Bevölkerung schneidet im internationalen Vergleich der IKT-Nutzung durchwegs gut bis sehr gut ab. Eine Ausnahme stellt das E-Banking dar, welches in der Schweiz von nur rund 50% der Kunden mit Internetzugang genutzt wird, während diese Quote in den führenden Ländern gegen 80% beträgt. Insgesamt sind aber gute Voraussetzungen für weitere kostensenkende oder nutzensteigernde Anwendungen gegeben. So etwa für die Weiterentwicklung von E-Commerce, E-Government, eHealth und E-Education.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IKT-Nutzung der Unternehmen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Verschiedene Indikatoren zeigen ein beinahe durchwegs positives Bild vom IKT-Einsatz in der Schweizer Wirtschaft. Als Ausnahme ist der E-Commerce zu nennen. Dieser ist zwar in der Wirtschaft weit verbreitet und wird mit hohen Investitionen bedacht, erzielt aber im internationalen Vergleich einen relativ niedrigen Anteil an den Gesamtumsätzen. Für neuere Trends wie Social Media oder Cloud Computing fehlt es noch an schlüssigen Zahlen und Analysen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IKT-Nutzung der staatsnahen oder staatlich stark beeinflussten Bereiche&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Im E-Government konnte die Schweiz in den letzten Jahren den Rückstand auf andere europäische Staaten deutlich verringern. Im Bereich eHealth ist aufgrund der vielen Akteure und Transaktionen mit einem IKT-Effizienz- und -Qualitätspotenzial zu rechnen. Im Bildungswesen (E-Education) existieren ebenfalls erhebliche Qualitätspotenziale. Inwieweit diese Potenziale in der Schweiz heute bereits genutzt werden, lässt sich auf Basis der verfügbaren Indikatoren nicht schlüssig beurteilen. Auch im Infrastrukturbereich verspricht der Einsatz von IKT Effizienzsteigerungspotenzial, sei dies im Bereich intelligenter Stromnetze oder im Verkehrsbereich. Zumindest was die IKT-gestützte Verkehrssteuerung betrifft, weisen einige Länder einen deutlichen Vorsprung auf die Schweiz auf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156449">
        <title>Studie - eEconomy in der Schweiz: Monitoring und Report 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
