<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45293" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-07-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gemeinsame elterliche Verantwortung: Recht des Kindes auf Unterhalt stärken</title>
      <lead>Das Recht des Kindes auf Unterhalt soll gestärkt werden, und zwar unabhängig vom Zivilstand seiner Eltern. Nach dem Sorgerecht will der Bundesrat nun auch das Unterhaltsrecht modernisieren. Er hat dazu am Mittwoch eine Reihe von Gesetzesänderungen in die Vernehmlassung geschickt. Diese Änderungen sollen die Situation des Kindes verbessern, die Last für den betreuenden Elternteil mildern und einen Ausgleich zwischen beiden Elternteilen ermöglichen. Die Vernehmlassung läuft bis zum 7. November 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Vorlage ist Teil der laufenden Neuregelung der elterlichen Verantwortung. Wie schon mit der Botschaft zur elterlichen Sorge will der Bundesrat nun auch beim Unterhaltsrecht das Wohl des Kindes konsequent ins Zentrum stellen. Für eine harmonische Entwicklung ist das Kind nämlich nicht nur darauf angewiesen, dass es auf eine gute Beziehung zu beiden Elternteilen zählen kann. Das Kind braucht auch verlässliche Betreuungsverhältnisse und finanzielle Sicherheit. Dafür sollen die vorgeschlagenen neuen Bestimmungen zum Unterhaltsrecht in erster Linie sorgen. Dass es eine Neuregelung des Unterhaltsrechts braucht, war an einem Runden Tisch mit rund vierzig Vertreterinnen und Vertretern von Mütter-, Väter- und weiteren interessierten Organisationen am 30. April 2012 unbestritten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stärkere Position des Kindes&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Bundesrat schlägt nun vor, dass der Unterhaltsbeitrag für das Kind künftig auch die Kosten beinhaltet, die bei der Betreuung des Kindes durch einen Elternteil entstehen. Bei Kindern von Eltern, die nicht verheiratet waren, war dies bislang nicht möglich. Diese Diskriminierung soll beseitigt werden. Das Kind selbst hätte damit künftig also Anspruch auf einen Unterhaltsbeitrag, der auch die Kosten seiner Betreuung durch einen Elternteil umfasst - und zwar unabhängig vom Zivilstand der Eltern. Zudem soll der Unterhaltsanspruch des Kindes künftig gegenüber allen anderen Unterhaltsansprüchen Vorrang haben, also etwa gegenüber dem Ehegattenunterhalt oder dem Unterhalt Mündiger. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat will ferner die Position des Kindes in so genannten Mankofällen stärken, also wenn nach einer Trennung die Mittel schlicht nicht für zwei Haushalte reichen. In diesen Fällen erhält das Kind einen neuen Rechtsanspruch, falls sich die finanzielle Situation des unterhaltspflichtigen Elternteils ausserordentlich verbessert. Der unterhaltspflichtige Elternteil soll in diesem Fall die allfällige Differenz zwischen dem nachzahlen, was er in den letzten fünf Jahren tatsächlich an Unterhaltszahlungen leisten konnte und dem, was dem Kind an Unterhalt eigentlich gebührt hätte. Die Höhe dieses gebührenden Unterhalts muss deshalb künftig im Entscheid über den Unterhalt zwingend festgehalten werden. Dieser Anspruch geht auf das Gemeinwesen über, falls dieser via Sozialhilfe für das Kind aufgekommen ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Kind soll seinen Unterhaltsanspruch künftig auch besser durchsetzen können, wenn ein unterhaltspflichtiger Elternteil seiner Pflicht nicht nachkommt. Zwar gewähren die Kantone dem Kind und der betreuenden Person schon heute Hilfe beim Inkasso, ihre Praxis ist jedoch uneinheitlich. Der Bundesrat will diese Inkassohilfe vereinheitlichen. Der Vorentwurf schlägt daher vor, dem Bundesrat die Kompetenz zum Erlass einer entsprechenden Verordnung zu erteilen. Diese Verordnung soll den Inkassostellen einen verbindlichen Leistungskatalog vorgeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ausgleich zwischen den Elternteilen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In Mankofällen kommt bereits heute die Sozialhilfe zum Zug, die Sache der Kantone ist. Es ist der betreuende Elternteil, der in diesen Fällen Leistungen der Sozialhilfe in Anspruch nehmen muss. Gegebenenfalls müssen ihn seine Verwandten unterstützen, und er muss die Beiträge der Sozialhilfe zurückzahlen, wenn sich seine Einkommenssituation verbessert. Nach der geltenden Praxis der Kantone bekommt hingegen der unterhaltspflichtige Elternteil keine Sozialhilfebeiträge, um seinen Unterhaltspflichten nachzukommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat schlägt nun Regelungen vor, welche in einer solchen Mankosituation die Last für den unterhaltsberechtigten Elternteil mildern und zu einem Ausgleich zwischen den beiden Elternteilen führen. Zum einen will der Bundesrat, dass die Verwandten des unterhaltsberechtigten Elternteils nicht mehr zur Unterstützung verpflichtet werden können. Zum andern schlägt er vor, das geltende Recht so zu ändern, dass der Unterhaltsberechtigte dem Staat die Sozialhilfeleistungen für das Kind nicht zurückerstatten muss.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Debora Gianinazzi, Bundesamt für Justiz BJ, Tel. +41 31 322 47 83</contact>
      <link id="99774">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2012/2012-07-042.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Responsabilité commune des parents : renforcer le droit de l'enfant à son entretien</title>
      <lead>Il y a lieu de renforcer le droit de l’enfant à son entretien, quel que soit l'état civil de ses parents. Après l’autorité parentale, le Conseil fédéral entend à présent moderniser le droit en matière de contribution d’entretien. À cet effet, il a mis en consultation ce mercredi une série de modifications de lois qui ont pour objet de renforcer la position de l’enfant et d’améliorer la situation du parent qui en a la charge, le but étant de parvenir à un équilibre entre les deux parents. La consultation dure jusqu’au 7 novembre 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les modifications de lois proposées par le Conseil fédéral s'inscrivent dans le projet de réforme de l'autorité parentale, actuellement en cours. Comme dans le message relatif à ce projet, c'est le bien de l'enfant qui est ici au cœur des préoccupations. Pour que le développement harmonieux de l'enfant soit garanti, celui-ci doit pouvoir non seulement entretenir une bonne relation avec ses deux parents et bénéficier d'un encadrement stable, il a aussi besoin de sécurité financière. Tel est le but premier des nouvelles dispositions envisagées en matière de contribution d'entretien. De fait, la quarantaine de représentants d'associations de pères et de mères et d'autres organisations intéressées qui ont pris part à une table ronde organisée le 30 avril 2012 ont unanimement reconnu la nécessité de réviser le droit régissant les questions d'entretien. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Renforcer la position de l'enfant&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le Conseil fédéral propose que le calcul de la contribution d'entretien destinée à l'enfant tienne compte dorénavant du coût de la prise en charge de l'enfant par le parent qui s'en occupe. Le droit en vigueur ne prévoit pas cette possibilité pour l'enfant dont les parents n'étaient pas mariés. Il s'agit donc d'éliminer cette discrimination. L'enfant aurait ainsi droit à l'avenir, indépendamment de l'état civil de ses parents, à sa propre contribution d'entretien, qui engloberait donc aussi les coûts de prise en charge supportés par le parent qui s'occupe de lui. Il est en outre prévu que le droit de l'enfant à son entretien prime toute autre prétention en matière de contributions, notamment celles relatives à l'entretien du conjoint après le divorce et à l'entretien d'enfants majeurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral veut également renforcer la position de l'enfant dans les situations dites de déficit, c'est-à-dire lorsque les moyens financiers des parents, après la séparation, ne sont pas suffisants pour subvenir aux besoins de deux ménages. Une des modifications législatives proposées prévoit de conférer à l'enfant un nouveau droit pour le cas où la situation du parent qui verse la contribution s'améliore de manière exceptionnelle. Ce dernier devra alors verser l'éventuelle différence entre les montants qu'il a effectivement pu payer au cours des cinq dernières années et les montants qui auraient été nécessaires pour assurer l'entretien convenable de l'enfant. Aussi la décision relative à l'entretien devra impérativement indiquer à l'avenir le montant nécessaire à l'entretien convenable de chaque enfant. Ce nouveau droit passera à la collectivité publique si des prestations d'aide sociale doivent être versées en faveur de l'enfant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il importe par ailleurs que l'enfant puisse faire valoir plus efficacement ses droits à l'égard du parent qui ne verse pas la contribution d'entretien fixée. Si les cantons apportent déjà à l'enfant et au parent qui en a la charge une aide au recouvrement, la mise en œuvre de cette aide varie d'un canton à l'autre. Afin d'uniformiser les pratiques cantonales, le Conseil fédéral propose que lui soit attribuée la compétence d'agir par voie d'ordonnance dans ce domaine. La future ordonnance définira une liste de prestations obligatoires à fournir par les services d'aide au recouvrement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Parvenir à un équilibre entre les deux parents&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L'aide sociale, qui relève de la compétence des cantons, verse aujourd'hui déjà des prestations dans les situations de déficit. En pareil cas, c'est le parent qui a la charge de l'enfant qui est contraint de recourir à l'aide sociale, voire de solliciter l'assistance de ses proches. Sans compter qu'il devra rembourser les prestations perçues si sa situation financière s'améliore. Selon le régime en vigueur en effet, le parent qui est tenu de verser la contribution d'entretien ne peut pas prétendre à des contributions de l'aide sociale pour s'acquitter de ses obligations d'entretien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les modifications proposées visent à parvenir à un équilibre entre les deux parents dans les cas de déficit, de manière à améliorer la situation de celui qui a la charge de l'enfant. Le Conseil fédéral souhaite, d'une part, que les proches du parent qui a la charge de l'enfant ne soient plus obligés de fournir une assistance. D'autre part, il propose que le parent qui a la charge de l'enfant ne doive pas, le cas échéant, rembourser les contributions d'aide sociale qui étaient spécifiquement destinées à couvrir les besoins de l'enfant. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Debora Gianinazzi, Office fédéral de la justice OFJ, tél. +41 31 322 47 83</contact>
      <link id="99775">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2012/2012-07-042.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Responsabilità condivisa dei genitori: rafforzare il diritto dei figli al mantenimento</title>
      <lead>Il diritto dei figli al mantenimento va rafforzato, e ciò indipendentemente dallo stato civile dei genitori. Dopo l’autorità parentale, il Consiglio federale intende ora modernizzare anche il diritto in materia di mantenimento. In data odierna ha posto in consultazione una serie di modifiche legislative tese a migliorare la situazione dei figli, sgravare il genitore che li accudisce e permettere una distribuzione equa su entrambi i genitori. La consultazione si concluderà il 7 novembre 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il progetto fa parte della nuova normativa sulla responsabilità dei genitori. Come nel caso del messaggio sull'autorità parentale, il Consiglio federale intende imperniare il progetto sul bene dei figli. Per uno sviluppo armonioso, oltre a un buon rapporto con entrambi i genitori, i figli hanno bisogno anche di un accudimento stabile e affidabile e di sicurezza economica. Le nuove disposizioni proposte in materia di mantenimento intendono garantire innanzitutto tali esigenze. Una tavola rotonda svoltasi il 30 aprile 2012, cui hanno partecipato circa 40 rappresentanti di associazioni delle madri, dei padri e di altre organizzazioni interessate, ha chiaramente confermato la necessità di modificare il diritto vigente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Migliorare la situazione dei figli&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Il Consiglio federale propone che il contributo al mantenimento dei figli comprenda in futuro anche i costi che sorgono per il genitore che li accudisce. Sinora ciò non era possibile per i figli di genitori non sposati. Questa discriminazione va pertanto eliminata. Con la modifica proposta i figli stessi avranno diritto a un contributo di mantenimento che comprende anche i costi del loro accudimento da parte di uno dei genitori, indipendentemente dallo stato civile di questi ultimi. Inoltre il diritto al mantenimento dei figli dovrà prevalere su tutti gli altri diritti al mantenimento, ad esempio quello del coniuge o di persone maggiorenni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale intende inoltre rafforzare la posizione dei figli nei cosiddetti casi di carenza, ossia quando dopo una separazione i mezzi non sono sufficienti per due economie domestiche. In questi casi i figli usufruiscono di un nuovo diritto qualora la situazione economica del genitore che ha l'obbligo di versare i contributi di mantenimento dovesse migliorare notevolmente. In tal caso quest'ultimo deve pagare la differenza tra i contributi effettivamente versati negli ultimi cinque anni e quanto spettava di diritto ai figli. Il contributo che spetta di diritto ai figli dovrà pertanto essere obbligatoriamente stabilito nella decisione sul mantenimento. Il diritto ai contributi passa agli enti pubblici se questi hanno elargito ai figli prestazioni di aiuto sociale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;È d'altronde importante che i figli possano far valere in modo più efficace i loro diritti nei confronti del genitore che non versa il contributo di mantenimento fissato. Attualmente i Cantoni aiutano i figli e le persone che le accudiscono nell'incasso dei contributi, tuttavia la loro prassi non è uniforme. Il Consiglio federale intende quindi uniformare l'aiuto all'incasso. L'avamprogetto propone pertanto di conferire al Consiglio federare la competenza a emanare una pertinente ordinanza. L'ordinanza dovrà prevedere un elenco di prestazioni obbligatorie per i servizi d'incasso. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Compensazione tra i genitori&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nei casi di carenza già oggi interviene l'aiuto sociale, che è di competenza dei Cantoni. Spetta al genitore che accudisce i figli ricorrere alle prestazioni dell'aiuto sociale. Se del caso, devono aiutarlo i parenti. Inoltre deve rimborsare i contributi dell'aiuto sociale se la sua situazione economica migliora. Secondo la prassi vigente dei Cantoni, il genitore tenuto a versare il contributo di mantenimento non ha diritto a prestazioni dell'aiuto sociale per adempiere il suo obbligo di mantenimento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale propone ora una normativa che in caso di carenza riduce l'onere a carico del genitore che ha diritto ai contributi e riequilibra l'apporto dei due genitori. Da una parte propone che i parenti del genitore che ha diritto ai contributi di mantenimento non siano più tenuti a sostenere quest'ultimo. Dall'altra intende modificare il diritto vigente in modo tale che il genitore che ha diritto ai contributi di mantenimento non debba più restituire allo Stato le prestazioni di aiuto sociale per i figli. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Debora Gianinazzi, Ufficio federale di giustizia (UFG), tel. +41 31 322 47 83</contact>
      <link id="99776">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2012/2012-07-042.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
