<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20528" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-03-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizerische Wahlbeobachterinnen in Armenien</title>
      <lead>Am 2. März 2003 sind drei Schweizer Kurzzeitbeobachterinnen zum zweiten Wahlgang der Präsidentschaftswahlen vom 5. März 2003 in der Republik Armenien nach Jerevan abgereist.</lead>
      <text link="no">Diese Schweizer Beobachtermission steht unter der Schirmherrschaft der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) und des ODIHR (Büro für Demokratische Institutionen und Menschenrechte), welches die Koordination der internationalen Wahlbeobachterteams&amp;nbsp; aus verschiedenen europäischen Ländern wahrnimmt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Schweizerische Expertenpool für zivile Friedensförderung (SEF) der Politischen Direktion des EDA ist für diese Personalentsendungen zuständig. Solche Einsätze sind ein wichtiger Teil des Engagements der Schweiz im Ausland.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Für weitere Informationen: Politische Abteilung IV, Sektion Operationen und Expertenpool für zivile Friedensförderung (SOEF), Herr Rudolf Metzler, Tel. 031 323 45 57</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Observatrices suisses en Arménie</title>
      <lead>Trois observatrices de courte durée se sont rendues le 2 mars 2003 à Erevan pour observer le deuxième tour des élections présidentielles du 5 mars en République d'Arménie.</lead>
      <text link="no">Cette mission d'observation suisse est placée sous l'égide de l'organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) et l'ODHIR (Bureau pour les institutions démocratiques et les droits de l'homme), qui coordonne les équipes d'observateurs en provenance de différents pays européens.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le pool d'experts suisses pour la promotion civile de la paix de la Direction politique du DFAE est compétent pour l'envoi de ces observatrices. La mise à disposition d'observateurs représente une part non négligeable de l'engagement de la Suisse à l'étranger.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Pour plus d'informations : Division politique IV, Section Opérations et Pool d'experts pour la promotion civile de la paix, Rudolf Metzler, tél. : 031 323 45 57</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Osservatrici svizzere in Armenia</title>
      <lead>Il 2 marzo 2003 tre osservatrici svizzere impegnate a breve termine si sono recate a Jerevan nella Repubblica di Armenia per assistere al secondo turno delle elezioni presidenziali.</lead>
      <text link="no">Questa missione di osservazione svizzera, che è sotto l'egida dell'Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE) e dell'Ufficio per le istituzioni democratiche e per i diritti dell'uomo (ODIHR), garantisce la coordinazione dei gruppi di osservatori internazionali provenienti da diversi paesi europei.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Pool d'esperti svizzero per la promozione della pace della Direzione politica del DFAE è competente per l'invio di personale. Tali partecipazioni sono importanti nell'ambito degli impegni della Svizzera all'estero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Per ulteriori informazioni: Divisione politica IV, Sezione Operazioni e pool di esperti per la promozione della pace, Rudolf Metzler, tel. 031 323 45 57</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
