<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8933" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-03-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Ideen in Kyoto gut angekommen</title>
      <lead>Am dritten Tag des Weltwasserforums in Kyoto hat die Schweizer Delegation zwei wichtige Beiträge einbringen können. Der «Verhaltenskodex», der im Zusammenhang mit der Privatisierung des Trinkwassers Anwendung finden soll, stiess auf reges Interesse. Ebenfalls grosse Beachtung fand die Schweizer Hochwasserschutzpolitik.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Eines der umstrittensten Themen am Weltwasserforum in Kyoto ist der weltweite Trend zur Privatisierung der Wasserverteilungssysteme. Zur Debatte stehen verschiedene Modelle der Zusammenarbeit von öffentlichen und privaten Akteuren. Sie sollen eine möglichst effiziente, aber auch die Armen und Ärmsten einschliessende Wasserverteilung ermöglichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Staatssekretariat für Wirtschaft, die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit sowie die grosse schweizerische Rückversicherungsfirma Swiss Re entwickeln Richtlinien und einen «Verhaltenskodex» für solche nicht ganz problemlosen Zusammenarbeitsformen. Die ersten Resultate dieser Arbeiten wurden am Dienstag in Kyoto vorgestellt und stiessen auf grosse Beachtung. Zahlreiche Staatsvertreter zeigten Interesse, an dem Projekt mitzuarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schweiz beim Hochwasserschutz international führend&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bruno Schädler vom Bundesamt für Wasser und Geologie hat im Rahmen der Sitzung zum Thema «Integrierter Hochwasserschutz» die Hochwasserschutzpolitik vorgestellt, welche die Schweiz seit zehn Jahren verfolgt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Hochwasserschutzpolitik gründet auf vier Eckpfeilern: Abklärung der Gefahrensituation mittels Gefahrenhinweiskarten, Wiederherstellung der Ökosysteme entlang der Flüsse, ganzheitliche Betrachtungsweise der Einzugsgebiete der Flüsse und Schaffung von genügend Raum, um das Hochwasser abzuleiten. «Die Notwendigkeit, den Flüssen mehr Raum zu lassen ist mittlerweile in der ganzen Schweiz anerkannt», hob Schädler hervor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Viele Staaten verfolgen eine ähnliche Strategie, stehen mit der Umsetzung jedoch noch am Anfang. Die Schweiz ist eines der wenigen Länder mit einer modernen und gut eingeführten Hochwasserschutzpolitik. Entsprechend gross war das Interesse der Forumsteilnehmer an den Erfahrungen, welche die Schweiz während der letzten zehn Jahre gemacht hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Das Weltwasserforum geht trotz US-Ultimatum weiter&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach Bekanntwerden des Ultimatums, das der amerikanische Präsident Bush dem irakischen Regime am Dienstag, 18. März gestellt hat, kündigte der Generalsekretär des Weltwasserforums, Oda Hideaki, an, dass es «keinen Grund gebe, die Konferenz abzubrechen». Die fünf irakischen Forumsteilnehmer sind trotzdem in ihre Heimat zurückgekehrt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Auskünfte: (bis 13 Uhr Schweizer Zeit) Wasserprivatisierung: Thomas Zeller, DEZA 0081 90 2159 9836 (von der Schweiz aus) Integrierter Hochwasserschutz: Bruno Schädler, BWG 0081 90 2159 9802 Elisabeth Maret Pressebeaufragte BUWAL 0081 90 2159 98 55</contact>
      <link id="16590">
        <title>Für das Wasser der Welt – die Haltung der Schweizer Delegation in Kyoto</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=de&amp;msg-id=1675</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16593">
        <title>Offizielle Site zur Konferenz in Kyoto</title>
        <uri>http://210.169.251.146/html/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16596">
        <title>Bundesamt für Wasser und Geologie</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/hydrologie/?</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Kyoto: Prévention intégrée des crues et privatisation de l’eau</title>
      <lead>Au troisième jour du Forum mondial de l’eau, la délégation suisse a présenté deux contributions importantes dans les groupes de travail qui précèdent la conférence ministérielle. Un projet de «code de conduite» à appliquer en cas de privatisation dans le domaine de l’eau a éveillé l’intérêt de nombreux participants. Dans le domaine de la prévention des crues, la stratégie que la Suisse a mise en oeuvre depuis 10 ans a également retenu toute l’attention.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un des thèmes les plus controversés du Forum mondial de l’eau porte sur la privatisation de l’approvisionnement en eau. Le seco, la DDC et Swiss Re, la grande société de réassurance, ont débuté des travaux pour élaborer des directives et un «code de conduite» afin de poser les bases d’une bonne collaboration dans ce domaine sensible. Ces travaux préliminaires ont été présentés mardi et ont éveillé beaucoup d’intérêt. De nombreux participants d’autres Etats se sont dits intéressés à participer au projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crues: la Suisse pionnière&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. Bruno Schädler, de l’Office fédéral des eaux et de la géologie, a présenté lors de la session «Gestion intégrée des crues» la politique mise en place depuis 10 ans en Suisse dans ce domaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette politique s’appuie, en particulier, sur 4 principes : évaluation claire des dangers grâce à l’établissement de cartes de danger, prise en considération dans l’aménagement du territoire de l’espace nécessaire aux rivières, rétablissement des écosystèmes bordant les cours d’eau et gestion globale des bassins versant. «La nécessité de laisser plus de place aux rivières est maintenant admise dans pratiquement tous les pays» a relevé M. Schädler.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si plusieurs Etats ont élaboré une stratégie de prévention des crues, la Suisse est l’un des seuls pays à l’avoir mis en œuvre. Les expériences faites durant dix ans ont intéressé fortement les participants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le Forum mondial de l’eau doit continuer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Suite à l’ultimatum lancé mardi par le président américain G. W. Bush à M. Saddam Hussein, M. Oda Hideaki, Secrétaire général du Forum mondial de l’eau a annoncé «qu’il n’y avait aucune raison d’annuler le Forum mondial de l’eau». Les représentants de l’Irak – cinq personnes – ont cependant rejoint leur pays.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements: jusqu’à 13 heures (heure suisse) Privatisation de l’eau : M. Thomas Zeller, DDC 0081 90 2159 9836 (depuis la Suisse) Politique intégrée des crues : M. Bruno Schädler, OFEG 0081 90 2159 9802 Mme Elisabeth Maret Chargée de l’information, OFEFP 0081 90 2159 98 55</contact>
      <link id="16591">
        <title>Gérer l’eau de la planète – les positions de la délégation suisse à Kyoto</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=fr&amp;msg-id=1675</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16594">
        <title>Site officiel du Forum mondial de l’eau</title>
        <uri>http://Site officiel du Forum mondial de l’eau</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16597">
        <title>Office fédéral des eaux et de la géologie OFEG</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/hydrologie/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Integrated Flood Prevention and Privatisation of Water Supply</title>
      <lead>On the third day of the World Water Forum, the Swiss delegation made two important contributions in sessions preceding the Ministerial Conference. On the one hand, a project involving a “code of conduct” applicable in the case of privatisation of water supply was aroused the interest of numerous participants. On the other hand, the Swiss flood prevention strategy developed over the last 10 years also attracted the participants’ full attention.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;One of most controversial issues of the World Water Forum is the privatisation of water supply. The Secretariat to the Economy, the Swiss Development and Cooperation Agency and SwissRe, the major Swiss reinsurance company, began work on drafting guidelines and a code of conduct to lay the foundations for the best possible collaboration in this sensitive area. The preliminary work was presented on Tuesday and has attracted much interest. Several participants from other countries expressed their interest in participating in the project.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Floods: Switzerland - a pioneer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mr Bruno Schädler, who works for the Swiss Federal Office of Water and Geology, presented the Swiss policy, which has been in place for the past 10 years at the session on ”Integrated flood management”.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;This policy is based on 4 principles: clear evaluation of danger by creating risk maps, provision of necessary space for rivers in land-use planning, restoration of ecosystems on the river banks, and integrated river basin management. Mr. Schädler noted that ”the need for allowing sufficient space for rivers has now been recognised by almost all countries.”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Although other countries have developed flood prevention strategies, Switzerland is one of the only countries to have implemented one. Participants in the session were keenly interested in our experience of 10 years in this field.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;The World Water Forum must go on&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Following the ultimatum by US President G.W. Bush to Saddam Hussein, Mr Oda Hideaki, Secretary General to the World Water Forum announced that there was no reason to cancel the World Water Forum. The delegates from Iraq (5 people) have nevertheless returned to their country.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information: until 1.pm. (Swiss time) Privatisation of water supply: Mr Thomas Zeller, SDC 0081 90 2159 9836 (from Switzerland) Integrated flood prevention: Mr Bruno Schädler, SFWG 0081 90 2159 9802 Mrs Elisabeth Maret Press Officer, SAEFL 0081 90 2159 98 55</contact>
      <link id="16592">
        <title>Water Management of the planet – Position of the Swiss Delegation in Kyoto</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=en&amp;msg-id=1675</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16595">
        <title>Official site of the World Water Forum</title>
        <uri>http://210.169.251.146/html/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16598">
        <title>Federal Office for Water and Geology</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/hydrologie/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1390" org-id="811">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
