<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1467" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-03-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zu Fuss einkaufen: Das Gute liegt so nah</title>
      <teaser>In der Schweiz dient jeder achte Autokilometer dem Einkaufen. Das sind etwa sechs Milliarden Fahrzeugkilometer pro Jahr. Jede fünfte Einkaufsfahrt mit dem Auto ist kürzer als ein Kilometer. 45 Prozent der Etappen von Einkaufswegen werden zu Fuss und 39 Prozent mit dem Auto zurückgelegt, der Rest mit anderen Verkehrsmitteln. Die Wahl des Verkehrsmittels beim Einkaufen beeinflusst daher den Energieverbrauch, die Luftqualität und die Gesundheit.</teaser>
      <lead>In der Schweiz dient jeder achte Autokilometer dem Einkaufen. Das sind etwa sechs Milliarden Fahrzeugkilometer pro Jahr. Jede fünfte Einkaufsfahrt mit dem Auto ist kürzer als ein Kilometer. 45 Prozent der Etappen von Einkaufswegen werden zu Fuss und 39 Prozent mit dem Auto zurückgelegt, der Rest mit anderen Verkehrsmitteln. Die Wahl des Verkehrsmittels beim Einkaufen beeinflusst daher den Energieverbrauch, die Luftqualität und die Gesundheit.</lead>
      <text link="no">Das Bundesamt für Energie (EnergieSchweiz) und das Bundesamt für Gesundheit (Aktionsplan Umwelt und Gesundheit) unterstützen eine Kampagne zu Gunsten des zu Fuss Gehens zum Einkaufen. In dieser Kampagne werden der gesundheitsfördernde Aspekt des zu Fuss Gehens und die Bedeutung für eine langfristig nachhaltige Grundversorgung gemeinsam thematisiert. &lt;p&gt;«Fussverkehr Schweiz», der Fachverband der Fussgängerinnen und Fussgänger, verwirklicht im St. Galler Rheintal ein Pilotprojekt. Damit die Öffentlichkeit erreicht werden kann, ist eine Partnerschaft mit der Detailhandelskette Volg eingegangen worden. Geworben wird mit einem Faltblatt, das in alle 12 000 Haushalte im Einzugsgebiet von 17 Volg-Filialen zwischen Azmoos, Altstätten und Berneck verteilt wird. Teil der Kampagne ist eine Umfrage mit Wettbewerb, Inseraten und der neuen Website www.zu-fuss.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kurze Wege sparen Energie&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Einkaufsgewohnheiten beeinflussen sowohl das Filialnetz als auch das Angebot: Wenn immer weniger Leute zu Fuss einkaufen, verschwindet das Angebot an Grundnahrungsmitteln in Fussdistanz und es werden auch Leute zum Benützen von Fahrzeugen gezwungen, die gerne zu Fuss einkaufen würden. Damit wird der Energieverbrauch weiter erhöht. Der Bund will nicht nur mit energieeffizienteren Fahrzeugen Energie sparen, sondern auch mit einer nachhaltigen Siedlungsentwicklung die Ursachen des Verbrauchs von fossiler Energie beeinflussen. Deshalb wird die Kampagne von EnergieSchweiz, dem Programm des Bundes für mehr Energieeffizienz, unterstützt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eine halbe Stunde zu Fuss unterwegs erhält gesund&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Bewegung ist für den Erhalt der Gesundheit unabdingbar. Die sitzende und inaktive Lebensweise stellt eine der grössten Gesundheitsrisiken dar und verursacht steigende Kosten im Gesundheitswesen. Der Aktionsplan Umwelt und Gesundheit (APUG) des Bundesamtes für Gesundheit wirbt für Fortbewegung aus eigener Kraft, für eine ausgewogene Ernährung und ein qualitativ gutes Wohnumfeld. Er fördert deshalb die Kampagne ebenfalls. Die für die Gesundheit notwendige halbe Stunde Bewegung pro Tag kann sehr gut beim Einkaufen geleistet werden. In einer halben Stunde lässt sich mehr als ein Kilometer hin und zurück gehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Attraktive Fusswegnetze erhalten und ausbauen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die Motive der Verkehrsmittelwahl im Nahbereich sind wenig bekannt. Teil der Kampagne ist deshalb eine Umfrage mit Wettbewerb und über 100 Preisen. Mit der Umfrage sollen Lücken und Mängel im Fusswegnetz erkannt und Verbesserungsvorschläge eingebracht werden. Die Fachstelle für Rad-, Fuss- und Wanderwege des Kantons St. Gallen beteiligt sich deshalb auch an der Kampagne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Einkaufen am Wohnort&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Partnerschaft mit Volg erwies sich für die Kampagne als ideal, weil die Filialen zu Fuss gut erreichbar sind. Volg fördert das Einkaufen zu Fuss und mit dem Velo schon seit Jahren («Wir sind dort, wo die Menschen wohnen»). Die Kampagne «zu Fuss einkaufen» passt gut zu den spezifischen Merkmalen und Qualitäten der Volg-Läden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Faire ses courses à pied: le bon choix</title>
      <teaser>En Suisse, le huitième des distances parcourues en auto est motivé par les achats. Cela correspond environ à 6 milliards de véhicules-kilomètres par année. Un cinquième des trajets effectués en voiture pour faire les courses sont inférieurs à un kilomètre. En outre, 45% des étapes concernées sont parcourues à pied et 39% en voiture, le reste s’effectuant par d’autres moyens de transport. Le choix du moyen de locomotion n’est par conséquent pas innocent en termes de consommation d’énergie, de qualité de l’air et de santé.</teaser>
      <lead>En Suisse, le huitième des distances parcourues en auto est motivé par les achats. Cela correspond environ à 6 milliards de véhicules-kilomètres par année. Un cinquième des trajets effectués en voiture pour faire les courses sont inférieurs à un kilomètre. En outre, 45% des étapes concernées sont parcourues à pied et 39% en voiture, le reste s’effectuant par d’autres moyens de transport. Le choix du moyen de locomotion n’est par conséquent pas innocent en termes de consommation d’énergie, de qualité de l’air et de santé.</lead>
      <text link="no">L’Office fédéral de l’énergie (SuisseEnergie) et l’Office fédéral de la santé publique (Plan d’action Environnement et santé) se sont associés pour soutenir une campagne destinée à inciter la population à aller faire les courses à pied, campagne qui met l’accent sur la santé et le développement durable. &lt;p&gt;«Mobilité piétonne», association représentant les intérêts des piétons, réalise un projet pilote dans la plaine du Rhin saint-galloise en partenariat avec la chaîne de magasins Volg afin de sensibiliser la population à cette question. Un prospectus a ainsi été distribué à quelque 12&amp;nbsp;000 ménages, clients potentiels de 17 filiales Volg situées dans le triangle Azmoos, Altstätten et Berneck. Une partie de la campagne comprend l’organisation d’un concours-sondage, la parution d’annonces dans la presse et la mise en service du site Internet www.zu-fuss.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le chemin le plus court pour économiser de l’énergie&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Les habitudes d’achat ont un impact aussi bien sur l’implantation du réseau de filiales que sur l’offre de produits: lorsque de moins en moins de gens font leurs courses à pied, les produits alimentaires de base ne sont plus distribués par des commerces de proximité, ce qui contraint les consommateurs à prendre leur voiture alors qu’ils auraient peut-être préféré faire leurs courses à pied. C’est un facteur d’augmentation de la consommation d’énergie. La Confédération ne mise pas uniquement sur la promotion des véhicules à bon rendement énergétique pour réaliser des économies d’énergie. Elle compte également influencer la consommation d’énergies fossiles en encourageant un développement urbain durable. C’est pourquoi SuisseEnergie, le programme de promotion de l’efficacité énergétique, soutient cette campagne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un kilomètre à pied, c’est la santé&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Faire de l’exercice est indispensable pour se maintenir en pleine forme. Un mode de vie sédentaire et le manque d’exercice constituent des risques sanitaires majeurs, entraînant une augmentation des coûts de la santé. Le Plan d’action Environnement et santé (PAES) lancé par l’Office fédéral de la santé publique s’articule autour de trois axes: mobilité (privilégier les déplacements à pied et à vélo et les transports publics), nature (favoriser une alimentation équilibrée) et habitat (promouvoir la qualité de l’habitat). C’est donc tout naturellement qu’il soutient également cette campagne. La demi-heure quotidienne d’exercice recommandée peut parfaitement être accomplie en allant faire ses courses, le temps d’un aller-retour au magasin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Entretenir et développer un réseau piétonnier de qualité&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;On connaît mal les critères qui président au choix du moyen de transport pour le trafic de proximité. D’où l’organisation d’un concours-sondage avec une centaine de prix en jeu qui doit permettre de déceler les carences du réseau piétonnier et indiquer quelles sont les améliorations qui doivent y être apportées. A cet effet, la campagne peut également compter sur la participation du service cantonal saint-gallois en charge des sentiers pédestres, des pistes cyclables et des chemins piétonniers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Faire ses achats près de chez soi&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le partenariat avec Volg s’est avéré judicieux pour la campagne, les magasins de la chaîne étant aisément accessibles à pied. Volg encourage d’ailleurs depuis de nombreuses années sa clientèle à faire ses courses à vélo («Nous sommes près de chez vous»). La campagne «faire ses courses à pied» correspond bien à l’image et aux spécificités des magasins Volg.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="808">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="341" org-id="808">
        <name lang="de">Fossile Energien</name>
        <name lang="fr">Energétiques fossiles</name>
        <name lang="it">Energetici fossili</name>
        <name lang="en">Fossil forms of energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
