<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14825" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-03-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bessere Instrumente für Strafjustiz zur Überwachung des E-Mail-Verkehrs</title>
      <lead>Die Strafjustiz soll künftig den E-Mail-Verkehr von Verdächtigen mit zeitgemässen Methoden überwachen können. Der Dienst für Besondere Aufgaben (DBA) im Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation hat sich mit dem Ziel reorganisiert, verbesserte Dienstleistungen für die Strafverfolgungsbehörden zu erbringen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei der Umsetzung des am 1. Januar 2002 in Kraft getretenen Gesetzes über die Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs ist ein erster Meilenstein erreicht: Ab dem 1. April 2003 wird der DBA auf Gesuch der Strafverfolgungsbehörden hin, den E-Mail-Verkehr von tatverdächtigen Personen überwachen können. Dazu waren Investitionen auf Seiten der Internet-Service-Provider, aber insbesondere auch auf Seiten des DBA erforderlich.&lt;/p&gt; Der nächste Schritt wird die Modernisierung der Überwachung der „klassischen“ Telefonie, der leitungsvermittelten Dienste (Fest- und Mobilnetz), sein. Auch hier sind umfangreiche Investitionen sowohl seitens der Telekommunikationsgesellschaften wie auch seitens des UVEK erforderlich. Diese Erneuerung soll im Jahr 2004 abgeschlossen sein.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Interception du courrier électronique : de nouveaux moyens au service de la justice pénale</title>
      <lead>Les autorités pénales disposeront dorénavant de méthodes modernes pour intercepter le courrier électronique de personnes suspectes. Le Service des tâches spéciales (STS), rattaché au Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication s’est réorganisé dans le but de fournir de meilleures prestations aux autorités de poursuite pénale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une première étape a été franchie dans la mise en œuvre de la loi fédérale sur la surveillance de la correspondance par poste et télécommunication, entrée en vigueur le 1er janvier 2002: en effet, dès le 1er avril 2003, le STS sera en mesure d’intercepter, à la demande des autorités de poursuite pénale, le courrier électronique échangé par des suspects. Cette nouveauté a nécessité des investissements de la part des fournisseurs de services Internet, mais également du STS.&lt;/p&gt; La prochaine étape consistera à moderniser la surveillance de la téléphonie classique, c’est-à-dire des services à commutation de circuits (réseau fixe et mobile). Dans ce secteur aussi, les sociétés de télécommunication et le DETEC devront réaliser d’importants investissements. Ces travaux s’achèveront en 2004.</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1260" org-id="804">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Telécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1250" org-id="804">
        <name lang="de">Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs</name>
        <name lang="fr">Surveillance de la correspondance par poste et télécommunication</name>
        <name lang="it">"Sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle</name>
        <name lang="en">Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
