<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23099" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Revidierte Waffenverordnung tritt am 1. Mai in Kraft - Bundesrat beschliesst auch Revision des Waffengesetzes</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Freitag die revidierte Waffenverordnung per 1. Mai 2001 in Kraft gesetzt. Die überarbeitete Verordnung über Waffen, Waffenzubehör und Munition regelt vor allem die Bestimmungen über Messer und Dolche neu. Zudem wird die Grundlage für die Errichtung einer Datenbank geschaffen. Gleichzeitig beschloss der Bundesrat, das Waffengesetz zu revidieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 1. Januar 1999 trat die neue Waffengesetzgebung (Waffengesetz und Waffenverordnung) in Kraft. Die anschliessend gesammelten Erfahrungen machten deutlich, dass die Waffengesetzgebung noch Unklarheiten aufwies, die zu Vollzugsproblemen in den Kantonen führten. Das Bundesamt für Polizei (BAP) wurde deshalb mit der Revision der Waffenverordnung betraut.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anpassungen hat die Regelung von Messern und Dolchen erfahren. So gibt es jetzt einen Artikel, der klar definiert, was unter einem Messer und einem Dolch im Sinne des Gesetzes zu verstehen ist. Miniaturmesser fallen nicht mehr unter die Waffengesetzgebung. Durch diese Änderungen ergeben sich keine negativen Auswirkungen auf die Sicherheit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neue Datenbank&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Neu geschaffen wird eine Datenbank über den Entzug von Bewilligungen und die Beschlagnahme von Waffen. Der Waffenmissbrauch lässt sich nur effizient bekämpfen, wenn den Behörden Bewilligungsentzüge bekannt sind und diese zentral abgerufen werden können. Die Datenbank wird von der Zentralstelle Waffen des BAP geführt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die revidierte Verordnung verdeutlicht zudem die Modalitäten der Ausnahmebewilligung. Dadurch wird die bisher sehr unterschiedliche Praxis der Kantone bei der Erteilung solcher Bewilligungen vereinheitlicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imitationswaffen sollen neu geregelt werden&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die im Zusammenhang mit der Revision durchgeführten Vernehmlassungen und Ämterkonsultationen haben gezeigt, dass die Revision der Waffenverordnung allein nicht alle Unklarheiten und Probleme zu lösen vermag. Der Bundesrat hat deshalb beschlossen, auch das Waffengesetz zu revidieren. Zu regeln ist vor allem der Bereich der Imitationswaffen und Soft Air Guns. Anpassungen sind auch bei den Bestimmungen über den privaten Waffenhandel notwendig. Das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement wird eine Botschaft für die Revision des Waffengesetzes ausarbeiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude Mebes, Bundesamt für Polizei, T +41 31 323 71 93</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'ordonnance révisée sur les armes entrera en vigueur le 1er mai - Le Conseil fédéral décide de réviser également la loi sur les armes</title>
      <lead>Vendredi, le Conseil fédéral a fixé la mise en vigueur de l'ordonnance révisée sur les armes au 1er mai 2001. Le remaniement de l'ordonnance sur les armes, les accessoires d'armes et les munitions a porté notamment sur les dispositions concernant les cou-teaux et les poignards. En outre, cette nouvelle mouture permet désormais de consti-tuer une banque de données dans le domaine des armes. Le Conseil fédéral a par ailleurs décidé de réviser la loi sur les armes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nouvelle législation sur les armes (loi et ordonnance) avait pris effet le 1er janvier 1999. Or les expériences accumulées au fil des mois ont laissé apparaître que cette législation pré-sentait des imprécisions donnant lieu à des problèmes d'exécution dans les cantons. Aussi l'Office fédéral de la police (OFP) a-t-il été chargé de la révision de l'ordonnance.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les dispositions portant sur les couteaux et les poignards ont subi des modifications. Il existe désormais un article qui définit clairement ce que l'on entend par couteau et par poignard au sens de la loi. Les couteaux miniatures ne relèvent désormais plus de la législation sur les armes. Ces modifications n'auront pas de conséquences négatives sur la sécurité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nouvelle banque de données&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Une banque de données relative à la révocation d'autorisations et à la mise sous séquestre d'armes a été créée. En effet, il n'est possible de lutter efficacement contre l'utilisation abu-sive d'armes que si les autorités sont informées des révocations d'autorisations et si les in-formations de ce type peuvent être consultées sous une forme centralisée. La banque de données sera gérée par l'Office central des armes de l'OFP.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'ordonnance révisée précise en outre les modalités d'octroi d'une autorisation exception-nelle. La pratique très disparate qui a prévalu jusqu'ici au niveau cantonal dans la délivrance de ces autorisations se verra unifiée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les armes factices tomberont sous le coup de la loi&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les procédures de consultation et les consultations des offices lancées dans le cadre de la révision de l'ordonnance ont révélé que cette révision ne pouvait pas, à elle seule, résoudre l'ensemble des imprécisions et des problèmes. Le Conseil fédéral a donc décidé de réviser également la loi sur les armes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Une réglementation s'avère particulièrement nécessaire dans le domaine des armes factices et des "soft air guns". Les dispositions relatives à l'acquisition d'armes de particulier à parti-culier doivent également faire l'objet d'une adaptation. Le Département fédéral de justice et police élaborera un message concernant la révision de la loi sur les armes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude Mebes, Office fédéral de la police, T +41 31 323 71 93</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'ordinanza rivista sulle armi entra in vigore il 1° maggio - Il Consiglio federale ha deciso di rivedere anche la legge sulle armi</title>
      <lead>Il Consiglio federale venerdì scorso ha deciso che l'ordinanza rivista sulle armi entrerà in vigore il 1° maggio 2001. L'ordinanza rielaborata sulle armi, gli accessori di armi e le munizioni regola in maniera nuova in particolare le disposizioni relative a coltelli e a pugnali. Inoltre si pongono le basi per la costituzione di una banca dati. Il Consiglio federale ha nel frattempo optato anche per la revisione della legge sulle armi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 1° gennaio 1999 è entrata in vigore la nuova legislazione sulle armi (legge e ordinanza). Le esperienze raccolte finora hanno dimostrato che nella legislazione erano presenti ancora punti oscuri, causa di difficoltà d'esecuzione a livello cantonale. Pertanto l'Ufficio federale di polizia (UFP) era stato incaricato della revisione dell'ordinanza sulle armi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La regolamentazione di coltelli e pugnali è stata oggetto della revisione e pertanto è stato inserito un nuovo articolo dove si definisce con chiarezza ai sensi della legge, che cosa si deve intendere per coltello e per pugnale. I coltelli in miniatura non ricadono più nella competenza della legislazione sulle armi. Per la sicurezza, nonostante questi cambiamenti, non si prevedono conseguenze negative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuova banca dati&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Verrà costituita una banca dati concernente la revoca di autorizzazioni e il sequestro di armi. Se le autorità sono al corrente di quali autorizzazioni sono state revocate e se il sistema di consultazione è centralizzato, si può ostacolare con più efficacia l'abuso di armi. La gestione della banca dati spetterà all'ufficio centrale "Armi" presso l'UFP.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'ordinanza rivista, chiarendo le modalità per il rilascio dei permessi eccezionali cantonali, consentirà di uniformare le finora quanto mai differenziate prassi adottate in materia dai Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuove regole anche per le imitazioni di armi&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Dalla consultazione, indetta presso le varie cerchie interessate ed uffici federali, relativa alla revisione dell'ordinanza sulle armi, è emerso che detta revisione non può da sola sciogliere tutti i nodi. Il Consiglio federale ha per questo stabilito di rivedere anche la legge sulle armi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Principalmente si deve regolare il settore dei fac-simile di armi e delle armi ad aria compressa. Sono inoltre necessari adeguamenti per quanto riguarda le disposizioni sul commercio privato di armi. Il Dipartimento federale di giustizia e polizia elaborerà un messaggio per la revisione della legge sulle armi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude Mebes, Ufficio federale di polizia, T +41 31 323 71 93</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
