<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4280" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Botschaft zur Revision des Betäubungsmittelgesetzes (BetmG); Neuerungen in der Cannabisfrage</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die vom Eidgenössischen Departement des Innern (EDI) erarbeitete Botschaft zur Revision des Betäubungsmittelgesetzes (BetmG) an das Parlament überwiesen. Im Zentrum der Revision stehen die gesetzliche Verankerung der vier Säulen der schweizerischen Drogenpolitik, neue Regelungen für Konsum, Anbau und Handel von Cannabisprodukten und eine Verstärkung der führenden Rolle des Bundes in der Drogenpolitik.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 25. August 1999 hat der Bundesrat die Vernehmlassung zur Revision des BetmG eröffnet und am 2. Oktober 2000 die Ergebnisse zur Kenntnis genommen. Gleichzeitig hat der Bundesrat dem Eidgenössischen Departement des Innern (EDI) den Auftrag erteilt, eine Revision des BetmG gemäss folgenden Vorgaben vorzubereiten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;der neue Zweckartikel des BetmG, der die „santé publique" ins Zentrum stellt&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die gesetzliche Verankerung der vier Säulen des schweizerischen Modells für den Umgang mit der Drogenproblematik,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die generelle Aufhebung der Strafbarkeit des Konsums von Cannabis und der entsprechenden Vorbereitungshandlungen,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die gesetzliche Verankerung der heroingestützten Behandlung,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Verstärkung des Jugendschutzes,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Verstärkung der Führungsrolle des Bundes in der Drogenpolitik.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die meisten der genannten Revisionspunkte werden keine einschneidenden Auswirkungen auf die Praxis haben, da sie lediglich eine Angleichung an die Realität darstellen. Sie werden vielmehr die zahlreichen Fachleute bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben unterstützen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Hauptneuerung betrifft die Cannabisproblematik. So soll die generelle Aufhebung der Strafbarkeit des Cannabiskonsums und seiner Vorbereitungshandlungen sowohl der gesellschaftlichen Realität Rechnung tragen als auch Polizei und Justiz entlasten. Als flankierende Massnahme sollen gezielte Impulse im Bereich der Prävention gesetzt werden, um einer Banalisierung des Cannabiskonsums entgegen zu wirken. Ebenso sollen Möglichkeiten geschaffen werden, um bei Jugendlichen mit sich abzeichnenden Problemen frühzeitig intervenieren zu können. Dabei steht der Leitgedanke „Hilfe statt Strafe" im Vordergrund.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Veröffentlichung der Vernehmlassungsergebnisse hat der Bundesrat im vergangenen Oktober die Frage offen gelassen, ob und unter welchen Bedingungen Anbau und Handel von Cannabisprodukten toleriert werden könnten. Der Bundesrat ist heute zum Schluss gekommen, dass er die Kompetenz erhalten soll, anhand der im Gesetz abgesteckten Rahmenbedingungen klare Prioritäten bei der Strafverfolgung setzen zu können. Eine gewisse Zahl von Verkaufsstellen könnten ebenso toleriert werden wie der Anbau von Drogenhanf und die Herstellung von Cannabisprodukten – sofern die vom Bundesrat auf Verordnungsstufe definierten Voraussetzungen erfüllt sind. Damit soll die Trennung von Industrie- und Drogenhanf und die Bekämpfung des Exports von Cannabisprodukten erleichtert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch in der Frage des Konsums aller anderen Betäubungsmittel schlägt der BR vor, das Obligatorium der Strafverfolgungspflicht durch eine flexiblere Lösung zu ersetzen und Bedingungen für Ausnahmen von der Strafverfolgung zu formulieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vorschläge des Bundesrates für die Revision des Betäubungsmittelgesetzes sind mit den internationalen Übereinkommen im Drogenbereich vereinbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="7568">
        <title>Botschaft:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/sucht/d/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le message relatif à la révision de la loi sur les stupéfiants (LStup); Innovations dans le domaine du cannabis</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a transmis au Parlement le message élaboré par le Département fédéral de l’intérieur (DFI) concernant la révision de la loi sur les stupéfiants (LStup). L'ancrage dans la loi de la politique des quatre piliers en matière de drogue et la nouvelle réglementation concernant la consommation, la culture et le commerce des produits du cannabis, ainsi qu'un renforcement du rôle moteur de la Confédération dans la politique en matière de drogue sont les points forts de cette révision.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 25 août 1999, le Conseil fédéral avait mis en consultation une révision de la LStup et a pris connaissance des résultats le 2 octobre 2000. Il a ensuite donné mandat au Département fédéral de l’intérieur (DFI) de préparer une révision de la Lstup, selon les indications suivantes&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;nouvel article définissant le but de la LStup qui met l’accent sur la "santé publique"&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ancrage dans la loi de la politique des quatre piliers en matière de drogue,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dépénalisation générale de la consommation de cannabis et de ses actes préparatoires,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ancrage dans la loi du traitement avec prescription d’héroïne,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;renforcement des mesures de protection de la jeunesse,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;renforcement du rôle moteur de la Confédération dans la politique en matière de drogue.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La plupart de ces points n’auront guère d’impact dans la pratique, car ils ne font que refléter l’évolution réelle. Ils contribuent cependant à aider les professionnels dans l’accomplissement de leurs tâches.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La principale innovation concerne le cannabis. En effet, la dépénalisation générale de la consommation de cannabis et de ses actes préparatoires ne tient pas seulement compte de la réalité sociale, elle allégera la tâche de la police et de la justice. La prévention sera renforcée afin de contrer une éventuelle banalisation de la consommation de cannabis et des moyens seront créés afin de pouvoir intervenir précocement en cas d‘apparition de problèmes, dans l'idée qu’il vaut mieux aider plutôt que punir".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de la publication des résultats de la consultation en octobre de l'année passée, le Conseil fédéral ne s’était pas encore prononcé sur la question de savoir si et sous quelles conditions la culture de chanvre et le commerce de produits du chanvre pouvaient être tolérés. Il est parvenu à la conclusion qu’il devrait pouvoir fixer, dans les conditions prévues par la loi, des priorités claires en matière de poursuite pénale. Un certain nombre de magasins pourraient donc être tolérés, de même que la culture de chanvre-drogue et la fabrication des produits du cannabis, si les conditions définies par le Conseil fédéral, par voie d'ordonnance sont respectées. Ainsi la séparation entre le chanvre-drogue et le chanvre industriel s’en trouvera facilitée ainsi que la lutte contre l’exportation de produits du cannabis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne la consommation des stupéfiants autres que le cannabis, le Conseil fédéral propose également de remplacer l'obligation de poursuite par une solution plus souple et de formuler des conditions permettant de déroger à cette obligation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La révision proposée par le Conseil fédéral de la LStup est compatible avec les Conventions internationales en matière de stupéfiants.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="7567">
        <title>Message:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/sucht/f</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il messaggio sulla revisione della legge federale sugli stupefacenti (LStup); Innovazioni nel settore della canapa</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento il messaggio sulla revisione della legge sugli stupefacenti (LStup) elaborato dal Dipartimento federale dell’interno. Sono tre i punti salienti della revisione: nella legge sono sanciti i quattro pilastri della politica svizzera in materia di droga, sono enunciate nuove disposizioni sul consumo, la coltivazione, ed il commercio di canapa ed è rafforzato il ruolo guida della Confederazione in materia di droga.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 25 agosto 1999 il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione relativa alla revisione della LStup e il 2 ottobre 2000 ha preso atto dei suoi risultati. Contemporaneamente il collegio di Governo ha incaricato il Dipartimento dell’interno (DFI) di preparare una revisione della legge secondo le indicazioni seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;nuovo articolo concernente lo scopo della LStup, che mette l’accento sulla protezione della salute ("santé publique")&lt;/li&gt; &lt;li&gt;inserimento nella legge dei quattro pilastri del modello svizzero di politica in materia di stupefacenti,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;abrogazione generale della punibilità del consumo di canapa e dei relativi atti preparatori,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;introduzione nella legge del trattamento a base di eroina,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;rafforzamento della tutela dei giovani,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;potenziamento del ruolo guida della Confederazione nella politica in materia di droga.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La maggior parte di questi punti non avrà ripercussioni di rilievo nella pratica, poiché essi rappresentano unicamente degli adattamenti all’evoluzione reale. Essi permetteranno tuttavia di sostenere i numerosi operatori nello svolgimento dei loro compiti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La principale innovazione riguarda la canapa. L’abrogazione della punibilità del consumo di canapa e dei relativi atti preparatori permette di tener meglio conto della realtà sociale e di sgravare il lavoro della polizia e degli organi di giustizia. Si dovranno adottare misure di accompagnamento consistenti in impulsi mirati nell’ambito della prevenzione per evitare di banalizzare il consumo della canapa. Occorrerà inoltre sviluppare nuovi strumenti per poter intervenire precocemente sui giovani che lanciano segnali di disagio. "Aiutare invece di punire" è l’elemento essenziale di questo nuovo approccio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al momento della pubblicazione dei risultati della procedura di consultazione – lo scorso mese d’ottobre – il Consiglio federale aveva lasciato in sospeso la questione, se ed a quali condizioni la coltivazione ed il commercio di canapa avrebbero potuto essere tollerati. Il Consiglio federale é giunto alla conclusione che l’esecutivo federale dovrebbe poter determinare priorità chiare nel perseguimento penale, all’interno delle condizioni quadro fissate nella legge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un certo numero di punti di vendita potrebbe quindi essere tollerato ed anche la coltivazione di canapa destinata alla droga nonché la produzione di prodotti della canapa potrebbe essere consentita, qualora siano soddisfatte le condizioni che saranno definite dal Consiglio federale a livello d’ordinanza. In questo modo sarà facilitata la separazione fra la canapa industriale e quella destinata alla produzione di droga ed anche agevolata la lotta all’esportazione di prodotti a base di canapa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche per quanto riguarda il consumo di altri stupefacenti il Consiglio federale propone di sostituire l’obbligo del perseguimento penale con una soluzione più flessibile e di definire quindi le condizioni che permettono eccezioni a tale obbligo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le proposte del Consiglio federale relative alla revisione della legge sugli stupefacenti sono compatibili con gli accordi internazionali in materia di droga.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="7566">
        <title>Messagio:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/sucht/d/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
