<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8289" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-03-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strahlung von Mobilfunkantennen messen und berechnen</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) hat heute technische Empfehlungen vorgestellt, wie die Strahlung von Mobilfunkantennen gemessen und berechnet werden soll. Es handelt sich dabei um Entwürfe, die das BUWAL in enger Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Metrologie und Akkreditierung (metas) und unter Beizug des Bundesamtes für Kommunikation (BAKOM) erarbeitet hat. Die geltenden Grenzwerte für die Strahlung werden nicht geändert. Hingegen werden mit den vorgeschlagenen Mess- und Berechnungsverfahren Instrumente geschaffen, um die Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender Strahlung (NISV) in der ganzen Schweiz einheitlich zu vollziehen.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) hat heute technische Empfehlungen vorgestellt, wie die Strahlung von Mobilfunkantennen gemessen und berechnet werden soll. Es handelt sich dabei um Entwürfe, die das BUWAL in enger Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Metrologie und Akkreditierung (metas) und unter Beizug des Bundesamtes für Kommunikation (BAKOM) erarbeitet hat. Die geltenden Grenzwerte für die Strahlung werden nicht geändert. Hingegen werden mit den vorgeschlagenen Mess- und Berechnungsverfahren Instrumente geschaffen, um die Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender Strahlung (NISV) in der ganzen Schweiz einheitlich zu vollziehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat in der Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender Strahlung (NISV) Grenzwerte für die Strahlung von Mobilfunkantennen festgelegt. Kantone und Gemeinden mussten die Verordnung bisher mit vorläufigen Hilfsmitteln anwenden. Heute legt das BUWAL nun detailliertere technische Empfehlungen vor, wie die Strahlung von Mobilfunkantennen gemessen und berechnet werden soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die NIS-Verordnung wird durch die vorgestellten Mess- und Berechnungs-Empfehlungen nicht geändert. Mit diesen Vollzugshilfsmitteln soll erreicht werden, dass die Beurteilung nach einheitlichen Methoden erfolgt und die Grenzwerte der NISV mit ausreichender Sicherheit eingehalten werden.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Messempfehlung&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Ob eine Mobilfunkanlage die Grenzwerte der NISV einhält, ist im Zweifelsfall durch eine Messung zu überprüfen. Die geeigneten Messgeräte und Messmethoden existieren. In Innenräumen, wo die Belastung kleinräumig schwankt, soll die jeweils höchste Belastung gemessen werden. Die (unvermeidliche) Messunsicherheit soll bei der Beurteilung berücksichtigt werden, und zwar so, dass die Grenzwerte mit 95 % Sicherheit eingehalten werden. Es werden vier mögliche Messmethoden vorgeschlagen. Spezialisten für Messungen werden eingeladen, während des nächsten halben Jahres die vorgeschlagenen Methoden zu testen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Berechnung und Standortdatenblatt&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Messungen können erst dann durchgeführt werden, wenn eine Anlage bereits in Betrieb ist. Die Behörde des Kantons oder der Gemeinde muss jedoch bereits vorher, zum Zeitpunkt der Baueingabe, beurteilen können, ob die NISV eingehalten wird. Zu diesem Zweck muss der Mobilfunkbetreiber mit dem Baugesuch ein so genanntes Standortdatenblatt einreichen, auf dem er die zu erwartende Strahlung detailliert berechnet. In den letzten zwei Jahren wurde bereits bei Tausenden von Antennenanlagen ein vorläufiges Standortdatenblatt verwendet. Es ist aufgrund der bisherigen Erfahrungen modifiziert und ergänzt worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Messempfehlung und Berechnungsmodell sind so aufeinander abgestimmt, dass der gemessene Wert in aller Regel nicht höher sein wird als der berechnete. Auch hier gilt: Die Behörde, die ein Baugesuch zu beurteilen hat, soll ausreichend sicher sein, dass die Prognose die reale NIS-Belastung nicht unterschätzt.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Wie geht es weiter?&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die Messempfehlung soll in den nächsten sechs Monaten in der Praxis erprobt werden. Anschliessend werden die Erfahrungen ausgewertet und der Entwurf wird gegebenenfalls angepasst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zum Entwurf des Standortdatenblattes können die interessierten Kreise bis zum 20. Mai 2001 Stellung nehmen. Gestützt auf die Stellungnahmen wird das Standortdatenblatt bereinigt und als Hilfsmittel zur Anwendung empfohlen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Frage, bis zu welchem gegenseitigen Abstand Mobilfunkantennen zusammen als eine Anlage zu betrachten sind, wird im Moment unterschiedlich beurteilt und ist Gegenstand einer hängigen Beschwerde ans Bundesgericht. Bis der Entscheid dazu gefallen ist, verzichtet das BUWAL auf eine Empfehlung zu diesem Thema.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="14660">
        <title>Meldeformular für WLL-Teilnehmeranlagen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>65</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4420.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14661">
        <title>Messempfehlung für GSM-Basisstationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4421.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14659">
        <title>Standortdatenblatt für Mobilfunk- und WLL-Basisstationenen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4419.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesurer et calculer le rayonnement des antennes de téléphonie mobile</title>
      <teaser>L'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) a présenté aujourd'hui des recommandations techniques quant à la manière de mesurer et de calculer le rayonnement des antennes de téléphonie mobile. Ces documents, qui ne sont encore qu'au stade de projets, ont été élaborés par l'OFEFP en étroite collaboration avec l'Office fédéral de métrologie et d'accréditation (metas) et en consultation avec l'Office fédéral de la communication (OFCOM). Les valeurs limites applicables au rayonnement restent inchangées. En revanche, les procédures de mesure et de calcul proposées devraient contribuer à une uniformisation de l’exécution de l'ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant (ORNI) dans toute la Suisse.</teaser>
      <lead>L'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) a présenté aujourd'hui des recommandations techniques quant à la manière de mesurer et de calculer le rayonnement des antennes de téléphonie mobile. Ces documents, qui ne sont encore qu'au stade de projets, ont été élaborés par l'OFEFP en étroite collaboration avec l'Office fédéral de métrologie et d'accréditation (metas) et en consultation avec l'Office fédéral de la communication (OFCOM). Les valeurs limites applicables au rayonnement restent inchangées. En revanche, les procédures de mesure et de calcul proposées devraient contribuer à une uniformisation de l’exécution de l'ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant (ORNI) dans toute la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a fixé des valeurs limites pour le rayonnement des antennes de téléphonie mobile dans l'ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant (ORNI). Jusqu'à présent, les cantons et les communes ne disposaient que d'aides à l'exécution provisoires. L'OFEFP présente aujourd'hui des recommandations techniques détaillées sur la manière de mesurer et de calculer le rayonnement d'antennes de téléphonie mobile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces recommandations ne modifient pas l’ORNI. Les procédures de mesure et de calcul proposées permettront d’évaluer le rayonnement non ionisant selon des méthodes uniformes et garantiront un meilleur respect des valeurs limites par l’ORNI.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Recommandation concernant les mesures&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;S'il y a lieu de penser qu'une antenne de téléphonie mobile pourrait ne pas respecter les valeurs limites fixées dans l'ORNI, on en mesurera le rayonnement. Des méthodes et appareils adéquats existent déjà à cet effet. Dans les locaux, où l'exposition au rayonnement peut varier considérablement d'un endroit à l'autre, on mesurera toujours les valeurs là où elles sont les plus élevées. L'évaluation devra tenir compte d'une marge d'erreur (inévitable) pour que les valeurs limites soient respectées dans 95% des cas. Le projet propose quatre méthodes de mesure. Les métrologues sont invités à tester chacune d'entre elles au cours des six mois à venir.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Calcul et fiche de données spécifiques au site&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il n'est possible de procéder à des mesures que sur une installation qui est déjà en service. Cependant, l'autorité cantonale ou communale doit déjà être en mesure, au moment où elle reçoit la demande de permis de construire, d'évaluer si l'installation prévue respectera les dispositions de l'ORNI. C'est pourquoi l'opérateur doit joindre à la demande une fiche de données spécifiques au site sur laquelle le rayonnement probable aura été calculé en détail. Au cours des deux dernières années, des fiches provisoires ont déjà été utilisées pour des milliers d'antennes. Elles ont été modifiées et complétées sur la base des expériences récoltées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le modèle de calcul et la recommandation concernant les mesures sont harmonisés, de sorte que la valeur mesurée ne devrait en général pas être supérieure à la valeur obtenue par calcul. Ici aussi, il importe que l'autorité qui doit délivrer le permis de construire soit suffisamment sûre que les prévisions ne sous-estiment pas l'exposition effective au RNI.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Suite de la procédure&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La recommandation concernant les mesures sera testée dans les six mois à venir quant à son applicabilité. Puis le projet sera modifié, si nécessaire, en fonction des expériences accumulées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les milieux intéressés ont jusqu'au 20 mai 2001 pour donner leur avis sur le projet de fiche de données spécifiques au site. Le projet sera ensuite remanié avant d'être recommandé en tant qu'instrument définitif d'aide à l'exécution.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La question de la distance à considérer entre plusieurs antennes pour les traiter comme une seule installation prête à diverses interprétations et fait l’objet d’un recours devant le Tribunal fédéral. L’OFEFP ne donne aucune recommandation dans ce domaine tant que le Tribunal fédéral ne s’est pas prononcé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="14660">
        <title>Meldeformular für WLL-Teilnehmeranlagen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>65</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4420.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14661">
        <title>Messempfehlung für GSM-Basisstationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4421.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14659">
        <title>Standortdatenblatt für Mobilfunk- und WLL-Basisstationenen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4419.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misurare e calcolare le radiazioni delle antenne di telefonia mobile</title>
      <teaser>L'Ufficio federale dell'ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP) ha presentato oggi le raccomandazioni tecniche per misurare e calcolare le radiazioni di antenne di telefonia mobile. Si tratta di progetti elaborati dall'UFAFP in stretta collaborazione con l'Ufficio federale di metrologia e accreditamento (metas) e in consultazione con l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM). Le proposte avanzate non implicano alcuna modifica dei valori limite delle radiazioni attualmente in vigore. Per contro, dette procedure di misurazione e di calcolo creano gli strumenti per un'applicazione uniforme in tutto il Paese dell'ordinanza sulla protezione dalle radiazioni non ionizzanti (ORNI).</teaser>
      <lead>L'Ufficio federale dell'ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP) ha presentato oggi le raccomandazioni tecniche per misurare e calcolare le radiazioni di antenne di telefonia mobile. Si tratta di progetti elaborati dall'UFAFP in stretta collaborazione con l'Ufficio federale di metrologia e accreditamento (metas) e in consultazione con l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM). Le proposte avanzate non implicano alcuna modifica dei valori limite delle radiazioni attualmente in vigore. Per contro, dette procedure di misurazione e di calcolo creano gli strumenti per un'applicazione uniforme in tutto il Paese dell'ordinanza sulla protezione dalle radiazioni non ionizzanti (ORNI).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'ordinanza sulla protezione delle radiazioni non ionizzanti (ORNI), il Consiglio federale ha fissato i valori limite per le radiazioni delle antenne di telefonia mobile. Sinora, i Cantoni e i Comuni hanno dovuto applicare suddetta ordinanza con strumenti ausiliari provvisori. L'UFAFP presenta ora delle raccomandazioni tecniche dettagliate su come misurare e calcolare le radiazioni delle antenne di telefonia mobile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le raccomandazioni di misurazione e di calcolo presentate non implicano alcuna modifica dell'ordinanza sulle radiazioni non ionizzanti. Con gli strumenti ausiliari d'esecuzione proposti si vuole ottenere che i metodi di valutazione vengano applicati in maniera uniforme e che i valori limite dell'ORNI vengano rispettati con sufficiente sicurezza.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Le raccomandazioni per le misurazioni&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Se sussistono dubbi sul rispetto dei valori limite dell'ORNI da parte di un impianto di trasmissione per la telefonia mobile, allora diventa indispensabile dare seguito a una misurazione. Gli strumenti e i metodi di misurazione validi esistono. All'interno di locali, in cui il carico varia da un punto di misurazione a un altro, è necessario misurare ogni volta il valore più alto. La valutazione deve tenere conto dell'incertezza (inevitabile) che la misurazione comporta, in modo tale che i valori limite possano essere rispettati con un livello di sicurezza del 95 % . I metodi di misurazione proposti saranno quattro e dei tecnici specializzati saranno invitati a testarli durante i prossimi sei mesi.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Calcolo e scheda dei dati sul sito&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le misurazioni possono essere effettuate soltanto a partire dal momento in cui un impianto è già entrato in funzione. Le autorità di un Cantone o di un Comune devono però essere in grado di valutare il rispetto dell'ordinanza già al momento in cui viene loro consegnata una richiesta d'autorizzazione a costruire. A tale scopo, il gestore di un impianto di telefonia mobile deve inoltrare, insieme alla domanda di costruzione, una cosiddetta scheda dei dati sul sito, in cui le radiazioni previste vengono calcolate dettagliatamente. Nell'ultimo biennio una scheda dei dati sul sito provvisoria è stata applicata a migliaia di antenne di telefonia mobile.&amp;nbsp; La scheda è stata modificata e completata sulla base delle esperienze acquisite nel frattempo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le raccomandazioni sulle misurazioni e sui modelli di calcolo sono armonizzate in modo tale che, di regola, il valore misurato non supererà quello calcolato. Anche in questo caso vale il principio che l'autorità incaricata di esaminare una domanda di costruzione debba avere la certezza che la sua valutazione non sottovaluti il reale carico di radiazioni non ionizzanti.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Come procedere?&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La raccomandazione sulle misurazioni va applicata a titolo sperimentale nei prossimi sei mesi. Successivamente si valutano le esperienze e, se del caso, si adegua il relativo progetto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cerchie interessate possono esprimersi sul progetto di scheda dei dati sul sito entro il 20 maggio 2001. Sulla base delle loro risposte, la scheda dei dati sul sito verrà aggiornata e se ne raccomanderà l'utilizzazione quale strumento ausiliario definitivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rimane ancora un aspetto privo, al momento, di una risposta definitiva: quale deve essere la distanza reciproca nell'ambito della quale un certo numero di antenne può essere riunito senza per questo essere considerato un impianto di trasmissione di telefonia mobile? Vi sono varie risposte a tale quesito e un ricorso in materia è stato inoltrato al Tribunale federale. L'UFAFP ritiene opportuno non proporre alcuna raccomandazione al riguardo sino a quando il Tribunale non si sarà pronunciato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni ai media: Telefono: 031 322 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="14660">
        <title>Meldeformular für WLL-Teilnehmeranlagen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>65</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4420.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14661">
        <title>Messempfehlung für GSM-Basisstationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4421.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14659">
        <title>Standortdatenblatt für Mobilfunk- und WLL-Basisstationenen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4419.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="280" org-id="811">
        <name lang="de">Elektrosmog</name>
        <name lang="fr">Electrosmog</name>
        <name lang="it">Elettrosmog</name>
        <name lang="en">Electrosmog</name>
      </keyword>
      <keyword id="1271" org-id="811">
        <name lang="de">Telekommunikation: Geräte</name>
        <name lang="fr">Telekommunikation: Geräte</name>
        <name lang="it">Telekommunikation: Geräte</name>
        <name lang="en">Telekommunikation: Geräte</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="811">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanita</name>
        <name lang="en">Gesundheit en</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
