<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23352" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Für die eingetragene Partnerschaft gleichgeschlechtlicher Paare - Bundesrat nimmt Kenntnis von den Vernehmlassungsergebnissen</title>
      <lead>Der Gesetzesentwurf über die eingetragene Partnerschaft gleichgeschlechtlicher Paare ist in der Vernehmlassung mehrheitlich auf Zustimmung gestossen. Während den Organisationen der Betroffenen die Vorschläge teilweise zu wenig weit gehen, befürchten vorwiegend konservative Kreise eine Aushöhlung der Ehe. Nur wenige lehnen jedoch die Schaffung eines Rechtsinstituts für gleichgeschlechtliche Paare ausdrücklich ab. Der Bundesrat hat am Mittwoch von den Vernehmlassungsergebnissen Kenntnis genommen und das Eidg. Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) beauftragt, bis Ende Jahr eine Botschaft auszuarbeiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die meisten Vernehmlassungsteilnehmer begrüssten den Gesetzesentwurf über die eingetragene Partnerschaft, der es gleichgeschlechtlichen Paaren ermöglichen soll, ihre Beziehung rechtlich abzusichern. Sie wiesen insbesondere auf die symbolische Wirkung einer staatlichen Anerkennung gleichgeschlechtlicher Partnerschaften hin, welche die Akzeptanz dieser Lebensform in der Bevölkerung erhöhen und die Alltagsprobleme der Betroffenen reduzieren werde. Mehrheitlich begrüsst wurden auch die rechtliche und faktische Abgrenzung von der Ehe sowie die Regelungen, wonach gleichgeschlechtliche Paare nicht zur Adoption und zu Verfahren der Fortpflanzungsmedizin zugelassen werden. Der Gesetzesentwurf wurde insgesamt als klar, umfassend und ausgewogen beurteilt. Hauptziel bleibt, die Situation gleichgeschlechtlicher Paare zu verbessern und ihren berechtigten Anliegen Rechnung zu tragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorentscheide des Bundesrates&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Neben der grundsätzlichen Zustimmung zum Gesetzesentwurf wurden in der Vernehmlassung auch verschiedene Änderungen einzelner Regelungen vorgeschlagen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Eine Minderheit sprach sich dafür aus, auch heterosexuellen Konkubinatspaaren eine eingetragene Partnerschaft zu ermöglichen. Der Bundesrat will jedoch von der Begrenzung auf gleichgeschlechtliche Paare nicht abweichen. Heterosexuelle Paare können heiraten. Daher besteht für die Schaffung einer "Ehe light" kein überzeugender Grund.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Vereinzelt wurde gefordert, gleichgeschlechtlichen Paaren die Wahl eines gemeinsamen Namens zu ermöglichen. Dass die heutige eherechtliche Namensregelung nicht auf gleichgeschlechtliche Paare übertragen werden kann, weil sie nicht das Prinzip der Gleichberechtigung verwirklicht, wurde seitens der Vernehmlassungsteilnehmer allgemein anerkannt. Der Bundesrat möchte deshalb im Sinne des Vernehmlassungsentwurfs eine möglichst einfache Lösung im Gesetz verankern, zumal der gesetzliche Name hauptsächlich im amtlichen Verkehr eine Rolle spielt. Im Alltag steht es dem Paar frei, den Namen der einen oder anderen Partnerin bzw. des einen oder anderen Partners als gemeinsamen Namen zu führen. Zudem kann das Paar einen Allianznamen bilden, der auch in den Pass eingetragen werden kann&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Einzelne Vernehmlassungsteilnehmer plädierten für die Zulassung gleichgeschlechtlicher Paare zur Adoption oder mindestens zur Stiefkindadoption. Zusammen mit der Mehrheit der Vernehmlasser lehnt der Bundesrat diese Forderung jedoch ab. Die Adoption ist ein Institut der Kinderfürsorge. Sie ist deshalb allein aus der Sicht des Kindeswohls zu beurteilen. Einem Kind rechtlich zwei Mütter oder zwei Väter als Eltern zuzuordnen, würde es gesellschaftlich in eine Ausnahmesituation bringen, die heute nicht zu rechtfertigen ist. Das bewährte Prinzip des Kindesrechts, entsprechend dem natürlichen Kindesverhältnis jedem Kind auch rechtlich einen Vater und eine Mutter zuzuordnen, soll deshalb unverändert weitergelten. Auch unsere Nachbarstaaten, die ein Institut für gleichgeschlechtliche Paare geschaffen haben, schliessen diese Paare von der Adoption aus. Hinzu kommt, dass in der Schweiz kaum Kinder zur Adoption freigegeben werden, so dass meist Kinder aus Staaten adoptiert werden, welche eine eingetragene Partnerschaft heute gar nicht kennen. Diese Staaten, und nicht die schweizerische Behörde, entscheiden letztlich darüber, wo ihre Kinder zur Adoption plaziert werden. In Bezug auf das Stiefkind ist zudem zu beachten, dass es wesentlich weniger auf die Adoption angewiesen ist als ein fremdes Kind, weil es nicht in einer unsicheren familienrechtlichen Situation lebt. Auch ohne Adoption, welche alle rechtlichen Beziehungen nicht nur zu einem leiblichen Elternteil, sondern auch zu den Grosseltern und den weiteren Verwandten dieses Elternteils erlöschen lässt, räumt des ZGB dem Stiefelternteil ein "kleines Sorgerecht" ein, und durch letztwillige Verfügung kann das Stiefkind auch erbrechtlich begünstigt werden. In der Praxis wird deshalb die Stiefkindadoption auch von heterosexuellen Paaren aufgrund ihrer Tragweite recht kritisch beurteilt. Durch die Zulassung der Stiefkindadoption bestünde überdies die Gefahr, dass dadurch die illegale heterologe Insemination (Befruchtung mit Spendersamen) gefördert würde.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Anlass zu vereinzelten kritischen Bemerkungen gab die Regelung zur Bekämpfung von Scheineintragungen, womit die beiden Personen keine Lebensgemeinschaft begründen, sondern lediglich die ausländerrechtlichen Vorschriften umgehen wollen. Grund für diese Kritik war die Annahme, dass gleichgeschlechtliche Paare einer strengeren Missbrauchsregelung unterstellt würden als Ehepaare. Die Regelung des Vorentwurfs für die eingetragene Partnerschaft und diejenige des im Parlament pendenten neuen Ausländergesetzes (AUG) sind jedoch identisch. Damit werden Scheinehen ebenso konsequent bekämpft wie Scheineintragungen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Partenariat enregistré entre personnes du même sexe: un projet bien accueilli - Le Conseil fédéral a pris connaissance des résultats de la consultation</title>
      <lead>L'avant-projet de loi sur le partenariat enregistré entre personnes du même sexe a été bien accueilli par la majorité des participants à la consultation. Les organisations représentant les personnes concernées ont, toutefois, estimé que sur certains points les propositions n'allaient pas assez loin, alors que certains milieux, conservateurs essentiellement, ont exprimé la crainte que le partenariat enregistré ne vide l'institution du mariage de sa substance. Rares sont, cependant, les participants qui s'opposent catégoriquement à l'institution du partenariat enregistré sur le plan juridique. Mercredi, le Conseil fédéral a pris connaissance des résultats de la consultation et donné mandat au Département fédéral de justice et police (DFJP) d'élaborer un message d'ici la fin de cette année.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La grande majorité des participants officiels se réjouit de l'établissement d'une loi fédérale permettant aux couples homosexuels d'obtenir la reconnaissance de leur relation sur le plan juridique. Ils ont particulièrement insisté sur la valeur de symbole que peut avoir une réglementation qui admet officiellement l'existence de relations entre partenaires du même sexe. A leurs yeux, il en résulterait une meilleure acceptation de cette forme de vie au sein de la population et une atténuation des problèmes quotidiens des partenaires concernés. Dans l'ensemble, les participants ont considéré que les nouvelles dispositions proposées étaient claires, complètes et équilibrées. L'objectif principal reste l'amélioration de la situation des couples homosexuels et la prise en compte de leurs préoccupations légitimes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Options préliminaires du Conseil fédéral&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Si, dans l'ensemble, l'avant-projet de loi a été bien accueilli, certains participants n'en ont pas moins appelé de leurs voux diverses modifications de certaines réglementations prévues:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Une minorité se déclare favorable à ce que l'on étende le partenariat enregistré aux couples hétérosexuels vivant en concubinage. Le Conseil fédéral n'entend toutefois pas s'écarter du principe voulant que le partenariat enregistré soit limité aux seuls couples homosexuels. Les partenaires hétérosexuels ont, en effet, la possibilité de se marier. Il n'y a donc aucune raison pertinente d'instituer pour eux une sorte de "sous-mariage".&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Quelques participants demandent que les partenaires enregistrés de même sexe soient autorisés à porter un nom commun. En revanche, la plupart des participants admettent que l'on ne puisse pas appliquer aux couples du même sexe la réglementation relative au nom de famille des époux, puisque cette réglementation ne garantit pas l'égalité de traitement entre les conjoints. C'est pourquoi le Conseil fédéral entend proposer une solution législative aussi simple que possible, allant dans le sens de l'avant-projet soumis à la consultation, cela d'autant que le nom légal revêt de l'importance essentiellement dans les relations avec les administrations. Dans la vie de tous les jours, rien n'empêche donc les partenaires de choisir de porter comme nom commun le patronyme de l'un ou de l'autre. Par ailleurs, le couple a également la possibilité de constituer un nom d'alliance qui pourra figurer dans le passeport des deux partenaires.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Plusieurs participants ont plaidé pour que les couples homosexuels soient autorisés à adopter des enfants ou, au moins, les enfants du partenaire. A l'instar de la majorité des participants, le Conseil fédéral rejette cette revendication. L'adoption est une institution protectrice de l'enfance. Elle doit donc être appréciée du seul point de vue de l'intérêt de l'enfant. Permettre à l'enfant d'avoir juridiquement deux pères et deux mères, reviendrait à le placer, socialement parlant, dans une situation d'exception qui ne se justifie pas actuellement. Il convient donc de ne pas s'écarter des règles de la filiation en vigueur qui veulent que l'on attribue un père et une mère à chaque enfant, règles qui, au demeurant, donnent toute satisfaction. A noter que chez ceux de nos voisins qui ont institué une réglementation du partenariat entre personnes de même sexe, l'adoption est également interdite à ces personnes. A ces arguments, il convient d'ajouter qu'en Suisse, il est rare qu'un enfant soit remis en vue d'adoption, de sorte que la plupart des enfants adoptés sont originaires d'Etats qui ne connaissent pas le partenariat enregistré. Finalement, ce sont ces Etats, et non les autorités suisses, qui décident où ces enfants seront placés en vue d'adoption. De plus, il convient de relever que l'enfant du partenaire est beaucoup moins dépendant d'une adoption qu'un enfant de tiers, car il ne vit pas dans une situation précaire du point de vue du droit de la famille. Même en l'absence d'adoption, qui met fin à tous les liens juridiques non seulement avec l'un des parents biologiques, mais aussi avec les grands-parents et le reste de la famille de ce parent biologique, le Code civil accorde un "mini droit de garde" au partenaire, qui a également la possibilité, dans ses dernières volontés, de faire bénéficier l'enfant de sa succession. Du fait de sa portée, l'adoption de l'enfant du partenaire fait l'objet d'une appréciation très critique dans la pratique, même lorsqu'il s'agit de couples hétérosexuels. Enfin, en autorisant l'adoption de l'enfant du partenaire on risquerait de favoriser la tendance à recourir à l'insémination hétérologue (fécondation au moyen du sperme d'un donneur), ce qui est illégal.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La réglementation prévue au titre de la lutte contre les enregistrements de partenariats fictifs (par lesquels les personnes en question ne visent qu'à éluder la législation sur les étrangers et non point à donner une assise juridique à leur vie commune) a fait l'objet de critiques de la part d'un certain nombre de participants. Ceux-ci estimaient que les couples homosexuels seraient soumis, en matière d'abus, à une réglementation plus sévère que celle applicable aux couples mariés. La réglementation prévue dans l'avant-projet de loi sur le partenariat enregistré est pourtant identique à celle qui figure dans la nouvelle loi sur les étrangers (Letr), actuellement pendante devant le Parlement. Les mariages fictifs seront donc combattus aussi résolument que les enregistrements de partenariats fictifs.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Per l'unione iscritta di coppie omosessuali - Il Consiglio federale prende atto dei risultati della procedura di consultazione</title>
      <lead>L'avamprogetto di legge sull'unione iscritta di coppie omosessuali ha incontrato i favori della maggioranza dei partecipanti alla procedura di consultazione. Se per le organizzazioni interessate le proposte non sono sufficientemente incisive, i gruppi più conservatori temono prevalentemente un'erosione del matrimonio. Sono in pochi tuttavia ad opporsi espressamente alla creazione di un istituto giuridico per coppie omosessuali. Mercoledì il Consiglio federale ha preso atto dei risultati della procedura di consultazione ed ha incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di elaborare un messaggio entro fine anno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La maggior parte dei partecipanti alla procedura di consultazione ha accolto favorevolmente il progetto di legge sull'unione iscritta, che consentirà alle coppie omosessuali di tutelare la loro relazione dal profilo guridico. È in particolare sottolineato l'effetto simbolico di un riconoscimento delle unioni di coppie omosessuali da parte dello Stato: tale modo di vivere sarebbe maggiormente accettato in seno alla popolazione, e sarebbero ridotti i problemi quotidiani incontrati dagli interessati. È stata accolta con favore anche la scelta di operare una delimitazione giuridica e di fatto con il matrimonio, nonché le disposizioni volte a precludere alle coppie omosessuali l'adozione o il ricorso alla medicina riproduttiva. L'avamprogetto di legge è stato complessivamente giudicato chiaro, completo ed equilibrato. L'obiettivo principale resta quello di migliorare la situazione delle coppie omosessuali e di prendere debitamente in considerazione le loro rivendicazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Decisioni preliminari del Consiglio federale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Oltre all'approvazione di principio del progetto di legge, nel corso della procedura di consultazione sono state proposte anche diverse modifiche di singole disposizioni:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Una minoranza si è pronunciata per consentire l'unione iscritta anche alle coppie di concubini eterosessuali. Il Consiglio federale non intende tuttavia scostarsi dalla delimitazione operata con le coppie omosessuali. Le coppie eterosessuali possono sposarsi. Non vi è quindi alcuna ragione convincente per istituire una forma "alleggerita" di matrimonio.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;In alcuni casi è stato chiesto di consentire alle coppie omosessuali di scegliere un nome comune. I partecipanti alla procedura di consultazione hanno in generale riconosciuto che le attuali disposizioni di diritto matrimoniale concernenti il nome non possono essere applicate alle coppie omosessuali, poiché in tal caso non sarebbe rispettato i principio dell'uguaglianza. L'auspicio del Consiglio federale è di inserire nella legge la soluzione più semplice possibile, nel senso dell'avamprogetto di legge messo in consultazione, tanto più che il nome legale ha un ruolo importante soprattutto nelle relazioni ufficiali. Nella quotidianità la coppia è libera di portare il nome di uno o dell'altro partner come nome comune. La coppia ha inoltre la possibilità di optare per un cognome d'affinità, che può essere registrato anche nel passaporto.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Alcuni partecipanti alla procedura di consultazione considerano che alle coppie omosessuali vada consentita la via dell'adozione o perlomeno dell'adozione del figliastro. Il Consiglio federale, in sintonia con la maggioranza dei partecipanti alla consultazione, si è tuttavia opposto a tale apertura. L'adozione è un istituto incentrato sulla protezione del fanciullo, e va quindi valutata unicamente alla luce del bene di quest'ultimo. Attribuire a un fanciullo due madri o due padri come genitori significherebbe, dal profilo sociale, porre il bambino in una situazione di eccezionalità, non giustificabile al giorno d'oggi. Resta quindi inalterato il principio consolidato del diritto di filiazione, per cui conformemente al rapporto di filiazione naturale ad ogni bambino è giuridicamente attribuito un padre e una madre. Anche gli Stati a noi vicini, che hanno creato un istituto per coppie omosessuali, precludono a queste ultime la possibilità dell'adozione. A ciò si aggiunge il fatto che in Svizzera difficilmente un bambino viene dato in adozione, così che la maggior parte dei bambini adottati proviene da Paesi in cui l'unione registrata non è conosciuta. Sono questi Stati, e non le autorità svizzere, a decidere dove i loro bambini saranno collocati in vista dell'adozione. Per quel che concerne il figliastro, va inoltre osservato che egli dipende molto meno dall'adozione rispetto a un bambino estraneo alla coppia, poiché non vive in una situazione incerta dal profilo del diritto della famiglia. Anche senza adozione, che cancella ogni relazione giuridica non soltanto con il genitore naturale, ma anche con i nonni e gli altri parenti di detto genitore, il CC accorda alla matrigna o al patrigno una forma ridotta di affidamento e, in ambito successorio, prevede anche che il figliastro possa essere favorito da una disposizione testamentaria. Nella pratica l'adozione del figliastro viene valutata in modo abbastanza critico anche da parte di coppie eterosessuali, in ragione della sua portata. Autorizzando l'adozione del figliastro si rischierebbe inoltre di favorire la pratica illegale dell'inseminazione eterologa (fecondazione con il seme del donatore).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Hanno originato alcune osservazioni critiche le disposizioni concernenti la lotta contro le iscrizioni di comodo, per mezzo delle quali la coppia non intende fondare un'esistenza comune, bensì unicamente aggirare le prescrizioni del diritto degli stranieri. Alla base di tali critiche vi è la supposizione secondo cui le coppie omosessuali sarebbero sottoposte a una regolamentazione in materia di abusi più restrittiva rispetto ai coniugi. Il disciplinamento dell'avamprogetto sull'unione iscritta e il disciplinamento della legge sugli stranieri, attualmente pendente in Parlamento, sono tuttavia identici. In tal modo i matrimoni e le iscrizioni di comodo potranno essere combattuti in modo coerente.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
