<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6432" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-06-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bilanz der EFHK im Aufbauprozess der Fachhochschulen</title>
      <lead>Der Aufbau der sieben Fachhochschulen ist eine der zentralen aktuellen forschungs- und bildungspolitischen Aufgaben der Schweiz und bildet das eigentlich neue Element im schweizerischen Hochschulnetzwerk. In ihrem Bericht "Fachhochschulen 2002" bilanziert die Eidg. Fachhochschulkommission (EFHK) umfassend die vor sechs Jahren begonnene Institutionalisierung und den Status quo dieses grossen Reformwerks im Tertiärbereich. Der Bericht resultiert aus dem Auftrag des Bundesrates an die EFHK, den Prozess des Kompetenzaufbaus der Schulen und ihre Integration ins Hochschulnetzwerk Schweiz zu begleiten. Der Bundesrat hat in seinen Zielvorgaben den Zeitraum zwischen 1996 und 2003 als Aufbauphase für die Fachhochschulen erklärt und diesen eine befristete Genehmigung bis Ende 2003 erteilt. Für deren Erneuerung bildet der Bericht eine wesentliche Grundlage.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Eine der wichtigsten Aufgaben der EFHK ist es, darauf hinzuwirken, dass die Qualität von Lehre, Weiterbildung, angewandter Forschung und Entwicklung (aFuE) sowie Dienstleistungen der neuen Fachhochschulen nationalen und internationalen Ansprüchen genügt. Als Beratungsorgan des Bundesrates entschied die EFHK deshalb schon sehr früh, den gesamten Entwicklungsstand und -prozess der Fachhochschulen qualitativ und quantitativ umfassend zu überprüfen. Die Zielsetzung dieser Evaluation war eine dreifache: 1. die Ermittlung des Erfüllungsgrades der vom Bundesrat vorgegebenen Zielsetzungen, 2. die Beurteilung der Qualität der Fachhochschulen insgesamt und im Einzelnen sowie die Ableitung eines begründeten Stärken-Schwächen-Profils, 3. die Darstellung des resultierenden Handlungsbedarfs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der dreistufige Evaluationsprozess erstreckte sich auf das ganze Jahr 2001, auf alle sieben Fachhochschulen und auf alle 220 Studiengänge. In einer ersten Phase (Ende 2000) erarbeiteten die Fachhochschulen eine &lt;b&gt;Selbstevaluation&lt;/b&gt;. Im Anschluss daran (2./3. Quartal 2001) wurde im Rahmen einer wissenschaftlichen &lt;b&gt;"Swiss Peer Review 2001"&lt;/b&gt; (Begutachtung durch in- und ausländische Fachexperten) die Qualität der Studiengänge beurteilt. In einem dritten Schritt (4. Quartal 2001) beurteilte die &lt;b&gt;EFHK&lt;/b&gt; schliesslich den Stand der Führungsorganisation, der Gesamtstrategien, des Qualitätsmanagements und der Auflagenerfüllung der sieben Fachhochschulen. Diese systematische, dreiphasige Gesamtbeurteilung der Schulen und ihrer Studiengänge kann europaweit Neuigkeitswert beanspruchen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ergebnisse der Swiss Peer-Review 2001&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Da die Qualität der Lehre für die Schulen ein entscheidender Erfolgsfaktor darstellt, bildet die unter der wissenschaftlichen Leitung von Prof. Rolf Dubs durchgeführte "Swiss Peer Review 2001" zur Begutachtung aller 220 Studiengänge in den Fachhochschulen ein Kernstück der Gesamtbeurteilung der Fachhochschulen. Ein wichtiges Ziel dieser zweiten Phase war die Überprüfung der Qualität in der Lehre, die Leistungen in der Forschung und den Dienstleistungen. Von den gesamtschweizerisch 220 durch Peers (nationale und internationale Expertinnen und Experten) nach einem weltweit anerkannten und standardisierten Verfahren evaluierten Studiengängen sind 126 (57%) der Studiengänge qualitativ ohne Beanstandungen geblieben. Bei 67 (30 %) der Studiengänge sind Mängel vorhanden, die Verbesserungen nötig machen. Bei 27 Studiengängen (12%) wurden erhebliche Mängel in der Lehre sowie ungenügende Leistungen in der angewandten Forschung und bei den Dienstleistungen festgestellt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Substanzielle Fortschritte im Institutionalisierungsprozess&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bericht "Fachhochschulen 2002" zieht eine positive Gesamtbilanz. Er zeigt auf, dass bezüglich der Erreichung der bundesrätlichen Zielsetzungen substanzielle Fortschritte erzielt wurden, allerdings deutlich langsamer als ursprünglich angestrebt. Die sieben Fachhochschulen haben sich bildungsgeografisch weitgehend konsolidiert. Die Qualität der Lehre, des eigentlichen "Kerngeschäftes", ist erfreulich, ebenso die Qualität des Lehrkörpers. Das Qualitätsmanagement ist an allen Schulen eingerichtet, wird aber noch zu wenig als Führungs- und Optimierungsinstrument eingesetzt. Die Anstrengungen zur Wahrnehmung des um die Bereiche angewandte Forschung und Entwicklung, Dienstleistung und Weiterbildung erweiterten Leistungsauftrages sind beachtlich. Die Fachhochschulen sind auf gutem Weg, sich vis-à-vis den ETH und kantonalen Universitäten als gleichwertige Partner zu positionieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit aller Deutlichkeit legt die &lt;b&gt;Stärken-Schwächen-Analyse&lt;/b&gt; der EFHK jedoch auch dar, dass die Institutionalisierung der Fachhochschulen ein komplexer, langwieriger und kräftezehrender Prozess ist. Die Profilierung der Fachhochschulen, namentlich die angestrebte echte Schwerpunktbildung und Angebotskonzentration erfolgt zu wenig zielorientiert und zu wenig zügig. Ein Indiz dafür ist beispielsweise die Tatsache, dass 53% der Studiengänge Studierendenzahlen aufweisen, die pro Klassenzug unter 20 Personen liegen. Noch nicht zufriedenstellend gelöst ist auch die thematische Abgrenzung von Ausbildungs- und Forschungsinhalten innerhalb der Fachhochschulen und zu den universitären Hochschulen. Die reorganisationsbedingten Zusatzbelastungen für die Leitungen und Dozierenden der Schulen sind erheblich und gefährden teils die Wahrnehmung des Primärauftrages. Umso schwerwiegender ist deshalb die Feststellung, dass die bisherige Nachwuchs- und Mittelbauförderung noch nicht genügt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Empfehlungen der Eidg. Fachhochschulkommission&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Als problematischstes Element der Fachhochschulentwicklung beurteilt die EFHK den Faktor ‚Führungs- und Strategieentwicklung‘ inklusive der heutigen komplizierten, schwerfälligen Organisationsstrukturen in den Fachhochschulen. Empfohlen wird die rasche Umsetzung der Strategiepläne, eine Stärkung der Fachbereiche gegenüber den Standortinteressen und eine konsequente Fokussierung auf deutliche Ausbildungs- und Forschungsschwerpunkte. Die Umsetzung dieser Faktoren ist nicht zuletzt notwendig, um einerseits die Gleichwertigkeit zu den universitären Hochschulen unterstreichen zu können und um andererseits ‚fit für Bologna’ zu werden; mit andern Worten: die mit der Schaffung eines europäischen Hochschulraumes zusammenhängenden Zielvorgaben zu erfüllen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für eine erfolgreiche und zukunftsgerichtete Entwicklung der Fachhochschulen sind nach Empfehlung der EFHK an den Bundesrat bis zum Abschluss der Aufbauphase Ende 2003 je Fachhochschule folgende Arbeiten voranzutreiben: 1. Zügige Umsetzung der Gesamtstrategie unter Berücksichtigung der Ergebnisse der Swiss Peer Review 2001 mit gezielter Reduktion der Studiengänge und Konzentration der Standorte. 2. Definition und Umsetzung eines Soll-Portfolios, dessen Ausbildungs- und Forschungsschwerpunkte den gesamten Leistungsauftrag markant und verbindlich prägen. 3. Stärkung und Profilierung der Gesamtführung der Fachhochschulen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <attachment id="11534">
        <title>Fachhochschulen - Bericht über die Schaffung der Schweizer Fachhochschulen, 17. Juni 2002</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>460</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3443.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Bilan de la CFHES concernant la phase de mise en place des hautes écoles spécialisées</title>
      <lead>La mise en place des sept hautes écoles spécialisées (HES) est une tâche centrale de la politique actuelle de la Suisse dans les domaines de la recherche et de la formation. Le système des HES est un nouvel élément dans le réseau des hautes écoles suisses. Dans son rapport «Hautes écoles spécialisées 2002», la Commission fédérale des hautes écoles spécialisées (CFHES) dresse un bilan exhaustif du processus d'institutionnalisation des HES, initié il y a six ans, et de l'état actuel de cette réforme en profondeur du domaine tertiaire. Ce rapport émane du mandat du Conseil fédéral confié à la CFHES d'accompagner le processus de développement des compétences des écoles et l'intégration de celles-ci dans le réseau des hautes écoles suisses. À l'époque, le Conseil fédéral avait inscrit au nombre de ses objectifs de réaliser la phase de mise en place des HES entre 1996 et 2003; à ce titre, il avait attribué aux écoles des autorisations limités jusqu'à fin 2003. Le rapport constitue une base de décision essentielle pour renouveler les reconnaissances.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une des principales tâches de la CFHES est de veiller à ce que l'enseignement, la recherche appliquée et le développement (Ra&amp;amp;D) ainsi que les services des HES satisfassent aux critères de qualité nationaux et internationaux. En tant qu'organe consultatif du Conseil fédéral, la CFHES a décidé, très tôt déjà, de soumettre l'ensemble du processus de développement des HES à un examen qualitatif et quantitatif minutieux. Cette évaluation poursuivaitt trois objectifs&amp;nbsp;: 1. mesurer le degré de réalisation des objectifs fixés par le Conseil fédéral&amp;nbsp;; 2. évaluer la qualité des HES dans leur ensemble et individuellement et en dégager les forces et les faiblesses; 3. déterminer le besoin d'agir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce processus d'évaluation à trois niveaux s'est étendu sur toute l'année 2001, aux sept écoles et aux 220 filières d'études. Dans une première phase (fin 2000), les HES ont procédé à leur &lt;b&gt;auto-évaluation.&lt;/b&gt; Puis, aux 2e et 3e trimestres 2001, la qualité des filières d'études a été évaluée dans le cadre d'une &lt;b&gt;Swiss&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Peer Review 2001&lt;/b&gt; (expertise par des spécialistes suisses et étrangers). Dans une troisième étape finalement (4e trimestre 2001), la &lt;b&gt;CFHES&lt;/b&gt; a examiné la situation concernant les structures de direction, les stratégies globales, la gestion de la qualité et la réalisation des objectifs dans les sept HES. Cette évaluation systématique en trois étapes des écoles et des filières est une première au niveau européen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Résultats de la Swiss Peer Review 2001&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La qualité de l'enseignement dispensé dans les écoles est un facteur de succès décisif. La Swiss Peer Review 2001 (revue des pairs) des 220 filières d'études HES, conduite par le professeur Rolf Dubs, constitue donc une pièce-maîtresse de l'appréciation globale des HES. Cette deuxième phase du processus avait pour objectif principal d'évaluer la qualité de l'enseignement, des prestations de recherche ainsi que des services. Sur les 220 filières évaluées par les pairs (des experts nationaux et internationaux) selon une procédure standardisée et reconnue au niveau mondial, 126 (57 %) ont passé l'examen sans réserve. Pour 67 filières (30 %), des carences ont été relevées qui nécessitent des améliorations, alors que pour 27 filières (12 %), on a constaté des déficiences majeures dans l'enseignement ainsi que des prestations insuffisantes dans les domaines de la recherche appliquée et des services.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Des progrès notables dans le processus d'institutionnalisation&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le rapport «&amp;nbsp;Hautes écoles spécialisées 2002&amp;nbsp;» dresse un bilan global positif. Il relève que d'importants progrès ont été faits dans la réalisation des objectifs fixés par le Conseil fédéral, quoique à un rythme nettement plus lent que visé initialement. Les sept HES se sont consolidées sur le plan géographique. La qualité de l'enseignement, qui est la tâche-clé des HES, est réjouissante, comme aussi celle du corps enseignant. Toutes les écoles ont instauré un système de gestion de la qualité, mais ce système n'est pas encore suffisamment employé comme instrument de gestion et d'optimisation. Les efforts faits pour assumer le mandat de prestations élargi aux domaines de la recherche appliquée et du développement, des services et de la formation continue sont louables. Les HES sont bien parties pour se positionner vis-à-vis des EPF et des universités cantonales comme des partenaires à part entière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toutefois, &lt;b&gt;l'analyse des forces et des faiblesses&lt;/b&gt; par la CFHES montre à l'évidence que l'institutionnalisation des HES est un processus complexe, de longue haleine et nécessitant un grand investissement. Le profilage des HES, surtout pour ce qui concerne la constitution de domaines prioritaires et la concentration de l'offre, n'est pas suffisamment ciblé et avance trop lentement. On en veut pour preuve p. ex. le fait que 53 % des filières ont des classes de moins de 20 étudiants. De même, la délimitation des contenus de formation et de recherche au sein du système des HES et par rapport aux hautes écoles universitaires n'est pas encore résolue de manière satisfaisante. Par ailleurs, le surplus de travail occasionné par la réorganisation est assez considérable pour les directions et les enseignants des écoles, ce qui hypothèque partiellement la réalisation du mandat principal. Ce constat est d’autant plus amer que la promotion de la relève et du corps intermédiaire est encore insuffisante.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Recommandations de la CFHES&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Comme élément le plus problématique du développement des HES, la CFHES note le domaine «&amp;nbsp;direction et stratégie&amp;nbsp;» et relève la complexité et la lourdeur des structures d'organisation des HES. Elle recommande la mise en œuvre rapide des plans stratégiques, le renforcement des spécialisations, lequel primera sur les intérêts géographiques individuels, et la concentration systématique sur des domaines prioritaires de formation et de recherche clairement définis. La réalisation de ces exigences est nécessaire non seulement pour assurer l'équivalence avec les hautes écoles universitaires, mais aussi pour garantir la conformité avec les objectifs retenus dans la Déclaration de Bologne pour la création d'un espace européen de l'enseignement supérieur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour un développement réussi des HES et orienté vers l’avenir, la CFHES recommande au Conseil fédéral que les travaux suivants soient réalisés jusqu'à la fin de la phase de mise en place (fin 2003) pour chaque école&amp;nbsp;: 1. mise en œuvre sans retard de la stratégie globale, en tenant compte des résultats de la Swiss Peer Review 2001 et en englobant la réduction ciblée des filières d'études et leur concentration géographique&amp;nbsp;; 2. fixation et réalisation des objectifs en matière de formation et de recherche, objectifs contraignants pour l'ensemble du mandat de prestations&amp;nbsp;; 3. renforcement et profilage des structures de la direction générale des HES.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <attachment id="11535">
        <title>HES 2002 - Rapport sur la création des Hautes écoles spécialisées suisses</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>437</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3444.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-15 16:03" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Bilancio della CFSUP sul processo di costituzione delle Scuole universitarie professionali</title>
      <lead>Attualmente in Svizzera uno dei compiti principali legato alla politica della ricerca e della formazione è quello di costituire le sette scuole universitarie professionali, ciò rappresenta la novità nella rete delle scuole universitarie svizzere. Nel suo rapporto "Scuole universitarie professionali 2002", la Commissione federale delle scuole universitarie (CFSUP) traccia un bilancio complessivo di questa grande opera di riforma del settore terziario, dalla sua costituzione avvenuta sei anni fa, alla situazione attuale. Il rapporto è il risultato del mandato conferito dal Consiglio federale alla CFSUP di accompagnare il processo di creazione delle competenze e l'integrazione delle scuole nella rete universitaria svizzera. Nei suoi obiettivi il Consiglio federale ha definito il periodo 1996-2003 come fase di costituzione delle scuole universitarie professionali, concedendo a queste ultime un'autorizzazione temporanea fino alla fine del 2003. Il rapporto in questione costituisce una base importante per il rinnovo dei riconoscimenti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Uno dei compiti principali della CFSUP consiste nell'impegnarsi a che la qualità dell'insegnamento, della formazione continua, della ricerca applicata e dello sviluppo, come pure i servizi offerti dalle nuove scuole universitarie professionali, soddisfino le esigenze nazionali ed internazionali. Quale organo consultivo del Consiglio federale, la CFSUP decise sin dagli albori di sottoporre a una verifica complessiva dal profilo qualitativo e quantitativo il grado e il processo di sviluppo globale delle scuole universitarie professionali. Triplice l'obiettivo di questa valutazione: 1. verificare il livello di conseguimento degli obiettivi fissati dal Consiglio federale; 2. giudicare nel loro insieme e singolarmente la qualità delle scuole universitarie professionali ed estrapolarne un profilo coerente dei lati forti e di quelli deboli; 3. illustrare le necessità d'intervento che ne derivano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questo processo di valutazione si è protratto a tutto il 2001 in tutte sette le scuole universitarie professionali e su tutti i 220 cicli di studio offerti. In una prima fase (fine 2000) le scuole universitarie professionali hanno elaborato un'&lt;b&gt;autovalutazione.&lt;/b&gt; In seguito (nel 2° e 3° trimestre 2001) è stata esaminata la qualità dei cicli di studio nell'ambito di una &lt;b&gt;"Swiss&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Peer Review 2001"&lt;/b&gt; (perizia effettuata da specialisti svizzeri e stranieri). In una terza fase (avvenuta nel 4° trimestre 2001) la &lt;b&gt;CFSUP&lt;/b&gt; ha valutato infine lo stato dell'organizzazione della direzione, delle strategie globali, della gestione della qualità e dell'adempimento dei doveri imposti alle sette scuole universitarie professionali. Questa valutazione globale, sistematica e trifase delle scuole e dei cicli di studio offerti può essere considerata una novità a livello europeo.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Risultati della Swiss Peer-Review 2001&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La qualità dell'insegnamento dispensato nelle scuole è un decisivo fattore di successo. La "Swiss Peer Review 2001" sui 220 cicli di studio offerti dalle SUP, sotto la direzione scientifica del prof. Rolf Dubs, costituisce il pezzo forte della valutazione globale delle SUP. Scopo di questa seconda fase é stato verificare la qualità dell'insegnamento, le prestazioni nella ricerca e nei servizi. Dei 220 cicli di studio offerti in totale in Svizzera e valutati tramite Peers (specialisti svizzeri ed esteri di ambo i sessi) secondo procedure standard riconosciute a livello mondiale 126 (cioè il 57%) sono risultati ineccepibili dal profilo qualitativo. 67 cicli (cioè il 30%) presentano invece lacune che devono essere colmate, mentre in 27 cicli di studio (cioè il 12%) sono state constatate notevoli lacune nell'insegnamento come pure prestazioni insufficienti nella ricerca applicata e nelle prestazioni di servizi.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Progressi sostanziali nel processo di istituzionalizzazione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il rapporto "Scuole universitarie professionali 2002" presenta un bilancio globale positivo. Esso dimostra che, per quel che riguarda il raggiungimento degli obietti fissati dal Consiglio federale sono stati fatti dei sostanziali passi in avanti, anche se a un ritmo più lento di quanto previsto inizialmente. Le sette SUP si sono rafforzate geograficamente. La qualità dell'insegnamento, vero e proprio elemento chiave, è buona al pari della qualità del corpo insegnante. La gestione della qualità è stata istituita in tutte le scuole, ma viene impiegata ancora troppo poco come strumento di direzione e di ottimizzazione. Notevoli gli sforzi intrapresi per assicurare il mandato di prestazione ampliato ai settori della ricerca applicata e dello sviluppo, dei servizi e della formazione continua. Le scuole universitarie professionali sono sulla buona strada per proporsi come partner di pari livello nei confronti delle scuole politecniche federali e delle università cantonali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'analisi dei punti forti e di quelli deboli&lt;/b&gt; effettuata dalla CFSUP illustra però in tutta evidenza che l'istituzionalizzazione delle SUP è un processo complesso, lungo e che consuma energie. Il profilarsi delle SUP, cioè l'auspicata vera creazione di punti chiave e la concentrazione delle offerte avviene in modo poco mirato e lento. Prova ne è il fatto che il 53% dei cicli di studio presenta delle classi con meno di 20 studenti. Non è stata ancora risolta in modo soddisfacente neppure la suddivisione tematica tra contenuti formativi o di ricerca all'interno delle SUP e nei confronti delle scuole universitarie. Gli oneri di lavoro per le direzioni e i docenti delle scuole, dovuti alla riorganizzazione, sono considerevoli e mettono parzialmente in pericolo la capacità di poter svolgere il mandato originale. Si constata in particolar modo che non è ancora sufficiente la promozione del ricambio dei docenti e dei quadri intermedi.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Raccomandazioni della Commissione federale delle scuole universitarie professionali&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La CFSUP giudica l'elemento "Sviluppo della gestione e delle strategie", che comprende anche le strutture organizzative delle SUP attualmente oltremodo complicate, come il punto più problematico per l'evoluzione delle scuole universitarie professionali. Raccomanda una veloce messa in atto dei piani strategici, un rafforzamento delle specializzazioni nei confronti degli interessi locali ed una conseguente focalizzazione su assi di formazione e di ricerca chiaramente definiti. La realizzazione di queste esigenze è necessaria, non solo per poter sottolineare l'equipollenza con le scuole universitarie e per poter essere "pronti per Bologna", ma anche per poter soddisfare gli obiettivi connessi alla creazione di uno spazio universitario europeo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per uno sviluppo di successo delle SUP orientato all'avvenire, la CFSUP raccomanda al Consiglio federale di realizzare nella fase di costituzione, cioè entro la fine 2003 e presso ogni scuola universitaria professionale, i lavori seguenti: 1. realizzazione veloce della strategia globale secondo i risultati scaturiti dalla Swiss Peer Review 2001 con una riduzione mirata dei cicli di studio e una concentrazione geografica; 2. definire e realizzare una charta, i cui obiettivi in materia di formazione e ricerca diano un'impronta marcante e vincolante all'intero mandato di prestazione; 3. rafforzare e profilare meglio la direzione generale delle Scuole universitarie professionali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <attachment id="11535">
        <title>HES 2002 - Rapport sur la création des Hautes écoles spécialisées suisses</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>437</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3444.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
