<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92505" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-01-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="602" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat ernennt Barbara Hübscher Schmuki zur neuen Generalsekretärin EFD</title>
      <lead>Mit Übernahme des Eidgenössischen Finanzdepartements EFD durch Bundesrätin Karin Keller-Sutter wird die Leitung des Generalsekretariats des EFD neu besetzt. Der Bundesrat hat anlässlich seiner Sitzung vom 11. Januar 2023 Barbara Hübscher Schmuki zur neuen Generalsekretärin des EFD ernannt. Sie tritt am 1. Februar 2023 die Nachfolge von Rolf Götschmann an, dessen Arbeitsverhältnis aufgrund des Departementswechsels endet. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Barbara Hübscher Schmuki ist 52-jährig und hat ihr Studium der Volkswirtschaftslehre an der Universität Freiburg abgeschlossen, ergänzt durch Zusatzausbildungen in den Bereichen Journalistik und Recht. Neben einer fundierten Ausbildung auf Universitätsstufe verfügt Barbara Hübscher Schmuki über eine 25-jährige Berufserfahrung in der Bundesverwaltung: Sie war unter anderem stellvertretende Generalsekretärin im WBF und im UVEK. 2019 wurde sie zur Generalsekretärin des EJPD ernannt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat spricht dem bisherigen Generalsekretär des EFD, Rolf Götschmann, für seine erfolgreiche, äusserst engagierte und langjährige Arbeit im Dienst des Bundes seine Anerkennung und seinen besten Dank aus. In den vergangenen zwei Jahren waren das EFD und damit auch das von ihm geleitete Generalsekretariat u.a. im Zusammenhang mit dem Ukrainekrieg, der Bewältigung der COVID-Pandemie und der Entwicklung des Bundeshaushalts gefordert. Gleichzeitig wurden gewichtige Gesetzesvorhaben aus dem Zuständigkeitsbereich des EFD vom Bundesrat zuhanden des Parlaments verabschiedet.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Isabelle Rösch, Leiterin Kommunikation a.i. Tel.-Nr. +41 58 467 68 20, isabelle.roesch@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral nomme Barbara Hübscher Schmuki secrétaire générale du DFF</title>
      <lead>L’arrivée de la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter à la tête du Département fédéral des finances (DFF) s’accompagne d’un changement à la direction du Secrétariat général du département. Lors de sa séance du 11 janvier 2023, le Conseil fédéral a en effet nommé Barbara Hübscher Schmuki secrétaire générale du DFF. Celle-ci prendra ses nouvelles fonctions le 1er février 2023 et succédera à Rolf Götschmann, dont les rapports de travail cessent en raison de la redistribution des départements. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Âgée de 52 ans, Barbara Hübscher Schmuki a d’abord étudié l’économie politique à l’Université de Fribourg, puis complété son cursus par une formation dans les domaines du journalisme et du droit. En plus d’un solide parcours universitaire, Barbara Hübscher Schmuki a 25 ans d’expérience au sein de l’administration fédérale, notamment en qualité de secrétaire générale suppléante du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche et du Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication. En 2019, elle a été nommée secrétaire générale du Département fédéral de justice et police. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral adresse ses sincères remerciements à l’actuel secrétaire général du DFF, Rolf Götschmann, pour le fructueux et indéfectible engagement dont il a fait preuve pendant ses nombreuses années au service de la Confédération. Sous sa houlette, le DFF et son Secrétariat général ont relevé plusieurs défis au cours de ces deux derniers exercices, notamment les crises liées à la guerre en Ukraine et à la pandémie de COVID-19 et l’évolution des finances fédérales. En parallèle, des projets législatifs majeurs relevant de la compétence du DFF ont été approuvés par le Conseil fédéral à l’intention du Parlement. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Isabelle Rösch, responsable de la communication par intérim no tél. +41 58 467 68 20, isabelle.roesch@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale nomina Barbara Hübscher Schmuki nuova segretaria generale del DFF</title>
      <lead>A seguito dell’assunzione della carica di capo del Dipartimento federale delle finanze (DFF) da parte della consigliera federale Karin Keller-Sutter, la funzione di direttore della Segreteria generale del DFF viene ora riassegnata. In occasione della seduta dell’11 gennaio 2023 il Consiglio federale ha nominato Barbara Hübscher Schmuki nuova segretaria generale del DFF. Il 1° febbraio 2023 subentrerà a Rolf Götschmann, il cui rapporto di lavoro cessa a seguito del cambiamento al vertice del dipartimento.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Barbara Hübscher Schmuki ha 52 anni ed è titolare di una laurea in economia politica all’Università di Friburgo nonché di diplomi post-laurea in giornalismo e diritto. Oltre a una solida formazione universitaria, Barbara Hübscher Schmuki ha maturato un’esperienza professionale di 25 anni nell’Amministrazione federale: ha ricoperto, tra le altre, la carica di vicesegretaria generale del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca e del Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni. Nel 2019 è stata nominata segreteria generale del Dipartimento federale di giustizia e polizia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale esprime profonda riconoscenza e gratitudine al segretario generale uscente del DFF, Rolf Götschmann, per la sua pluriennale attività al servizio della Confederazione e per il grande impegno con cui ha diretto la Segreteria generale. Gli ultimi due anni sono stati particolarmente ardui per il DFF, e quindi anche per la Segreteria generale, anche a causa della guerra in Ucraina, della lotta alla pandemia di COVID-19 e dell’evoluzione del bilancio federale. Al contempo, il Consiglio federale ha adottato alcuni progetti di legge importanti nell’ambito di competenza del DFF sottoponendoli al Parlamento.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Isabelle Rösch, capo ad interim Comunicazione Tel. +41 58 467 68 20, isabelle.roesch@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="173" org-id="602">
        <name lang="de">Management und Personal</name>
        <name lang="fr">Gestion et personnel</name>
        <name lang="it">Management e personale</name>
        <name lang="en">Salaries, allowances, personnel costs</name>
      </keyword>
      <keyword id="203" org-id="602">
        <name lang="de">Personalia</name>
        <name lang="fr">Nommément</name>
        <name lang="it">Dati personali</name>
        <name lang="en">Personnel matters</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
