<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92576" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-01-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesamt für Energie publiziert Wärmestrategie 2050</title>
      <lead>Die Wärmeversorgung der Schweiz soll bis 2050 CO2-neutral werden. Mit der «Wärmestrategie 2050» zeigt das Bundesamt für Energie (BFE), mit welchen Massnahmen dieses Ziel erreicht werden kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Wärmebereich macht heute rund 50% des Energieverbrauchs der Schweiz aus und verursacht mehr als 35% der CO2-Emissionen. Um das Netto-Null Emissionsziel zu erreichen, muss der Wärmebedarf (Heizung und Warmwasseraufbereitung in Gebäuden und Prozesswärme in der Industrie) bis 2050 vollständig mit erneuerbaren Energien und CO2-frei gedeckt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Wärmestrategie 2050 lehnt sich an die Energieperspektiven 2050+ des BFE an, die verschiedene Netto-Null Szenarien untersucht haben. Um das Klimaziel zu erreichen, braucht es sowohl die Umstellung von fossilen auf erneuerbare Energieträger als auch eine Senkung des Verbrauchs: 2050 soll der Energieverbrauch im Wärmebereich um rund 30% tiefer liegen als im Jahr 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum Entwurf der Wärmestrategie 2050 wurden rund 60 Organisationen konsultiert (Gemeinden, Kantone, Energieunternehmen, Baubranche, Wirtschaftsverbände, Bildungsorganisationen, Umweltverbände, etc.). Rund 70% der Befragten halten die Wärmestrategie für realistisch oder eher realistisch. Die Rückmeldungen wurden in der Schlussversion der Wärmestrategie 2050 berücksichtigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Strategiepapier beschreibt in einem Zielbild 2050 (siehe Beilage) und in Textform die jeweiligen Massnahmen für insgesamt 10 Themenbereiche: Gebäudeeffizienz; Heizungssysteme; Prozesswärme: Thermische Netze; Thermische Energiespeicher; Elektrifizierung; Erneuerbare Gase und synthetische Brennstoffe; Bund, Kantone und Gemeinden; Gesetzgebung; Fachkräfte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Wärmestrategie 2050 soll als Leitfaden für die Weiterentwicklung von Massnahmen zur Dekarbonisierung des Schweizer Energieversorgungssystems insbesondere im Wärmebereich dienen. Mit den heute geltenden politischen Massnahmen kann das Netto-Null Ziel bis 2050 nicht erreicht werden. Aufgegleist sind bereits verschiedene neue Massnahmen, die derzeit im Parlament diskutiert werden oder bereits zur Umsetzung bereit sind. Mit der Revision des CO2-Gesetzes und dem indirekten Gegenentwurf zur Gletscher-Initiative wird insbesondere der Umstieg von fossilen auf erneuerbare Heizsysteme unterstützt. Das Bundesgesetz über eine sichere Stromversorgung mit erneuerbaren Energien, die Projektliste des runden Tisches Wasserkraft und die vom Parlament im Herbst 2022 in Kraft gesetzte Solar-Offensive fördern die Energieeffizienz und den Ausbau der erneuerbaren Stromproduktion. Weiter haben das UVEK, die kantonale Energiedirektorenkonferenz, der Schweizerische Städteverband und der Schweizerische Gemeindeverband im August 2022 die Charta zur Beschleunigung des Ausbaus thermischer Netze unterzeichnet und entsprechende gemeinsame Umsetzungsarbeiten aufgenommen. Zudem erarbeitet das BFE derzeit in Austausch mit der Branche eine Wasserstoffstrategie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien und Politik BFE 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="241266">
        <title>Wärmestrategie 2050 – Zielbild</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>432</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241267">
        <title>Wärmestrategie 2050</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2685</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74920.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="241268">
        <title>Energieperspektiven 2050+</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/politik/energieperspektiven-2050-plus.html/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’Office fédéral de l’énergie publie la Stratégie Chaleur 2050</title>
      <lead>L’approvisionnement en chaleur de la Suisse doit être neutre en carbone d’ici 2050. Avec la Stratégie Chaleur 2050, l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) montre quelles mesures permettront d’atteindre cet objectif.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le domaine de la chaleur correspond aujourd'hui en Suisse à quelque 50% de la consommation énergétique et cause plus de 35% des émissions de CO2. Pour atteindre l'objectif de zéro émission nette, il est nécessaire de totalement couvrir les besoins en chaleur (chauffage, production d'eau chaude dans les bâtiments et chaleur des processus industriels) avec des énergies renouvelables et sans émission de CO2 d'ici 2050.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Stratégie Chaleur 2050 s'appuie sur les Perspectives énergétiques 2050+ de l'OFEN, qui examinent divers scénarios quant à la réalisation de l'objectif de zéro émission nette. Pour atteindre l'objectif climatique, les énergies renouvelables doivent remplacer les énergies fossiles et la consommation d'énergie doit diminuer d'environ 30% d'ici à 2050 par rapport à 2020 dans le domaine de la chaleur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En outre, une soixantaine d'organisations ont été consultées concernant le projet de la Stratégie Chaleur 2050 (communes, cantons, entreprises d'approvisionnement en énergie, secteur de la construction, associations économiques, organismes de formation, associations environnementales, etc.). Environ 70% d'entre elles considèrent la stratégie comme réaliste ou plutôt réaliste. Les avis ont été pris en compte dans la version finale de la stratégie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La stratégie décrit dans l'infographie «Objectifs 2050» (voir annexe) et sous forme de texte les différentes mesures pour 10 domaines thématiques: efficacité des bâtiments; systèmes de chauffage; chaleur de processus: réseaux thermiques; stockage thermique; électrification; gaz renouvelables et combustibles synthétiques; Confédération, cantons et communes; législation; main-d'œuvre qualifiée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Stratégie Chaleur 2050 a vocation à servir de guide afin de développer des mesures de décarbonisation du système suisse d'approvisionnement en énergie, notamment dans le domaine de la chaleur. Les mesures politiques aujourd'hui en vigueur ne permettent pas d'atteindre l'objectif de zéro émission nette d'ici 2050. Diverses nouvelles mesures sont actuellement discutées au Parlement ou sont déjà prêtes à être mises en œuvre. La révision de la loi sur le CO2 et le contre-projet indirect à l'initiative pour les glaciers soutiennent le passage d'un système de chauffage fonctionnant aux énergies fossiles à un système fonctionnant aux énergies renouvelables. La loi relative à un approvisionnement en électricité sûr reposant sur des énergies renouvelables, la liste de projets de la table ronde consacrée à la force hydraulique et l'offensive sur le solaire mise en vigueur par le Parlement à l'automne 2022 encouragent l'efficacité énergétique et le développement de la production d'électricité d'origine renouvelable. Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication, la Conférence des directeurs cantonaux de l'énergie et l'Association des communes suisses ont par ailleurs signé, en août 2022, une charte pour accélérer le développement des réseaux thermiques et entrepris les travaux de mise en œuvre communs correspondants. Par ailleurs, l'OFEN élabore actuellement une stratégie concernant l'hydrogène en concertation avec la branche.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique OFEN 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="241270">
        <title>Stratégie Chaleur 2050 – Infographie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>463</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74922.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241271">
        <title>Stratégie Chaleur 2050</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2751</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74923.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="241272">
        <title>Perspectives énergétiques 2050+</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/politique/perspectives-energetiques-2050-plus.html/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'Ufficio federale dell’energia pubblica la Strategia termica 2050</title>
      <lead>Entro il 2050 l’approvvigionamento termico dovrà essere neutro sotto il profilo delle emissioni di CO2. Con la «Strategia termica 2050» l'Ufficio federale dell’energia illustra con quali misure è possibile raggiungere questo obiettivo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attualmente il settore dell'energia termica rappresenta circa il 50 per cento dei consumi energetici in Svizzera ed è responsabile di oltre il 35 per cento delle emissioni di CO2. Per raggiungere l'obiettivo del saldo netto pari a zero entro il 2050, il fabbisogno di calore (riscaldamento e riscaldamento dell'acqua negli edifici nonché calore dei processi industriali) deve essere coperto del tutto da energie rinnovabili che non producono emissioni di CO2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Strategia si basa sulle Prospettive energetiche 2050+ dell'UFE in cui sono stati analizzati diversi scenari a saldo netto pari a zero. Al fine di raggiungere l'obiettivo climatico, sono necessari sia il passaggio da fonti energetiche fossili a rinnovabili sia una riduzione dei consumi: nel 2050, il consumo di energia nel settore del riscaldamento dovrebbe diminuire di circa il 30 per cento rispetto al 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La bozza della Strategia è stata sottoposta al parere di circa 60 organizzazioni (Comuni, Cantoni, aziende del settore energetico, settore edile, associazioni economiche, organizzazioni di formazione, associazioni ambientaliste, ecc.). Di queste, circa il 70 per cento considera la Strategia realistica o probabilmente realistica. I feedback raccolti in questa fase sono stati tenuti in considerazione nella versione finale della Strategia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Il documento strategico, corredato di un'immagine con gli obiettivi 2050 (vedi allegato) e di testi, presenta i provvedimenti per dieci aree tematiche: efficienza degli edifici, sistemi di riscaldamento, calore di processo, reti termiche, accumulatori di energia termica, elettrificazione, gas rinnovabili e combustibili sintetici, Confederazione, Cantoni e Comuni, legislazione, specialisti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Strategia 2050 funge da guida per lo sviluppo ulteriore delle misure finalizzate alla decarbonizzazione del sistema di approvvigionamento energetico svizzero, soprattutto nel settore termico. L'obiettivo del saldo netto pari a zero entro il 2050 non può essere raggiunto con i provvedimenti politici vigenti al momento; pertanto il Parlamento sta dibattendo diverse nuove misure, già avviate, mentre altre sono pronte per essere implementate. La revisione della legge sul CO2 e il controprogetto indiretto all'Iniziativa Ghiacciai promuovono specialmente il passaggio da sistemi di riscaldamento a combustibili fossili a sistemi di riscaldamento a energie rinnovabili. La legge federale su un approvvigionamento elettrico sicuro con le energie rinnovabili, la lista dei progetti della Tavola rotonda sull'energia idroelettrica e l'offensiva solare fatta entrare in vigore dal Parlamento nell'autunno 2022 favoriscono l'efficienza energetica e l'incremento della produzione di energia elettrica da fonti rinnovabili. Oltretutto, nell'agosto 2022 il DATEC, la Conferenza dei direttori cantonali dell'energia, l'Unione delle città svizzere e l'Associazione dei Comuni svizzeri hanno firmato una carta per l'accelerazione dell'espansione delle reti termiche e avviato i relativi lavori di attuazione. Infine, al momento l'UFE sta sviluppando una strategia per l'idrogeno in consultazione con l'industria.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE tel. 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="241273">
        <title>Strategia termica 2050 – immagine</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>445</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74924.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241274">
        <title>Strategia termica 2050</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2748</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74925.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="241275">
        <title>Prospettive energetiche 2050+</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/politica/prospettive-energetiche-2050-plus.html/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
