<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92440" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-01-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>2022 tiefste Arbeitslosenquote seit über 20 Jahren</title>
      <lead>Das SECO hat am 9. Januar 2023 die neusten Zahlen zum Schweizer Arbeitsmarkt im Jahr 2022 publiziert. Die positive Arbeitsmarktentwicklung des Vorjahres setzte sich fort. Die Arbeitsmarktentwicklung war 2022 zunehmend durch eine Verknappung des Arbeitskräfteangebots geprägt. Langzeittiefstwerte bei den Arbeitslosenzahlen waren die Folge: Für das Berichtsjahr 2022 resultiert daraus eine Arbeitslosenquote von 2,2%, was einer Abnahme um 0,8 Prozentpunkte gegenüber 2021 (3,0%) entspricht.</lead>
      <text link="no">Mit der wirtschaftlichen Erholung und der sinkenden Arbeitslosigkeit ist es für die Unternehmen im Verlauf des Jahres 2022 zunehmend schwieriger geworden, Arbeitskräfte für sich zu gewinnen. Dass die Schwierigkeiten zuletzt auch bei unqualifizierten Arbeitskräften anstiegen, weist auf eine konjunkturell bedingte Verknappung des Arbeitskräfteangebots hin. Auf Grund der erwarteten Eintrübung der Konjunktur dürfte sich die Arbeitskräftenachfrage im laufenden Jahr wohl abschwächen. Die individuelle Herausforderung für die Unternehmen, ihre Attraktivität als Arbeitgeberin bzw. Arbeitgeber zu beweisen, bleibt aber bestehen. Aufgabe des Staates ist es, u.a. im Rahmen der Bildungs- und Arbeitsmarktpolitik gute Rahmenbedingungen für die Unternehmen und die Arbeitnehmenden zu bieten, welche den Ausgleich von Arbeitskräfteangebot und -nachfrage auf mittel- und langfristige Sicht begünstigen.&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Rückblick: Kontinuierlicher Rückgang der Arbeitslosen im 2022&lt;/h2&gt;2022 setzte sich die positive Arbeitsmarktentwicklung des Vorjahres fort. Langzeittiefstwerte bei den Arbeitslosenzahlen waren die Folge. Die saisonkorrigierte Arbeitslosenquote verringerte sich von 2,3% auf 1,9% im Jahresverlauf. Der Umfang der ausbezahlten Kurzarbeitsentschädigung (KAE) entwickelte sich 2022 stetig zurück. Ab Juli 2022 wurde pro Monat weniger KAE ausbezahlt als vor Beginn der Covid-Krise.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bereits ab Januar gingen sowohl die Zahl der registrierten Stellensuchenden als auch der Arbeitslosen kontinuierlich zurück, ausgehend von einem mit Blick auf die letzten Jahre bereits unterdurchschnittlichen Anfangsniveau (206’867 Personen bei den Stellensuchenden, 122’268 Personen bei den Arbeitslosen). Im Oktober verlangsamte sich der Rückgang bei den Arbeitslosen, respektive erhöhte sich die Zahl der Stellensuchenden erstmals im Jahresverlauf wieder, wenn auch nur geringfügig und vorwiegend aus saisonalen Gründen. Mit 96’941 lag die Arbeitslosenzahl Ende Dezember 2022 um 24’787 bzw. um 20,4% unter dem Wert von Dezember 2021. Die Zahl der Stellensuchenden lag mit 167’904 um 41’772 bzw. um 19,9% tiefer als ein Jahr zuvor.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Arbeitslosenzahl für 2022 beläuft sich im Jahresdurchschnitt auf 99'577 Personen und liegt damit um 38'037 Personen (-27,6%) tiefer als 2021. Für das Berichtsjahr 2022 resultiert daraus eine Arbeitslosenquote von 2,2%, was einer Abnahme um 0,8 Prozentpunkte gegenüber 2021 (3,0%) entspricht. Dabei handelt es sich um die tiefste Arbeitslosenquote seit über 20 Jahren. 2001 wurde zuletzt mit 1,7% eine tiefere Arbeitslosenquote ausgewiesen. Die Anzahl der Stellensuchenden liegt im Jahresdurchschnitt 2022 bei 175'549 und damit ebenfalls deutlich unter dem Durchschnittswert aus dem Vorjahr (-53'381/-23,3%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Jugendarbeitslosenquote (15- bis 24-Jährige) liegt im Mittel 1,0 Prozentpunkte tiefer als im Vorjahr und sinkt damit auf einen Jahresdurchschnittswert von 2,0%. Die Arbeitslosenquote der älteren Arbeitnehmenden (50- bis 64-Jährige) hat mit einem Jahresdurchschnitt von 2,2% ebenfalls abgenommen (-0,7 Prozentpunkte gegenüber 2021).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bisher wurde für das Jahr 2022 KAE in der Höhe von rund 366 Mio. CHF ausbezahlt, was im Vergleich zum Vorjahr mit Ausgaben von 4,9 Mrd. CHF einer deutlichen Reduktion entspricht. Ausgehend von 81'925 Arbeitnehmenden (10’003 Betriebe), für die im Januar 2022 KAE ausbezahlt wurde, hat sich der Umfang der KAE stetig reduziert. Im Oktober 2022 (aktuellster verfügbarer Monat) wurde bisher für 1’894 Arbeitnehmende (175 Betriebe) KAE abgerechnet, was einem tieferen Stand entspricht als zu Beginn des Jahres 2020. Diese Werte dürften noch leicht ansteigen, da die Unternehmen drei Monate Zeit haben, um ihre Abrechnungen einzureichen.&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Arbeitslosenversicherung mit Einnahmenüberschuss&lt;/h2&gt;Der Bund stattete die Arbeitslosenversicherung wegen den coronabedingten Auswirkungen auch im Jahr 2022 mit einer ausserordentlichen Zusatzfinanzierung in der Höhe der geleisteten Kurzarbeitsentschädigungen aus. Der Ausgleichsfonds der Arbeitslosenversicherung wird das Rechnungsjahr 2022 gemäss aktuellen Schätzungen bei einem Gesamtertrag von 9,63 Mrd. Franken (2021: 14,07 Mrd.) und einem Gesamtaufwand von 7,36 Mrd. Franken (2021: 14,26 Mrd.) mit einem Einnahmenüberschuss von 2,27 Mrd. Franken (2021: Ausgabenüberschuss 0,19 Mrd.) abschliessen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Haupteinnahmen bestehen aus den Beiträgen der Versicherten und Arbeitgeber von 7,92 Mrd. Franken (2021: 7,65 Mrd.) und dem COVID-19-Bundesbeitrag von 0,92 Mrd. Franken (2021: 5,65 Mrd.). Die Hauptausgaben beinhalten die Arbeitslosenentschädigungen, die sich 2022 auf 4,79 Mrd. Franken beliefen (2021: 6,75 Mrd.), sowie Kurzarbeitsentschädigungen von 0,92 Mrd. Franken (2021: 5,65 Mrd.).&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Arbeitslosigkeit: Kennzahlen für Dezember 2022&lt;/h2&gt;&lt;b&gt;Registrierte Arbeitslosigkeit im Dezember 2022:&lt;/b&gt; Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) waren Ende Dezember 2022 96’941 Arbeitslose bei den Regionalen Arbeitsvermittlungszentren (RAV) eingeschrieben, 5’614 mehr als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote stieg damit von 2,0% im November 2022 auf 2,1% im Berichtsmonat. Gegenüber dem Vorjahresmonat verringerte sich die Arbeitslosigkeit um 24’787 Personen (-20,4%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Jugendarbeitslosigkeit im Dezember 2022: &lt;/b&gt;Die Jugendarbeitslosigkeit (15- bis 24-Jährige) erhöhte sich um 140 Personen (+1,6%) auf 8’773. Im Vergleich zum Vorjahresmonat entspricht dies einem Rückgang um 1’796 Personen (-17,0%).&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Arbeitslose 50-64 Jahre im Dezember 2022: &lt;/b&gt;Die Anzahl der Arbeitslosen 50-64 Jahre erhöhte sich um 1’185 Personen (+4,2%) auf 29’223. Im Vergleich zum Vorjahresmonat entspricht dies einer Abnahme um 8’531 Personen (-22,6%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Stellensuchende im Dezember 2022:&lt;/b&gt; Insgesamt wurden 167’904 Stellensuchende registriert, 3’408 mehr als im Vormonat. Gegenüber der Vorjahresperiode sank diese Zahl damit um 41’772 Personen (-19,9%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Gemeldete offene Stellen im Dezember 2022:&lt;/b&gt; Auf den 1. Juli 2018 wurde die Stellenmeldepflicht für Berufsarten mit einer Arbeitslosenquote von mindestens 8% schweizweit eingeführt, seit 1. Januar 2020 gilt ein Schwellenwert von 5%. Die Zahl der bei den RAV gemeldeten offenen Stellen verringerte sich im Dezember um 7’973 auf 48’473 Stellen. Von den 48’473 Stellen unterlagen 36’706 Stellen der Meldepflicht.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Abgerechnete Kurzarbeit im Oktober 2022:&lt;/b&gt; Im Oktober 2022 waren 1’894 Personen von Kurzarbeit betroffen, 369 Personen mehr (+24,2%) als im Vormonat. Die Anzahl der betroffenen Betriebe verringerte sich um 6 Einheiten (-3,3%) auf 175. Die ausgefallenen Arbeitsstunden nahmen um 12’380 (+14,7%) auf 96’328 Stunden zu. In der entsprechenden Vorjahresperiode (Oktober 2021) waren 2'227‘061 Ausfall-stunden registriert worden, welche sich auf 48’264 Personen in 7‘917 Betrieben verteilt hatten.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Aussteuerungen im Oktober 2022:&lt;/b&gt; Gemäss vorläufigen Angaben der Arbeitslosenversicherungskassen belief sich die Zahl der Personen, welche ihr Recht auf Arbeitslosenentschädigung im Verlauf des Monats Oktober 2022 ausgeschöpft hatten, auf 1’798 Personen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Hinweis: Mediengespräch 9. Januar 2023&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Um 9.30 Uhr findet im SECO-Gebäude am Holzikofenweg 36 in Bern ein Mediengespräch statt. Die Direktion für Arbeit informiert bei dieser Gelegenheit über die genannten Themen. Die Referenten stehen danach für Fragen und Interviews vor Ort zur Verfügung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Stv. Leiter Kommunikation und Mediensprecher SECO, Tel. +41 58 462 40 20 Bitte schicken Sie Ihre schriftlichen Medienanfragen an: medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="241020">
        <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Dezember 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1451</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74793.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241023">
        <title>Registrierte Arbeitslose nach Nationalitätengruppen und Herkunftsländern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>230</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74796.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241026">
        <title>Arbeitslosigkeit – einige Kennzahlen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74821.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241028">
        <title>Präsentation - Mediengespräch der Direktion für Arbeit 09.01.2023</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>843</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74823.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2023-01-09 12:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le taux de chômage enregistré en 2022 est le plus bas depuis plus de 20 ans</title>
      <lead>Le 9 janvier 2023, le SECO a publié les derniers chiffres relatifs au marché du travail suisse en 2022. L’évolution positive du marché du travail constaté l’année précédente s’est poursuivie. Elle s’est caractérisée en 2022 par une raréfaction croissante de l’offre de main-d’œuvre, qui a conduit aux chiffres du chômage les plus bas sur une longue période : il en résulte un taux de chômage de 2,2 % en 2022, ce qui correspond à une baisse de 0,8 point de pourcentage par rapport à 2021 (3,0%).</lead>
      <text link="no">Sous l’effet de la reprise économique et du recul du chômage, les difficultés de recrutement des entreprises n’ont cessé d’augmenter en 2022. Elles se sont étendues récemment au personnel non qualifié, ce qui témoigne d’un phénomène conjoncturel. Vu l’assombrissement attendu des perspectives économiques, la demande de travail devrait se tasser en cours d’année ; les entreprises devront toutefois continuer de se battre pour se positionner en tant qu’employeur attractif. Le rôle de l’État consiste ici à fournir de bonnes conditions-cadres pour les entreprises et les employés, notamment par le biais des politiques en matière de formation et d’emploi, afin de favoriser un rééquilibrage entre l’offre et la demande de travail sur le moyen et le long terme.&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Rétrospective : recul continu du nombre de chômeurs en 2022&lt;/h2&gt;L'évolution positive qui s'était dessinée sur le marché du travail en 2021 s'est poursuivie en 2022. Il en est résulté les chiffres du chômage les plus bas sur une longue période. Le taux de chômage corrigé des variations saisonnières a diminué de 2,3 % pour atteindre 1,9 % au cours de l'année. L'ampleur de l'indemnité en cas de réduction de l'horaire de travail (RHT) versée a constamment diminué en 2022. À partir de juillet 2022, le montant mensuel versé pour l'indemnité en cas de RHT a été inférieur à son niveau d'avant la crise liée à la COVID.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;À partir de janvier déjà, le nombre des demandeurs d'emploi et des chômeurs inscrits n'a cessé de diminuer, partant d'un niveau déjà inférieur à celui des dernières années (206’867 personnes chez les demandeurs d'emploi, 122’267 personnes chez les chômeurs). En octobre, le recul du nombre de chômeurs a ralenti et le nombre de demandeurs d'emploi a de nouveau augmenté pour la première fois pendant l'année en cours, mais de manière mineure et principalement pour des raisons saisonnières. Fin décembre 2022, le nombre de chômeurs (96’941) était inférieur de 24’787, soit 20,4 %, à la valeur enregistrée en décembre 2021. Le nombre de demandeurs d'emploi était, avec 167’904, inférieur de 41’772 unités, soit 19,9 %, à la valeur enregistrée un an auparavant.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le nombre de chômeurs s'élève à 99’577 en moyenne annuelle pour 2022 et est donc inférieur de 38’037 unités (-27,6 %) à celui de 2021. Il en résulte un taux de chômage de 2,2 % pour l'année sous revue, ce qui correspond à une baisse de 0,8 point de pourcentage par rapport à 2021 (3,0 %). Il s'agit du taux de chômage le plus bas depuis plus de 20 ans. Un taux de chômage plus faible a été enregistré en 2001 pour la dernière fois (1,7 %). Le nombre de demandeurs d'emploi est de 175’549 en moyenne annuelle en 2022 et se situe donc lui aussi nettement en dessous de la moyenne de l'année précédente (-53’381/-23,3 %).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le taux de chômage des jeunes (15 à 24 ans) perd en moyenne 1,0 point de pourcentage par rapport à l’année précédente, pour atteindre une moyenne annuelle de 2,0 %. Le taux de chômage des actifs seniors (50 à 64 ans) a, quant à lui, également diminué, atteignant une moyenne annuelle de 2,2 % (-0,7 point de pourcentage par rapport à 2021).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Un montant total d'environ 366 millions de francs a été versé jusqu'à présent pour l'indemnité en cas de RHT pour 2022, ce qui représente une diminution notable par rapport au volume de 4,9 milliards de francs comptabilisé l'année dernière. L'indemnité en cas de RHT, versée à 10’003 entreprises pour 81’925 travailleurs en janvier 2022 a vu son ampleur diminuer constamment depuis lors. En octobre 2022 (dernier mois pour lequel des valeurs sont disponibles), l'indemnité en cas de RHT avait été décomptée par 175 entreprises pour 1’894 travailleurs, ce qui représente un niveau plus bas qu'au début de 2020. Ces valeurs devraient encore augmenter quelque peu puisque les entreprises disposent de trois mois pour transmettre leurs décomptes.&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Excédent de recettes pour l’assurance-chômage&lt;/h2&gt;En 2022 aussi, la Confédération a doté l’assurance-chômage d’un financement extraordinaire à concurrence du coût des indemnités en cas de RHT versées en raison des conséquences de la pandémie de COVID-19. Selon les estimations actuelles, l’exercice 2022 se soldera pour le fonds de compensation de l’assurance-chômage par des recettes totales de 9,63 milliards de francs (2021 : 14,07 milliards) et des dépenses totales de 7,36 milliards de francs (2021 : 14,26 milliards), ce qui correspond à un excédent de recettes de 2,27 milliards de francs (2021 : excédent de dépenses de 0,19 milliard).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les recettes principales du fonds proviennent des cotisations des assurés et des employeurs, qui s’élèvent à 7,92 milliards de francs (2021 : 7,65 milliards), et de la contribution de la Confédération liée à la loi COVID-19, d’un montant de 0,92 milliard de francs (2021 : 5,65 milliards). Quant aux dépenses principales, elles sont constituées des indemnités de chômage, qui se sont montées à 4,79 milliards de francs en 2022 (2021 : 6,75 milliards) et des indemnités en cas de RHT, qui se sont montées à 0,92 milliard de francs (2021 : 5,65 milliards).&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Chômage : indicateurs pour décembre 2022&lt;/h2&gt;&lt;b&gt;Les chômeurs inscrits en décembre 2022 :&lt;/b&gt; Selon les relevés du Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), à fin décembre 2022, 96’941 personnes étaient inscrites au chômage auprès des offices régionaux de placement (ORP), soit 5’614 de plus que le mois précédent. Le taux de chômage a augmenté, passant de 2,0% en novembre 2022 à 2,1% pendant le mois sous revue. Le chômage a diminué de 24’787 personnes (-20,4%) par rapport au mois correspondant de l'année précédente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le chômage des jeunes en décembre 2022 :&lt;/b&gt; Le chômage des jeunes (de 15 à 24 ans) a augmenté de 140 personnes (+1,6%), passant à 8’773. Par rapport au même mois de l’année précédente, il a diminué de 1’796 personnes (-17,0%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Chômeurs de 50-64 ans en décembre 2022 :&lt;/b&gt; Le nombre des chômeurs de 50-64 ans a augmenté de 1’185 personnes (+4,2%) pour s’établir à 29’223 personnes. Par rapport au même mois de l’année précédente, cela correspond à une diminution de 8’531 personnes (-22,6%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Demandeurs d'emploi en décembre 2022 :&lt;/b&gt; L’ensemble des demandeurs d’emploi inscrits se chiffre à 167’904 personnes, soit 3’408 de plus que le mois précédent et 41’772 (-19,9%) de moins qu'au même mois de l'année précédente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Places vacantes annoncées en décembre 2022 :&lt;/b&gt; Le 1er juillet 2018, l’obligation d’annoncer les postes vacants pour les genres de professions dont le taux de chômage national atteint au moins 8% a été introduite dans toute la Suisse; depuis le 1er janvier 2020, cette valeur seuil est passée à 5%. Le nombre de postes vacants annoncés auprès des ORP a diminué de 7’973 en décembre, passant à 48’473. Parmi ces 48’473 places, 36’706 étaient soumises à l’obligation d’annonce.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Réductions de l'horaire de travail décomptées en octobre 2022 :&lt;/b&gt; En octobre 2022, les réductions de l’horaire de travail (chômage partiel) ont touché 1’894 personnes, soit 369 de plus (+24,2%) que le mois précédent. Le nombre d’entreprises ayant eu recours à de telles mesures a diminué de 6 unités (-3,3%), passant à 175, celui des heures de travail perdues a augmenté de 12’380 unités (+14,7%), pour s’établir à 96’328 heures. L’année précédente à la même époque (octobre 2021), le chômage partiel avait sévi dans 7’917 entreprises, touchant 48’264 personnes et entraînant la perte de 2’227’061 heures de travail.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Personnes arrivées en fin de droits en octobre 2022 :&lt;/b&gt; Selon les données provisoires fournies par les caisses de chômage, 1’798 personnes ont épuisé leurs droits aux prestations de l’assurance-chômage dans le courant du mois d’octobre 2022.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Indication : point de presse du 9 janvier 2023&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Un point de presse se tiendra à 9 h 30 dans les locaux du SECO au Holzikofenweg 36, à Berne. La Direction du travail présentera les thèmes annoncés. Les intervenants seront ensuite disponibles pour répondre aux questions et donner des interviews sur place.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Chef suppléant de la Communication et porte-parole SECO, tél. +41 58 462 40 20 Veuillez adresser vos demandes de médias écrites à medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="241021">
        <title>La situation sur le marché du travail en décembre 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1650</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74794.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241024">
        <title>Chômeurs inscrits selon les groupes de nationalités et les pays d'origine</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>229</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74797.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241027">
        <title>Le chômage en chiffres</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74822.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241029">
        <title>Présentation - point de presse de la Direction du travail 09.01.2023</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>863</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74824.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2023-01-09 12:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>2022: tasso di disoccupazione mai così basso negli ultimi vent’anni</title>
      <lead>Il 9 gennaio 2023 la SECO ha pubblicato gli ultimi dati sul mercato del lavoro svizzero. Nel 2022 è proseguito l’andamento positivo dell’anno precedente. Stando ai dati, il mercato del lavoro è sempre più caratterizzato da una carenza di manodopera, il che ha determinato valori minimi di lungo periodo nei dati sulla disoccupazione. Per l'anno in rassegna si registra un tasso di disoccupazione del 2,2%, che corrisponde a una diminuzione di 0,8 punti percentuali rispetto al 2021 (3,0%).</lead>
      <text link="no">Nel 2022 le aziende hanno incontrato sempre più difficoltà ad assumere lavoratori, complice la ripresa economica e il calo della disoccupazione. Il fatto che il fenomeno si sia acuito di recente anche per i lavoratori non qualificati è sintomatico di una carenza congiunturale dell’offerta di manodopera. È probabile tuttavia che il previsto rallentamento della congiuntura contribuisca ad attenuare la domanda di forza lavoro nell’anno in corso. Ciò non toglie nulla alla vera e propria sfida, per ogni singola azienda, di rafforzare la propria attrattiva come datori di lavoro. Lo Stato, dal canto suo, ha il compito di offrire alle aziende e ai lavoratori buone condizioni quadro che favoriscano l’equilibrio tra domanda e offerta di personale specializzato a medio e lungo termine, facendo leva sulla politica della formazione e sulla politica del mercato del lavoro.&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Retrospettiva: costante calo del numero di disoccupati nel 2022&lt;/h2&gt;Nel 2022 è proseguito l’andamento positivo del mercato del lavoro dell’anno precedente, sfociato nel minimo storico dei dati sulla disoccupazione. Il tasso di disoccupazione destagionalizzato è diminuito dal 2,3% al 1,9% nel corso dell’anno. Nell’anno in esame l’importo globale dell’indennità per lavoro ridotto (ILR) è andato diminuendo costantemente. A partire dal luglio 2022, l’ILR erogata mensilmente era inferiore a quanto registrato prima dell’inizio della crisi di CO-VID.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Già dal mese di gennaio sono diminuiti sia il numero di persone registrate in cerca d’impiego sia il numero di disoccupati, partendo da un livello iniziale che era già inferiore alla media degli ultimi anni (206 867 persone tra le persone in cerca d’impiego, 122 268 persone tra i disoccupati). In ottobre, il calo del numero di disoccupati ha subìto una battuta d’arresto e il numero di persone in cerca d’impiego si è rialzato per la prima volta nel corso dell’anno, seppur di poco e principalmente per motivi stagionali. Con 96 941 unità, il numero di disoccupati alla fine di dicembre 2022 era inferiore di 24 787 unità o del 20,4% rispetto a dicembre 2021, mentre il numero di persone in cerca d’impiego era inferiore di 41 772 unità o del 19,9% rispetto a un anno prima, con 167 904 unità.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il numero di disoccupati nel 2022 ammonta a 99 577 persone (media annua) ed è quindi inferiore di 38 037 persone (-27,6%) rispetto al 2021. Ciò si traduce in un tasso di disoccupazione del 2,2% per l’anno in esame, pari a una diminuzione di 0,8 punti percentuali rispetto al 2021 (3,0%). Si tratta del tasso di disoccupazione più basso degli ultimi 20 anni. L’ultima volta che si è registrato un tasso di disoccupazione inferiore è stato nel 2001, quando era dell’1,7%. Il numero medio di persone in cerca d’impiego nel 2022 è di 175 549, che è anche significativamente inferiore alla media annua dell’anno precedente (-53 381 persone/-23,3%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il tasso di disoccupazione giovanile (15-24 anni) è in media di 1,0 punti percentuali inferiore rispetto all’anno precedente e scende quindi a una media annua del 2,0%. Anche il tasso di disoccupazione dei lavoratori senior (50-64 anni) è diminuito con una media annua del 2,2% (-0,7 punti percentuali rispetto al 2021).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ad oggi sono stati versati circa 366 milioni di franchi per il 2022, a titolo di indennità per lavoro ridotto: ciò rappresenta una forte riduzione rispetto all’anno precedente, quando invece la spesa era stata di 4,9 miliardi di franchi. Sulla base di 81 925 dipendenti (10 003 aziende) per i quali è stata erogata l’ILR nel gennaio 2022, l’importo dell’indennità è diminuito costantemente. Nell’ottobre 2022 (ultimo mese più recente disponibile), l’ILR è stata conteggiata per 1894 dipendenti (175 aziende), pari a un livello inferiore rispetto all’inizio del 2020. È probabile che queste cifre aumentino leggermente, visto che le aziende hanno tre mesi per inoltrare i conteggi.&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Eccedenza di entrate per l’assicurazione contro la disoccupazione&lt;/h2&gt;A causa degli effetti del coronavirus, anche nel 2022 la Confederazione ha concesso all’assicurazione contro la disoccupazione un finanziamento straordinario pari alle indennità per lavoro ridotto versate agli aventi diritto. Secondo le stime attuali il fondo di compensazione dell’assicurazione contro la disoccupazione chiuderà l’esercizio 2022 con 9,63 miliardi di franchi di entrate (2021: 14,07 miliardi) e 7,36 miliardi di franchi di uscite (2021: 14,26 miliardi), con un’eccedenza di 2,27 miliardi di franchi (2021: disavanzo 0,19 miliardi).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le entrate principali sono costituite dai contributi degli assicurati e dei datori di lavoro di 7,92 miliardi di franchi (2021: 7,65 miliardi), e dal contributo federale COVID-19 di 0,92 miliardi di franchi (2021: 5,65 miliardi). Le uscite principali comprendono l’indennità di disoccupazione, che nel 2022 ammontava a 4,79 miliardi di franchi (2021: 6,75 miliardi) e le indennità per lavoro ridotto di 0,92 miliardi di franchi (2021: 5,65 miliardi).&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Disoccupazione: cifre del mese di dicembre 2022&lt;/h2&gt;&lt;b&gt;I disoccupati registrati in dicembre 2022: &lt;/b&gt;Secondo i rilevamenti effettuati dalla Segreteria di Stato dell’economia (SECO), alla fine di dicembre 2022 erano iscritti 96 941 disoccupati presso gli uffici regionali di collocamento (URC), ossia 5614 in più rispetto al mese precedente. Il tasso di disoccupazione è salito dal 2,0% nel mese di novembre al 2,1% nel mese in rassegna. Rispetto allo stesso mese dell’anno precedente, il numero di disoccupati è diminuito di 24 787 unità (-20,4%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Disoccupazione giovanile nel mese di dicembre 2022:&lt;/b&gt; Il numero di giovani disoccupati (15-24 anni) è aumentato di 140 unità (+1,6%) arrivando al totale di 8773, ciò che corrisponde a 1’796 persone in meno (-17,0%) rispetto allo stesso mese dell’anno precedente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Disoccupati di 50-64 anni in dicembre 2022:&lt;/b&gt; Il numero dei disoccupati di 50-64 anni è aumentato di 1185 persone (+4,2%), attestandosi a 29 223. In confronto allo stesso mese dell’anno precedente ciò corrisponde a una diminuzione di 8531 persone (-22,6%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Persone in cerca d’impiego nel mese di dicembre 2022:&lt;/b&gt; Complessivamente le persone in cerca d’impiego registrate erano 167 907, 3406 in più rispetto al mese precedente e 41 772 (-19,9%) in meno rispetto al corrispondente periodo dell’anno precedente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Posti vacanti annunciati nel mese di dicembre 2022:&lt;/b&gt; Il 1° luglio 2018 è stato introdotto in tutta la Svizzera l’obbligo di annunciare i posti vacanti per i generi di professioni con un tasso di disoccupazione pari almeno all’8%; dal 1° gennaio 2020 questo valore soglia è stato ridotto al 5%. Il numero dei posti annunciati all’URC è diminuito in dicembre di 7973 raggiungendo le 48 473 unità. Dei 48 473 posti, 36 706 sottostavano all’obbligo di annuncio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Lavoro ridotto conteggiato nel mese di ottobre 2022: &lt;/b&gt;Nel mese di ottobre 2022 sono state colpite dal lavoro ridotto 1894 persone, ovvero 369 in più (+24,2%) rispetto al mese precedente. Il numero delle aziende colpite è diminuito di 6 unità (-3,3%) portandosi a 175. Il numero delle ore di lavoro perse è aumentato di 12 380 unità (+14,7%), portandosi a 96 328 ore. Nel corrispondente periodo dell'anno precedente (ottobre 2021) erano state registrate 2 227 061 ore perse, ripartite su 48 264 persone in 7917 aziende.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Persone che hanno esaurito il loro diritto all’indennità nel mese di ottobre 2022:&lt;/b&gt; Secondo i dati provvisori forniti dalle casse di disoccupazione, nel corso del mese di ottobre 2022, 1798 persone hanno esaurito il loro diritto alle prestazioni dell’assicurazione contro la disoccupazione.&lt;br /&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Conferenza stampa del 9 gennaio 2023&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Alle 9:30 si terrà un incontro con i media presso la sede della SECO a Berna (Holzikofenweg 36). La Direzione del lavoro riferirà sulle suddette tematiche; i relatori saranno disponibili sul posto per rispondere a domande e interviste.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="241022">
        <title>La situazione sul mercato del lavoro nel mese di dicembre 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1432</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74795.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241025">
        <title>Disoccupati iscritti, ordinati per nazionalità e Paesi di provenienza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>221</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74820.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241027">
        <title>Le chômage en chiffres</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74822.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241029">
        <title>Présentation - point de presse de la Direction du travail 09.01.2023</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>863</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74824.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2023-01-09 12:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>2022 tiefste Arbeitslosenquote seit über 20 Jahren</title>
      <lead>Das SECO hat am 9. Januar 2023 die neusten Zahlen zum Schweizer Arbeitsmarkt im Jahr 2022 publiziert. Die positive Arbeitsmarktentwicklung des Vorjahres setzte sich fort. Die Arbeitsmarktentwicklung war 2022 zunehmend durch eine Verknappung des Arbeitskräfteangebots geprägt. Langzeittiefstwerte bei den Arbeitslosenzahlen waren die Folge: Für das Berichtsjahr 2022 resultiert daraus eine Arbeitslosenquote von 2,2%, was einer Abnahme um 0,8 Prozentpunkte gegenüber 2021 (3,0%) entspricht.</lead>
      <text link="no">Mit der wirtschaftlichen Erholung und der sinkenden Arbeitslosigkeit ist es für die Unternehmen im Verlauf des Jahres 2022 zunehmend schwieriger geworden, Arbeitskräfte für sich zu gewinnen. Dass die Schwierigkeiten zuletzt auch bei unqualifizierten Arbeitskräften anstiegen, weist auf eine konjunkturell bedingte Verknappung des Arbeitskräfteangebots hin. Auf Grund der erwarteten Eintrübung der Konjunktur dürfte sich die Arbeitskräftenachfrage im laufenden Jahr wohl abschwächen. Die individuelle Herausforderung für die Unternehmen, ihre Attraktivität als Arbeitgeberin bzw. Arbeitgeber zu beweisen, bleibt aber bestehen. Aufgabe des Staates ist es, u.a. im Rahmen der Bildungs- und Arbeitsmarktpolitik gute Rahmenbedingungen für die Unternehmen und die Arbeitnehmenden zu bieten, welche den Ausgleich von Arbeitskräfteangebot und -nachfrage auf mittel- und langfristige Sicht begünstigen.&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Rückblick: Kontinuierlicher Rückgang der Arbeitslosen im 2022&lt;/h2&gt;2022 setzte sich die positive Arbeitsmarktentwicklung des Vorjahres fort. Langzeittiefstwerte bei den Arbeitslosenzahlen waren die Folge. Die saisonkorrigierte Arbeitslosenquote verringerte sich von 2,3% auf 1,9% im Jahresverlauf. Der Umfang der ausbezahlten Kurzarbeitsentschädigung (KAE) entwickelte sich 2022 stetig zurück. Ab Juli 2022 wurde pro Monat weniger KAE ausbezahlt als vor Beginn der Covid-Krise.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bereits ab Januar gingen sowohl die Zahl der registrierten Stellensuchenden als auch der Arbeitslosen kontinuierlich zurück, ausgehend von einem mit Blick auf die letzten Jahre bereits unterdurchschnittlichen Anfangsniveau (206’867 Personen bei den Stellensuchenden, 122’268 Personen bei den Arbeitslosen). Im Oktober verlangsamte sich der Rückgang bei den Arbeitslosen, respektive erhöhte sich die Zahl der Stellensuchenden erstmals im Jahresverlauf wieder, wenn auch nur geringfügig und vorwiegend aus saisonalen Gründen. Mit 96’941 lag die Arbeitslosenzahl Ende Dezember 2022 um 24’787 bzw. um 20,4% unter dem Wert von Dezember 2021. Die Zahl der Stellensuchenden lag mit 167’904 um 41’772 bzw. um 19,9% tiefer als ein Jahr zuvor.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Arbeitslosenzahl für 2022 beläuft sich im Jahresdurchschnitt auf 99'577 Personen und liegt damit um 38'037 Personen (-27,6%) tiefer als 2021. Für das Berichtsjahr 2022 resultiert daraus eine Arbeitslosenquote von 2,2%, was einer Abnahme um 0,8 Prozentpunkte gegenüber 2021 (3,0%) entspricht. Dabei handelt es sich um die tiefste Arbeitslosenquote seit über 20 Jahren. 2001 wurde zuletzt mit 1,7% eine tiefere Arbeitslosenquote ausgewiesen. Die Anzahl der Stellensuchenden liegt im Jahresdurchschnitt 2022 bei 175'549 und damit ebenfalls deutlich unter dem Durchschnittswert aus dem Vorjahr (-53'381/-23,3%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Jugendarbeitslosenquote (15- bis 24-Jährige) liegt im Mittel 1,0 Prozentpunkte tiefer als im Vorjahr und sinkt damit auf einen Jahresdurchschnittswert von 2,0%. Die Arbeitslosenquote der älteren Arbeitnehmenden (50- bis 64-Jährige) hat mit einem Jahresdurchschnitt von 2,2% ebenfalls abgenommen (-0,7 Prozentpunkte gegenüber 2021).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bisher wurde für das Jahr 2022 KAE in der Höhe von rund 366 Mio. CHF ausbezahlt, was im Vergleich zum Vorjahr mit Ausgaben von 4,9 Mrd. CHF einer deutlichen Reduktion entspricht. Ausgehend von 81'925 Arbeitnehmenden (10’003 Betriebe), für die im Januar 2022 KAE ausbezahlt wurde, hat sich der Umfang der KAE stetig reduziert. Im Oktober 2022 (aktuellster verfügbarer Monat) wurde bisher für 1’894 Arbeitnehmende (175 Betriebe) KAE abgerechnet, was einem tieferen Stand entspricht als zu Beginn des Jahres 2020. Diese Werte dürften noch leicht ansteigen, da die Unternehmen drei Monate Zeit haben, um ihre Abrechnungen einzureichen.&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Arbeitslosenversicherung mit Einnahmenüberschuss&lt;/h2&gt;Der Bund stattete die Arbeitslosenversicherung wegen den coronabedingten Auswirkungen auch im Jahr 2022 mit einer ausserordentlichen Zusatzfinanzierung in der Höhe der geleisteten Kurzarbeitsentschädigungen aus. Der Ausgleichsfonds der Arbeitslosenversicherung wird das Rechnungsjahr 2022 gemäss aktuellen Schätzungen bei einem Gesamtertrag von 9,63 Mrd. Franken (2021: 14,07 Mrd.) und einem Gesamtaufwand von 7,36 Mrd. Franken (2021: 14,26 Mrd.) mit einem Einnahmenüberschuss von 2,27 Mrd. Franken (2021: Ausgabenüberschuss 0,19 Mrd.) abschliessen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Haupteinnahmen bestehen aus den Beiträgen der Versicherten und Arbeitgeber von 7,92 Mrd. Franken (2021: 7,65 Mrd.) und dem COVID-19-Bundesbeitrag von 0,92 Mrd. Franken (2021: 5,65 Mrd.). Die Hauptausgaben beinhalten die Arbeitslosenentschädigungen, die sich 2022 auf 4,79 Mrd. Franken beliefen (2021: 6,75 Mrd.), sowie Kurzarbeitsentschädigungen von 0,92 Mrd. Franken (2021: 5,65 Mrd.).&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Arbeitslosigkeit: Kennzahlen für Dezember 2022&lt;/h2&gt;&lt;b&gt;Registrierte Arbeitslosigkeit im Dezember 2022:&lt;/b&gt; Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) waren Ende Dezember 2022 96’941 Arbeitslose bei den Regionalen Arbeitsvermittlungszentren (RAV) eingeschrieben, 5’614 mehr als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote stieg damit von 2,0% im November 2022 auf 2,1% im Berichtsmonat. Gegenüber dem Vorjahresmonat verringerte sich die Arbeitslosigkeit um 24’787 Personen (-20,4%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Jugendarbeitslosigkeit im Dezember 2022: &lt;/b&gt;Die Jugendarbeitslosigkeit (15- bis 24-Jährige) erhöhte sich um 140 Personen (+1,6%) auf 8’773. Im Vergleich zum Vorjahresmonat entspricht dies einem Rückgang um 1’796 Personen (-17,0%).&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Arbeitslose 50-64 Jahre im Dezember 2022: &lt;/b&gt;Die Anzahl der Arbeitslosen 50-64 Jahre erhöhte sich um 1’185 Personen (+4,2%) auf 29’223. Im Vergleich zum Vorjahresmonat entspricht dies einer Abnahme um 8’531 Personen (-22,6%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Stellensuchende im Dezember 2022:&lt;/b&gt; Insgesamt wurden 167’904 Stellensuchende registriert, 3’408 mehr als im Vormonat. Gegenüber der Vorjahresperiode sank diese Zahl damit um 41’772 Personen (-19,9%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Gemeldete offene Stellen im Dezember 2022:&lt;/b&gt; Auf den 1. Juli 2018 wurde die Stellenmeldepflicht für Berufsarten mit einer Arbeitslosenquote von mindestens 8% schweizweit eingeführt, seit 1. Januar 2020 gilt ein Schwellenwert von 5%. Die Zahl der bei den RAV gemeldeten offenen Stellen verringerte sich im Dezember um 7’973 auf 48’473 Stellen. Von den 48’473 Stellen unterlagen 36’706 Stellen der Meldepflicht.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Abgerechnete Kurzarbeit im Oktober 2022:&lt;/b&gt; Im Oktober 2022 waren 1’894 Personen von Kurzarbeit betroffen, 369 Personen mehr (+24,2%) als im Vormonat. Die Anzahl der betroffenen Betriebe verringerte sich um 6 Einheiten (-3,3%) auf 175. Die ausgefallenen Arbeitsstunden nahmen um 12’380 (+14,7%) auf 96’328 Stunden zu. In der entsprechenden Vorjahresperiode (Oktober 2021) waren 2'227‘061 Ausfall-stunden registriert worden, welche sich auf 48’264 Personen in 7‘917 Betrieben verteilt hatten.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Aussteuerungen im Oktober 2022:&lt;/b&gt; Gemäss vorläufigen Angaben der Arbeitslosenversicherungskassen belief sich die Zahl der Personen, welche ihr Recht auf Arbeitslosenentschädigung im Verlauf des Monats Oktober 2022 ausgeschöpft hatten, auf 1’798 Personen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Hinweis: Mediengespräch 9. Januar 2023&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Um 9.30 Uhr findet im SECO-Gebäude am Holzikofenweg 36 in Bern ein Mediengespräch statt. Die Direktion für Arbeit informiert bei dieser Gelegenheit über die genannten Themen. Die Referenten stehen danach für Fragen und Interviews vor Ort zur Verfügung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Stv. Leiter Kommunikation und Mediensprecher SECO, Tel. +41 58 462 40 20 Bitte schicken Sie Ihre schriftlichen Medienanfragen an: medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="241020">
        <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Dezember 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1451</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74793.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241023">
        <title>Registrierte Arbeitslose nach Nationalitätengruppen und Herkunftsländern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>230</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74796.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241026">
        <title>Arbeitslosigkeit – einige Kennzahlen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74821.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="241028">
        <title>Präsentation - Mediengespräch der Direktion für Arbeit 09.01.2023</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>843</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74823.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2023-01-09 12:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="155" org-id="703">
        <name lang="de">Die Lage auf dem Arbeitsmarkt</name>
        <name lang="fr">La situation sur le marché du travail</name>
        <name lang="it">La situazione sul mercato del lavoro</name>
        <name lang="en">The situation of the labour market</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
