<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92570" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-01-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Von Lugano nach London: Bundesrat Cassis übergibt dem Vereinigten Königreich Federführung für nächste Ukraine Recovery Conference</title>
      <lead>Die Konferenz zum Wiederaufbau der Ukraine, die im vergangenen Juli in Lugano stattfand, wird 2023 in London weitergeführt: In Anwesenheit des Staatssekretärs des ukrainischen Aussenministeriums, Oleksandr Bankov, übergab Bundesrat Ignazio Cassis am WEF in Davos dem britischen Minister für Wirtschaft, Energie und Industriestrategie, Grant Shapps offiziell die Federführung für die Vorbereitung der nächsten Ukraine Recovery Conference. Die Prinzipien von Lugano nannte der Vorsteher des EDA einen «Kompass», der für den Wiederaufbau der Ukraine auch in dunklen Zeiten den Weg weist.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Anfang Juli 2022 hatte Bundesrat Cassis in Lugano erstmals alle wichtigen Akteure des politischen Prozesses für den Wiederaufbau der Ukraine an einem Tisch versammelt. Dazu gehörten neben zahlreichen Staaten und internationalen Organisationen auch die G7, die EU und die NATO. Den 59 Delegationen konnten am zweiten Konferenztag mit der Erklärung von Lugano und den Lugano-Prinzipien der politische Rahmen und die gemeinsamen Richtwerte für den Wiederaufbauprozess präsentiert werden. Dabei kündigte die damalige britische Aussenministerin an, dass das Vereinigte Königreich die Folgekonferenz der Ukraine Recovery Conference von Lugano ausrichten werde. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«In London wird weitergeführt, was in Lugano beschlossen worden ist», sagte Bundesrat Ignazio Cassis, als er dem britischen Minister für Wirtschaft, Energie und Industriestrategie, Grant Shapps, offiziell die Federführung für die Vorbereitung der nächsten Ukraine Recovery Conference übergab. In Lugano sei der Blick auf die Zeit nach dem Krieg gerichtet worden, um den Menschen in der Ukraine Hoffnung zu geben, sagte Bundesrat Cassis. «Ich bin überzeugt, dass wir auch in den dunklen Zeiten, die wir derzeit durchleben, einen Kompass benötigen, der uns die Richtung weist», fügte er an. «Dieser Kompass ist die Erklärung von Lugano.» &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA unterstrich, dass sich die Schweiz weiterhin für den Wiederaufbau der Ukraine einsetzen werde. Er nutzte die Anwesenheit des Staatssekretärs des ukrainischen Aussenministeriums, Oleksandr Bankov, um der Ukraine noch einmal für die enge Zusammenarbeit während und nach der Konferenz von Lugano zu danken. Der ukrainische Premierminister Denys Schmyhal nahm an diesem Anlass per Videoschaltung aus Kyjiw (Kiew) teil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Cassis nutzte in Davos die Gelegenheit, um die Prinzipien von Lugano in Erinnerung zu rufen. Die Prinzipien halten unter anderem fest, dass die Ukraine den Prozess steuert, dass die Transparenz sichergestellt und demokratische Partizipation sowie Geschlechtergleichstellung gefördert werden sollen und die Reformen im Land weitergehen müssen. Bereits wenige Wochen nach der Konferenz wurde auf die Lugano-Prinzipien Bezug genommen: So erwähnte sie EU-Kommissionspräsidentin Ursula von der Leyen im Oktober 2022 an der Konferenz zum Wiederaufbau der Ukraine in Berlin ebenso wie im Dezember 2022 der französische Präsident Emmanuel Macron in Paris an der Konferenz zur Unterstützung der Menschen in der Ukraine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="241253">
        <title>Informationen zum Engagement der Schweiz in der Ukraine</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/aktuell/newsuebersicht/2022/02/ukraine.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>De Lugano à Londres: Ignazio Cassis passe le témoin au Royaume-Uni pour la prochaine Ukraine Recovery Conference</title>
      <lead>La conférence sur la reconstruction de l’Ukraine, qui s’est tenue à Lugano en juillet dernier, sera organisée en 2023 à Londres sous l’égide du Royaume-Uni. Lors du Forum économique mondial à Davos, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a passé officiellement le témoin au ministre britannique du commerce, de l’énergie et de la stratégie industrielle, Grant Shapps, en présence du secrétaire d’Etat du ministère des affaires étrangères ukrainien, Oleksandr Bankov. Le chef du DFAE a qualifié les principes adoptés à Lugano de «boussole». Ils indiquent, même dans les moments sombres, le chemin vers la reconstruction de l’Ukraine.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Début juillet 2022 à Lugano, le conseiller fédéral Ignazio Cassis était parvenu à réunir pour la première fois autour d’une tableles principaux acteurs du processus politique de la reconstruction de l’Ukraine. Parmi les participants se trouvaient de nombreux États, des organisations internationales, ainsi que le G7, l’UE et l’OTAN. Le deuxième jour de la conférence, les 59 délégations présentes à l’événement ont adopté la Déclaration de Lugano et ses principes, qui servent de valeurs de référence communes et constituent le cadre politique du processus de reconstruction du pays. À cette occasion, la cheffe de la diplomatie britannique en exercice avait annoncé que le Royaume-Uni organiserait une conférence de suivi de l’Ukraine Recovery Conference. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Nous allons poursuivre à Londres ce qui a été initié à Lugano», a déclaré le conseiller fédéral Ignazio Cassis, au moment où il a passé officiellement le témoin au ministre britannique du commerce, de l’énergie et de la stratégie industrielle, Grant Shapps, pour l’organisation de la prochaine conférence sur la reconstruction de l’Ukraine. «À Lugano, le regard était tourné vers l’après-guerre, pour redonner de l’espoir aux Ukrainiens», a affirmé le conseiller fédéral Ignazio Cassis. Et d’ajouter: «Je suis convaincu que même dans les périodes sombres que nous traversons actuellement, nous avons besoin d’une boussole qui nous indique la direction à suivre. La Déclaration de Lugano est cette boussole». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a souligné que la Suisse poursuivrait ses efforts en faveur de la reconstruction de l’Ukraine. Il a profité de la présence du secrétaire d’Etat du ministère des affaires étrangères ukrainien, Oleksandr Bankov, pour remercier une nouvelle fois l’Ukraine de son étroite collaboration pendant et après la conférence de Lugano. Le premier ministre ukrainien Denys Schmyhal a participé à la cérémonie en visioconférence depuis Kyiv (Kiev).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors du Forum économique mondial à Davos, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a rappelé la teneur des principes de Lugano. Ces principes prévoient notamment que l’Ukraine pilote le processus de reconstruction et visent à garantir la transparence, à favoriser la participation démocratique, à promouvoir l’égalité des sexes et à assurer la poursuite des réformes dans le pays. Quelques semaines seulement après la conférence de Lugano, ces principes étaient repris par la présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen lors de la conférence sur la reconstruction de l’Ukraine tenue en octobre 2022 à Berlin, ainsi que par le président français Emmanuel Macron lors de la conférence organisée en soutien au peuple ukrainien en décembre 2022 à Paris.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="241254">
        <title>Informations sur l'engagement de la Suisse en Ukraine</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2022/02/ukraine.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Da Lugano a Londra: Ignazio Cassis passa il testimone al Regno Unito per la Ukraine Recovery Conference</title>
      <lead>La Ukraine Recovery Conference, svoltasi a Lugano lo scorso luglio, avrà un seguito a Londra nel 2023. Alla presenza del segretario di Stato del ministero degli affari esteri ucraino Oleksandr Bankov, durante il Forum economico mondiale (WEF) a Davos, il consigliere federale Ignazio Cassis ha ufficialmente passato il testimone al segretario di Stato per le imprese, l’energia e la strategia industriale del Governo britannico, Grant Shapps, per la preparazione della prossima edizione della Ukraine Recovery Conference. Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha definito i Principi di Lugano una «bussola» che indica la strada per la ricostruzione dell’Ucraina anche in tempi bui.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;A inizio luglio 2022 il consigliere federale Cassis ha riunito per la prima volta a Lugano tutti gli attori chiave del processo politico per la ricostruzione dell’Ucraina, tra cui il G7, l’UE e la NATO, oltre a numerosi Stati e organizzazioni internazionali. La Dichiarazione e i Principi di Lugano, presentati alle 59 delegazioni il secondo giorno della conferenza, indicano il quadro politico e le linee generali per il processo di ricostruzione dell’Ucraina. L’allora ministra degli esteri britannica aveva annunciato che il Regno Unito avrebbe ospitato la conferenza di follow-up della Ukraine Recovery Conference. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«A Londra si continuerà a lavorare sulle decisioni prese a Lugano», ha affermato il consigliere federale Cassis al momento del passaggio di consegne ufficiale al segretario di Stato per le imprese, l’energia e la strategia industriale del Governo britannico, Grant Shapps, che guiderà ora i preparativi della prossima Ukraine Recovery Conference. Il capo del DFAE ha spiegato che a Lugano si era posto l’accento sul periodo post-guerra per infondere speranza alla popolazione ucraina. «Sono convinto che, anche nei tempi bui che stiamo attraversando, abbiamo bisogno di una bussola che ci indichi la via da seguire», ha aggiunto. «E questa bussola è la Dichiarazione di Lugano». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il capo del DFAE ha sottolineato che la Svizzera continuerà a sostenere la ricostruzione dell’Ucraina e ha approfittato della presenza del segretario di Stato del ministero degli esteri ucraino&lt;i&gt; &lt;/i&gt;Oleksandr Bankovper ringraziare ancora una volta l’Ucraina della stretta collaborazione durante e dopo la Conferenza di Lugano. Il primo ministro ucraino Denys Shmyhal ha partecipato all'evento in collegamento video da Kyïv (Kiev).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consigliere federale Cassis ha colto l’occasione del forum di Davos per ricordare i Principi di Lugano. Tali Principi affermano che è l’Ucraina a guidare il processo, che deve essere garantita la trasparenza, che vanno promosse la partecipazione democratica e la parità di genere, e che le riforme nel Paese devono continuare. Già poche settimane dopo la conferenza si era cominciato a fare riferimento ai Principi di Lugano: la presidente della Commissione europea Ursula von der Leyen li ha citati per esempio nell’ottobre del 2022 alla conferenza sulla ricostruzione dell’Ucraina tenutasi a Berlino, e il presidente francese Emmanuel Macron li ha menzionati nel dicembre del 2022 a Parigi durante la conferenza a sostegno della popolazione ucraina.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="241255">
        <title>Informazioni sull’impegno della Svizzera in Ucraina</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2022/02/ukraine.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>From Lugano to London: Federal Councillor Ignazio Cassis hands over lead for Ukraine Recovery Conference to UK</title>
      <lead>The Ukraine Recovery Conference (URC) held in Lugano last July will be resumed in London in 2023. At the World Economic Forum in Davos, in the presence of the Ukrainian Foreign Ministry's State Secretary, Oleksandr Bankov, Federal Councillor Ignazio Cassis has officially handed over responsibility for preparing the next URC to UK Secretary of State for Business, Energy and Industrial Strategy Grant Shapps. The head of the FDFA recalled the Lugano Principles and described them as a compass pointing the way to Ukraine's recovery even in dark times.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In early July 2022 in Lugano, Mr Cassis brought all key stakeholders involved in the political process for Ukraine's recovery to the table for the first time. In addition to various countries and international organisations, the G7, the EU and NATO also attended the conference. On the second day of the conference, the Lugano Declaration, Lugano Principles, political framework and common benchmarks for the reconstruction process were presented to the 59 delegations. The UK Foreign Secretary at the time announced that the UK would host the URC follow-up conference. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;"The decisions taken in Lugano will be followed up in London," said Mr Cassis, as he officially handed over responsibility for preparing the next URC to UK Secretary of State for Business, Energy and Industrial Strategy Grant Shapps. The main focus in Lugano was on post-war reconstruction, giving hope to people in Ukraine, said Federal Councillor Cassis. "I believe we need a compass to guide us, even in the dark times we are currently experiencing," he added. "The Lugano Declaration serves as that compass." &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mr Cassis affirmed Switzerland's continued support for the recovery of Ukraine. He used the opportunity afforded by the presence of the State Secretary of the Ukrainian Foreign Ministry, Oleksandr Bankov, to thank Ukraine again for its close cooperation both during and after the Lugano Conference. Ukrainian Prime Minister Denys Shmyhal attended the event via video transmission from Kyiv (Kiev).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Davos, Mr Cassis also took the opportunity to recall the Lugano Principles, which state, for example, that Ukraine should lead the process, that the process should be transparent, that democratic participation and gender equality should be promoted, and that Ukraine's reform efforts must be continued. Only a few weeks after the conference, the Lugano Principles were already being invoked. In October 2022, for example, President of the European Commission Ursula von der Leyen referred to the Principles at the URC in Berlin, as did French President Emmanuel Macron at the conference in support of Ukraine held in Paris last December.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="241256">
        <title>Information on Switzerland's engagement in Ukraine</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/newsuebersicht/2022/02/ukraine.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
