<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92686" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-01-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Finanzspritze für Empa-Forschungsvorhaben: Pflanzliche Dämmstoffe als CO2-Senke?</title>
      <lead>Empa-Forschende wollen ein neuartiges Dämmmaterial aus pflanzlichen Rohstoffen oder Abfällen entwickeln, das das darin enthaltene CO2 durch eine spezielle Hitzebehandlung dauerhaft bindet – und somit als CO2-Senke fungiert. Und: Nach dem Rückbau der Gebäude kann diese «Pflanzenkohle» mitsamt dem darin gebundenem CO2 auch noch im Ackerbau eingesetzt werden, um die Fruchtbarkeit der Böden zu erhöhen. Die viel versprechende Idee überzeugte gleich mehrere Förderinstitutionen, die das Konzept nun finanziell unterstützen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Gebäudebereich ist der materialintensivste Sektor und einer der wichtigsten Treiber des globalen Klimawandels. Er ist verantwortlich für rund 40 Prozent des globalen Energieverbrauchs, für 30 Prozent der Treibhausgasemissionen und sorgt in der EU für 36 Prozent des anfallenden Abfalls. Nachdem in den letzten Jahrzehnten erhebliche Anstrengungen unternommen wurden, damit Gebäude weniger Energie verbrauchen, und im Betrieb des Gebäudeparks vermehrt erneuerbare Energie eingesetzt wird, haben sich die Treibhausgasemissionen hier merklich reduziert. Über den gesamten Lebenszyklus von Gebäuden spielt jedoch deren Erstellung sowie die Herstellung der Baustoffe ebenfalls eine wesentliche, im Vergleich zum Betrieb aber noch wenig beachtete Rolle. Bei modernen Gebäuden sind die «grauen» Treibhausgasemissionen, die auf die Erstellung des Gebäudes zurückgehen, ähnlich hoch wie die Emissionen aus dem Betrieb. Daher haben Baumaterialien, die der Atmosphäre langfristig CO2 entziehen, grosses Potenzial, den ökologischen Fussabdruck von Gebäuden zu senken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wie sich CO2 langfristig binden lässt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Ein neues Forschungsvorhaben von WissenschaftlerInnen um Jannis Wernery vom «Building Energy Materials and Components Lab» der Empa basiert auf der Idee, CO2 in neu entwickelten Dämmstoffen langfristig zu binden. Dazu sollen pflanzliche Rohstoffe – idealerweise Abfallprodukte aus der Land- und Forstwirtschaft – zu Dämmmaterialien für Gebäude verarbeitet werden. Der grösste Teil des in der Biomasse gebundenen Kohlenstoffs, den die Pflanzen während ihres Wachstums in Form von CO2 aus der Atmosphäre aufgenommen und gebunden haben, kann durch eine spezielle Hitzebehandlung dauerhaft fixiert werden; er bleibt in der so entstandenen «Pflanzenkohle» während der gesamten Lebensdauer des Gebäudes – und sogar weit darüber hinaus – gebunden: Wird dieses zurückgebaut, kann die Pflanzenkohle nämlich direkt in Äcker eingebracht werden. Dort erhöht sie die Fruchtbarkeit des Bodens und bleibt über Jahrhunderte bis Jahrtausende stabil – im Gegensatz zu anderen pflanzlichen Baustoffen, etwa Holz oder Zellulosedämmung, die bei der Verrottung oder thermischen Verwertung das gespeicherte CO2 wieder freisetzen.&lt;p&gt;«Bis die Idee in die Praxis umgesetzt werden kann, gibt es aber noch viel zu tun», sagt Physiker Wernery, der sich mit seiner Forschungsgruppe an der Empa auf die Erforschung und Entwicklung von Dämmstoffen spezialisiert hat und für diesen neuen Ansatz auch mit Forschenden an der Zürcher Hochschule für Angewandte Wissenschaften (ZHAW) zusammenarbeitet. Dabei ist es unter anderem wichtig sicherzustellen, dass sämtliche Inhaltsstoffe der neuartigen Dämmmaterialien für eine spätere Verwendung als «Dünger» geeignet sind; ein marktfähiges Dämmmaterial muss natürlich auch punkto thermischer Isolation mit etablierten Produkten mithalten können sowie zudem einen ausreichenden Brandschutz gewährleisten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Empa-Forscher Wernery ist überzeugt, dass Pflanzenkohledämmung die CO2-Bilanz der Schweiz künftig deutlich verbessern könnte – wenn es gelingt, dieses anspruchsvolle «Anforderungsprofil» zu erfüllen. Eine erste Analyse hat gezeigt, dass sich durch einen realistischen Teilersatz konventioneller Dämmstoffe wie EPS oder Mineralwolle durch Pflanzenkohle gut eine halbe Million Tonnen CO2-Äquivalente jährlich einsparen liesse, einerseits durch Vermeidung von Emissionen bei der Produktion der konventionellen Materialien, andererseits durch die Langzeitspeicherung des CO2 in der Pflanzenkohle. Dies entspricht gut einem Prozent der gesamten Schweizer Treibhausgasemissionen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Finanzielle Unterstützung – gleich aus mehreren Quellen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein ambitioniertes Konzept mit einem grossen Potenzial – das fanden auch diverse Förderinstitutionen und unterstützen daher Wernerys Ansatz finanziell: Nämlich die Minerva-Stiftung, die sich unter anderem für einen nachhaltigen Umgang mit den natürlichen Ressourcen einsetzt, der ETH-Rat sowie das Bundesamt für Energie (BFE). Nicht zuletzt hat zudem erst vor kurzem der Klimafonds vom Stadtwerk Winterthur für die Erarbeitung der Grundlagen einen Förderbeitrag gesprochen, der aus freiwilligen Beiträgen von zwei Rappen pro bezogener Kilowattstunde Strom der Kundinnen und Kunden vom Stadtwerk Winterthur stammt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Empa Zukunftsfonds: Neue Wege in der Forschungsförderung&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Viele potenziell bahnbrechende Ideen entstehen in den Köpfen der Forscherinnen und Forscher an der Empa – nicht alle lassen sich umsetzen, für einige findet sich schlicht keine Finanzierung. Diese Lücke schliesst der Empa Zukunftsfonds; durch professionelles Fundraising fördert der Zukunftsfonds spannende Forschungsprojekte, die anderweitig noch keine Förderung erhalten, sowie besonders vielversprechende Talente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Jannis Wernery Building Energy Materials and Components Tel. +41 58 765 49 46 jannis.wernery@empa.ch Empa Zukunftsfonds Dr. Martin Gubser Zukunftsfonds Phone +41 58 765 43 35 martin.gubser@empa.ch</contact>
      <attachment id="241686">
        <title>Pflanzenkohle soll im Hausbau zum Einsatz kommen und so langfristig CO2 aus der Atmosphäre entfernen. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3605</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75115.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="241684">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/pflanzendaemmstoffe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="241685">
        <title>Empa-Zukunftsfonds</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/zukunftsfonds</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Injection de fonds pour un projet de recherche de l'Empa: Des matériaux isolants végétaux comme puits de CO2 ?</title>
      <lead>Des chercheurs de l'Empa veulent développer un nouveau type de matériau isolant à base de matières premières ou de déchets végétaux qui fixe durablement le CO2 qu'il contient grâce à un traitement thermique spécial - et qui fonctionne ainsi comme un puits de CO2. De plus, après la déconstruction des bâtiments, ce "charbon végétal" et le CO2 qu'il contient peuvent être utilisés dans l'agriculture afin d'augmenter la fertilité des sols. Cette idée prometteuse a convaincu plusieurs institutions de financement, qui soutiennent désormais le concept financièrement. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le bâtiment est le secteur le plus gourmand en matériaux et l'un des principaux moteurs du changement climatique mondial. Il est responsable d'environ 40 % de la consommation mondiale d'énergie, de 30 % des émissions de gaz à effet de serre et de 36 % des déchets produits dans l'UE. Au cours des dernières décennies, des efforts considérables ont été déployés pour que les bâtiments consomment moins d'énergie et que l'exploitation du parc immobilier fasse davantage appel aux énergies renouvelables, ce qui a permis de réduire sensiblement les émissions de gaz à effet de serre. Sur l'ensemble du cycle de vie des bâtiments, leur construction et la production des matériaux de construction jouent également un rôle important, mais encore peu pris en compte par rapport à l'exploitation. Dans les bâtiments modernes, les émissions "grises" de gaz à effet de serre dues à la construction sont aussi élevées que les émissions dues à l'exploitation. C'est pourquoi les matériaux de construction qui extraient le CO2 de l'atmosphère à long terme ont un grand potentiel de réduction de l'empreinte écologique des bâtiments.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Comment fixer le CO2 à long terme&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un nouveau projet de recherche mené par des scientifiques autour de Jannis Wernery du "Building Energy Materials and Components Lab" de l'Empa repose sur l'idée de lier à long terme le CO2 dans des matériaux isolants nouvellement développés. Pour ce faire, des matières premières végétales - idéalement des déchets de l'agriculture et de la sylviculture - doivent être transformées en matériaux isolants pour les bâtiments. La plus grande partie du carbone lié dans la biomasse, que les plantes ont absorbé et fixé sous forme de CO2 dans l'atmosphère pendant leur croissance, peut être fixée durablement par un traitement thermique spécial ; elle reste liée dans le "charbon végétal" ainsi obtenu pendant toute la durée de vie du bâtiment - et même bien au-delà : Lorsque celui-ci est démoli, le charbon végétal peut en effet être utilisé directement dans les champs. Là, il augmente la fertilité du sol et reste stable pendant des siècles, voire des millénaires - contrairement à d'autres matériaux de construction végétaux, comme le bois ou l'isolation en cellulose, qui libèrent à nouveau le CO2 stocké lors de leur décomposition ou de leur valorisation thermique.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;"Mais il y a encore beaucoup à faire avant que cette idée puisse être mise en pratique", explique le physicien Jannis Wernery, qui s'est spécialisé avec son groupe de recherche à l'Empa dans la recherche et le développement de matériaux isolants et qui collabore également pour cette nouvelle approche avec des chercheurs de la Haute école zurichoise de sciences appliquées (ZHAW). Il est notamment important de s'assurer que tous les composants des nouveaux matériaux isolants conviennent à une utilisation ultérieure en tant qu'"engrais" ; un matériau isolant commercialisable doit bien sûr aussi pouvoir rivaliser avec les produits établis en termes d'isolation thermique et garantir une protection incendie suffisante.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le chercheur de l'Empa Jannis Wernery est convaincu que l'isolation au charbon végétal pourrait à l'avenir améliorer sensiblement le bilan CO2 de la Suisse - si l'on parvient à remplir ce "profil d'exigences" exigeant. Une première analyse a montré qu'un remplacement partiel réaliste des matériaux isolants conventionnels comme le PSE ou la laine minérale par du charbon végétal permettrait d'économiser un bon demi-million de tonnes d'équivalents CO2 par an, d'une part en évitant les émissions lors de la production des matériaux conventionnels, d'autre part en stockant le CO2 à long terme dans le charbon végétal. Cela correspond à un bon pour cent de l'ensemble des émissions de gaz à effet de serre en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Soutien financier - de plusieurs sources à la fois&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un concept ambitieux avec un grand potentiel - c'est aussi ce qu'ont pensé diverses institutions de soutien, qui soutiennent donc financièrement l'approche de Jannis Wernery : la Fondation Minerva, qui s'engage entre autres pour une gestion durable des ressources naturelles, le Conseil des EPF ainsi que l'Office fédéral de l'énergie (OFEN). Enfin, le fonds climatique de Stadtwerk Winterthur a récemment accordé une subvention pour l'élaboration des bases, provenant de contributions volontaires de deux centimes par kilowattheure d'électricité acheté par les clients de Stadtwerk Winterthur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Empa Zukunftsfonds : De nouvelles voies dans la promotion de la recherche&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; De nombreuses idées potentiellement révolutionnaires naissent dans la tête des chercheuses et des chercheurs de l'Empa - toutes ne peuvent pas être mises en œuvre, certaines ne trouvent tout simplement pas de financement. Le Fonds d'avenir de l'Empa comble cette lacune ; grâce à une collecte de fonds professionnelle, le Fonds d'avenir soutient des projets de recherche passionnants qui n'ont pas encore obtenu de financement par ailleurs, ainsi que des talents particulièrement prometteurs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Jannis Wernery Building Energy Materials and Components Tél. +41 58 765 49 46 jannis.wernery@empa.ch Empa Zukunftsfonds Dr. Martin Gubser Zukunftsfonds Tél. +41 58 765 43 35 martin.gubser@empa.ch</contact>
      <attachment id="241687">
        <title>Le charbon végétal devrait être utilisé dans la construction de maisons et ainsi réduire à long terme le CO2 de l'atmosphère.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3605</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75116.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="241684">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/pflanzendaemmstoffe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="241685">
        <title>Empa-Zukunftsfonds</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/zukunftsfonds</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Financial support for Empa research project: Plant-based insulation materials as CO2 sinks?</title>
      <lead>Empa researchers want to develop a novel type of insulating material from plant-based raw materials or waste products that can permanently bind the CO2 it contains by means of a special heat treatment – and thus act as a CO2 sink. What's more, once the buildings have been deconstructed, this "biochar" and the CO2 it contains can be used in agriculture to increase soil fertility. The promising idea convinced several funding institutions, which are now supporting the concept financially. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The building sector is the most material-intensive sector and one of the most important drivers of global climate change. It is responsible for around 40 percent of global energy consumption, for 30 percent of greenhouse gas emissions and accounts for 36 percent of the waste generated in the EU. Following significant efforts in recent decades to ensure that buildings consume less energy and that renewable energy is increasingly used in the operation of the building stock, greenhouse gas emissions have been noticeably reduced in this area. However, over the entire life cycle of a building, its construction as well as the production of building materials also play an essential role, but one that has received little consideration so far compared to its operation. In modern buildings, the embodied greenhouse gas emissions resulting from the construction of the building are about as high as the emissions from its operation. Therefore, building materials that remove CO2 from the atmosphere long-term have great potential to reduce the ecological footprint of buildings.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;How CO2 can be bound long-term&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A new research project by a team of scientists led by Jannis Wernery from Empa's Building Energy Materials and Components Lab is based on the idea of binding CO2 in newly developed insulation materials over the long term. To this end, plant-based raw materials – ideally waste products from agriculture and forestry – are to be processed into insulating materials for buildings. Most of the carbon bound in the biomass, which the plants have absorbed in the form of CO2 from the atmosphere during their growth, can be permanently fixed by a special heat treatment; it remains bound in the resulting biochar throughout the life of the building – and even far beyond: Indeed, when the latter is deconstructed, the biochar can be introduced directly into fields. There, it increases the fertility of the soil and remains stable for centuries to millennia – unlike other plant-based building materials, such as wood or cellulose insulation, which release the stored CO2 again when they rot or are utilized thermally.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"But there is still a lot to do before the idea can be put into practice," says physicist Wernery, who specializes in the research and development of insulation materials with his research group at Empa and is also collaborating with researchers at the Zurich University of Applied Sciences (ZHAW) on this new approach. Among other things, it is important to ensure that all the ingredients of the novel insulation materials are suitable for later use as "fertilizer"; a marketable insulation material must, of course, also be able to keep pace with established products in terms of thermal insulation and also guarantee adequate fire protection.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Empa researcher Wernery is convinced that biochar-based insulation could significantly improve Switzerland's CO2 balance in the future – if it succeeds in meeting this demanding set of requirements. An initial analysis has shown that a realistic partial replacement of conventional insulating materials such as EPS or mineral wool with biochar could save a good half a million tons of CO2 equivalents annually, on the one hand by avoiding emissions during the production of the conventional materials, and on the other hand by the long-term storage of CO2 in the biochar. This corresponds to over one percent of Switzerland's total greenhouse gas emissions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Financial support – from several sources&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An ambitious concept with great potential – this was also the opinion of various funding institutions, which are therefore supporting Wernery's approach financially: namely the Minerva Foundation, which is committed to the sustainable use of natural resources, the ETH Board and the Swiss Federal Office of Energy (SFOE). Last but not least, the Climate Fund of Stadtwerk Winterthur recently granted a subsidy for the development of the basics, which comes from voluntary contributions of two Rappen per kilowatt hour of electricity purchased by the customers of Stadtwerk Winterthur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Empa Zukunftsfonds: New ways of funding research&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Many potentially groundbreaking ideas are born in the minds of researchers at Empa – not all of them can be realized, and for some there is simply no funding. The Empa Zukunftsfonds closes this gap; through professional fundraising, the Empa Zukunftsfonds supports exciting research projects that have not yet received funding elsewhere, as well as particularly promising young talents.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Jannis Wernery Building Energy Materials and Components Phone +41 58 765 49 46 jannis.wernery@empa.ch Empa Zukunftsfonds Dr. Martin Gubser Zukunftsfonds Phone +41 58 765 43 35 martin.gubser@empa.ch</contact>
      <attachment id="241688">
        <title>Biochar is to be used in construction as insulation material and can remove CO2 from the atmosphere. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3605</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75117.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="241684">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/pflanzendaemmstoffe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="241685">
        <title>Empa-Zukunftsfonds</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/zukunftsfonds</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
