<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92446" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-01-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Brücken- und CFK-Pionier mit Weltformat - Urs Meier wird 80</title>
      <lead>Kohlenstofffaserverstärkte Kunststoffe (CFK) im Bauwesen einzusetzen, galt vor gut 40 Jahren als revolutionär, wenn nicht gar utopisch. Der ehemalige Direktor des Empa-Standorts Dübendorf Urs Meier, der diese Idee hatte und durch seine Forschung und Entwicklungen Wesentliches zu ihrer Realisierung beitrug, feiert am 8. Januar 2023 seinen 80. Geburtstag.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit den 1980er-Jahren hat Urs Meier weltweit Pionierleistungen im Bereich der Forschung, Entwicklung und Anwendung von kohlenstofffaserverstärkten Kunststoffe (CFK) im Bauwesen erbracht. Seine Idee, das bis dahin nur in der Raum- und Luftfahrt gebräuchliche Material auch auf diesem eher «irdischen» Gebiet einzusetzen, hat zahlreiche Innovationen ausgelöst. Die nachträgliche Verstärkung von Bauwerken und anderer Strukturen mit CFK ist eine ökologisch sinnvolle Massnahme, da sie einen Beitrag zur Reduktion des Verbrauchs an Ressourcen im Bau leistet. Auf die energie- und rohstoffintensive Erstellung neuer Bauwerke kann oftmals verzichtet werden, weil sich mit CFK bauliche Schäden beheben oder bestehende Bauten neuen Anforderungen anpassen lassen. Die Entwicklungen von Urs Meier und seiner Forschungsgruppe haben einer Reihe von Schweizer Unternehmen national und international neue Geschäftsfelder eröffnet und somit dazu beigetragen, den Werk- und Innovationsplatz Schweiz zu stärken. Heute gehören CFK auch im Bauwesen zum «Stand der Technik».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Erstmals eingesetzt wurden CFK in Lamellenform zur Sanierung der Ibachbrücke in Luzern im Jahr 1991. CFK sind sehr viel leichter, ermüdungsfester und korrosionsresistenter als die früher verwendeten Stahllaschen. Seither folgten zahlreiche erfolgreiche Projekte, etwa 1996 die Eröffnung der Storchenbrücke in Winterthur, bei der erstmals zwei Tragseile aus CFK verbaut wurden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Doch Bauwerke haben immer auch einen kulturellen Aspekt. Die Anwendung von CFK-Lamellen bei der Sanierung historischer Bauwerke wie der Reussbrücke in Sins und des Landesmuseums in Zürich leistete einen Beitrag zur Erhaltung unseres kulturellen Erbes. Die jährlich verwendete Menge an CFK nimmt daher stetig zu. Dies war nur dank Urs Meiers unermüdlichem Einsatz möglich. Er prägt und begleitet die Entwicklung bis heute.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Vielfach ausgezeichnet und geehrt&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In seiner Laufbahn erwarb Meier mehrere Patente und veröffentlichte gegen 300 wissenschaftlich-technische Publikationen. Er hielt hunderte von Vorträgen, Kursen und «Keynotes» auf der ganzen Welt, um die Verwendung von Verbundwerkstoffen, insbesondere CFK im Bauwesen, zu fördern. Meier erhielt ausserdem eine ganze Reihe renommierter Auszeichnungen: Das «Canada Research Network» bedankte sich 2004 für die jahrelange Zusammenarbeit mit einem nach ihm benannten Stipendium, dem «Urs Meier Scholarschip». Im Jahr 2005 verlieh ihm das «Royal Military College of Canada» die Ehrendoktorwürde und ehrte ihn damit als «geistigen Urheber für Kanadas Erfolge auf dem Gebiet der kohlenstofffaserverstärkten Bauwerke». Im Jahr darauf zeichnete ihn die Internationale Gesellschaft für faserverstärkte Kunststoffe im Bauwesen (IIFC) mit dem «Lifetime Achievement Award» aus. 2007 folgte der «Fellowship Award» der «International Society for Structural Health Monitoring of Intelligent Infrastructure» (ISHMII). 2008 verlieh ihm das Department Werkstoffe der ETH Zürich anlässlich seiner Verabschiedung die Staudinger-Durrer-Medaille für seine langjährige Vorlesungstätigkeit an der Hochschule; sein Kurs «Verbundwerkstoffe» wurde gar als «legendär» bezeichnet, Urs Meier selbst als «Mittler zwischen Empa und ETH» und als «Gesicht für die Composites an der ETH wie auch an der Empa». 2019 durfte der CFK-Pionier eine weitere prestigeträchtige Auszeichnung entgegennehmen – den «Fellow Award» der in rund 40 Ländern vertretenen «Society for the Advancement of Materials and Process Engineering» (SAMPE). Und 2022 wurde Urs Meier zum Abschluss der 18. «European Bridge Conference» in Edinburgh in einem feierlichen Anlass im historischen Stadthaus für seine visionären Forschungen und Entwicklungen mit dem «Lifetime Achievement Award» geehrt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ruhestand? Nix für Urs Meier!&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Auch nach seiner Pensionierung im Jahr 2008 blieb Urs Meier der Empa erhalten und arbeitete an diversen Projekten mit. Eine der neueren Arbeiten war ein Gutachten zur Stadtbahnbrücke in deutschen Stuttgart-Degerloch. Ursprünglich war die Brücke mit herkömmlichen Stahlhängern geplant worden, danach kam die Idee auf, die Stahlseile durch vorgespannte CFK-Hänger zu ersetzen. Für neue Produkte und Konstruktionen dieser Art ist in Deutschland eine bauaufsichtliche Zulassung nötig – in diesem Fall war für das völlig neue Bauprodukt eine «Zustimmung im Einzelfall» möglich, die wiederum den detaillierten Nachweis der Eignung erforderte. Neben Ermüdungseigenschaften der CFK-Seile beachtete Meier daher auch Fragen zu Witterungsbeständigkeit, Blitzschlag oder Brand; zudem wurde der Einfluss elektrischer und magnetischer Felder sowie Vandalismus einkalkuliert. 2018 erlaubte die baden-württembergische Zulassungsbehörde die Verwendung von CFK-Hängern beim Bau der Brücke über die Autobahn A8 unter bestimmten Auflagen. Die feingliedrige, 127 Meter lange Stadtbahnbrücke über die Autobahn A8 bei Stuttgart, die 2020 eröffnet wurde und deren 72 Hängeseile komplett aus CFK der Firma Carbo-Link in Fehraltorf, ein Spin-off der Empa, bestehen, wurde erst vor kurzem mit dem Deutschen Ingenieurbaupreis 2022 ausgezeichnet – ein weiterer Erfolg.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Curriculum Vitae (Auszug)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1968 schloss Urs Meier sein Studium an der ETH Zürich als Bauingenieur ab und trat darauf als Projektmanager für die Untersuchung grosser Bauteile in die Empa ein. 1972 wurde er zum Abteilungsleiter «Kunststoffe/Composites» ernannt, 1979 zum Leiter des Ressorts «Baustoffe». Ab 1989 führte er die Empa am Standort Dübendorf als Direktor, 2002 wurde er zum stellvertretenden Leiter der Empa ernannt und 2008 (teil-)pensioniert. Die Jahre 1971/72 und 1977/78 verbrachte Urs Meier am renommierten «Massachusetts Institute of Technology» (MIT) in Boston. Seit 1975 hielt er Vorlesungen an der ETH Zürich, 1989 wurde ihm von der ETH Zürich der Professorentitel verliehen. Für seine Arbeiten erhielt Meier immer wieder namhafte Auszeichnungen, so etwa 1990 im Wettbewerb «Technologiestandort Schweiz». Urs Meier feierte am 8. Januar 2023 seinen 80. Geburtstag.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Audio-Podcast Spezialfolge: Der steinige Weg in die Baupraxis – mit Prof. Urs Meier, ehemaliger Empa-Direktor in Dübendorf&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Es dauert oft lange, bis neue Materialien ihren Weg in die Baupraxis finden. Jemand, der sich damit besonders gut auskennt, ist Prof. Urs Meier, langjähriger Direktor der Empa am Standort Dübendorf und ein weltweit bekannter Pionier für den Einsatz von kohlefaserverstärkten Kunststoffen im Bau. In dieser Spezialfolge anlässlich seines 80. Geburtstags spricht Peter Richner mit ihm darüber, wie er vor rund 40 Jahren auf die Idee gekommen ist, dieses innovative Material zu entwickeln und welche Hürden und Herausforderungen es zu bewältigen gab, bis es in ersten Pilotprojekten zur Anwendung kam. Die beiden unterhalten sich zudem über die enormen Chancen, die kohlefaserverstärkte Kunststoffe für den Baubereich bieten und darüber, wie man künftig aus Luft Brücken bauen kann. &lt;br /&gt;Link zu dieser Spezialfolge: Empa - NEST - Podcast&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Peter Richner Stv. Direktor Tel. +41 58 765 41 40 peter.richner@empa.ch</contact>
      <attachment id="240953">
        <title>Urs Meier erinnert sich im Dezember 2022 im Podcast-Interview, dass «CFK zu Beginn unserer Arbeiten so teuer war, dass wir es über Nacht in den Tresor einschliessen mussten».</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1445</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74799.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="240956">
        <title>CFK-Pionier Urs Meier (rechts) durfte für sein Lebenswerk anlässlich der 18. «European Bridge Conference» 2022 in Edinburgh den «Lifetime Achievement Award» entgegennehmen. Überreicht wurde die Auszeichnung für Meiers Lebenswerk durch Lord Provost Ro</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2081</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74802.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="240959">
        <title>2005 erhielt Urs Meier einen Ehrendoktortitel vom «Royal Military College of Canada» in Kingston/Ontario: Prof. Dr. h.c. Urs Meier bei seiner Dankesrede in der historischen «Currie Hall».</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>975</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74805.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="240962">
        <title>Urs Meier mit «seinen» Arbeitsmaterialien: CFK-Lamellen und Beton.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74808.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="240951">
        <title>Audio-Podcast Spezialfolge: Der steinige Weg in die Baupraxis – mit Prof. Urs Meier, ehemaliger Empa-Direktor in Dübendorf</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/nest/podcast</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="240952">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/brueckenpionier-urs-meier</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-01-06 11:13" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Pionnier des ponts et des matières plastiques renforcées de fibres de carbone à l’échelle mondiale - Urs Meier fête ses 80 ans</title>
      <lead>Il y a un peu plus de 40 ans, l'utilisation de matières plastiques renforcées de fibres de carbone (PRFC) dans la construction était considérée comme révolutionnaire, voire utopique. L'ancien directeur du site Empa de Dübendorf Urs Meier, qui a eu cette idée et a contribué de manière essentielle à sa réalisation par ses recherches et ses développements, fêtera son 80e anniversaire le 8 janvier 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Depuis les années 1980, Urs Meier a été un pionnier mondial dans le domaine de la recherche, du développement et de l'utilisation de matières plastiques renforcées de fibres de carbone (PRFC) dans le bâtiment. Son idée d'utiliser ce matériau, jusqu'alors utilisé uniquement dans l'espace et l'aéronautique, dans ce domaine plutôt "terrestre" a suscité de nombreuses innovations. Le renforcement ultérieur d'ouvrages et d'autres structures à l'aide de PRFC est une mesure écologiquement judicieuse, car elle contribue à réduire la consommation de ressources dans la construction. Il est souvent possible de renoncer à la construction de nouveaux ouvrages, très gourmande en énergie et en matières premières, car le PRFC permet de réparer des dommages structurels ou d'adapter des constructions existantes à de nouvelles exigences. Les développements d'Urs Meier et de son groupe de recherche ont ouvert de nouveaux champs d'activité à toute une série d'entreprises suisses, tant au niveau national qu'international, et ont ainsi contribué à renforcer la place industrielle et d'innovation suisse. Aujourd'hui, les PRFC font également partie de "l'état de l'art" dans le domaine de la construction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les PRFC ont été utilisés pour la première fois sous forme de lamelles pour la rénovation du pont d'Ibach à Lucerne en 1991. Les PRFC sont beaucoup plus légers, plus résistants à la fatigue et à la corrosion que les lamelles d'acier utilisées auparavant. Depuis, de nombreux projets réussis ont suivi, comme l'inauguration du pont Storchenbrücke à Winterthour en 1996, où deux câbles porteurs en PRFC ont été utilisés pour la première fois. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mais les constructions ont toujours un aspect culturel. L'utilisation de lamelles en PRFC lors de la rénovation d'ouvrages historiques comme le pont sur la Reuss à Sins et le Musée national à Zurich a contribué à la préservation de notre patrimoine culturel. La quantité de PRFC utilisée chaque année ne cesse donc d'augmenter. Cela n'a été possible que grâce à l'engagement infatigable d'Urs Meier. Il a marqué et accompagné cette évolution jusqu'à aujourd'hui.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Récompensé et honoré à de nombreuses reprises&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de sa carrière, Urs Meier a obtenu plusieurs brevets et a publié près de 300 ouvrages scientifiques et techniques. Il a donné des centaines de conférences, de cours et de présentations "keynotes" dans le monde entier afin de promouvoir l’utilisation des matériaux composites, notamment les PRFC, dans la construction. Urs Meier a en outre reçu toute une série de distinctions prestigieuses : En 2004, le "Canada Research Network" l'a remercié pour ses années de collaboration en lui attribuant une bourse d'études portant son nom, le "Urs Meier Scholarschip". En 2005, le Collège militaire royal du Canada lui a décerné un doctorat honoris causa, l'honorant ainsi en tant que "créateur intellectuel des succès du Canada dans le domaine des structures renforcées de fibres de carbone". L'année suivante, la Société internationale des plastiques renforcés par des fibres dans la construction (IIFC) lui a décerné le "Lifetime Achievement Award". En 2007, l'"International Society for Structural Health Monitoring of Intelligent Infrastructure" (ISHMII) lui a décerné le "Fellowship Award". En 2008, à l'occasion de son départ, le département des matériaux de l'ETH Zurich lui a décerné la médaille Staudinger-Durrer pour ses longues années d'enseignement à la haute école ; son cours "Matériaux composites" a même été qualifié de "légendaire", Urs Meier lui-même de "médiateur entre l'Empa et l'ETH" et de "visage pour les composites à l'ETH comme à l'Empa". En 2019, le pionnier des PRFC a reçu une autre distinction prestigieuse - le "Fellow Award" de la "Society for the Advancement of Materials and Process Engineering" (SAMPE), représentée dans près de 40 pays. Et en 2022, à la fin de la 18e "European Bridge Conference" à Édimbourg, Urs Meier a été honoré pour ses recherches et ses développements visionnaires par le "Lifetime Achievement Award" lors d'une cérémonie dans l'hôtel de ville historique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La retraite ? Rien pour Urs Meier !&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Même après sa retraite en 2008, Urs Meier est resté à l'Empa et a collaboré à divers projets. L'un des travaux les plus récents a été une expertise du pont de tramway de Stuttgart-Degerloch en Allemagne. A l'origine, le pont avait été conçu avec des suspensions en acier traditionnelles, puis l'idée est venue de remplacer les câbles en acier par des suspensions en PRFC précontraintes. En Allemagne, les nouveaux produits et constructions de ce type nécessitent une autorisation de la surveillance des chantiers - dans ce cas, un "accord au cas par cas" était possible pour ce produit de construction entièrement nouveau, qui nécessitait à son tour une preuve détaillée de son adéquation. Outre les propriétés de fatigue des câbles en PRFC, Urs Meier a donc également pris en compte les questions de résistance aux intempéries, à la foudre ou aux incendies ; de plus, l'influence des champs électriques et magnétiques ainsi que le vandalisme ont été pris en compte. En 2018, les autorités d'homologation du Bade-Wurtemberg ont autorisé l'utilisation de suspensions en PRFC pour la construction du pont sur l'autoroute A8, sous certaines conditions. Le pont de métro léger de 127 mètres de long sur l'autoroute A8 près de Stuttgart, qui a été inauguré en 2020 et dont les 72 câbles suspendus sont entièrement fabriqués en PRFC par l'entreprise Carbo-Link de Fehraltorf, une spin-off de l'Empa, a tout récemment été récompensé par le prix allemand de l'ingénierie 2022 - un autre succès.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Curriculum vitae (extrait)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 1968, Urs Meier a obtenu son diplôme d'ingénieur civil à l'EPF de Zurich et est ensuite entré à l'Empa en tant que chef de projet pour l'étude de grands éléments de construction. En 1972, il a été nommé chef du département "Plastiques/Composites", puis, en 1979, chef du département "Matériaux de construction". A partir de 1989, il a dirigé l'Empa sur le site de Dübendorf en tant que directeur. En 2002, il a été nommé directeur adjoint de l'Empa et a pris sa retraite (partielle) en 2008. Urs Meier a passé les années 1971/72 et 1977/78 au célèbre "Massachusetts Institute of Technology" (MIT) à Boston. Depuis 1975, il donne des cours à l'ETH Zurich, qui lui a décerné le titre de professeur en 1989. Pour ses travaux, Urs Meier a reçu à plusieurs reprises des distinctions prestigieuses, comme par exemple en 1990 lors du concours "Technologiestandort Schweiz". Urs Meier a fêté son 80e anniversaire le 8 janvier 2023.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Peter Richner Directeur suppléant Tél. +41 58 765 41 40 peter.richner@empa.ch</contact>
      <attachment id="240954">
        <title>Urs Meier se souvient en décembre 2022 dans une interview podcast qu'"au début de nos travaux, le PRFC était si cher que nous devions l'enfermer dans le coffre-fort pendant la nuit".</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1445</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74800.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="240957">
        <title>Le pionnier du PRFC Urs Meier (à droite) a reçu le "Lifetime Achievement Award" pour l'ensemble de son œuvre à l'occasion de la 18e "European Bridge Conference" 2022 à Édimbourg. La distinction pour l'œuvre de toute une vie a été remise par Lord Prov</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2081</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74803.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="240960">
        <title>En 2005, Urs Meier a reçu un doctorat honorifique du "Royal Military College of Canada" à Kingston/Ontario : Prof. Urs Meier lors de son discours de remerciement dans le "Currie Hall" historique.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>975</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74806.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="240963">
        <title>Urs Meier avec "ses" matériaux de travail : des lamelles de PRFC et du béton.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74809.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="240952">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/brueckenpionier-urs-meier</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Bridge and CFRP pioneer with global reputation - Urs Meier celebrates his 80th birthday</title>
      <lead>Using carbon fiber-reinforced polymers (CFRP) in construction was considered revolutionary, if not utopian, a good 40 years ago. Urs Meier, the former director of Empa's Dübendorf campus, who came up with this idea and contributed significantly to its realization through his research and developments, will celebrate his 80th birthday on 8 January 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Since the 1980s, Urs Meier has been a global pioneer in the research, development and application of carbon fiber-reinforced polymers (CFRP) in the construction industry. His idea of using the material, which until then had only been used in aerospace and aviation, in this more "earthly" field has triggered numerous innovations ever since. The subsequent reinforcement of buildings and other structures with CFRP is an ecologically sensible measure, as it contributes to reducing the consumption of resources in construction: Oftentimes, the energy- and resource-intensive construction of new buildings can be avoided because CFRP can be used to repair structural damage or adapt existing buildings to new requirements. The developments of Urs Meier and his research group have opened up new business areas for a number of Swiss companies and have thus helped strengthen Switzerland as a hub for innovation. Today, CFRPs are state of the art in the construction industry.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;CFRPs in lamellar form were used for the first time for the renovation of the Ibach bridge in Lucerne in 1991. CFRPs are much lighter, more fatigue- and corrosion-resistant than the steel strips that had been used in the past. Since then, numerous successful projects have followed, such as the opening of the Storchenbrücke in Winterthur in 1996, where two supporting cables made entirely of CFRP were installed for the very first time. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;But structures always have a cultural aspect, too. The use of CFRP laminates in the refurbishment of historic structures such as the Reuss Bridge in Sins and the Swiss National Museum in Zurich made a contribution to the preservation of our cultural heritage. The amount of CFRP used each year is therefore steadily increasing. This was only possible thanks to Urs Meier's tireless efforts. He continues to shape and accompany the development to this day.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Numerous awards and honors&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;During his career, Meier acquired several patents and published around 300 scientific and technical papers. He gave hundreds of lectures, courses and keynotes around the world to promote the use of composites, especially CFRP in construction. Meier has also received a number of prestigious awards: In 2004, the Canada Research Network thanked him for his years of collaboration with a scholarship named after him, the Urs Meier Scholarschip. In 2005, the Royal Military College of Canada awarded him an honorary doctorate, honoring him as the "intellectual originator of Canada's successes in the field of carbon fiber-reinforced structures." The following year, the International Society for Fiber-Reinforced Plastics in Construction (IIFC) honored him with the Lifetime Achievement Award. This was followed in 2007 by the Fellowship Award of the International Society for Structural Health Monitoring of Intelligent Infrastructure (ISHMII). In 2008, the Department of Materials at ETH Zurich awarded him the Staudinger-Durrer Medal on the occasion of his retirement for his many years of lecturing at the university. His course on Composite Materials was even described as "legendary", Urs Meier himself as "mediator between Empa and ETH Zurich" and the "face of composites at ETH as well as at Empa". In 2019, the CFRP pioneer received another prestigious award – the Fellow Award of the Society for the Advancement of Materials and Process Engineering (SAMPE), which is represented in around 40 countries. And in 2022, at the conclusion of the 18th European Bridge Conference in Edinburgh, Urs Meier was honored with the Lifetime Achievement Award for his visionary research and developments at a festive event in Edinburgh's historic Town Hall.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Retirement? That's for later …&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Even after his (official) retirement in 2008, Urs Meier remained at Empa and worked on various projects. One of the more recent works was an expert opinion on a rail bridge in Stuttgart-Degerloch (Germany). Originally, the bridge had been designed with conventional steel hangers, after which the idea of replacing the steel cables with prestressed CFRP hangers came up. In Germany, new products and structures of this kind require building authority approval – in this case, an "approval in individual cases" was possible for the completely new construction product – which in turn required a detailed proof of suitability. In addition to fatigue properties of the CFRP ropes, Meier therefore also took into account issues relating to weather resistance, lightning or fire; the influence of electric and magnetic fields as well as vandalism was also considered. In 2018, the Baden-Württemberg approval authority permitted the use of CFRP hangers in the construction of the bridge, subject to certain conditions. The delicate 127-meter-long rail bridge over the A8 freeway near Stuttgart, which opened in 2020 and whose 72 suspension cables were manufactured entirely of CFRP by Carbo-Link in Fehraltorf, an Empa spin-off, was recently awarded the 2022 German Engineering Award – another recognition of Urs Meier's pioneering ideas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Curriculum Vitae (excerpt)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In 1968, Urs Meier graduated from ETH Zurich as a civil engineer and then joined Empa as a project manager for the investigation of large structural components. In 1972, he was appointed head of Empa's Plastics/Composites lab, and in 1979 head of the Building Materials department. From 1989, he led Empa's Dübendorf campus as Director, and in 2002 he was appointed Deputy Head of Empa, retiring (partially) in 2008. Urs Meier spent the years 1971/72 and 1977/78 at the Massachusetts Institute of Technology (MIT) in Boston. Since 1975, he has lectured at ETH Zurich, and in 1989 ETH Zurich awarded him the title of professor. Meier has repeatedly received prestigious awards for his work, for example in the "Technologiestandort Schweiz" competition in 1990. Urs Meier celebrated his 80th birthday on 8 January 2023.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dr. Peter Richner Deputy Director Phone +41 58 765 41 40 peter.richner@empa.ch</contact>
      <attachment id="240955">
        <title>In the December 2022 podcast interview, Urs Meier recalls that "CFRP was so expensive when we started that we had to lock it in the vault overnight."</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1445</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74801.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="240958">
        <title>CFRP pioneer Urs Meier (right) received the Lifetime Achievement Award at the 18th European Bridge Conference 2022 in Edinburgh. The award was presented by Lord Provost Robert Aldridge.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2081</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74804.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="240961">
        <title>In 2005, Urs Meier received an honorary doctorate from the Royal Military College of Canada in Kingston, Ontario. Urs Meier during his acceptance speech in the historic Currie Hall.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>975</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74807.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="240964">
        <title>Urs Meier with "his" working materials: CFRP strips and concrete.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74810.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="240952">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/brueckenpionier-urs-meier</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
