<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92615" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-01-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eröffnung der Vernehmlassung zum landwirtschaftlichen Verordnungspaket 2023</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) schickt heute, am 24. Januar 2023, das landwirtschaftliche Verordnungspaket 2023 in die Vernehmlassung. Die Änderungen betreffen 16 Verordnungen. Die meisten der neuen Bestimmungen treten am 1. Januar 2024 in Kraft. Die Vernehmlassung dauert bis zum 2. Mai 2023.</lead>
      <text link="no">Das Verordnungspaket 2023 sieht Änderungen in verschiedenen Bereichen vor. Bei den Direktzahlungen soll ein Zusatzbeitrag für Sömmerungsbetriebe ausgerichtet werden, wenn sie Herdenschutzmassnahmen gegen Grossraubtiere umsetzen. Ausserdem werden die Biodiversitätsbeiträge vereinfacht und präzisiert, um ihren Vollzug zu verbessern. Bei den Produktionssystembeiträgen wird die Anforderung betreffend die gesamtbetriebliche Anwendung der Massnahme «angemessene Bedeckung des Bodens» geringfügig gelockert, um den Bewirtschaftenden mehr Handlungsspielraum einzuräumen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Landwirtschaftsbetriebe beteiligen sich erfreulicherweise sehr stark an den 2023 eingeführten Produktionssystembeiträgen. Damit diese hohe Teilnahme finanziert werden kann, müssen rund 100 Mio. Fr. innerhalb des Direktzahlungskredits umgelagert werden. Entsprechend sollen bestimmte Beitragsansätze bei den Direktzahlungen für Versorgungssicherheit, Biodiversität und Tierwohl reduziert werden. Der gesamte Kredit Direktzahlungen bleibt stabil. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Flächen mit standortgebundenen Solaranlagen wie beispielsweise Photovoltaik-Anlagen werden zurzeit nicht zur landwirtschaftlichen Nutzfläche (LN) gezählt. Im Rahmen der Revision der Landwirtschaftlichen Begriffsverordnung wird vorgeschlagen, dass diese Flächen neu Teil der landwirtschaftlichen Nutzfläche sind, wenn die Solaranlagen positive Auswirkungen auf den landwirtschaftlichen Ertrag haben. Dies ist insbesondere im Bereich der Spezialkulturen eine Möglichkeit, also unter anderem im Wein-, Früchte- und Gemüsebau. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Zusammenhang mit der Umsetzung der parlamentarischen Initiative 19.475 «Das Risiko beim Einsatz von Pestiziden reduzieren» definierte der Bundesrat im April 2022 das Ziel, bis 2030 die Nährstoffverluste (Stickstoff und Phosphor) um mindestens 20 Prozent zu reduzieren. Mit der Annahme der Motion 22.3795 «Ziel zur Verringerung von Nährstoffverlusten senken» in der Wintersession 2022 hat das Parlament den Bundesrat aufgefordert, diese Zielvorgabe nach unten anzupassen. Dementsprechend wird im vorliegenden Verordnungspaket vorgeschlagen, das Reduktionsziel für Stickstoff auf 15 Prozent zu senken. Das Reduktionsziel für Phosphor wird hingegen nicht angepasst und beträgt weiterhin 20 Prozent. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Schliesslich enthält das landwirtschaftliche Verordnungspaket 2023 gemäss dem Auftrag des Bundesrates an das WBF vom 2. November 2022 einen neuen Entwurf zur Änderung der Milchpreisstützungsverordnung. Zurzeit werden die Zulagen für verkäste Milch und für Fütterung ohne Silage an die Verarbeiter gezahlt. In Zukunft werden diese beiden Zulagen direkt an die Milchproduzentinnen und -produzenten gezahlt, basierend auf den Milchverwertungsdaten, die durch die Milchverwerter gemeldet werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Unterlagen und detaillierten Veränderungsentwürfe können von der Website des Bundesamtes für Landwirtschaft (https://www.blw.admin.ch/politik/agrarpolitik) heruntergeladen werden.</text>
      <contact>Florie Marion, Bundesamt für Landwirtschaft (BLW), Leiterin Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste,Tel. 058 461 14 41; florie.marion@blw.admin.ch</contact>
      <link id="241378">
        <title>Agrarpakete aktuell</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/de/home/politik/agrarpolitik/agrarpakete-aktuell.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ouverture de la consultation relative au train d’ordonnances agricoles 2023</title>
      <lead>Le 24 janvier 2023, le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) a mis en consultation le train d’ordonnances agricoles 2023. Les modifications concernent 16 ordonnances. La majorité des nouvelles dispositions entrera en vigueur le 1er janvier 2024. La procédure de consultation dure jusqu’au 2 mai 2023.</lead>
      <text link="no">Le train d’ordonnances 2023 prévoit des amendements dans divers domaines. Dans le domaine des paiements directs, il est proposé d’introduire une contribution supplémentaire pour les exploitations d’estivage si elles mettent en œuvre des mesures de protection des troupeaux contre les grands prédateurs. D’autre part, diverses simplifications et précisions sont apportées aux contributions à la biodiversité afin d’améliorer leur mise en œuvre. Dans le domaine des contributions au système de production, l’exigence relative à l’application sur l’ensemble de l’exploitation de la mesure « couverture appropriée du sol » est légèrement assouplie, afin de laisser davantage de marge de manœuvre aux exploitants. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il est réjouissant de constater que les exploitations agricoles sont très nombreuses à participer aux mesures donnant droit à des contributions au système de production introduites en 2023. Pour pouvoir financer cette participation élevée, il faut transférer environ 100 millions de francs au sein du crédit des paiements directs. Dans le domaine des paiements directs, il est donc prévu de réduire certains taux de contribution concernant la sécurité de l’approvisionnement, la biodiversité et le bien-être des animaux. Le crédit global des paiements directs reste stable.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les surfaces comprenant des installations solaires dont l’implantation est imposée par leur destination, par exemple des panneaux photovoltaïques, sont actuellement exclues de la surface agricole utile (SAU). Dans le cadre de la révision de l’ordonnance sur la terminologie agricole, il est proposé que ces surfaces puissent désormais faire partie de la SAU si les installations solaires ont un effet positif sur le rendement agricole. Cela peut notamment être le cas dans le domaine des cultures spéciales telles que la vigne, les fruits, les petits fruits ou les légumes. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En lien avec la mise en œuvre de l’initiative parlementaire 19.475 « Réduire le risque de l’utilisation de pesticides », le Conseil fédéral a fixé en avril 2022 un objectif de réduction pour les pertes d’éléments fertilisants (azote et phosphore) d’au moins 20 % d’ici 2030. En adoptant la motion 22.3795 « Demande de révision à la baisse de l’objectif de réduction des pertes des éléments fertilisants » lors de la session d’hiver 2022, le Parlement a demandé au Conseil fédéral d’ajuster cet objectif à la baisse. En conséquence, dans le cadre du présent train d’ordonnances, il est proposé d’abaisser l’objectif de réduction des pertes d’azote à 15 %. L’objectif de réduction relatif au phosphore n’est quant à lui pas modifié et reste fixé à 20 %. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Finalement, conformément au mandat confié au DEFR par le Conseil fédéral le 2 novembre 2022, le train d’ordonnances agricoles 2023 contient un nouveau projet de modification de l’ordonnance sur le soutien du prix du lait. Actuellement, le supplément pour le lait transformé en fromage et le supplément de non-ensilage sont versés aux transformateurs. À l’avenir, ces deux suppléments seront versés directement aux producteurs de lait, sur la base des données relatives à la mise en valeur du lait communiquées par les utilisateurs de lait.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les documents et le détail des projets d’amendements peuvent être téléchargés depuis le site Internet de l’Office fédéral de l’agriculture (https://www.blw.admin.ch/blw/fr/home/politik/agrarpolitik).</text>
      <contact>Florie Marion, Office fédéral de l’agriculture (OFAG), responsable du secteur Communication et services linguistiques, tél. 058 461 14 41 ; florie.marion@blw.admin.ch</contact>
      <link id="241379">
        <title>Trains d'ordonnances actuels</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/fr/home/politik/agrarpolitik/agrarpakete-aktuell.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Apertura della consultazione relativa al pacchetto di ordinanze agricole 2023</title>
      <lead>In data odierna, 24 gennaio 2023, il Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) ha inviato in consultazione il pacchetto di ordinanze agricole 2023. Le modifiche concernono 16 ordinanze. La maggior parte delle nuove disposizioni entrerà in vigore il 1° gennaio 2024. La consultazione durerà fino al 2 maggio 2023.</lead>
      <text link="no">Il pacchetto di ordinanze 2023 prevede modifiche in diversi ambiti. Per quanto riguarda i pagamenti diretti, si propone di versare un contributo supplementare per le aziende d’estivazione se attuano misure di protezione delle greggi dai grandi predatori. Inoltre, si semplificano e precisano i contributi per la biodiversità al fine di migliorarne l’esecuzione. Nel settore dei contributi per i sistemi di produzione, la condizione relativa all’applicazione in tutta l’azienda della misura «copertura adeguata del suolo» è leggermente allentata per accordare un maggiore margine di manovra ai gestori. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Fortunatamente la partecipazione delle aziende agricole ai contributi per i sistemi di produzione introdotti nel 2023 è molto elevata. Affinché questa forte adesione possa essere finanziata, occorre trasferire un importo di circa 100 milioni di franchi all’interno del credito dei pagamenti diretti. Determinate aliquote di contributo a livello dei pagamenti diretti per la sicurezza dell’approvvigionamento, la biodiversità e il benessere degli animali vengono pertanto ridotte. Il credito globale dei pagamenti diretti rimane stabile.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le superfici con impianti solari d’ubicazione vincolata, come per esempio gli impianti fotovoltaici, al momento non rientrano nella superficie agricola utile (SAU). Nell’ambito della revisione dell’ordinanza sulla terminologia agricola si propone che queste superfici possano far parte della SAU se l'impianto solare ha effetti positivi sulle rese agricole. Questa possibilità si riscontra, in particolare, nel settore delle colture speciali, come viticoltura, frutticoltura e orticoltura.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;In relazione all’attuazione dell’iniziativa parlamentare 19.475 «Ridurre il rischio associato all'uso di pesticidi», ad aprile 2022 il Consiglio federale ha fissato l’obiettivo di riduzione delle perdite di sostanze nutritive (azoto e fosforo) di almeno il 20 per cento entro il 2030. In seguito all’adozione della mozione 22.3795 «Richiesta di revisione al ribasso dell'obiettivo di riduzione delle perdite di sostanze nutritive», nella sessione invernale 2022, il Parlamento ha esortato il Consiglio federale ad adeguare al ribasso questo obiettivo. Di conseguenza, nell’ambito del presente pacchetto di ordinanze si propone di abbassare l’obiettivo di riduzione per l’azoto al 15 per cento. Quello relativo al fosforo resta invece invariato al 20 per cento.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Infine, conformemente al mandato che il Consiglio federale ha conferito al DEFR il 2 novembre 2022, il pacchetto di ordinanze agricole 2023 contiene un nuovo avamprogetto di modifica dell’ordinanza sul sostegno del prezzo del latte. Attualmente i supplementi per il latte trasformato in formaggio e per il foraggiamento senza insilati vengono versati ai valorizzatori. In futuro questi due supplementi saranno pagati direttamente ai produttori di latte sulla base dei dati relativi alla valorizzazione del latte comunicati dai valorizzatori.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La documentazione e maggiori dettagli sugli avamprogetti delle modifiche sono disponibili sulla pagina Internet dell’Ufficio federale dell’agricoltura (www.blw.admin.ch/blw/it/home/politik/agrarpolitik.html). &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, Ufficio federale dell’agricoltura (UFAG), Responsabile Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. 058 461 14 41; florie.marion@blw.admin.ch</contact>
      <link id="241380">
        <title>Attuale pacchetto di ordinanze</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/it/home/politik/agrarpolitik/agrarpakete-aktuell.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
