<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92512" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-01-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="402" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EJPD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFJP</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFGP</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDJP</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dfjp.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.dfgp.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Baume-Schneider ernennt ihre persönlichen Mitarbeitenden und die stellvertretende Generalsekretärin des EJPD</title>
      <lead>Bundesrätin Elisabeth Baume-Schneider hat ihren Stab zusammengestellt. Sie hat drei persönliche Mitarbeitende ernannt: Lise Bailat, Cédric Adrover und Claudio Marti. Die persönliche Mitarbeiterin und die beiden persönlichen Mitarbeiter werden zu je 70 Prozent angestellt, was 2,1 Vollzeitstellen entspricht. Alle drei sind Eltern junger Kinder. Die neue stellvertretende Generalsekretärin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) wird Chantal Ostorero sein. Die vier Personen werden ihre Tätigkeit im Februar bzw. März 2023 aufnehmen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lise Bailat ist 39 alt und arbeitet seit 2018 als Bundeshauskorrespondentin für die Westschweizer Zeitungen der TXGroup (Matin Dimanche, 24 Heures, Tribune de Genève). Vorher war sie in derselben Funktion für die Tageszeitung Le Temps und für den Verbund der Radios régionales romandes tätig. Von 2010-2012 war Lise Bailat Chefredaktorin der Sender Radio fréquence Jura und Radio Jura Bernois (RFJ-RJB). Sie wird ihr Amt am 1. März antreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cédric Adrover ist seit 2018 Leiter des Regionalbüros Jura-Bern des Medienhauses RTS. Nach Abschluss des Lizentiats in Wirtschaftswissenschaften an der Universität Lausanne war er von 2015-2018 Chefredaktor der Gruppe BNJ FM, in der die Programme der Radiosender des Jurabogens (RJB, RTN, RFJ und GRIFF) vereint sind. Im selben Zeitraum war er Lehrbeauftragter an der Universität Neuenburg sowie im Centre de formation au journalisme et aux médias von Lausanne. Cédric Adrover wird bei Antritt seiner neuen Stelle am 1. Februar 42 Jahre alt sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Claudio Marti arbeitet seit 2017 als politischer Fachsekretär für Rechts- und Staatspolitik der SP-Bundeshausfraktion. Er verfügt über einen Master in Rechtswissenschaft der Universität Basel, ist Rechtsanwalt und hat namentlich von 2015-2017 als Jurist im Eidgenössischen Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann gearbeitet. Claudio Marti ist 41 Jahre alt. Er wird sein Amt am 1. Februar antreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue stellvertretende Generalsekretärin, Chantal Ostorero, wird ihre Tätigkeit im EJPD ebenfalls am 1. Februar aufnehmen. Sie war von 2010-2022 Generaldirektorin des Hochschulwesens des Kantons Waadt. Sie verfügt über ein Lizentiat in Geisteswissenschaften der Universität Lausanne und arbeitete vorher als Lehrerin auf der Sekundarstufe (1995-2002) und als persönliche Beraterin der Waadtländer Regierungsrätin Anne-Catherine Lyon (2002-2010). Chantal Ostorero ist 59 Jahre alt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit diesen vier Ernennungen ist der Stab des EJPD komplett. Der Bundesrat hatte am Mittwoch, den 11. Januar, Stefan Hostettler Fischer zum neuen Generalsekretär ernannt. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Baume-Schneider nomme ses collaborateurs personnels et la secrétaire générale suppléante du DFJP</title>
      <lead>La conseillère fédérale Elisabeth Baume-Schneider a formé son état-major. Elle a nommé une collaboratrice et deux collaborateurs personnels : Lise Bailat, Cédric Adrover et Claudio Marti, qui travailleront chacun à 70%, ce qui équivaut à 2,1 postes à plein temps. Tous trois sont parents de jeunes enfants. La nouvelle secrétaire générale suppléante du Département fédéral de justice et police (DFJP) sera Chantal Ostorero. Ces quatre personnes entreront en fonction aux mois de février et mars 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lise Bailat, âgée de 39 ans, est actuellement correspondante parlementaire pour les journaux romands du TXGroup (Matin Dimanche, 24 Heures, Tribune de Genève) depuis 2018. Elle a travaillé précédemment dans la même fonction notamment pour le quotidien Le Temps et pour le groupement des Radios régionales romandes. De 2010 à 2012, Lise Bailat a été rédactrice en chef de Radio fréquence Jura et de Radio Jura Bernois (RFJ-RJB). Elle prendra ses nouvelles fonctions le 1er mars.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cédric Adrover est chef du bureau régional Jura-Berne de la Télévision RTS depuis 2018. Titulaire d'une licence en sciences économiques de l'Université de Lausanne, il a été de 2015 à 2018 rédacteur en chef de BNJ FM, qui réunit les programmes des radios de l'Arc jurassien (RJB, RTN, RFJ et GRIFF). Dans la même période, il a été chargé d'enseignement à l'Université de Neuchâtel et au Centre de formation au journalisme et aux médias de Lausanne. Cédric Adrover aura 42 ans au moment d'entamer sa nouvelle activité, le 1er février.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Claudio Marti travaille depuis 2017 comme secrétaire politique du groupe parlementaire socialiste aux Chambres fédérales, chargé des questions juridiques et étatiques. Titulaire d'un master en droit de l'Université de Bâle, avocat, il a notamment travaillé comme juriste au Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes de 2015 à 2017. Claudio Marti est âgé de 41 ans. Il prendra ses fonctions au DFJP le 1er février.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle secrétaire générale suppléante, Chantal Ostorero, commencera elle aussi son activité au DFJP le 1er février. Elle a été directrice générale de l'enseignement supérieur du canton de Vaud de 2010 à 2022. Titulaire d'une licence en Lettres de l'Université de Lausanne, elle avait travaillé précédemment comme enseignante au niveau secondaire (1995-2002) et comme conseillère personnelle de la conseillère d'Etat vaudoise Anne-Catherine Lyon (2002-2010). Chantal Ostorero a 59 ans. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Ces quatre nominations complètent l'état-major du DFJP. Le Conseil fédéral avait nommé mercredi 11 janvier le nouveau secrétaire général du département en la personne de Stefan Hostettler Fischer.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d’information DFJP, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Baume Schneider nomina i suoi collaboratori personali e la segretaria generale supplente del DFGP</title>
      <lead>La consigliera federale Elisabeth Baume-Schneider ha completato il suo stato maggiore nominando una collaboratrice e due collaboratori personali: Lise Bailat, Cédric Adrover e Claudio Marti. Lavoreranno ciascuno al 70 per cento, il che equivale a 2,1 posti a tempo pieno. Tutti e tre sono genitori di figli piccoli. Chantal Ostorero sarà la nuova segretaria generale supplente del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP). Queste quattro persone assumeranno la loro funzione nei mesi di febbraio e marzo 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lise Bailat, 39 anni, è attualmente corrispondente parlamentare per i giornali romandi del TXGroup (Matin Dimanche, 24 Heures, Tribune de Genève), un'attività iniziata nel 2018. Prima ha lavorato nella stessa funzione in particolare per il quotidiano Le Temps e per le radio regionali della Svizzera romanda. Dal 2010 al 2012 Lise Bailat è stata caporedattrice di Radio fréquence Jura e di Radio Jura Bernois (RFJ-RJB). Entrerà in carica il 1° marzo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cédric Adrover è capo, dal 2018, dell'ufficio regionale Giura-Berna della televisione RTS. Laureato in economia all'Università di Losanna, dal 2015 al 2018 è stato caporedattore di BNJ FM, che riunisce i programmi radio dell'Arco giurassiano (RJB, RTN, RFJ e GRIFF). Nello stesso periodo è stato docente all'Università di Neuchâtel e al «Centre de formation au journalisme et aux médias» di Losanna. Quando inizierà la sua nuova attività, il 1° febbraio, Cédric Adrover avrà 42 anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Claudio Marti lavora dal 2017 come segretario politico per questioni giuridiche e statali del Gruppo parlamentare socialista presso le Camere federali. Titolare di un master in diritto dell'Università di Basilea, avvocato, dal 2015 al 2017 ha lavorato come giurista all'Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo. Claudio Marti ha 41 anni ed entrerà in carica il 1° febbraio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova segretaria generale supplente Chantal Ostorero inizierà anch'essa la sua nuova attività il 1° febbraio. Dal 2010 al 2022 è stata direttrice generale dell'insegnamento superiore nel Cantone di Vaud. Laureatasi in lettere all'Università di Losanna, in precedenza aveva lavorato come insegnante a livello secondario (1995‑2002) e come consulente personale della consigliera di Stato vaudese Anne-Catherine Lyon (2002-2010). Chantal Ostorero ha 59 anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Queste quattro nomine completano lo stato maggiore del DFGP. Mercoledì 11 gennaio, il Consiglio federale aveva nominato Stefan Hostettler Fischer nuovo segretario generale del DFGP.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
