<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92501" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-01-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Cassis nimmt im UNO-Sicherheitsrat in New York an einer Debatte über Rechtsstaatlichkeit teil</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 11. Januar 2023 wurde der Bundesrat über die ersten Aktivitäten im UNO-Sicherheitsrat und die wichtigsten bevorstehenden Dossiers informiert. Morgen Donnerstag, 12. Januar 2023, reist EDA-Vorsteher Ignazio Cassis nach New York, um auf Einladung des japanischen Vorsitzes an einer Debatte im UNO-Sicherheitsrat teilzunehmen. Die Debatte auf Ministerebene befasst sich mit der Förderung der Rechtsstaatlichkeit in der Welt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der UNO-Sicherheitsrat tagt seit dem 3. Januar 2023 in seiner neuen Zusammensetzung. Zu den ersten Beschlüssen des Rates gehörte am 9. Januar 2023 die Verlängerung des Mandats der grenzüberschreitenden humanitären Hilfe für Syrien auf der Grundlage einer Resolution, die die Schweiz und Brasilien als Co-Penholder eingebracht hatten. Der Schutz der Zivilbevölkerung in Konflikten ist eine Priorität der Schweiz im Sicherheitsrat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 12. Januar 2023 wird Bundesrat Cassis im Sicherheitsrat auf Einladung Japans, das in diesem Monat den Vorsitz innehat, an einer öffentlichen Debatte über die Rechtsstaatlichkeit in der Welt teilnehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Thema betrifft mindestens zwei der Prioritäten, die der Bundesrat für die Schweiz im UNO-Sicherheitsrat festgelegt hat, nämlich die Förderung des nachhaltigen Friedens und den Schutz der Zivilbevölkerung. Die Schweiz verfügt über grosse Erfahrung in der Friedensförderung und Konfliktprävention und setzt sich für die Lösung von Konflikten ein (« Accountability »). Der Schutz der Zivilbevölkerung ist für die Schweiz ein dringendes humanitäres Gebot. Sie setzt sich seit Langem für die Rechtsstaatlichkeit ein und unterstützt die Arbeit des Internationalen Strafgerichtshofs. Bundesrat Cassis will zudem die Gelegenheit nutzen, um die Bedeutung der Einhaltung der Genfer Konventionen zu unterstreichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Rande der Debatte in New York wird Bundesrat Ignazio Cassis mit verschiedenen Regierungsvertreterinnen und -vertretern zusammentreffen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>für weitere Informationen: Kommunikation EDA Tel. +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="241094">
        <title>Die Schweiz im UNO-Sicherheitsrat</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/aktuell/newsuebersicht/2023/uno-sicherheitsrat.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="241098">
        <title>Die Schweiz im UNO-Sicherheitsrat</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/aktuell/dossiers/uno-sicherheitsrat.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="241104">
        <title>Ein Plus für den Frieden</title>
        <uri>https://www.aplusforpeace.ch/de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Cassis participe à un débat sur l'État de droit au Conseil de sécurité de l'ONU à New York</title>
      <lead>Lors de sa séance du 11 janvier 2023, le Conseil fédéral a été informé des premières activités au sein du Conseil de sécurité de l'ONU et des principaux dossiers à venir. Demain jeudi 12 janvier, le chef du DFAE Ignazio Cassis se rendra à New-York pour participer à un débat au Conseil de sécurité de l'ONU sur invitation de la présidence japonaise. Ce débat au niveau ministériel portera sur la promotion de l'État de droit dans le monde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil de sécurité de l’ONU se réunit dans sa nouvelle composition depuis le 3 janvier 2023. Parmi l’une des premières décisions, le Conseil a prolongé le 9 janvier dernier le mandat de l'aide humanitaire transfrontalière en faveur de la Syrie, sur la base d’une résolution que la Suisse et le Brésil ont présentée en tant que co-porte-plume. La protection des civils dans les conflits est une priorité de la Suisse au Conseil de sécurité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 12 janvier 2023, le conseiller fédéral Cassis participera à un débat public au Conseil de sécurité sur invitation du Japon qui en assure ce mois la présidence. Ce débat portera sur l’Etat de droit dans le monde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le thème du débat touche au moins à deux des priorités que le Conseil fédéral a fixé pour la Suisse au Conseil de sécurité de l'ONU, à savoir construire une paix durable d’une part et protéger la population civile d’autre part. La Suisse jouit d’une grande expérience en matière de promotion de la paix et de prévention des conflits et s'engage en faveur de la résolution de ces derniers (« Accountability »). La protection de la population civile est un impératif humanitaire de la Suisse, qui milite depuis longtemps en faveur de l'État de droit et soutient les travaux de la Cour pénale internationale. Le conseiller fédéral Cassis entend également saisir cette occasion pour rappeler l’importance du respect des conventions de Genève.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En marge du débat à New York, le conseiller fédéral Ignazio Cassis rencontrera différents représentants de gouvernements. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour plus d'informations: Communication DFAE Tél. +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="241095">
        <title>La Suisse au Conseil de sécurité des Nations Unies</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2023/uno-sicherheitsrat.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="241099">
        <title>La Suisse au Conseil de sécurité de l'ONU</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/aktuell/dossiers/uno-sicherheitsrat.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="241103">
        <title>Un Plus Pour la Paix</title>
        <uri>https://www.aplusforpeace.ch/fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Cassis partecipa a un dibattito sullo Stato di diritto al Consiglio di sicurezza dell’ONU a New York</title>
      <lead>Nella sua seduta dell’11 gennaio 2023 il Consiglio federale è stato informato sulle prime attività della Svizzera nel Consiglio di sicurezza dell’ONU e sui dossier più importanti che si preannunciano. Domani, giovedì 12 gennaio, il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Ignazio Cassis si recherà a New York per partecipare, su invito della presidenza giapponese, a un dibattito a livello ministeriale che si terrà al Consiglio di sicurezza delle Nazioni Unite e che verterà sulla promozione dello Stato di diritto nel mondo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dal 3 gennaio 2023 il Consiglio di sicurezza delle Nazioni Unite si riunisce nella sua nuova composizione. Tra le prime decisioni prese da questo organo vi è la proroga del mandato riguardante gli aiuti umanitari transfrontalieri alla Siria, pronunciata il 9 gennaio sulla base di una risoluzione presentata dalla Svizzera e dal Brasile quali «co-penholder». Proteggere la popolazione civile in caso di conflitti è una delle priorità del nostro Paese in seno al Consiglio di sicurezza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 12 gennaio 2023 il consigliere federale Cassis parteciperà a un dibattito pubblico al Consiglio di sicurezza su invito del Giappone, che questo mese ne detiene la presidenza. Il dibattito verterà sullo Stato di diritto nel mondo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’argomento trattato riguarda almeno due priorità definite dal Consiglio federale per la Svizzera durante il suo mandato nel Consiglio di sicurezza dell’ONU, vale a dire la costruzione di una pace sostenibile e la protezione della popolazione civile. La Svizzera ha una profonda esperienza nel campo della promozione della pace e della prevenzione dei conflitti, e si impegna a favore della risoluzione di questi ultimi («accountability»). La protezione della popolazione civile è un imperativo umanitario della Svizzera, che da tempo si batte per affermare lo Stato di diritto e sostiene l’operato della Corte penale internazionale. Il consigliere federale Cassis intende inoltre cogliere questa occasione per ricordare l’importanza del rispetto delle Convenzioni di Ginevra.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A margine del dibattito che si terrà a New York, il capo del DFAE incontrerà vari rappresentanti di diversi Governi. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazioni: Comunicazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="241096">
        <title>La Svizzera nel Consiglio di sicurezza dell’ONU</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2023/uno-sicherheitsrat.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="241100">
        <title>La Svizzera nel Consiglio di sicurezza delle Nazioni Unite</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/aktuell/dossiers/uno-sicherheitsrat.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="241105">
        <title>Un più per la pace</title>
        <uri>https://www.aplusforpeace.ch/it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Ignazio Cassis participates in rule of law debate at the UN Security Council in New York</title>
      <lead>At its meeting on 11 January 2023, the Federal Council was briefed on Switzerland's initial work within the UN Security Council and key upcoming issues. Tomorrow, Thursday 12 January, head of the FDFA Ignazio Cassis will travel to New York to participate in a UN Security Council debate at the invitation of Japan, the current president. This ministerial-level debate will focus on promoting the rule of law among nations.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The UN Security Council has been holding meetings in its new configuration since 3 January 2023. One of its first decisions, on 9 January, was to extend the cross-border aid mechanism for Syria based on a resolution co-sponsored by Switzerland and Brazil. Protecting civilians in armed conflict is among Switzerland's priorities as a Council member. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;At the invitation of Japan, which chairs the Security Council this month, Mr Cassis is participating in an open debate on the rule of law among nations to be held on 12 January. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The theme of the debate is linked to at least two of the priorities set by the Federal Council for Switzerland's Council membership, which are to build sustainable peace and protect civilians. Switzerland has extensive experience in peacebuilding and conflict prevention and is committed to resolving conflicts and ensuring accountability. Protecting the civilian population is an urgent humanitarian imperative for Switzerland, which has a long track record in defending the rule of law and supporting the work of the International Criminal Court. Mr Cassis will also take the opportunity to stress the importance of respecting the Geneva Conventions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On the margins of the debate in New York, Mr Cassis will meet with various government representatives. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>For further information: FDFA Communication Tel. +41 58 462 31 53 Tel. Press service +41 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="241097">
        <title>Switzerland on the UN Security Council</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/newsuebersicht/2023/uno-sicherheitsrat.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="241101">
        <title>Switzerland in the UN Security Council</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/dossiers/uno-sicherheitsrat.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="241102">
        <title>A Plus For Peace</title>
        <uri>https://www.aplusforpeace.ch/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
