<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2250" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2000-11-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Die Auktion von 4 UMTS-Konzessionen wird verschoben</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) hat nach Rücksprache mit der Eidgenössischen Kommunikationskommission (ComCom) entschieden, die Versteigerung von vier IMT-2000/UMTS Konzessionen zu verschieben. Nach verschiedenen Rückzügen und der dem BAKOM am Sonntag abend bekannt gegebenen Fusion der Firmen Sunrise Communications SA und der diAx AG bleiben noch vier Kandidaten im Rennen um die vier Konzessionen. Nach der Analyse der aktuellen Situation wird das BAKOM über das weitere Vorgehen entscheiden beziehungsweise der ComCom die nötigen Anträge stellen.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) hat nach Rücksprache mit der Eidgenössischen Kommunikationskommission (ComCom) entschieden, die Versteigerung von vier IMT-2000/UMTS Konzessionen zu verschieben. Nach verschiedenen Rückzügen und der dem BAKOM am Sonntag abend bekannt gegebenen Fusion der Firmen Sunrise Communications SA und der diAx AG bleiben noch vier Kandidaten im Rennen um die vier Konzessionen. Nach der Analyse der aktuellen Situation wird das BAKOM über das weitere Vorgehen entscheiden beziehungsweise der ComCom die nötigen Anträge stellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nachdem bis am Freitag 10. November 2000 fünf zugelassene Bewerber ihren Rückzug bekannt gegeben haben (Teldotcom AG, Telenor Mobile Communications AS, Cablecom Management AG, Hutchison 3G Europe S.à.r.l. und T-Mobile International AG) hat nun auch die Firma Sunrise Communications SA ihre Bewerbung zurückgezogen. Dieser Rückzug erfolgte, nachdem sich die beiden Firmen Sunrise Communications SA und diAx AG unter der Leitung von TeleDanmark über einen Zusammenschluss geeinigt haben. Damit verbleiben noch die vier Firmen dSpeed AG (Schwestergesellschaft von diAx), Orange Communications SA, Swisscom AG und das Team 3G (Telefonica) im Rennen um die vier Konzessionen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fast bei allen Kandidaten haben sich in den letzten Tagen die Struktur und Eigentumsverhältnisse stark verändert. Dies kann die heutigen und zukünftigen Wettbewerbsverhältnisse im Schweizer Markt beeinflussen. Das BAKOM analysiert diese neue Situation und prüft verschiedene Handlungsoptionen. In diesem Zusammenhang untersucht das BAKOM auch, ob Anhaltspunkte für unzulässige Absprachen vorliegen.Die einzelnen Konzessionen können aufgrund der unterschiedlichen Frequenzen für die verschiedenen Bewerber einen unterschiedlichen Wert haben. Deshalb könnte die Durchführung der Auktion auch mit nur vier Bewerbern Sinn machen. Eine andere Möglichkeit ist die Zuteilung der Konzessionen an die Bewerber. Die Wettbewerbskommission (WeKo) wird ihrerseits zur Frage der ausreichenden wirtschaftlichen Unabhängigkeit der Bewerber konsultiert werden.Entscheide zum weiteren Vorgehen sollten bis anfangs Dezember vorliegen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, Tel.: +41 (0)32 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-09 11:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>La vente aux enchères de 4 concessions UMTS est reportée</title>
      <teaser>Après avoir consulté la Commission fédérale de la communication (ComCom), l'Office fédéral de la communication (OFCOM) a décidé de reporter à une date ultérieure la vente aux enchères de quatre concessions IMT-2000/UMTS. Plusieurs candidats se sont en effet retirés et, comme l'OFCOM en a été informé dimanche soir, les sociétés Sunrise Communications SA et diAx AG ont annoncé leur fusion. Il ne reste ainsi plus que quatre candidats en lice pour les quatre concessions disponibles. Au vu de la situation actuelle, l'OFCOM prendra une décision quant à la marche à suivre et soumettra ses propositions à la ComCom.</teaser>
      <lead>Après avoir consulté la Commission fédérale de la communication (ComCom), l'Office fédéral de la communication (OFCOM) a décidé de reporter à une date ultérieure la vente aux enchères de quatre concessions IMT-2000/UMTS. Plusieurs candidats se sont en effet retirés et, comme l'OFCOM en a été informé dimanche soir, les sociétés Sunrise Communications SA et diAx AG ont annoncé leur fusion. Il ne reste ainsi plus que quatre candidats en lice pour les quatre concessions disponibles. Au vu de la situation actuelle, l'OFCOM prendra une décision quant à la marche à suivre et soumettra ses propositions à la ComCom.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cinq candidats autorisés à participer à la vente avaient déjà annoncé leur retrait au vendredi 10 novembre 2000 (Teldotcom AG, Telenor Mobile Communications AS, Cablecom Management AG, Hutchison 3G Europe S.à.r.l. et T-Mobile International AG). C'est désormais Sunrise Communications SA qui leur emboîte le pas. Ce retrait fait suite à la décision prise par les deux sociétés Sunrise Communications SA et diAx AG, sous l'égide de TeleDanmark, d'unir leurs forces. Ne restent ainsi en concurrence que les quatre firmes dSpeed AG (filiale de diAx), Orange Communications SA, Swisscom AG et le groupe 3G (Telefonica).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Presque tous les candidats ont connu ces derniers jours des changements importants de leur structure et de leur actionnariat. Cet état de fait pourrait être de nature à influencer les conditions de concurrence présentes et futures dans lesquelles le marché suisse évolue. L'OFCOM, qui examine cette nouvelle situation, se penche sur les diverses approches possibles de ce dossier. Il examine notamment s'il existe des raisons de croire que des ententes illicites ont eu lieu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En raisons des différentes fréquences prévues, les concessions peuvent revêtir un intérêt variable selon les candidats. Aussi une vente aux enchères ne regroupant que quatre candidats ne serait-elle pas dénuée de sens. Une autre possibilité consisterait à attribuer les concessions aux candidats. Pour sa part, la Commission de la concurrence (Comco) sera appelée à se prononcer afin de déterminer si les candidats sont suffisamment indépendants sur le plan économique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les décisions concernant la suite à donner à ce dossier seront vraisemblablement présentées d'ici au début décembre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, Tél.: +41 (0)32 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-09 11:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Rinviata l'asta per il rilascio di 4 concessioni UMTS</title>
      <teaser>D'intesa con la Commissione federale delle comunicazioni (ComCom), l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) ha deciso di rinviare la messa a concorso di quattro concessioni IMT-2000/UMTS. Infatti, dopo il ritiro di diversi candidati e l'annuncio di fusione delle società Sunrise Communications SA e diAx AG, di cui l'UFCOM è stato informato domenica sera, rimangono in lizza solo quattro candidati per l'aggiudicazione di quattro concessioni. Una volta esaminata la situazione attuale, l'UFCOM deciderà in merito al proseguimento della procedura e sottoporrà le sue proposte alla ComCom.</teaser>
      <lead>D'intesa con la Commissione federale delle comunicazioni (ComCom), l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) ha deciso di rinviare la messa a concorso di quattro concessioni IMT-2000/UMTS. Infatti, dopo il ritiro di diversi candidati e l'annuncio di fusione delle società Sunrise Communications SA e diAx AG, di cui l'UFCOM è stato informato domenica sera, rimangono in lizza solo quattro candidati per l'aggiudicazione di quattro concessioni. Una volta esaminata la situazione attuale, l'UFCOM deciderà in merito al proseguimento della procedura e sottoporrà le sue proposte alla ComCom.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo che fino a venerdì 10 novembre 2000 cinque candidati autorizzati a partecipare all'asta hanno annunciato il loro ritiro (Teldotcom AG, Telenor Mobile Communications AS, Cablecom Management AG, Hutchison 3G Europe S.à.r.l. e T-Mobile International AG), anche la società Sunrise Communications SA ha preso una decisione in tal senso. Infatti, le società Sunrise Communications SA e diAx AG hanno deciso di unire le proprie forze, sotto l'egida di TeleDanmark. Dunque, per l'aggiudicazione di quattro concessioni rimangono in lizza solo quattro società: dSpeed AG (società affiliata alla diAx), Orange Communications SA, Swisscom AG e Team 3G (Telefonica).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli ultimi giorni, quasi tutte le società candidatesi per l'asta hanno subito importanti cambiamenti a livello strutturale e azionario. Ciò potrebbe influenzare la concorrenza attuale e futura sul mercato svizzero. L'UFCOM analizzerà ora la nuova situazione e i diversi modi di affrontare la questione. Valuterà inoltre se sussistono motivi per credere che vi siano stati accordi illeciti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In base alle diverse frequenze previste, le singole concessioni possono avere un interesse diverso per ogni singolo candidato. Per questo motivo, anche un'asta con soli quattro candidati potrebbe avere senso. Un'altra possibilità consisterebbe invece nell'assegnare le concessioni ai candidati. Dal canto suo, la Commissione della concorrenza (Comco) dovrà decidere se i candidati sono sufficientemente indipendenti sul piano economico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entro inizio dicembre si deciderà in merito al proseguimento della procedura.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, Tel. 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-09 11:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>The auction of 4 UMTS licences is postponed</title>
      <teaser>Following consultation with the Federal Communications Commission (ComCom), the Federal Office of Communications (OFCOM) has decided to postpone the auction of four IMT-2000/UMTS licences. Following the withdrawal of various candidates and the merger of Sunrise Communications SA and diAx AG announced to OFCOM on Sunday night, there remain only four candidates in the race for the four licences. OFCOM will analyse the current situation, decide on future actions and will provide ComCom with the necessary proposals.</teaser>
      <lead>Following consultation with the Federal Communications Commission (ComCom), the Federal Office of Communications (OFCOM) has decided to postpone the auction of four IMT-2000/UMTS licences. Following the withdrawal of various candidates and the merger of Sunrise Communications SA and diAx AG announced to OFCOM on Sunday night, there remain only four candidates in the race for the four licences. OFCOM will analyse the current situation, decide on future actions and will provide ComCom with the necessary proposals.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Following the withdrawal from the auction by Friday 10 November 2000 of five approved candidates (Teldotcom AG, Telenor Mobile Communications AS, Cablecom Management AG, Hutchison 3G Europe S.à.r.l. and T-Mobile International AG), Sunrise Communications SA also announced its withdrawal. This was a consequence of the fact that Sunrise Communications SA and diAx AG, under the direction of TeleDanmark, have agreed on a merger. This leaves four companies in the race for the four licences: dSpeed AG (associate company of diAx), Orange Communications SA, Swisscom AG and the Team 3G (Telefonica).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Virtually all candidates have undergone major changes in structure and ownership in the last few days. This may affect the competition framework today and in the future on the Swiss market. OFCOM is analysing this new situation and is examining various action options. OFCOM is also investigating if there are any indications that unlawful agreements were made.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Due to the different frequencies, the individual licences may be valued differently by the various candidates. For this reason an auction with only four candidates may still be worthwhile. Another possibility is the allocation of the licences to the candidates. The Competition Commission (WeKo), however, would have to be consulted regarding the question of appropriate competitive independence of the candidates.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Decisions on the next steps to be taken should be available by the beginning of December.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse Service OFCOM Director, Tel.: +41 (0) 32 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-09 11:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1270" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="fr">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="it">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="en">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="630" org-id="810">
        <name lang="de">Kommunikationskommission, Eidgenössische</name>
        <name lang="fr">Commission de la communication</name>
        <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni</name>
        <name lang="en">Federal Communications Commission</name>
      </keyword>
      <keyword id="1220" org-id="810">
        <name lang="de">Fernmeldedienstanbieter</name>
        <name lang="fr">Fournisseurs de service de télécommunication</name>
        <name lang="it">Fornitori di servizi di telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecom service providers</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
