<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22431" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-11-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Besuch des italienischen Innenministers Bianco bei Bundesrätin Metzler</title>
      <lead/>
      <text link="no">Am Montag, 20. November, wird der italienische Innenminister Enzo Bianco der Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartementes, Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold, einen Arbeitsbesuch abstatten. Gegenstand der Gespräche sind namentlich die bilateralen Beziehungen in den Bereichen Innere Sicherheit, Organisierte Kriminalität und Migration. Im Mittelpunkt stehen die Umsetzung des bilateralen Polizeikooperationsabkommens und die Frage, wie die Zusammenarbeit im Polizeibereich weiter verbessert werden kann. Auch ein Erfahrungsaustausch über das Rückübernahmeabkommen und über Migrationsfragen ist vorgesehen. Am Montag Nachmittag trifft Minister Bianco Urs Hadorn, Stv. Direktor des Bundesamtes für Flüchtlinge, um sich über Grundlagen und Organisation der schweizerischen Flüchtlingspolitik zu orientieren. Der Ministerbesuch wurde beim Treffen der Innenminister im Rahmen der Alpenpartnerschaft vereinbart, das Anfang September in Konstanz stattfand.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le ministre italien de l'Intérieur Bianco en visite chez la conseillère fédérale Metzler</title>
      <lead/>
      <text link="no">Lundi 20 novembre 2000, la cheffe du Département fédéral de justice et police Ruth Metzler-Arnold recevra, pour une visite de travail, le ministre italien de l'Intérieur Enzo Bianco. Les entretiens porteront notamment sur les relations bilatérales dans les domaines de la sûreté intérieure, de la criminalité organisée et de la migration. La mise en application de l'accord bilatéral en matière de coopération policière et la question portant sur l'intensification de la collaboration entre les polices seront également au centre de la discussion. Un échange d'informations sur les expériences acquises depuis l'entrée en vigueur de l'accord de réadmission et sur la migration est également prévu. Lundi après-midi, le ministre Bianco rencontrera Urs Hadorn, directeur suppléant de l'Office fédéral des réfugiés, qui lui présentera les principes et l'organisation de la politique suisse dans le secteur des réfugiés. Cette visite a été convenue à Constance, au début du mois de septembre dernier, lors de la rencontre des ministres de l'Intérieur. Elle s'inscrit dans le cadre du partenariat alpin.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro tra il ministro dell'interno italiano Bianco e la consigliera federale Metzler</title>
      <lead/>
      <text link="no">Lunedì, 20 novembre, il ministro dell'interno italiano Enzo Bianco incontrerà per una visita di lavoro il capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, la consigliera federale Ruth Metzler-Arnold.&lt;br /&gt; I colloqui verteranno segnatamente sui rapporti bilaterali nei settori della sicurezza interna, della criminalità organizzata e della migrazione. Al centro dell'incontro vi sono l'attuazione dell'Accordo bilaterale di collaborazione in materia di polizia e la questione riguardo a un ulteriore miglioramento della cooperazione nell'ambito della polizia. È previsto, inoltre, uno scambio di esperienze sull'Accordo di riammissione e sulle questioni relative alla migrazione. Lunedì pomeriggio, il ministro Bianco discuterà con Urs Hadorn, supplente del direttore dell'Ufficio federale dei rifugiati, sulle basi e sull'organizzazione della politica svizzera in materia di rifugiati.&lt;br /&gt; La visita è stata pianificata in occasione dell'incontro dei ministri dell'interno nel quadro del partenariato degli Stati dell'arco alpino che si è tenuto all'inizio di settembre a Costanza.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
