<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2348" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tagung der Regierungsvertreter vom 4. bis 9. Dezember in Johannesburg: Verbot oder starke Reduktion von DDT, PCB und anderen persistenten organischen Schadstoffen weltweit in Sicht</title>
      <teaser>«Der Kampf gegen das «schmutzige Dutzend» wird auf globaler Ebene fortgesetzt: Vom 4. bis 9. Dezember treffen sich Vertreter aus 120 Staaten in Johannesburg, um die Verhandlungen über eine weltweite Konvention zur Reduktion und Eliminierung von zwölf persistenten organischen Schadstoffen (POPs) abzuschliessen. Die POPs (englisch: Persistent Organic Pollutants), zu denen auch das Insektizid DDT sowie Dioxine und polychlorierte Biphenyle (PCB) zählen, reichern sich im Organismus von Tier und Mensch an und führen langfristig zu einer Beeinträchtigung der biologischen Funktionen. Im Vordergrund der Verhandlungsrunde stehen drei Aspekte: die Umsetzung der neuen Konvention, die Finanzierung in den Entwicklungsländern und das Verfahren zur Aufnahme weiterer Problemstoffe in die Konvention. In der Schweiz sind Herstellung, Verwendung und Handel der POPs bereits seit mehreren Jahren verboten. Darüber hinaus wird die Entsorgung von Haushalt- und Industrieabfällen laufend verbessert, um die Dioxinemissionen so weit als möglich zu reduzieren.</teaser>
      <lead>«Der Kampf gegen das «schmutzige Dutzend» wird auf globaler Ebene fortgesetzt: Vom 4. bis 9. Dezember treffen sich Vertreter aus 120 Staaten in Johannesburg, um die Verhandlungen über eine weltweite Konvention zur Reduktion und Eliminierung von zwölf persistenten organischen Schadstoffen (POPs) abzuschliessen. Die POPs (englisch: Persistent Organic Pollutants), zu denen auch das Insektizid DDT sowie Dioxine und polychlorierte Biphenyle (PCB) zählen, reichern sich im Organismus von Tier und Mensch an und führen langfristig zu einer Beeinträchtigung der biologischen Funktionen. Im Vordergrund der Verhandlungsrunde stehen drei Aspekte: die Umsetzung der neuen Konvention, die Finanzierung in den Entwicklungsländern und das Verfahren zur Aufnahme weiterer Problemstoffe in die Konvention. In der Schweiz sind Herstellung, Verwendung und Handel der POPs bereits seit mehreren Jahren verboten. Darüber hinaus wird die Entsorgung von Haushalt- und Industrieabfällen laufend verbessert, um die Dioxinemissionen so weit als möglich zu reduzieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Konvention bezieht sich auf zwölf POPs; es handelt es sich dabei um Pestizide, chemische oder industrielle Stoffe (beispielsweise PCB) sowie um Stoffe, die bei der Verbrennung oder bei der Zersetzung von Chemikalien entstehen. Diese Schadstoffe sind kaum abbaubar und reichern sich im Fettgewebe von Tier und Mensch an. Bereits eine geringe chronische Belastung kann sich negativ auf die Fortpflanzung und auf das Immunsystem auswirken und zu Anomalien und Krebs führen. Da sich die POPs auch in der Muttermilch anreichern, stellen sie für Kinder eine besondere Gefahr dar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die POPs werden über weite Strecken in der Atmosphäre transportiert und gelangen schliesslich in der Arktis wieder auf die Erdoberfläche, wo sie eindeutig nachgewiesen werden konnten. So wurde beispielsweise in der Muttermilch der Inuit-Frauen, die sich mehrheitlich von Fisch und Fleisch ernähren, eine zehnmal höhere Konzentration an POPs festgestellt als bei anderen Kanadierinnen. Darüber hinaus wurde der Nachweis für Veränderungen des Fortpflanzungssystems bei Eisbären erbracht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen ihrer Luftreinhaltepolitik hat die Schweiz in mehreren Etappen Herstellung, Verwendung und Handel der POPs verboten. Zur Verringerung der Dioxinemissionen hat der Bund ferner technische Massnahmen für eine verbesserte Entsorgung der Haushalt- und Industrieabfälle eingeführt. Zurzeit werden Empfehlungen für eine sachgerechte Entsorgung von alten, PCB-haltigen Fugendichtungen und Metallbauten ausgearbeitet. Bereits 1996 wurde von den europäischen Staaten (darunter auch die Schweiz) sowie von den Vereinigten Staaten und Kanada eine erste regionale Vereinbarung zur Verringerung und Beseitigung der POPs unterzeichnet. Vor kurzem hat das Parlament der Ratifizierung dieser Vereinbarung zugestimmt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Übergangsfristen, Finanzierung und Aufnahme weiterer StoffeDie Verhandlungen unter der Schirmherrschaft des Umweltprogramms der Vereinten Nationen (UNEP), bei denen Länder aus der ganzen Welt vertreten sind, sollen in Johannesburg zum Abschluss gebracht werden. Eine weltweite Konvention für das Verbot und/oder die Reduktion der zwölf POPs soll im kommenden Frühjahr in Stockholm unterzeichnet werden. Vorher muss aber besonders in drei Fragen noch eine Einigung erzielt werden:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Übergangsfristen und Ausnahmen. Die Schweiz vertritt die Ansicht, dass Ausnahmen nur in begründeten Fällen und unter Berücksichtigung der landesspezifischen Umstände gewährt werden sollen. Für die Schweiz und die meisten anderen Industrieländer, in denen die POPs bereits durch andere Stoffe ersetzt worden sind, wird die Konvention keine Änderung von Rechtserlassen nach sich ziehen und auch für die Wirtschaft keine Folgen haben. Die grössten Anstrengungen müssen zweifellos die Entwicklungsländer unternehmen, wo diese Substanzen nach wie vor verwendet werden (insbesondere die in Transformatoren, Kondensatoren und elektrischen Geräten eingesetzten PCBs) und wo der Grossteil der zu entsorgenden POPs gelagert wird (Pestizide, deren Verfalldatum überschritten wurde). Die Entwicklungsländer fordern daher im Hinblick auf gewisse Stoffe Übergangsfristen und Ausnahmeregelungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Finanzierung der Massnahmen in den Entwicklungsländern. Will man die in den Industriestaaten ergriffenen Massnahmen weltweit durchsetzen, so hat dies für die Entwicklungsländer erhebliche finanzielle Konsequenzen: Verwendung von Ersatzprodukten an Stelle von POPs, sachgerechte Entsorgung von Lagerbeständen und Umrüstung von Industrieanlagen. Nach Ansicht der Schweiz soll die finanzielle Unterstützung im Rahmen des Globalen Umweltfonds (GEF) erfolgen. Die Schweiz hat bereits über die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) einen Beitrag von knapp 30 Millionen Franken an die Finanzierung von Projekten zum rationellen Umgang mit giftigen Stoffen in den Entwicklungsländern geleistet. Unter anderem unterstützt der Bund zusammen mit dem UNITAR (UNO-Institut für Bildung und Forschung) ein Projekt, in dessen Rahmen die nationalen Kapazitäten für den Umgang mit Chemikalien verstärkt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Verfahren zur Ausweitung des Verbots auf weitere Stoffe. Weltweit sind rund 100 000 chemische Substanzen im Handel erhältlich. Allein in der Europäischen Union kommen jedes Jahr 100 neue Stoffe auf den Markt. Die Frage nach einem Verfahren zur Ausweitung des durch die Konvention geregelten Verbots auf weitere Stoffe ist von grundlegender Bedeutung. Die Schweiz wird deshalb die Position vertreten, wonach neue Verbote auch dann in Kraft treten können, wenn sie nicht von allen Vertragsparteien ratifiziert worden sind. Ferner wird sich die Schweiz für die Vermeidung von Gegensätzen zwischen der neuen Konvention und den bereits bestehenden internationalen Übereinkommen über chemische Stoffe (insbesondere mit dem Basler Übereinkommen über die grenzüberschreitende Verbringung gefährlicher Abfälle) einsetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kandidatur der Schweiz für das Sekretariat der neuen Konvention&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Konvention stellt eine Ergänzung zu den bereits bestehenden weltweiten Bestimmungen über chemische Stoffe dar, insbesondere zur Konvention über den internationalen Handel mit Chemikalien (PIC-Konvention) und zum Übereinkommen über die grenzüberschreitende Verbringung gefährlicher Abfälle (Basler Konvention). Alle drei Übereinkommen wurden unter der Schirmherrschaft des UNEP erarbeitet, welches seinen Sitz im Internationalen Haus der Umwelt in Genf hat. Das Sekretariat der Basler Konvention sowie das provisorische Sekretariat der PIC-Konvention befinden sich ebenfalls in Genf. Die Schweiz hat ihre Kandidatur als Sitzstaat für das Sekretariat der neuen Konvention eingereicht. Sie will damit die Möglichkeit bieten, die wichtigsten internationalen Instanzen auf dem Gebiet der chemischen Stoffe in Genf zu vereinen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Das «schmutzige Dutzend»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die folgenden zwölf persistenten organischen Schadstoffe (POPs) werden im Rahmen der UNEP-Konvention verboten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Pestizide: Aldrin, Chlordan, DDT, Dieldrin, Endrin, Heptachlor, Mirex und Toxaphen. Mit Ausnahme von DDT, welches lokal zur Malariabekämpfung eingesetzt wird, werden diese Stoffe nicht mehr verwendet. Allerdings müssen umfangreiche Lagerbestände entsorgt werden.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Industriechemikalien: PCBs und Hexachlorbenzol. PCBs werden heute nicht mehr hergestellt, in den Entwicklungsländern aber noch immer verwendet (elektrische Geräte, Transformatoren und Kondensatoren). Gemäss den Bestimmungen der Konvention müssen diese Anlagen ersetzt und die PCBs sachgemäss entsorgt werden. Lagerbestände im Umfang von mehreren hunderttausend Tonnen müssen definitiv entsorgt werden.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verbrennungs- und Nebenprodukte: Dioxine und Furane. Die Konvention schreibt die Einführung technischer Massnahmen vor, um die Dioxin- und Furanemissionen, welche insbesondere bei der Verbrennung von Haushalt- und Industrieabfällen entstehen, so weit als möglich zu reduzieren.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="4811">
        <title>BAFU: Thema "Luft"</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/de/fachgebiete/fg_luft/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Comité de négociation intergouvernemental du 4 au 9 décembre à Johannesbourg: Le DDT, les PCB et autres polluants organiques persistants bientôt interdits ou fortement réduits au niveau mondial</title>
      <teaser>Les douze POP visés par la convention sont des pesticides (comme le DDT), des produits chimiques ou industriels (comme les PCB), ou des produits dérivés de la combustion ou de l’usure de produits industriels (comme les dioxines ou les furanes). Ces polluants se dégradent très difficilement. Ils s’accumulent dans les tissus adipeux des animaux et des hommes. Une exposition chronique même faible peut avoir des effets sur la reproduction, le système immunitaire, provo- quer des anomalies dans le développement et des cancers. Les POP sont particu- lièrement dangereux pour les enfants parce qu’ils se retrouvent dans le lait maternel.</teaser>
      <lead>Les douze POP visés par la convention sont des pesticides (comme le DDT), des produits chimiques ou industriels (comme les PCB), ou des produits dérivés de la combustion ou de l’usure de produits industriels (comme les dioxines ou les furanes). Ces polluants se dégradent très difficilement. Ils s’accumulent dans les tissus adipeux des animaux et des hommes. Une exposition chronique même faible peut avoir des effets sur la reproduction, le système immunitaire, provo- quer des anomalies dans le développement et des cancers. Les POP sont particu- lièrement dangereux pour les enfants parce qu’ils se retrouvent dans le lait maternel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La présence des POP est manifeste dans les régions arctiques où ils se déposent après de longs déplacements dans l’atmosphère. Chez les Inuits, qui se nourrissent surtout de poisson et de viande, le lait maternel contient dix fois plus de POP que le lait des autres femmes canadiennes. Des recherches ont aussi mis en évidence des modifications du système reproducteur chez les ours polaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de sa politique de protection de l’air, la Suisse a interdit progressivement la production, l’utilisation et le commerce de ces produits. Afin de limiter les émissions de dioxines, elle a introduit les mesures techniques pour améliorer le traitement des déchets ménagers et industriels. Elle édicte actuellement des recommandations pour une élimination adéquate des anciens joints de caoutchouc et des constructions métalliques contenant des PCB. Un premier accord régional pour éliminer et réduire les POP a aussi été signé en 1996 par les pays européens - dont la Suisse - ainsi que par les Etats-Unis et le Canada. Le Parlement fédéral a donné récemment son accord pour la ratification.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Période transitoire, financement et nouveaux produits&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les négociations qui ont débuté à l’échelle planétaire sous l’égide du Programme des Nations Unies pour l’environnement (PNUE) devraient se terminer à Johannesbourg. Une convention mondiale pour l’interdiction et/ou la réduction des douze POP devrait pouvoir être signée l’année prochaine. Un accord doit encore être trouvé dans trois domaines en particulier :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Délais transitoires et exceptions. La Suisse est d’avis que des exceptions ne doivent être acceptées que pour les cas fondés et en fonction des spécificités nationales. La plupart des pays industrialisés, dont la Suisse, ont déjà remplacé les POP par d’autres substances. La nouvelle convention n’entraîne pas de modifications législatives et n’affecte pas l’économie. L’effort sera porté essentiellement par les pays en développement qui utilisent encore ces substances (en particulier les PCB pour les transformateurs, condensateurs et matériel électrique) ou stockent la majeure partie des POP à éliminer (pesticides périmés). Ces pays demandent donc des délais d’adaptation et des exceptions pour certains produits.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le financement des mesures dans les pays en développement. L’élargissement au niveau mondial des mesures déjà prises par les pays industrialisés entraînera des coûts importants pour les pays en développement : remplacement des POP par d’autres produits, élimination adéquate des stocks et rénovation des installations industrielles. Pour la Suisse, le soutien financier doit se faire dans le cadre du Fonds pour l’environnement mondial (FEM). La Suisse a déjà engagé par le biais de la Direction du Développement et de la Coopération (DDC) près de 30 millions de francs dans des projets de gestion rationnelle des produits toxiques dans les pays en développement. Elle soutient par exemple un projet avec l'UNITAR (Institut des Nations Unies pour la formation et la recherche) portant sur le renforcement des capacités nationales de gestion des produits chimiques.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la procédure pour interdire de nouveaux produits. Environ 100 000 substances chimiques sont commercialisées dans le monde. 100 nouvelles substances arrivent sur le marché chaque année dans l’Union européenne. La question de la procédure pour interdire de nouvelles substances dans le cadre de la convention est donc essentielle. La Suisse défend le point de vue que de nouvelles interdictions ne doivent pas être ratifiées par toutes les Parties pour entrer en vigueur. La Suisse demandera en outre que l’on veille à la cohérence entre les nouveaux engagements et les autres législations internationales réglant les produits chimiques, dans le domaine des exportations de déchets spéciaux notamment (convention de Bâle).&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Suisse candidate pour le secrétariat de la nouvelle convention&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle convention viendra compléter les dispositions qui existent déjà sur le plan mondial dans le domaine des produits chimiques : la convention sur le commerce international de produits chimiques (PIC-convention) et la convention sur les exportations des déchets spéciaux (convention de Bâle) en particulier. Les trois conventions ont été élaborées sous l’égide du PNUE pour les questions chimiques, dont le siège est à la Maison internationale de l’environnement, à Genève. Cette ville accueille aussi le secrétariat de la convention de Bâle et le secrétariat provisoire de la PIC-Convention. La Suisse a déposé sa candidature pour accueillir le secrétariat de la nouvelle convention afin de réunir à Genève les plus importantes instances internationales dans le domaine des produits chimiques.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;« La sale douzaine »&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les douze polluants persistants (POP) visés par la Convention des Nations Unies sont :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;des pesticides : aldrine, chlordane, DDT, dieldrine, endrine, heptachlore, mirex et toxaphènes. Ils ne sont plus utilisés, à l’exception du DDT auquel on recourt pour lutter localement contre la malaria. Mais des stocks importants doivent encore être éliminés.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;des produits industriels : PCB et hexachlorobenzène. Même si on n’en produit plus aujourd’hui, les PCB sont encore utilisés dans les pays en développement (matériel électrique, transformateurs et condensateurs). Selon la convention, ces installations doivent être remplacées et les PCB éliminés de manière adéquate. Une centaine de milliers de tonnes figure aussi dans des stocks à éliminer définitivement.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;des sous-produits de la combustion et des processus industriels : dioxines et furanes. La convention demande que des mesures techniques soient mises en oeuvre pour réduire au maximum les émissions des dioxines et de furanes lors de l’incinération des déchets ménagers et industriels en particulier.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="4810">
        <title>OFEV: thème "Air"</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/fr/fachgebiete/fg_luft/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Comitato intergovernativo di negoziazione (INC) si riunisce dal 4 al 9 dicembre a Johannesburg: Il DDT, i PCB e altri inquinanti organici persistenti: presto un divieto o una sensibile riduzione a livello mondiale</title>
      <teaser>« La sporca dozzina » viene ora combattuta a livello mondiale. Dal 4 al 9 dicembre, i delegati di 120 Paesi si riuniranno a Johannesburg per negoziare un accordo su una Convenzione mondiale volta a ridurre e a eliminare dodici inqui- nanti organici persistenti (POP). Detti inquinanti, il cui elenco include il DDT, le diossine e i PCB, si accumulano nell'organismo dell’uomo e degli animali dan- neggiando, a lungo termine, le loro funzioni biologiche. I negoziati verteranno sulle modalità relative all’attuazione della Convenzione e al finanziamento desti- nato ai Paesi in via di sviluppo, nonché sulla procedura inerente al divieto di nuovi prodotti pericolosi. In Svizzera, la produzione, l’utilizzazione e il commer- cio dei POP sono vietati ormai da diversi anni. Nell’intento di ridurre al massimo le emissioni di diossine, il nostro Paese ha continuamente migliorato il suo siste- ma di smaltimento dei rifiuti domestici o industriali.</teaser>
      <lead>« La sporca dozzina » viene ora combattuta a livello mondiale. Dal 4 al 9 dicembre, i delegati di 120 Paesi si riuniranno a Johannesburg per negoziare un accordo su una Convenzione mondiale volta a ridurre e a eliminare dodici inqui- nanti organici persistenti (POP). Detti inquinanti, il cui elenco include il DDT, le diossine e i PCB, si accumulano nell'organismo dell’uomo e degli animali dan- neggiando, a lungo termine, le loro funzioni biologiche. I negoziati verteranno sulle modalità relative all’attuazione della Convenzione e al finanziamento desti- nato ai Paesi in via di sviluppo, nonché sulla procedura inerente al divieto di nuovi prodotti pericolosi. In Svizzera, la produzione, l’utilizzazione e il commer- cio dei POP sono vietati ormai da diversi anni. Nell’intento di ridurre al massimo le emissioni di diossine, il nostro Paese ha continuamente migliorato il suo siste- ma di smaltimento dei rifiuti domestici o industriali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’elenco dei dodici POP nel mirino della Convenzione comprende pesticidi (quali il DDT), prodotti chimici o industriali (quali i PCB), ma anche prodotti derivanti da processi di combustione o dall’usura di prodotti industriali (quali le diossine e i furani). Gli inquinanti in questione sono difficilmente degradabili e si accumulano nei tessuti adiposi delI’uomo e degli animali. Un’esposizione cronica, pur lieve, può infatti avere ripercussioni sulla loro capacità di riproduzione e sul loro sistema immunitario, o può provocare anomalie nello sviluppo nonché tumori. I POP rappresentano in particolare un pericolo per i bambini, poiché sono sostanze che si accumulano nel latte materno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La presenza dei POP è stata accertata persino nelle regioni artiche, dove si depositano dopo una lunga permanenza nell’atmosfera. Presso le donne degli Inuit, popolo che si nutre essenzialmente di pesce e di carne, il latte materno contiene un tasso di POP dieci volte superiore a quello registrato presso le altre donne canadesi. Ricerche hanno inoltre evidenziato che tali inquinanti hanno generato modifiche negli organi di riproduzione degli orsi polari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’ambito della sua politica di protezione contro l’inquinamento atmosferico, la Svizzera ha progressivamente vietato la produzione, l’utilizzazione e il commercio di tali prodotti. Al fine di limitare le emissioni di diossine, essa ha adottato misure tecniche per migliorare lo smaltimento dei rifiuti domestici e industriali. Inoltre, il nostro Paese ha emanato delle raccomandazioni per uno smaltimento adeguato di vecchi giunti di caucciù e di costru- zioni metalliche contenenti PCB. Nel 1996, i Paesi europei, tra i quali anche la Svizzera, gli Stati Uniti e il Canada hanno firmato un primo accordo regionale per eliminare e ridurre i POP. Tale accordo è stato ratificato recentemente dal Parlamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Periodo di transizione, finanziamento e nuovi prodotti tossici&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I negoziati che hanno preso avvio su scala planetaria sotto l’egida del Programma delle Nazioni Unite per l’Ambiente (PNUA) dovrebbero concludersi a Johannesburg. Il calendario prevede che la Convenzione mondiale sul divieto e/o la riduzione dei dodici POP venga firmata in primavera a Stoccolma. Un accordo deve essere raggiunto soprattutto nei tre settori seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Deroghe di transizione ed eccezioni: La Svizzera ritiene che tali eccezioni debbano essere ammesse soltanto in presenza di casi fondati e in funzione delle esigenze specifiche di ogni Paese. Per la Svizzera e la maggioranza dei Paesi industrializzati, che hanno già sostituito i POP con altre sostanze, la Convenzione non comporterà effetti negativi per l’economia. Lo sforzo interesserà soprattutto i Paesi in via di sviluppo, dove si utilizzano tuttora tali inquinanti (in particolare i PCB impiegati nei trasformatori, nei condensatori e nel materiale elettrico) o dove sono immagazzinati gran parte dei POP ancora da eliminare (pesticidi scaduti). Sono infatti tali Paesi a chiedere deroghe per adeguarsi al nuovo scenario ed eccezioni in favore di determinati prodotti.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il finanziamento di misure nei Paesi in via di sviluppo l’estensione a livello mondiale dei provvedimenti già adottati dai Paesi industrializzati comporterà costi importanti per i Paesi in via di sviluppo: la sostituzione dei POP con altri prodotti, lo smaltimento in maniera adeguata delle scorte e la modernizzazione degli impianti industriali. La Svizzera ritiene che il sostegno finanziario debba essere accordato nel quadro del Fondo Mondiale per l’Ambiente. Tramite la Direzione dello Sviluppo e della Cooperazione (DSC), il nostro Paese ha già stanziato all'incirca 30 milioni di franchi per progetti destinati alla gestione razionale dei prodotti tossici nei Paesi in via di sviluppo. La Svizzera sostiene per esempio con l'UNITAR (l'Istituto delle Nazioni Unite per la Formazione e la Ricerca) un progetto incentrato sul potenziamento delle capacità nazionali di gestione dei prodotti chimici.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La procedura per vietare nuovi prodotti tossici: su scala mondiale sono circa 100’000 le sostanze chimiche commercializzate. Soltanto nell’Unione europea ogni anno giungono sul mercato 100 sostanze nuove. La questione della procedura per vietare tali sostanze nel quadro della Convenzione è dunque di capitale importanza. La posizione difesa dalla Svizzera prevede che l’entrata in vigore dei nuovi divieti non sia assoggettata alla ratifica da parte di tutti i Paesi interessati. Inoltre, la Svizzera si impegnerà affinché siano evitate contraddizioni tra la nuova Convenzione e gli altri accordi internazionali che regolano l’impiego di prodotti chimici, in particolare nella Convenzione di Basilea sul controllo dei movimenti oltre frontiera di rifiuti pericolosi e sulla loro eliminazione.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La Svizzera si candida per accogliere la segreteria della nuova Convenzione: la nuova Convenzione completerà le disposizioni già esistenti a livello mondiale nel settore dei prodotti chimici: la Convenzione sul commercio internazionale dei prodotti chimici (Convenzione PIC) e, in particolare, la Convenzione di Basilea sul controllo dei movimenti oltre frontiera di rifiuti pericolosi e sulla loro eliminazione (Convenzione di Basilea). Le tre Convenzioni sono state elaborate sotto l’egida del PNUA per le questioni chimiche, la cui sede è presso la Casa internazionale dell’ambiente a Ginevra. Sempre a Ginevra hanno sede anche la segreteria della Convenzione di Basilea e la segreteria provvisoria della Convenzione PIC. La Svizzera ha avanzato la sua candidatura per ospitare la segreteria della nuova Convenzione, affinché possano essere riunite in tale città le più importanti istanze internazionali del settore dei prodotti chimici.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;« La sporca dozzina »&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I dodici inquinanti organici persistenti (POP) presi di mira dalle Nazioni Unite sono:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;i pesticidi: aldrin, clordano, DDT, dieldrina, endrin, eptacloro, mirex e toxaphene. Essi non vengono più utilizzati, con l’eccezione del DDT, al quale si ricorre per lottare localmente contro la malaria. Rimangono tuttavia scorte importanti ancora da eliminare;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;i prodotti industriali: PCB e esaclorobenzene. Benché non più prodotti, i PCB vengono tuttora utilizzati nei Paesi in via di sviluppo (materiale elettrico, trasformatori e condensatori). Secondo la Convenzione, dette installazioni devono essere sostituite e i PCB rimossi in maniera adeguata. Un centinaio di migliaia di tonnellate sono immagazzinate per essere eliminate definitivamente;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;i sottoprodotti dei processi di combustione e industriali: diossine e furani. La Convenzione chiede che vengano attuate delle misure tecniche per ridurre al massimo le emissioni di diossine e di furani, generate in particolare dall’incenerimento dei rifiuti domestici e industriali.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="4809">
        <title>UFAM: tema "Aria"</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/it/fachgebiete/fg_luft/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="230" org-id="811">
        <name lang="de">Chemikalien</name>
        <name lang="fr">Produits chimiques</name>
        <name lang="it">Prodotti chimici</name>
        <name lang="en">Chemicals</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
