<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22418" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zusammenarbeit mit Hongkong wird verstärkt - Bundesrat verabschiedet Botschaft zum Rechtshilfeabkommen</title>
      <lead>Die Schweiz und Hongkong werden in Zukunft bei der Verbrechensbekämpfung enger zusammenarbeiten. Der Bundesrat hat am Mittwoch die Botschaft zur Ratifikation des Rechtshilfeabkommens mit der "Besonderen Verwaltungsregion" Hongkong verabschiedet. Es handelt sich um den ersten Rechtshilfevertrag in Strafsachen, den die Schweiz im asiatischen Raum abschliesst.</lead>
      <text link="no">Das am 15. März 1999 in Hongkong unterzeichnete Abkommen lehnt sich stark ans Europäische Rechtshilfeübereinkommen an. Dementsprechend werden die nach angelsächsischem Recht üblichen Formerfordernisse (z. B. Beglaubigungen) wesentlich reduziert. Das Abkommen enthält zudem Bestimmungen, die sich am Geldwäschereiübereinkommen des Europarates orientieren. Sie sind für die Finanz- und Wirtschaftsplätze Schweiz und Hongkong besonders bedeutsam.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auf dieser vertraglichen Grundlage können namentlich Zeugen und Sachverständige auf dem Gebiet der anderen Partei einvernommen und Häftlinge zwecks Einvernahme an die andere Partei überstellt werden. Ferner kann die Erhebung von Beweismitteln veranlasst und die andere Partei um die Herausgabe von Gerichtsakten und amtlichen Schriftstücken ersucht werden. Das Abkommen regelt überdies die Blockierung, Einziehung und Herausgabe von Vermögenswerten, die aus strafbaren Handlungen stammen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Volksrepublik China übernahm die Souveränität über die ehemalige britische Kronkolonie Hongkong am 1. Juli 1997. Als Sonderverwaltungsregion kann Hongkong aber während 50 Jahren seine Wirtschafts- und Rechtsordnung beibehalten und - unter anderem im Bereich der Rechtshilfe - selbstständig Vereinbarungen mit ausländischen Staaten abschliessen. In diesem Rahmen ist am 1. Mai 2000 bereits ein Rückübernahmeabkommen zwischen der Schweiz und Hongkong in Kraft getreten. Es verpflichtet beide Seiten, Staatsangehörige, die sich unbefugter Weise im Gebiet des Vertragspartners aufhalten, zurückzunehmen.</text>
      <contact>Mario-Michel Affentranger, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 43 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Renforcement de la collaboration avec Hong Kong - Le Conseil fédéral adopte le message relatif au traité d'entraide judiciaire</title>
      <lead>La Suisse et Hong Kong entendent collaborer désormais plus étroitement dans la lutte contre la criminalité. Mercredi, le Conseil fédéral a adopté le message concernant la ratification du traité d'entraide judiciaire avec la "Région administrative spéciale" de Hong Kong. Il s'agit du premier traité d'entraide judiciaire que la Suisse conclut en Asie.</lead>
      <text link="no">Signé le 15 mars 1999 à Hong Kong, ce traité s'inspire largement de la Convention européenne d'entraide judiciaire. De ce fait, il prévoit une sensible réduction des exigences de forme que pose habituellement le droit anglo-saxon (par ex. légalisations). De plus, il reprend un certain nombre de dispositions de la Convention du Conseil de l'Europe sur le blanchiment d'argent qui revêtent une importance particulière pour les places économiques et financières que sont la Suisse et Hong Kong. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ce traité offre la base contractuelle permettant notamment de procéder à l'audition de témoins et d'experts sur le territoire de l'autre partie ainsi que de remettre à celle-ci des détenus aux fins d'audition. De plus, il permet de recueillir des moyens de preuve et d'exiger de l'autre partie la remise d'actes judiciaires et d'autres documents officiels. Par ailleurs, le traité réglemente le gel, la confiscation et la restitution d'avoirs d'origine délictueuse. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La souveraineté sur l'ancienne colonie britannique de Hong Kong a été transférée à la République populaire de Chine le 1er juillet 1997. Cette région administrative spéciale peut néanmoins conserver son organisation économique et juridique pendant 50 ans et conclure de manière autonome des accords avec des Etats étrangers dans divers domaines, dont celui de l'entraide judiciaire. Un accord de réadmission entre la Suisse et Hong Kong est déjà entré en vigueur le 1er mai 2000. Il oblige chacune des parties à réadmettre ses propres ressortissants séjournant illégalement sur le territoire de l'autre partie.</text>
      <contact>Mario-Michel Affentranger, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 43 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rafforzata la collaborazione con Hongkong - Il Consiglio federale licenzia il messaggio relativo all'accordo sull'assistenza giudiziaria</title>
      <lead>In futuro la Svizzera e Hongkong collaboreranno più strettamente per quanto concerne la lotta contro la criminalità. Mercoledì il Consiglio federale ha approvato il messaggio relativo alla ratifica dell'accordo sull'assistenza giudiziaria con la "Regione amministrativa speciale" Hongkong. Si tratta del primo trattato di assistenza giudiziaria in materia penale che la Svizzera conclude nell'area asiatica.</lead>
      <text link="no">L'accordo sull'assistenza giudiziaria firmato il 15 marzo 1999 a Hongkong s'ispira in modo accentuato alla Convenzione europea in materia di assistenza giudiziaria. In particolare sono state notevolmente ridotte le esigenze formali richieste dal diritto anglosassone (p. es. per quanto concerne le legalizzazioni). L'accordo comprende inoltre disposizioni che si rifanno alla Convenzione sul riciclaggio di denaro del Consiglio d'Europa e che rivestono un ruolo particolarmente rilevante per le piazze finanziarie ed economiche del nostro Paese e di Hongkong.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Su questa base contrattuale possono segnatamente essere sentiti testimoni ed esperti sul territorio dell'altra Parte e detenuti possono essere consegnati all'altra Parte per l'interrogatorio. Inoltre, la costituzione di mezzi di prova può essere disposta e all'altra Parte può essere chiesta la consegna di atti giudiziari e di atti ufficiali. L'accordo disciplina inoltre il blocco, la confisca e la consegna di valori patrimoniali provento di reati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il 1° luglio 1997, la Repubblica popolare della Cina ha assunto la sovranità sull'ex colonia britannica di Hongkong. Quale "Regione amministrativa speciale" Hongkong può mantenere il suo ordinamento economico e giuridico per i prossimi 50 anni e - segnatamente nell'ambito dell'assistenza giudiziaria - concludere autonomamente accordi con Paesi stranieri. Infatti, il 1°maggio 2000 è entrato in vigore un Accordo di riammissione tra Svizzera e Hongkong. Detto Accordo obbliga entrambi gli Stati a riammettere i propri cittadini che si trovano illegalmente nel rispettivo Stato contraente.</text>
      <contact>Mario-Michel Affentranger, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 43 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
