<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22392" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer Sekretär der Eidgenössischen Ausländerkommission EKA gewählt</title>
      <lead>Als neuer Sekretär der Eidgenössischen Ausländerkommission und gleichzeitig Leiter der künftigen Sektion Integration im Bundesamt für Ausländerfragen wurde Mario Gattiker gewählt. Der 44-jährige Jurist war bisher Leiter des Rechtsdienstes der Caritas Schweiz. Er tritt seine neue Funktion im Frühling 2001 an.</lead>
      <text link="no">Das Wahlgremium, bestehend aus dem Präsidium der EKA und dem Direktor des Bundesamtes für Ausländerfragen, konnte aus einer erfreulich grossen Zahl sehr qualifizierter Bewerberinnen und Bewerber auswählen. Der Gewählte verfügt durch seine langjährige Tätigkeit als Leitungsmitglied des Bereiches Migration der Caritas Schweiz über praktische Erfahrung mit der Integrationsthematik. Zudem hat er als Experte und Gutachter im In- und Ausland sowie als Dozent an der Universität Luzern das nötige migrationspolitische Rüstzeug. Seine fundierten Kenntnisse sind wichtig für die Arbeit mit den Kantonen und den zahlreichen anderen Partnern, mit denen die EKA und das BFA Beziehungen pflegen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit seinem Amtsantritt im Frühjahr 2001 löst er die Interimsleiter ab, welche sich wieder ihren angestammten beruflichen Laufbahnen zuwenden werden.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Election du nouveau secrétaire de la Commission fédérale des étrangers (CFA)</title>
      <lead>Le futur secrétaire de la Commission fédérale des étrangers et chef de la Section Intégration au sein de l'Office fédéral des étrangers, a été élu en la personne de Mario Gattiker. Agé de 44 ans et juriste de formation, M. Gattiker est actuellement responsable du Service juridique de Caritas Suisse. Il entrera en fonction au printemps 2001.</lead>
      <text link="no">Le comité de nomination, composé de la présidence de la CFA et du directeur de l'Office fédéral des étrangers, se plaît à relever qu'il avait à choisir parmi un nombre élevé de candidats et de candidates fort qualifiés. En qualité de membre de la direction du ressort Migration au sein de Caritas Suisse, M. Gattiker dispose d'une longue expérience dans le domaine de l'intégration. Expert et consultant en Suisse et à l'étranger ainsi que chargé de cours à l'Université de Lucerne, il justifie, en matière de politique migratoire, des connaissances requises pour travailler avec les nombreux partenaires de la CFA et de l'OFE.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lors de son entrée en fonction au printemps 2001, M. Gattiker remplacera les responsables ad interim, qui pourront à nouveau se consacrer à leurs activités professionnelles antérieures.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nominato il nuovo Segretario della Commissione federale degli stranieri CFS</title>
      <lead>Mario Gattiker è stato nominato nuovo segretario della Commissione federale degli stranieri. Gattiker assumerà nel contempo la direzione della futura Sezione Integrazione nell'Ufficio federale degli stranieri UFDS. Gattiker (44), giurista di formazione, ha condotto finora il Servizio giuridico di Caritas Svizzera. Assumerà la nuova carica nella primavera del 2001.</lead>
      <text link="no">Il comitato di nomina, composta della presidenza della CFS e del direttore dell'UFDS, ha potuto attingere a un'ampia rosa di candidati altamente qualificati. Grazie a un'attività pluriennale quale membro dirigente del settore migrazione di Caritas Svizzera, Mario Gattiker dispone di una vasta esperienza pratica in materia di integrazione. In quanto esperto e perito attivo a livello nazionale e internazionale nonché in qualità di docente all'Università di Lucerna conosce perfettamente le basi della politica migratoria. Le sue solide conoscenze sono importanti per il lavoro con i Cantoni e i numerosi altri partner con i quali la CFS e l'UFDS intrattengono contatti regolari.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Con l'entrata in funzione nella primavera 2001 Gattiker sostituisce le persone che hanno assunto temporaneamente la direzione della CFS. Quest'ultimi potranno ora dedicarsi alle loro rispettive attività svolte precedentemente.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
