<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4455" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1998-07-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entgegnung auf Forderung von Greenpeace: Bt176-Mais: keine Gesundheitsgefährdung</title>
      <lead>Von gentechnisch verändertem Bt176-Mais geht keine Gesundheitsgefährdung aus. Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) hat einen wissenschaftlichen Artikel, der laut Greenpeace die gesundheitsschädigende Wirkung des Maises belegen sollte, eingehend geprüft. Zusammen mit in- und ausländischen Experten ist das BAG zum Schluss gekommen, dass der angeführte Artikel keine neuen wissenschaftlichen Erkenntnisse bringt. Die Bewilligung von Bt 176 Mais bleibt bestehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gentechnisch veränderter Mais ist nicht gesundheitsgefährdend. Entgegen den Behauptungen von Greenpeace bringt der von Greenpeace zitierte Artikel keine neuen wissenschaftlichen Erkenntnisse, die das BAG nicht bereits vor der Erteilung der Bewilligung in seine Sicherheitsprüfung miteinbezogen hätte. Das BAG hat die im Artikel gemachten Aussagen geprüft sowie nationalen und internationalen Kapazitäten für Antibiotikaresistenz zur Beurteilung vorgelegt. In der Beilage finden Sie die Beurteilungen von zwei Experten. Die Bewilligung von Bt176-Mais bleibt bestehen. Greenpeace hatte in einem Communiqué vom 21. Juli dessen Rückzug gefordert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAG hat Bt176-Mais am 6. Januar 1998 bewilligt. Der neue Mais unterscheidet sich von herkömmlichen Sorten dadurch, dass er durch die Expression eines zusätzlichen Gens gegen den Befall durch einen Schädling geschützt ist. Zudem enthält der Mais ein Antiobiotikaresistenzgen (Ampizillinresistenz). Vor der Erteilung der Bewilligung hatte das BAG die Frage der Ampizillinresistens eingehend geprüft. Nationale und internationale Experten bestätigten bereits damals, dass die Übertragung des im Bt176-Mais vorhandenen Ampizillingens auf Darmbakterien nicht nur sehr unwahrscheinlich ist, sondern auch im Falle eines Eintreffens keine Gefahr für die Gesundheit von Mensch und Tier darstellen würde. Selbst wenn solch ampizillinresistente Darmbakterien entstehen würden, wäre deren Anzahl gemessen an der Gesamtzahl natürlich vorkommender ampizillinresistenter Bakterien im Darm vernachlässigbar klein und ohne gesundheitsgefährdende Relevanz für Mensch und Tier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bt176-Mais ist das dritte in der Schweiz bewilligte gentechnisch veränderte Lebensmittel. Seine Bewilligung ist mit Auflagen verknüpft. So muss die Herstellerfirma die Entwicklung der Ampizillinresistenz verfolgen und dem BAG regelmässig Bericht erstatten. Das BAG verfolgt die wichtigen Publikationen aus Wissenschaft und Forschung, um im Interesse der Konsumentinnen und Konsumenten sicherzustellen, dass eine Gesundheitsgefährdung jederzeit ausgeschlossen werden kann.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>PD Dr. Urs Pauli, Abteilung Lebensmittelwissenschaft, BAG, Telefon 031 322 94 78</contact>
      <attachment id="7856">
        <title>Stellungnahmen zur GREENPEACE Pressemeldung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2425.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réponse à Greenpeace: Le maïs Bt176 n’est pas nocif pour la santé</title>
      <lead>Le maïs Bt176 ne présente pas de danger pour la santé. L‘Office fédéral de la santé publique (OFSP) a étudié de manière approfondie un article scientifique qui, selon Greenpeace, démontrerait que ce maïs a des effets nocifs sur la santé. En accord avec des experts suisses et internationaux, l‘OFSP est arrivé à la conclusion que l’article en question n‘apportait rien de nouveau sur le plan scientifique. L‘autorisation du maïs Bt176 reste donc valable.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le maïs génétiquement modifié ne présente pas de danger pour la santé. Contrairement à ce qu‘affirme Greenpeace, l‘article en question ne présente pas d’éléments scientifiques dont l‘OFSP n‘aurait pas tenu compte dans son expertise avant d‘octroyer l’autorisation. L‘OFSP a examiné les points relatifs à la résistance aux antibiotiques et les a soumis à des experts suisses et internationaux. Vous trouverez en annexe les avis de deux de ces experts. L‘autorisation du maïs Bt176 reste valable. Greenpeace avait demandé son retrait dans un communiqué du 21 juillet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFSP a autorisé le maïs Bt176 le 6 janvier 1998. Ce maïs se distingue des maïs traditionnels par la présence d’un gène supplémentaire qui le protège contre un parasite et par celle d’un gène de résistance à un antibiotique, l’ampicilline. Avant d’octroyer l’autorisation, l’OFSP avait étudié minutieusement la question de la résistance à cet antibiotique. A l’époque déjà, des experts suisses et internationaux avaient confirmé non seulement que la probabilité était très faible que le gène de résistance à l’ampicilline soit transféré aux bactéries intestinales mais aussi que si cela arrivait, la santé de l’homme et des animaux ne serait pas en danger. A supposer que des bactéries résistantes à l’ampicilline se forment dans l’intestin, leur nombre serait de toute façon insignifiant par rapport à celui de ces bactéries naturellement présentes dans l’intestin et il serait sans risque pour la santé de l’homme et des animaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le maïs Bt176 est le troisième produit génétiquement modifié autorisé en Suisse. Son autorisation est liée à des charges. Le fabricant est tenu notamment de suivre l’évolution de la résistance à l’ampicilline et d’informer régulièrement l’OFSP. De son côté, celui-ci se tient au courant des publications scientifiques importantes afin de s’assurer, dans l’intérêt du consommateur, qu’il n’existe aucun danger pour la santé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr Urs Pauli, Division Science des aliments, OFSP, téléphone 031 322 94 78</contact>
      <attachment id="7855">
        <title>Réponses au communiqué de presse de GREENPEACE</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2424.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
