<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1804" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-01-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Türkei meldet zwei Vogelgrippe-Todesfälle nach Kontakt mit erkranktem Geflügel</title>
      <lead>Im Osten der Türkei sind laut den nationalen Gesundheitsbehörden ein 14-jähriger Junge und seine Schwester an der Vogelgrippe gestorben. Sie haben sich vermutlich über nahen Kontakt mit erkranktem Geflügel angesteckt. Bei vier weiteren erkrankten Personen aus dem gleichen Ort ist gemäss Angaben der türkischen Behörden das Vogelgrippe-Virus ebenfalls festgestellt worden. Zurzeit liegt bei keinem Fall eine Bestätigung der WHO vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die Schweizer Bevölkerung bleibt die Situation unverändert. Die auf dem Internet veröffentlichten Empfehlungen für Reisende in Länder, deren Geflügelbestände von Vogelgrippe betroffen sind (http://www.bag.admin.ch/infekt/vogelgrippe/d/index.htm), gelten weiterhin. Das BAG beobachtet die Lage aufmerksam und informiert die Öffentlichkeit bei allfälligen Veränderungen der Situation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05 Hans C. Matter Leiter Sektion Früherkennung und Epidemiologie</contact>
      <link id="7901">
        <title>Empfehlungen für Reisende in Länder, deren Geflügelbestände von Vogelgrippe betroffen sind</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/influenza/01119/01128/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Turquie annonce deux décès dus à la grippe aviaire contractée par contact avec de la volaille infectée</title>
      <lead>Selon les autorités sanitaires turques, un adolescent de 14 ans et sa soeur sont décédés de la grippe aviaire dans l'Est du pays. Ils ont vraisemblablement contracté la maladie parce qu'ils vivaient en contact étroit avec de la volaille infectée. Selon les autorités turques, quatre autres personnes provenant de la même localité ont également été infectées par le virus de la grippe aviaire. L'OMS n'a pas encore confirmé ces cas.</lead>
      <text link="no">Cette situation ne change rien pour la population suisse. Les recommandations publiées sur Internet (http://www.bag.admin.ch/infekt/vogelgrippe/f/index.htm) à l'intention des voyageurs se rendant dans les pays touchés par la grippe aviaire restent les mêmes. L'Office fédéral de la santé publique suit ces événements avec attention et informera la population si les circonstances l'exigent.</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05 Hans C. Matter Responsable de la section Détection précoce et épidémiologie</contact>
      <link id="7902">
        <title>Les recommandations publiées à l'intention des voyageurs</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/influenza/01119/01128/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Turchia annuncia due decessi causati dall'influenza aviaria in seguito al contatto con volatili infetti</title>
      <lead>Secondo le autorità sanitarie nazionali, nella Turchia orientale un ragazzo di 14 anni e sua sorella sono deceduti per aver contratto l'influenza aviaria. Si presume che siano stati contagiati a causa di un contatto ravvicinato con volatili infetti. Le autorità turche segnalano che il virus dell'influenza aviaria è stato diagnosticato pure presso altre quattro persone malate provenienti dalla stessa località. Al momento nessuno dei casi è stato confermato dall'OMS.</lead>
      <text link="no">Per la popolazione svizzera la situazione rimane immutata. Le raccomandazioni, pubblicate in tedesco e francese sull’internet (http://www.bag.admin.ch/infekt/vogelgrippe/d/index.htm) e destinate alle persone che viaggiano in paesi in cui gli effettivi di volatili sono contagiati dal virus dell'influenza aviaria, rimangono valide. L'UFSP mantiene la situazione sotto attenta osservazione e informa la popolazione in caso di eventuali cambiamenti.</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05 Hans C. Matter Capo della Sezione diagnosi precoce ed epidemiologia</contact>
      <link id="7903">
        <title>Le raccomandazioni e destinate alle persone che viaggiano (pubblicate in tedesco e francese)</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/influenza/01119/01128/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
