<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1493" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-01-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="608" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Privatversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances privées</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni private</name>
      <name lang="en">Federal Office of Private Insurance</name>
      <www lang="de">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bpv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bpv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bpv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bpv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern, 4.1.2006</city>
      <title>Versicherungsvermittlung neu unter Bundesaufsicht</title>
      <lead>Mit der Totalrevision des Versicherungsaufsichtsgesetzes VAG wurde die Versicherungsvermittlung per 1. Januar 2006 in der Schweiz unter die Aufsicht des Bundesamtes für Privatversicherungen (BPV) gestellt. Vorrangiges Ziel ist die Erstellung eines öffentlichen Registers. Der Eintrag in dieses Register ist für jene Vermittler resp. Makler obligatorisch, die nicht an einen Versicherer gebunden sind und stellt verschiedene Anforderungen an die fachliche und persönliche Qualifikation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Harmonisierung des regulatorischen Umfelds im europäischen Raum&lt;br /&gt; Das Europäische Parlament und der Rat der Europäischen Union haben am 9. Dezember 2002 beschlossen, die Versicherungsvermittlung in der EU zu beaufsichtigen. Mit der Inkraftsetzung des neuen Versicherungsaufsichtsgesetzes (VAG) per 1. Januar 2006 wird nun auch in der Schweiz eine vergleichbare Aufsicht etabliert. Gleichzeitig wurde dem Anliegen des Konsumentenschutzes nach einer stärkeren Kontrolle der Versicherungsvermittlung Rechnung getragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Öffentliches Register (www.vermittleraufsicht.ch)&lt;br /&gt; Mit der Vermittleraufsicht werden die Interessen der Versicherungsnehmer in der Schweiz gestärkt und die Transparenz in der Branche erhöht. Künftig soll sich der Versicherungskunde gezielt über die Interessenbindungen eines Vermittlers ins Bild setzen können. Zu diesem Zweck wird ein öffentlich zugängliches Vermittlerregister geschaffen, in das sich sämtliche ungebundene Vermittler - rund 3000 - eintragen lassen müssen. Weitere rund 10'000 Aussendienstmitarbeiter von Versicherungsunternehmen haben das Recht, sich freiwillig registrieren zu lassen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ungebundene Versicherungsvermittler wie Makler oder Broker müssen sich beim Bundesamt für Privatversicherungen (BPV) ab 1. Januar 2006, spätestens aber bis zum 30. Juni 2006 zur Registrierung anmelden. Das BPV beurteilt dabei die Versicherungsvermittler auf fachliche, persönliche und finanzielle Voraussetzungen und richtet ein eigenes Bundesregister ein. Das Register ist öffentlich und im Abrufverfahren zugänglich. Die Internetadresse lautet www.vermittleraufsicht.ch. Da die Bearbeitung der eintreffenden Dossiers von Versicherungsvermittlern einige Zeit in Anspruch nimmt, ist erst in einigen Monaten mit einem grösseren Datenbestand zu rechnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Umfassende Informationspflichten und erweiterte Haftung&lt;br /&gt; Das VAG regelt die Voraussetzungen für den Eintrag ins Bundesregister und hält die Informationspflichten aller Versicherungsvermittler gegenüber den Versicherungsnehmern fest. Diese Informationspflichten müssen neu von jedem Versicherungsvermittler erfüllt werden. So muss jeder Versicherungsvermittler deklarieren, ob die von ihm in einem bestimmten Versicherungszweig angebotenen Produkte von einem einzigen oder von mehreren Versicherungsunternehmen stammen und um welche Versicherungsunternehmen es sich dabei handelt. Auch muss der Versicherungsvermittler eine verantwortliche Person bezeichnen, die für Nachlässigkeit, Fehler oder unrichtige Auskünfte haftbar gemacht werden kann. Die Bearbeitung der Personendaten und deren Aufbewahrung muss vor dem Abschluss eines Versicherungsvertrages geklärt werden. Mit diesen Informationspflichten wird der Versicherungsvermittler transparent und für die Konsumenten überprüfbar.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu haften Versicherungsunternehmen nicht nur für ihre eigenen (Aussendienst-)Mitarbeiter, sondern für alle Personen, die in ihrem Interesse tätig sind. Gemäss Art. 34 des revidierten Versicherungsvertragsgesetzes trägt der Versicherer für das Verhalten des Vermittlers, der ihn vertritt, die gleiche Verantwortung wie für sein eigenes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Albert Gemperle, Leiter Abteilung Vermittler, Tel. 031/322’79’17</contact>
      <link id="3941">
        <title>Vermittlerportal Bundesamt für Privatversicherungen</title>
        <uri>http://www.vermittleraufsicht.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-01-04 12:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne, 4.1.2006</city>
      <title>L’intermédiation en assurance soumise dorénavant à la surveillance de la Confédération</title>
      <lead>En vertu de la révision totale de la loi sur la surveillance des assurances (LSA), l’intermédiation en assurance a été placée en Suisse sous la surveillance de l’Office fédéral des assurances privées (OFAP) à partir du 1er janvier 2006. L’objectif primaire est la création d’un registre public. L’inscription dans ce registre est obligatoire pour les intermédiaires et les courtiers qui ne sont pas liés à un assureur et implique diverses exigences de qualifications professionnelles et personnelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Harmonisation de l’environnement réglementaire dans l’espace européen&lt;/strong&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le 9 décembre 2002, le Parlement européen et le Conseil de l’Union européenne ont décidé de soumettre l’intermédiation en assurance à la surveillance au sein de l’UE. Une surveillance comparable est introduite également en Suisse avec l’entrée en vigueur au 1er janvier 2006 de la nouvelle loi sur la surveillance des assurances (LSA). Parallèlement, l’on a tenu compte des demandes des milieux liés à la protection des consommateurs, visant un renforcement du contrôle de l’intermédiation en assurance.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Registre public (www.vermittleraufsicht.ch)&lt;/strong&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La surveillance des intermédiaires renforce la position des preneurs d’assurance en Suisse et accroît la transparence de la branche. Dorénavant, le client de l’assureur devra pouvoir se renseigner de manière ciblée sur les liens économiques d’un intermédiaire. Un registre des intermédiaires accessible au public est créé à cet effet, dans lequel tous les intermédiaires non liés - environ 3'000 - doivent se faire enregistrer. Les autres collaborateurs des services externes des entreprises d’assurance, au nombre d’environ 10'000, ont le droit de se faire enregistrer volontairement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les intermédiaires d’assurance non liés tels que les courtiers doivent, depuis le 1er janvier 2006, s’annoncer à l’Office fédéral des assurances privées (OFAP) en vue de leur enregistrement&amp;nbsp; jusqu’au 30 juin 2006 au plus tard. Dans ce contexte, l’OFAP vérifie que les intermédiaires d’assurance satisfassent à certaines conditions professionnelles, personnelles et financières et dresse un registre fédéral ad hoc. Le registre est public et peut être consulté sur demande. L’adresse Internet est www.vermittleraufsicht.ch. Vu que le traitement des dossiers envoyés par les intermédiaires d'assurance va prendre un certain temps, il ne sera possible d'être en possession d'un grand nombre de données que dans quelques mois.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Devoirs d’information étendus et responsabilité élargie&lt;/strong&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La LSA régit les conditions d’inscription dans le registre fédéral et définit les devoirs d’information de tous les intermédiaires d’assurance à l’égard des preneurs d’assurance. Ces devoirs d’information doivent désormais être respectés par chaque intermédiaire d’assurance. C’est ainsi que chacun d’entre eux doit indiquer si les couvertures d’assurance qu’il propose dans une branche d’assurance déterminée se rapportent à une seule entreprise d’assurance ou à plusieurs et quelles sont ces entreprises. L’intermédiaire d’assurance doit également désigner une personne qui assume la responsabilité d’éventuelles négligences, fautes ou réponses erronées en relation avec son activité. La façon dont les données personnelles sont traitées et conservées doit être indiquée avant la conclusion d’un contrat d’assurance. Ces obligations en matière d’information permettent la transparence de l’intermédiation en assurance et peuvent être contrôlés par les consommateurs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Désormais, les entreprises d’assurance répondent non seulement de leurs propres collaborateurs (du service externe), mais aussi de toutes les personnes qui oeuvrent pour le compte de ces entreprises. En vertu de l’art. 34 de la loi sur le contrat d’assurance révisée, l’assureur répond des actes de l’intermédiaire qui agit pour lui comme des siens propres.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Albert Gemperle, Chef de la Division Intermédiaires, Tél. 031/322’79’17</contact>
      <link id="3941">
        <title>Vermittlerportal Bundesamt für Privatversicherungen</title>
        <uri>http://www.vermittleraufsicht.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-01-04 12:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna, 4.1.2006</city>
      <title>L'intermediazione assicurativa ora sotto sorveglianza federale</title>
      <lead>Nel quadro della revisione totale della legge federale sulla sorveglianza degli assicuratori (LSA), l'intermediazione assicurativa è stata posta sotto la sorveglianza dell'Ufficio federale delle assicurazioni private (UFAP) con effetto al 1° gennaio 2006. L'obiettivo principale è l'allestimento di un registro pubblico. L'iscrizione nel registro è obbligatoria per gli intermediari e agenti non vincolati a un assicuratore e pone condizioni specifiche in fatto di qualifiche professionali e individuali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Versione completa italiana:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Armonizzazione della normativa nell'area europea&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Il 9 dicembre 2002, il Parlamento europeo e il Consiglio dell'Unione europea hanno deciso di porre sotto sorveglianza l'intermediazione assicurativa nell'UE. Con l'entrata in vigore al 1° gennaio 2006 della nuova legge sulla sorveglianza degli assicuratori (LSA), anche in Svizzera viene introdotta un'analoga regolamentazione. Allo stesso tempo, la revisione soddisfa le esigenze di protezione dei consumatori, istituendo controlli più severi dell'intermediazione assicurativa.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Registro pubblico (www.vermittleraufsicht.ch)&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Con la sorveglianza sugli intermediari assicurativi vengono maggiormente tutelati gli interessi dello stipulante e viene migliorata la trasparenza nella materia. In futuro gli stipulanti potranno essere informati sulle relazioni d'interessi dell'intermediario. A questo scopo viene allestito un registro pubblico nel quale devono iscriversi tutti gli intermediari assicurativi non vincolati (circa 3'000). Altri circa 10'000 collaboratori esterni delle imprese d'assicurazione vi si possono iscrivere facoltativamente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gli intermediari assicurativi non vincolati, come agenti o broker, devono annunciarsi per registrazione all'Ufficio federale delle assicurazioni private (UFAP) tra il 1° gennaio 2006 e il 30 giugno 2006. L'UFAP valuta l'intermediario quanto a competenze professionali e a condizioni personali e finanziarie e procede in seguito all'eventuale iscrizione nel registro federale. Il registro è pubblico ed è accessibile con la procedura di richiamo, all'indirizzo www.vermittleraufsicht.ch. Dato che l’elaborazione dei fascicoli entranti relativi agli intermediari assicurativi/alle intermediarie assicurative richiede un certo tempo, solo nei prossimi mesi la banca dati sarà in grado di offrire un maggior volume di informazioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Vasto obbligo d'informare e responsabilità estesa&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La LSA disciplina i presupposti per l'iscrizione nel registro federale e stabilisce l'obbligo d'informare di tutti gli intermediari assicurativi nei confronti degli stipulanti. L'obbligo d'informare deve essere soddisfatto da ogni intermediario assicurativo, che deve quindi dichiarare che le coperture assicurative da esso offerte in un determinato ramo assicurativo provengono da una sola o da più imprese di assicurazione. Esso deve pure comunicare quali sono queste imprese. Inoltre deve designare una persona che può essere resa responsabile di negligenze, errori o informazioni errate. L'elaborazione dei dati personali - e la loro conservazione - deve essere effettuata prima della conclusione del contratto d'assicurazione. Questo obbligo d'informare rende l'attività dell'intermediario assicurativo più trasparente e verificabile per i consumatori.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Oltre che per il proprio personale (servizio esterno) le imprese di assicurazione sono ora responsabili anche per tutte le persone che operano nel loro interesse. Secondo l'articolo 34 della nuova legge sul contratto di assicurazione, l'assicuratore risponde anche degli atti del proprio intermediario.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Albert Gemperle, capo Divisione Intermediari, tel. 031 322 79 17</contact>
      <link id="3941">
        <title>Vermittlerportal Bundesamt für Privatversicherungen</title>
        <uri>http://www.vermittleraufsicht.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-01-04 12:37" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="214" org-id="608">
        <name lang="de">Versicherungsaufsicht</name>
        <name lang="fr">Surveillance des assurances</name>
        <name lang="it">Sorveglianza delle assicurazioni</name>
        <name lang="en">Insurance supervision</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="1">
        <name lang="de">Amtliche Veröffentlichungen</name>
        <name lang="fr">Publications officielles</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni ufficiali</name>
        <name lang="en">Official Publications</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
