<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2606" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-01-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Obligatorische Krankenversicherung; Neues Internet-Monitoring über die Kostenentwicklung in der Grundversicherung</title>
      <lead>Um die Kostenentwicklung in der obligatorischen Krankenversicherung transparenter auszuweisen, hat das Bundesamt für Gesundheit (BAG) ein neues Internet basiertes Instrument entwickelt. Dieses erlaubt, die Ausgaben der Versicherer in den einzelnen Kantonen und nach den Kostengruppen quartalsweise zu vergleichen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Hauptursache für die steigenden Kosten in der Grundversicherung ist die unkontrollierte Zunahme der Menge der bezogenen Leistungen. Damit diese Entwicklung noch genauer verfolgt werden kann, informiert das BAG künftig alle drei Monate über das vergangene Wachstum. Dies mit dem Ziel, unter den Akteuren im Gesundheitswesen Transparenz zu schaffen und das gegenseitige Verständnis der Kostenstruktur und der Komponenten der Kostenentwicklung zu verstärken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Angaben des Kostenmonitorings stammen von den Rechnungen, die von den Krankenversicherern bezahlt wurden. Dabei werden keine Diagnosen oder Angaben zu den einzelnen Versicherten ausgewiesen. Die Darstellung gibt Durchschnittswerte pro Kopf wieder. Diese Darstellungsform erlaubt eine detaillierte Sicht der Kostenentwicklung, wobei in jedem Kanton die Entwicklung getrennt nach Kostengruppen verfolgt werden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausgewiesen werden folgende Kostengruppen: Ärztliche Behandlungen, von den Ärzten verschriebene Medikamente, der ambulante und stationäre Bereich der Spitäler, die Pflegekosten, die Kosten von Apotheken, Laboratorien, Physiotherapie und Spitex. Da die Daten zuerst gesammelt und aufbereitet werden müssen, erhält das Monitoring eine zeitliche Verzögerung von bis zu drei Monaten.&lt;br /&gt; Der Web-Auftritt beinhaltet eine graphische und tabellarische Darstellung. Dies erlaubt eine Gesamtschau auf einen Blick und Detailinformationen für vertiefte Vergleiche. Die Daten werden quartalsweise aktualisiert und publiziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Daniel Wiedmer, Leiter Aufsicht Krankenversicherung, Tel: 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="7883">
        <title>Faktenblatt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1793.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="7889">
        <title>Kostenmonitoring</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/01156/01160/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurance-maladie obligatoire; Nouveau monitorage Internet sur l'évolution des coûts dans l’assurance de base</title>
      <lead>Pour améliorer la transparence en ce qui concerne l'évolution des coûts dans l'assurance-maladie obligatoire, l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) a développé un nouvel outil basé sur Internet. Celui-ci permet de comparer, tous les trimestres, les dépenses des assureurs par groupe de coûts dans chaque canton.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La cause principale de la hausse des coûts dans l’assurance de base est l’augmentation incontrôlée du nombre des prestations fournies. Pour suivre cette évolution de manière plus précise, l’OFSP donnera désormais des informations sur la croissance des coûts des mois précédents tous les trimestres. Il vise ainsi à assurer la transparence parmi les acteurs de la santé ainsi qu’à mieux rendre compte de la structure des coûts et des composants de leur évolution.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les données du monitorage proviennent des factures payées par les caisses-maladie. Elles ne présenteront aucun diagnostic ni information sur les assurés, mais des valeurs moyennes par assuré. Cette représentation offre une vue détaillée sur le développement des coûts dans chaque canton par groupe de coûts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les groupes de coûts suivants seront présentés&amp;nbsp;: traitements médicaux, médicaments prescrits par les médecins, domaine ambulatoire ou hospitaliers, coûts des soins, coûts des pharmacies, des laboratoires, de la physiothérapie et des services de soins à domicile. Les données devant d’abord être collectées et traitées, le monitorage pourra subir un retard allant jusqu’à trois mois.&lt;br /&gt; La page d’accueil Internet, qui comporte une présentation graphique et tabulaire, offre ainsi une vue d’ensemble et des informations détaillées permettant de faire des comparaisons approfondies. Les données seront actualisées et publiées tous les trimestres.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Daniel Wiedmer, responsable de la division Surveillance assurance-maladie, tél. : 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="7884">
        <title>Fiche d'information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>51</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1794.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="7890">
        <title>Monitorage des coûts</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/01156/01160/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assicurazione malattie obbligatoria; Evoluzione dei costi: nuovo monitoraggio via internet dell'assicurazione di base</title>
      <lead>Per rendere più trasparente l'evoluzione dei costi nell'assicurazione malattie obbligatoria, l'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) ha sviluppato un nuovo strumento, basato sulla tecnologia internet, che consente di paragonare trimestralmente le spese degli assicuratori suddivise secondo i singoli Cantoni e i gruppi di costo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La causa principale dell'incremento dei costi nell'assicurazione di base è l'aumento incontrollato della quantità di prestazioni fornite. Allo scopo di seguire ancora più in dettaglio questo fenomeno, in futuro l'UFSP fornirà ogni tre mesi informazioni sulla crescita avvenuta. Questa misura ha pure l'obiettivo di creare trasparenza e di rafforzare tra gli attori nel settore sanitario la reciproca comprensione della struttura dei costi e delle componenti dell'evoluzione dei costi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I dati del monitoraggio dei costi provengono dalle fatture pagate dagli assicuratori malattie. Non vengono fornite indicazioni in merito a diagnosi o ai singoli assicurati. La rappresentazione riporta i valori medi pro capite. Questa forma rappresentativa consente una visione dettagliata dell'evoluzione dei costi suddivisa secondo i singoli Cantoni e i gruppi di costo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono presentati i seguenti gruppi di costi: cure mediche, medicamenti prescritti dai medici, il settore ambulatoriale e stazionario degli ospedali, i costi delle cure, delle farmacie, dei laboratori, delle fisioterapie e quelli derivanti dal sistema Spitex. Dovendo dapprima essere raccolti ed elaborati, i dati appaiono nel monitoraggio con un ritardo che può raggiungere i tre mesi. La presentazione in rete comprende una rappresentazione grafica e tabellare che consente sia un'immediata visione d'insieme sia la raccolta d'informazioni di dettaglio per paragoni più approfonditi. I dati sono aggiornati e pubblicati ogni trimestre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Daniel Wiedmer, responsabile della Divisione vigilanza assicurazione malattia, tel: 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="7885">
        <title>Scheda informativa (francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>51</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1795.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="7891">
        <title>Monitoraggio dei costi</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/01156/01160/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
