<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49645" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-07-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fischerei und Kormorane: Weniger Fangverluste und Schäden als angenommen</title>
      <lead>Kormorane verursachen weniger Schäden an den Netzen der Berufsfischer als bisher angenommen. Auch die Verluste der Fischereierträge sind weniger hoch als angenommen. Eine Studie im Auftrag des Bundesamts für Umwelt BAFU hat Methoden zur Erkennung von Kormoranschäden untersucht und effektive Kormoranschäden ermittelt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die immer zahlreicheren Kormorane, die durch die Schweiz ziehen und hier überwintern, lösen zunehmend Konflikte mit Berufsfischern aus. Diese klagen über geringere Erträge und Schäden an Netzen und Reusen. Im Auftrag des Bundesamts für Umwelt BAFU hat die Zürcher Hochschule für Angewandte Wissenschaften die Studie «Kormoranschäden an Fischernetzen und Reusen - Ausmass und Prävention am Neuenburgersee» erarbeitet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Autoren haben Methoden entwickelt, wie Kormoranschäden erkannt werden können. Dabei untersuchten sie in Zusammenarbeit mit Berufsfischern am Neuenburgersee die durch Kormorane verursachten Löcher in den Fangnetzen, die Schäden an den Reusen sowie die Verletzungen an den gefangenen Fischen. Sie stellten fest, dass der durch Kormorane verursachte Gesamtschaden zurzeit 1,2 bis 3,9 Prozent des Werts des Gesamtfangs beträgt. Die Autoren gehen aber davon aus, dass die Schäden in Zukunft wegen wachsender Brutkolonien zunehmen könnten. Präventive Massnahmen, wie die Änderung von Arbeitsabläufen und eine verbesserten Fischabfallentsorgung, könnten dieser Entwicklung entgegen wirken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erkenntnisse aus der Studie dienen der Umsetzung einer 2010 überwiesenen Motion der Kommission für Umwelt, Raumplanung und Energie des Nationalrates (UREK-N, 09.3723), die eine Revision der Verordnung über die Wasser- und Zugvogelreservate von internationaler und nationaler Bedeutung vorsieht (siehe Kasten). Zudem bildet sie die wissenschaftliche Grundlage für die Erarbeitung einer neuen Kormoran-Vollzugshilfe des Bundes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Kasten&lt;br /&gt;Verordnung über Wasser- und Zugvogelreservate wird revidiert&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Das Bundesparlament hat 2010 mit der Überweisung der Motion der UREK-N den Bundesrat beauftragt, zur Verhinderung von Schäden an der Berufsfischerei durch Kormorane nach der Revision der eidgenössischen Jagdverordnung auch die Verordnung über die Wasser- und Zugvogelreservate (WZVV) zu revidieren. Die Bundesverordnung soll mit einem Artikel ergänzt werden, der das BAFU beauftragt, in Zusammenarbeit mit den Kantonen eine Kormoran-Vollzugshilfe auszuarbeiten. Diese soll Grundsätze zur Regulation der Brutkolonien im Bereich der Vogelreservate, zur Schadenprävention an den ausgelegten Netzen der Berufsfischer und zur Koordination der kantonalen Kormoranjagdplanungen beinhalten. Im Rahmen dieser Revision wird das BAFU im Einvernehmen mit den Kantonen zusätzlich die Vergrösserung einiger bestehender und die Aufnahme neuer Vogelreservate prüfen. Wegen den wachsenden Wildschweinschäden in den landwirtschaftlichen Kulturen im Umfeld der Vogelreservate sollen auch die Regulationsmöglichkeiten der sich in die Schutzgebiete zurückziehenden Wildschweine überprüft werden. Die öffentliche Anhörung zur revidierten WZVV ist auf Anfang 2014 geplant.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="112436">
        <title>Studie: «Kormoranschäden an Fischernetzen und Reusen – Ausmass und Prävention am Neuenburgersee»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3054</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31369.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112442">
        <title>Methodik zur Erhebung von Kormoranschäden in der Berufsfischerei</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31372.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="112437">
        <title>BAFU: Kormoran</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/tiere/09262/09325/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pêche et cormorans: moins de pertes et de dommages que supposé</title>
      <lead>Les cormorans causent moins de dommages aux filets des pêcheurs professionnels et de pertes de rendement que ce que l’on supposait jusqu’à présent. Une étude réalisée sur mandat de l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) a analysé les méthodes d’identification des dommages dus aux cormorans et en a déterminé l’ampleur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nombre croissant de cormorans qui traversent la Suisse et y passent l'hiver suscite toujours plus de conflits avec les pêcheurs professionnels, qui se plaignent d'une diminution du rendement et de dommages aux filets et aux nasses. Sur mandat de l'Office fédéral de l'environnement (OFEV), la Haute école des sciences appliquées de Zurich a réalisé une étude sur l'ampleur et la prévention des dégâts dus aux cormorans sur le lac de Neuchâtel (« Kormoranschäden an Fischernetzen und Reusen - Ausmass und Prävention am Neuenburgersee »).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les auteurs ont développé des méthodes permettant de mettre en évidence les dégâts causés par les cormorans. Ils ont pour ce faire examiné, avec des pêcheurs professionnels du lac de Neuchâtel, les trous que ces oiseaux ont causés dans les filets de pêche et les nasses, ainsi que les blessures infligées aux poissons capturés. Ils ont constaté que l'ensemble des dommages causés par les cormorans représente actuellement 1,2 à 3,9 % de la valeur totale des prises. Cependant, les auteurs partent de l'hypothèse que les dommages pourraient devenir plus importants vu que le nombre de colonies nicheuses augmente. Des mesures préventives telles que la modification du déroulement de la pêche et une amélioration de l'élimination des restes de poissons pourraient empêcher une telle évolution.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les conclusions de l'étude vont dans le sens de l'application d'une motion de la Commission de l'environnement, de l'aménagement du territoire et de l'énergie du Conseil national transmise en 2010 (CEATE-CN, 09.3723) qui prévoit une révision de l'ordonnance sur les réserves d'oiseaux d'eau et de migrateurs d'importance internationale et nationale (voir encadré). De plus, cette étude constitue la base scientifique pour élaborer une aide à l'exécution fédérale sur le cormoran.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Encadré&lt;br /&gt;révision de l'ordonnance sur les réserves d'oiseaux d'eau et de migrateurs&lt;/h3&gt;En 2010, le Parlement fédéral, en transmettant la motion de la CEATE-CN, a chargé le Conseil fédéral de réviser l'ordonnance sur les réserves d'oiseaux d'eau et de migrateurs (OROEM) après la révision de l'ordonnance sur la chasse, afin d'empêcher les dommages causés à la pêche professionnelle par les cormorans. L'OROEM doit être complétée par un article chargeant l'OFEV d'élaborer, en collaboration avec les cantons, une aide à l'exécution sur le cormoran. Il s'agit d'établir des principes concernant la régulation des colonies nicheuses au sein des réserves ornithologiques, la prévention des dommages sur les filets des pêcheurs professionnels et la coordination des planifications cantonales de la chasse aux cormorans. Dans le cadre de cette révision, l'OFEV, en accord avec les cantons, va en outre examiner la possibilité d'agrandir certaines réserves ornithologiques et d'en créer de nouvelles. Par ailleurs, en raison des dommages croissants dus aux sangliers dans les cultures près des réserves ornithologiques, les possibilités de régulation des sangliers se réfugiant dans les zones protégées doivent également être examinées. L'audition publique sur la version révisée de l'OROEM est prévue pour début 2014. </text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="112440">
        <title>Etude: « Kormoranschäden an Fischernetzen und Reusen – Ausmass und Prävention am Neuenburgersee » (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3054</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31370.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112443">
        <title>Méthode de relevé des dommages causés par le Grand Cormoran à la pêche professionelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5866</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31373.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="112438">
        <title>OFEV: Cormoran</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/tiere/09262/09325/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pesca e cormorani: perdite di pescato e danni inferiori al previsto</title>
      <lead>I cormorani causano meno danni alle reti dei pescatori professionisti di quanto previsto finora. Anche le perdite di pescato sono inferiori al previsto. Uno studio condotto per conto dell’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) ha esaminato i metodi per riconoscere i danni causati dai cormorani.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il numero crescente di cormorani che transita per la Svizzera e vi sverna causa sempre più conflitti con i pescatori professionisti, che lamentano le perdite di pescato subite e i danni causati a reti e nasse. Su mandato dell'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM), l'Università di Scienze applicate di Zurigo ha condotto uno studio per appurare l'entità dei danni causati dalla specie a reti e nasse ed esaminare le misure di prevenzione sul Lago di Neuchâtel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli autori dello studio hanno elaborato dei metodi con cui riconoscere i danni causati dai cormorani. In collaborazione con i pescatori professionisti del Lago di Neuchâtel, hanno esaminato gli strappi alle reti, i danni alle nasse e le ferite riscontrate sui pesci catturati. Gli esami condotti hanno consentito di accertare che i danni causati dai volatili corrispondono attualmente a perdite che si situano tra l'1,2 e il 3,9 per cento del valore totale del pescato. Gli autori partono dal presupposto che, in futuro, il numero crescente di colonie di nidificazione potrebbe comportare un incremento dei danni. Misure preventive, come ad esempio la modifica di processi lavorativi e il miglioramento dello smaltimento dei rifiuti della pesca, potrebbero contenere questo sviluppo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I risultati della ricerca saranno utilizzati in ottemperanza a una mozione depositata nel 2010 dalla Commissione dell'ambiente, della pianificazione e dell'energia del Consiglio nazionale (CAPTE-N, 09.3723), che prevede una revisione dell'ordinanza sulle riserve d'importanza internazionale e nazionale d'uccelli acquatici e migratori (ORUAM) (cfr. riquadro). Inoltre, costituisce la base scientifica su cui elaborare un nuovo aiuto all'esecuzione della Confederazione per la regolazione dei cormorani. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Riquadro&lt;br /&gt;revisione dell'ordinanza sulle riserve d'uccelli acquatici e migratori &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Accogliendo la mozione della CAPTE-N, nel 2010 le Camere federali hanno incaricato il Consiglio federale di modificare, dopo l'ordinanza sulla caccia, anche l'ordinanza sulle riserve d'uccelli acquatici e migratori (ORUAM). Quest'ultima deve pertanto essere integrata con un articolo che incarica l'UFAM di elaborare in collaborazione con i Cantoni un aiuto all'esecuzione relativo alla gestione del cormorano. L'aiuto all'esecuzione deve contemplare i principi volti a regolare le colonie di nidificazione nell'ambito delle riserve di uccelli, a prevenire i danni alle reti gettate dai pescatori e a coordinare le pianificazioni cantonali in materia di caccia al cormorano. Nel quadro della revisione, l'UFAM, d'intesa con i Cantoni, esaminerà inoltre l'ampliamento di alcune riserve esistenti e l'inserimento di alcune riserve nuove nell'elenco dell'ordinanza. In seguito ai crescenti danni causati dai cinghiali alle colture agricole in prossimità delle riserve di uccelli, occorre valutare anche le possibilità di regolare le popolazioni di cinghiali che vi cercano rifugio. L'indagine conoscitiva sulla revisione dell'ORUAM è prevista per inizio 2014.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="112441">
        <title>Studio: «Kormoranschäden an Fischernetzen und Reusen – Ausmass und Prävention am Neuenburgersee» (disponibile in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3054</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31371.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112442">
        <title>Methodik zur Erhebung von Kormoranschäden in der Berufsfischerei</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31372.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112443">
        <title>Méthode de relevé des dommages causés par le Grand Cormoran à la pêche professionelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5866</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31373.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="112439">
        <title>UFAM: Cormorano</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/tiere/09262/09325/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="811">
        <name lang="de">Jagd und Wildtiere</name>
        <name lang="fr">Chasse et faune sauvage</name>
        <name lang="it">Caccia e fauna selvatica</name>
        <name lang="en">Game and Hunting</name>
      </keyword>
      <keyword id="370" org-id="811">
        <name lang="de">Fischerei</name>
        <name lang="fr">Pêche</name>
        <name lang="it">Pesca</name>
        <name lang="en">Fisheries</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
