<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49671" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-07-12</pubdate>
    <blocking-period>2013-07-12</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anhörung zum Systemwechsel bei der Fleischeinfuhr eröffnet</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) hat am 12. Juli 2013 eine zusätzliche Anhörung zur Agrarpolitik 2014-2017 eröffnet. Es trägt damit den Ergebnissen der Ende Juni 2013 zu Ende gegangenen Anhörung zur Agrarpolitik 2014-2017 Rechnung. In der nun eröffneten Anhörung schlägt das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) Anpassungen in 3 weiteren Verordnungen des Bundesrates vor. Kernstück sind dabei die Änderungen in der Schlachtviehverordnung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss Vorschlag des WBF sollten die Änderungen betreffend Zuteilung von Kontingentsanteilen für den Import von Fleisch und die Ausdehnung der Entsorgungsbeiträge auf Equiden und Geflügel auf den 1. Juli 2014 in Kraft treten. Die Dachverbände der Direktbetroffenen verlangen aber, dass diese Änderungen schneller als geplant erfolgen. Das BLW zieht deshalb die zusätzliche Anhörung, die ursprünglich für Herbst 2013 geplant war, zeitlich vor. Damit können diese Verordnungsanpassungen am 1. Januar 2014 in Kraft treten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neu werden gemäss Beschluss des Parlaments die Kontingentsanteile bei Fleisch von Tieren der Rindvieh, Schaf-, Ziegen- und Pferdegattung zu 40 Prozent nach der Zahl der geschlachteten Tiere zugeteilt. Kontingentsanteilsberechtigt sind dabei die Schlachtbetriebe. Diese haben die Möglichkeit, die Zuteilungsrechte Tierhalterinnen und Tierhaltern, Viehhandelsunternehmen sowie Fleischverarbeitungs- und Fleischhandelsbetrieben zuzuweisen. Das Gesuchsverfahren soll administrativ einfach sein, vorhandene Synergien nutzen und deshalb vollständig über die Tierverkehrsdatenbank TVD abgewickelt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss geltendem Landwirtschaftsgesetz werden die Kontingentsanteile bei Fleisch von Tieren der Rindviehgattung zu 10 Prozent nach der Zahl der ab überwachten öffentlichen Schlachtviehmärkten ersteigerten Tiere zugeteilt. Seit dem 1. Januar 2012 wird die Qualität der Kälber auf öffentlichen Märkten nicht mehr eingestuft. Seither ist es nicht mehr möglich, für jedes Schlachtkalb einen verlässlichen Schatzungspreis festzulegen. Eine Versteigerung im Sinne des Gesetzgebers, basierend auf einem bekannten Mindestpreis, wird dadurch verunmöglicht. Künftig sollen deshalb nur noch ersteigerte Tiere der Rindviehgattung ab einem Alter von 161 Tagen als Inlandleistung geltend gemacht werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der Agrarpolitik 2014-2017 hat das Parlament die Einführung von Entsorgungsbeiträgen für Geflügel und Equiden beschlossen. In Anlehnung an die geltende Regelung für Tiere der Rindviehgattung soll auch für Tiere der Pferdegattung ein Beitrag von 25 Franken pro geschlachtetes Tier ausgerichtet werden. Pro Tonne Lebendgewicht Geflügel sollen 12 Franken bezahlt und damit rund die Hälfte der anfallenden Entsorgungskosten übernommen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die zusätzliche Anhörung dauert bis zum 23. August 2013. Die Anhörungsunterlagen stehen im Internet unter www.blw.admin.ch &gt;Themen&gt; Anhörung Systemwechsel Fleischeinfuhr zur Verfügung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Versand an die Kantone und die interessierten Organisationen erfolgt heute.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Niklaus Neuenschwander, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Leiter Fachbereich Tierische Produkte und Tierzucht, Tel. +41 31 322 25 29</contact>
      <link id="112477">
        <title>Anhörung zum Systemwechsel bei der Fleischeinfuhr</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00005/00044/01178/01645/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ouverture de l’audition relative au changement de système en matière d’importation de viande</title>
      <lead>Le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) a ouvert le 12 juillet 2013 une audition supplémentaire sur la Politique agricole 2014-2017. Ce faisant, il tient compte des résultats de la procédure d'audition sur la Politique agricole 2014-2017 qui s’est achevée à la fin du mois de juin. Dans le cadre de cette audition, l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) propose des adaptations portant sur trois ordonnances du Conseil fédéral. Les principales modifications concernent l’ordonnance sur le bétail de boucherie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Conformément à la proposition du DEFR, les modifications relatives à la répartition des parts de contingent pour l'importation de viande et l'extension aux équidés et à la volaille des contributions à l'élimination devaient entrer en vigueur le 1er juillet 2014. Or, les associations faîtières des professionnels directement concernés ont demandé que ces modifications prennent effet plus tôt que prévu. De ce fait, l'OFAG a avancé la date de l'audition supplémentaire qui devait avoir lieu à l'automne prochain. Les adaptations d'ordonnances pourront ainsi entrer en vigueur le 1er janvier 2014. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour faire suite à la décision du Parlement, les parts de contingent pour la viande bovine, ovine, caprine et chevaline seront désormais attribuées à raison de 40 % d'après le nombre d'animaux abattus. Les ayants droit à une part de contingent seront les abattoirs, qui auront la possibilité d'assigner leurs droits à des détenteurs d'animaux, à des entreprises de marchands de bétail ainsi qu'à des entreprises de transformation de la viande ou à des entreprises pratiquant le commerce de viande. L'exploitation des synergies existantes et le traitement complet de la procédure de demande par le biais de la banque de données sur le trafic des animaux (BDTA) faciliteront cette démarche sur le plan administratif. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En vertu de la loi sur l'agriculture actuelle, les parts de contingent pour la viande bovine sont attribuées à raison de 10 % suivant le nombre d'animaux acquis aux enchères sur les marchés publics surveillés de bétail de boucherie. Depuis le 1er janvier 2012, la qualité des veaux de boucherie proposés sur les marchés publics n'est plus soumise à la taxation de la qualité. Depuis lors, il n'est plus possible d'évaluer de manière fiable le prix de chaque veau. Il est donc impossible de tenir des enchères conformément à la volonté du législateur, c'est-à-dire en se basant sur un prix minimum connu. A l'avenir, seuls les bovins âgés de 161 jours ou plus, acquis aux enchères, peuvent être pris en compte dans le calcul de la prestation en faveur de la production suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans le cadre de la Politique agricole 2014-2017, le Parlement a décidé d'instaurer des contributions à l'élimination pour la volaille et les équidés. Par analogie avec la réglementation applicable aux animaux de l'espèce bovine, une contribution de 25 francs par animal abattu sera octroyée pour les équidés. Une somme de 12 francs sera versée par tonne poids vif de volaille, ce qui permettra de compenser la moitié des coûts d'élimination de ces animaux. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'audition supplémentaire prendra fin le 23 août 2013. Les documents s'y rapportant sont disponibles en ligne sous www.ofag.admin.ch &gt; Thèmes &gt; Audition changement de système importation de viande.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'envoi des documents aux cantons et aux organisations concernées a lieu aujourd'hui.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Niklaus Neuenschwander, Office fédéral de l’agriculture OFAG, responsable du secteur Produits animaux et élevage, tél. +41 31 322 25 29</contact>
      <link id="112478">
        <title>Audition relative au changement de système en matière d’importation de viande</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00005/00044/01178/01645/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avviata l'indagine conoscitiva sul cambio di sistema per l'importazione di carne</title>
      <lead>Il 12 luglio 2013, il Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca (DEFR) ha avviato un'ulteriore indagine conoscitiva sulla Politica agricola 2014-2017, tenendo conto dei risultati di quella precedente, conclusasi a fine giugno. In questa seconda indagine conoscitiva l'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG) propone la modifica di altre 3 ordinanze del Consiglio federale. L'elemento cardine è l'adeguamento dell'ordinanza sul bestiame da macello.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo la proposta del DEFR le modifiche relative all'attribuzione delle quote di contingente doganale per l'importazione di carne e l'estensione dei contributi di eliminazione agli equidi e al pollame dovrebbero entrare in vigore il 1° luglio 2014. Le associazioni mantello dei diretti interessati, tuttavia, richiedono che le modifiche vengano attuate prima del previsto. L'UFAG, pertanto, ha anticipato la seconda indagine conoscitiva, originariamente prevista per l'autunno prossimo, così da poter farle entrare in vigore il 1° gennaio 2014.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Stando alla decisione del Parlamento le quote del contingente doganale per la carne di animali delle specie bovina, ovina, caprina ed equina vengono attribuite per il 40 per cento in base al numero di capi macellati. Ad avere diritto alle quote di contingente sono i macelli, che hanno la possibilità di trasferire i diritti di importazione a detentori di animali, aziende che commerciano bestiame e aziende addette alla trasformazione e al commercio di carne. La procedura di domanda risulta semplificata dal punto di vista amministrativo, mette a frutto le sinergie esistenti e si svolge integralmente attraverso la banca dati sul traffico di animali BDTA. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In virtù della vigente legge sull'agricoltura, il 10 per cento delle quote del contingente doganale di carne di animali della specie bovina è attribuito in base numero degli animali acquistati all'asta sui mercati pubblici sorvegliati di bestiame da macello. Dal 1° gennaio 2012 sui mercati pubblici la qualità dei vitelli non viene più classificata. Da allora non è più possibile stabilire per ogni vitello da macello un prezzo di stima attendibile e ciò impedisce la vendita all'asta così come intesa dal legislatore, ovvero basata su un prezzo minimo noto. In futuro solamente gli animali della specie bovina a partire dall'età di 161 giorni potranno essere computati quale prestazione collettiva all'interno del paese.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel quadro della Politica agricola 2014-2017, il Parlamento ha decretato l'introduzione dei contributi di eliminazione per il pollame e gli equidi. In analogia con le norme vigenti per il bestiame bovino verrà versato un contributo di 25 franchi per equide macellato e uno di 12 franchi per tonnellata di peso vivo di pollame, a copertura di circa la metà dei costi di eliminazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Questa seconda indagine conoscitiva terminerà il 23 agosto 2013. La documentazione è disponibile su Internet, alla pagina www.ufag.admin.ch &gt; Temi &gt; Cambio sistema importazione carne.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Oggi la documentazione sarà inviata ai Cantoni e alle organizzazioni interessate.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Niklaus Neuenschwander, Ufficio federale dell'agricoltura UFAG, Responsabile Settore Prodotti animali e allevamento, tel. +41 31 322 25 29.</contact>
      <link id="112479">
        <title>Avviata l'indagine conoscitiva sul cambio di sistema per l'importazione di carne</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00005/00044/01178/01645/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
