<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71353" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einigung im Arbeitskonflikt bei der Schweizerischen Depeschenagentur AG</title>
      <lead>Die Vermittlung durch die Eidgenössische Einigungsstelle im kollektiven Arbeitskonflikt bei der Schweizerischen Depeschenagentur AG (heute KEYSTONE-SDA-ATS AG) hat zu einem Vergleich zwischen den Parteien und zum Abschluss eines Sozialplans geführt. Der Vergleich wurde von den Parteien am 27. Juni im Schloss Wangen an der Aare unterzeichnet und vom SECO als Sekretariatsstelle zur Kenntnis genommen. Das Verfahren vor der Eidgenössischen Einigungsstelle ist damit erfolgreich abgeschlossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Unter dem Vorsitz von Marc Häusler, Regierungsstatthalter des Verwaltungskreises Oberaargau BE, haben sich die KEYSTONE-SDA-ATS AG sowie die Redaktionskommission sda, syndicom und impressum auf einen Sozialplan und einen Vergleich geeinigt. Der Sozialplan beinhaltet im Wesentlichen die Ausrichtung von zusätzlichen Monatslöhnen an gekündigte Mitarbeitende, Zusatzleistungen bei Änderungskündigungen mit Pensenreduktionen sowie einen Fonds für Härtefälle. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zudem hat sich die KEYSTONE-SDA-ATS AG im erzielten Vergleich bereit erklärt, bereits gekündigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die bis vier Jahre vor ihrer ordentlichen Pensionierung standen, eine neue Stelle anzubieten. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, denen die Kündigung in Aussicht gestellt wurde und die bis vier Jahre vor ihrer ordentlichen Pensionierung stehen, wird nicht gekündigt. Diesen Personen ist ausserdem zugesichert worden, dass ihnen bis zum Erreichen des ordentlichen Rentenalters aus wirtschaftlichen oder strukturellen Gründen nicht gekündigt wird. Mit dem Abschluss dieses Vergleichs enden auch die Kampfmassnahmen in diesem Arbeitskonflikt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) hatte am 9. April 2018 auf Ersuchen der Schweizerischen Depeschenagentur AG die Einsetzung der Eidgenössischen Einigungsstelle für kollektive Arbeitsstreitigkeiten verfügt. Die Verfügung basiert auf dem Bundesgesetz über die Eidgenössische Einigungsstelle zur Beilegung von kollektiven Arbeitsstreitigkeiten. Die Einigungsstelle versucht, eine direkte Verständigung unter den Parteien zu erzielen. Das SECO führt das Sekretariat der Einigungsstelle. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Agence télégrahique suisse SA : accord dans le conflit du travail</title>
      <lead>L’entremise de l'Office fédéral de conciliation dans le conflit collectif du travail impliquant l’Agence télégraphique suisse SA (aujourd’hui KEYSTONE-SDA-ATS-SA) a abouti à la conclusion d’un accord entre les parties et d’un plan social. Les parties ont signé l’accord le 27 juin au château de Wangen an der Aare, et le SECO, qui tient le secrétariat de l'Office fédéral de conciliation en matière de conflits collectifs du travail, en a pris connaissance. La procédure menée par cet office a donc été couronnée de succès.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sous la présidence de Marc Häusler, préfet de l’arrondissement administratif de Haute-Argovie du canton de Berne, KEYSTONE-SDA-ATS-SA et la commission de rédaction d’ATS ainsi que syndicom et impressum se sont entendus sur un plan social et un accord. Le plan social comprend pour l’essentiel le versement de salaires mensuels supplémentaires aux travailleurs licenciés, des prestations subsidiaires en cas de congé-modification prévoyant une réduction du taux d’occupation, ainsi qu’un fonds pour les cas de rigueur. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l’accord, KEYSTONE-SDA-ATS-SA s’est en outre déclarée prête à offrir un nouveau poste aux salariés déjà licenciés qui se trouvent à quatre ans au maximum du départ ordinaire à la retraite. Les travailleurs que KEYSTONE-SDA-ATS-SA avait l’intention de licencier et qui se trouvent à quatre ans au maximum du départ ordinaire à la retraite ne sont pas licenciés. Ces personnes ont reçu l’assurance qu’elles ne seraient pas licenciées pour des raisons économiques ou structurelles avant d’avoir atteint l’âge ordinaire de la retraite. La conclusion de l’accord met également fin aux mesures de lutte déployées dans ce conflit du travail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 9 avril 2018, le Département de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) avait décidé d’instituer l’Office fédéral de conciliation en matière de conflits collectifs du travail, à la demande de l’Agence télégraphique suisse SA. La décision reposait sur la loi fédérale concernant l'Office fédéral de conciliation en matière de conflits collectifs du travail. Cet office essaie d’obtenir un accord direct entre les parties. Son secrétariat est tenu par le SECO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Agenzia telegrafica svizzera SA: c’è conciliazione sul conflitto di lavoro</title>
      <lead>La vertenza curata dall’Ufficio federale di conciliazione nel conflitto collettivo di lavoro riguardante l’Agenzia telegrafica svizzera SA (oggi KEYSTONE-SDA-ATS AG) si è conclusa con un accordo tra le parti e un piano sociale. Le parti hanno sottoscritto l’accordo il 27 giugno nel castello di Wangen an der Aare; la SECO, in quanto segretariato dell’Ufficio di conciliazione, ne ha preso atto. Termina così il procedimento davanti all’Ufficio federale di conciliazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sotto la presidenza di Marc Häusler, pretore di Oberaargau BE, la KEYSTONE-SDA-ATS AG e la Commissione di redazione ats, syndicom e impressum hanno concordato un piano sociale e un accordo. Il piano sociale prevede sostanzialmente l’erogazione di mensilità supplementari ai dipendenti licenziati, prestazioni aggiuntive nei casi di disdetta del contratto di lavoro per modifica/riduzione del grado di occupazione e un fondo per i casi di precarietà. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre la KEYSTONE-SDA-ATS AG ha dichiarato nell’accordo di essere disposta a offrire un nuovo posto di lavoro ai dipendenti che sono già stati licenziati e che andranno in pensione entro quattro anni. I dipendenti ai quali è stato invece prospettato un licenziamento e che andranno in pensione entro quattro anni non saranno licenziati. A queste persone è stato inoltre assicurato che non saranno licenziate per motivi economici o strutturali fino al raggiungimento dell’età pensionabile ordinaria. La stipula di questo accordo pone anche un termine alle misure di lotta in questo conflitto di lavoro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 9 aprile 2018, su richiesta dell’Agenzia telegrafica svizzera SA, il Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), aveva disposto l’istituzione dell’Ufficio federale di conciliazione incaricato di comporre i conflitti collettivi di lavoro. La decisione poggia sulla legge federale concernente l’Ufficio federale di conciliazione incaricato di comporre i conflitti collettivi del lavoro. L’Ufficio di conciliazione cerca di raggiungere un accordo diretto tra le parti. La SECO provvede al segretariato dell’Ufficio di conciliazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Einigung im Arbeitskonflikt bei der Schweizerischen Depeschenagentur AG</title>
      <lead>Die Vermittlung durch die Eidgenössische Einigungsstelle im kollektiven Arbeitskonflikt bei der Schweizerischen Depeschenagentur AG (heute KEYSTONE-SDA-ATS AG) hat zu einem Vergleich zwischen den Parteien und zum Abschluss eines Sozialplans geführt. Der Vergleich wurde von den Parteien am 27. Juni im Schloss Wangen an der Aare unterzeichnet und vom SECO als Sekretariatsstelle zur Kenntnis genommen. Das Verfahren vor der Eidgenössischen Einigungsstelle ist damit erfolgreich abgeschlossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Unter dem Vorsitz von Marc Häusler, Regierungsstatthalter des Verwaltungskreises Oberaargau BE, haben sich die KEYSTONE-SDA-ATS AG sowie die Redaktionskommission sda, syndicom und impressum auf einen Sozialplan und einen Vergleich geeinigt. Der Sozialplan beinhaltet im Wesentlichen die Ausrichtung von zusätzlichen Monatslöhnen an gekündigte Mitarbeitende, Zusatzleistungen bei Änderungskündigungen mit Pensenreduktionen sowie einen Fonds für Härtefälle. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zudem hat sich die KEYSTONE-SDA-ATS AG im erzielten Vergleich bereit erklärt, bereits gekündigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die bis vier Jahre vor ihrer ordentlichen Pensionierung standen, eine neue Stelle anzubieten. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, denen die Kündigung in Aussicht gestellt wurde und die bis vier Jahre vor ihrer ordentlichen Pensionierung stehen, wird nicht gekündigt. Diesen Personen ist ausserdem zugesichert worden, dass ihnen bis zum Erreichen des ordentlichen Rentenalters aus wirtschaftlichen oder strukturellen Gründen nicht gekündigt wird. Mit dem Abschluss dieses Vergleichs enden auch die Kampfmassnahmen in diesem Arbeitskonflikt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) hatte am 9. April 2018 auf Ersuchen der Schweizerischen Depeschenagentur AG die Einsetzung der Eidgenössischen Einigungsstelle für kollektive Arbeitsstreitigkeiten verfügt. Die Verfügung basiert auf dem Bundesgesetz über die Eidgenössische Einigungsstelle zur Beilegung von kollektiven Arbeitsstreitigkeiten. Die Einigungsstelle versucht, eine direkte Verständigung unter den Parteien zu erzielen. Das SECO führt das Sekretariat der Einigungsstelle. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
