<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71160" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-06-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Projektwettbewerb für Neubau der Schweizerischen Botschaft in Peking entschieden</title>
      <lead>Für den Neubau einer integrierten Botschaft am Standort der Schweizer Vertretung in Peking hat das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) einen Projektwettbewerb durchgeführt. Als Gewinner ging ein Lausanner Team hervor. Eine Ausstellung präsentiert die eingereichten Wettbewerbsentwürfe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) konzipiert und koordiniert im Auftrag des Bundesrates die Aussenpolitik der Schweiz und setzt sich für die Erreichung der aussenpolitischen Ziele ein. Das EDA vertritt die Interessen des Landes und fördert seine Werte, wofür es über ein Netz von mehr als 170 Auslandvertretungen verfügt. Die Botschaft in Peking ist eine der wichtigsten. Sie erfüllt zahlreiche Aufgaben. In ihren Räumlichkeiten beherbergt sie weitere Akteure, die die Interessen der Schweiz wahrnehmen, zum Beispiel den Swiss Business Hub. Auch die Büros von Schweiz Tourismus werden in den geplanten Neubau Einzug halten. Das Botschaftspersonal wächst unaufhörlich. Die derzeitigen Lokalitäten der Botschaft von Peking stammen aus den 1970-Jahren. Sie entsprechen weder den heutigen Bedürfnissen, noch den geltenden Normen und nähern sich dem Ende ihrer Lebensdauer. Um dem Rechnung zu tragen und die räumlichen Verhältnisse in der Botschaft in Peking langfristig zu sanieren, hat das BBL im November 2017 einen Projektwettbewerb lanciert: 94 gemischte Teams von Architekten und Landschaftsarchitekten haben sich daraufhin beworben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Den Sieg davongetragen hat das Projekt «Racines de nuages» des Architekturbüros Brauen-Wälchli Architectes von Lausanne, in Zusammenarbeit mit dem ebenfalls aus Lausanne stammenden Büro für Landschaftsarchitektur Jean-Jacques Borgeaud. Der geplante Neubau wird sich perfekt in das bestehende Areal einfügen. Das preisgekrönte Projekt überzeugte durch seine Architektur, die Funktionalität seiner Räume und die Lösung der Klimaproblematik und der Aussenräume.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Die Arbeiten der Projektteilnehmerinnen und -teilnehmer sind in der Ausstellungshalle an der Fellerstrasse 15a in Bern-Bümpliz zu besichtigen. Die Ausstellung dauert vom 18.–29. Juni 2018. Sie ist jeweils von Montag bis Freitag, von 15 bis 18 Uhr, geöffnet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michèle Stofer, Kommunikation BBL Tel. +41 58 465 50 03, media@bbl.admin.ch</contact>
      <link id="178667">
        <title>Jurybericht</title>
        <uri>https://www.bbl.admin.ch/bbl/de/home/themen/bauwesen/wettbewerbe.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Résultat du concours de projets pour la construction d’une nouvelle ambassade de Suisse à Pékin</title>
      <lead>L’Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) a organisé un concours portant sur la construction d’une représentation intégrée sur le site de l’ambassade de Suisse à Pékin. La palme est revenue à une équipe lausannoise. Une exposition est consacrée aux projets qui ont été présentés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) conçoit et coordonne, sur mandat du Conseil fédéral, la politique extérieure de la Suisse, et s’emploie à en réaliser les objectifs. Il défend en outre les intérêts du pays et promeut ses valeurs. Il dispose pour cela d’un réseau de plus de 170 représentations à l’étranger. L’ambassade à Pékin en est l’une des principales. Elle exerce de nombreuses missions. Elle héberge dans ses locaux d’autres acteurs actifs dans la défense des intérêts de la Suisse, par exemple le Swiss Business Hub. Les locaux de Suisse Tourisme se trouveront également dans la nouvelle représentation à construire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Le nombre des collaborateurs ne cesse de croître. Les locaux dont l’ambassade à Pékin dispose actuellement datent des années 1970. Ils ne répondent plus aux besoins ni aux normes actuelles et arrivent en fin de cycle de vie. Afin de remédier à ce fait et de régler la situation immobilière à Pékin à long terme, l’OFCL a lancé en novembre 2017 un concours de projets destiné à des architectes, associés à des architectes paysagistes: 94 équipes ont répondu à l’appel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; C’est le projet «Racines de nuages», présenté par le bureau d’architecture Brauen Wälchli Architectes, de Lausanne, associé au Bureau de paysage Jean-Jacques Borgeaud, de Lausanne également, qui a remporté le concours. La construction prévue s’intégrera parfaitement sur la parcelle existante. Le projet lauréat a su convaincre par son architecture, par la fonctionnalité de ses locaux ainsi que par le traitement de la problématique climatique et des espaces extérieurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Les projets élaborés par les participants au concours sont visibles à la halle d’exposition de la Fellerstrasse 15a à Berne-Bümpliz. L’exposition est ouverte du lundi au vendredi, de 15 à 18 heures, du 18 au 29 juin 2018.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michèle Stofer, Communication OFCL Tél. +41 58 465 50 03, media@bbl.admin.ch</contact>
      <link id="178668">
        <title>Rapport du jury</title>
        <uri>https://www.bbl.admin.ch/bbl/fr/home/themen/bauwesen/wettbewerbe.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Risultato del concorso riguardante i progetti di costruzione di una nuova ambasciata di Svizzera a Pechino</title>
      <lead>L’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) ha indetto un concorso per la costruzione di una rappresentanza integrata nella sede dell’ambasciata di Svizzera a Pechino. Ad aggiudicarsi il bando è stata un’équipe di architetti di Losanna. I progetti presentati saranno esposti al pubblico.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) definisce e coordina la politica estera della Svizzera su mandato del Consiglio federale e si adopera per raggiungerne gli obiettivi. Inoltre, difende gli interessi del Paese e ne promuove i valori attraverso una rete di oltre 170 rappresentanze all’estero. Di queste, una delle più importanti è l’ambasciata di Pechino. Essa svolge numerosi compiti e nella sua sede ospita altri organi attivi nella difesa degli interessi della Svizzera, ad esempio lo Swiss Business Hub China. La nuova costruzione ospiterà anche gli uffici di Svizzera Turismo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il numero dei collaboratori è in continuo aumento. I locali dell’ambasciata di Pechino risalgono agli anni Settanta; non soddisfano più né le attuali esigenze né le norme vigenti e sono ormai giunti alla fine del proprio ciclo di vita. Per ovviare a questa situazione e regolare la situazione immobiliare di Pechino sul lungo termine, nel novembre 2017 l’UFCL ha indetto un concorso riguardante progetti di costruzione rivolti ad architetti associati ad architetti paesaggisti. Hanno partecipato al bando 94 équipe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto vincitore, presentato dallo studio di architettura Brauen Wälchli Architectes di Losanna, associato allo studio di architettura del paesaggio Jean-Jacques Borgeaud anch’esso di Losanna, si chiama «Racines de nuages». L’edificio progettato si integrerà perfettamente con la struttura esistente. Il progetto ha saputo convincere sotto il profilo architettonico, della funzionalità degli spazi, della sostenibilità ambientale e delle aree esterne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I progetti in gara sono esposti nella sala ubicata in Fellerstrasse 15a a Berna-Bümpliz dal 18 al 29 giugno 2018. Gli orari di visita sono dal lunedì al venerdì dalle ore 15 alle ore 18.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Michèle Stofer, Comunicazione UFCL Tel. +41 58 465 50 03, media@bbl.admin.ch</contact>
      <link id="178669">
        <title>Rapporto della giuria</title>
        <uri>https://www.bbl.admin.ch/bbl/it/home/themen/bauwesen/wettbewerbe.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="179" org-id="610">
        <name lang="de">Beschaffungswesen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public procurement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
