<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71065" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-06-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKR - Sport und Rassismus: Zuweilen ein Tabuthema</title>
      <lead>Gibt es Rassismus im Sport? Steht der Sport bei der Bekämpfung von Diskriminierungen an der Spitze oder ist er im Rückstand? Pünktlich zur Fussballweltmeisterschaft widmet das TANGRAM seine neue Ausgabe einem Thema, das in den betroffenen Kreisen zuweilen tabuisiert wird. Fussball, Basketball, Radsport, Eishockey und Capoeira (Kampfsport) sind die Disziplinen, in denen die Eidgenössische Kommission gegen Rassismus (EKR) nachgefragt hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Diese neue Ausgabe des TANGRAM befasst sich mit dem heiklen Thema «Sport und Rassismus». Das Bulletin der EKR präsentiert dazu aktuelle Forschungsarbeiten und Beobachtungen von Historikern, Soziologinnen und Soziologen und Journalisten. Es enthält Berichte und Analysen von Sportlerinnen und Sportlern, Trainern sowie Vertretern von Sportverbänden, und es zeigt Beispiele von Präventionsmassnahmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einem Interview sagt der internationale Experte für Sportgeschichte, Patrick Clastres: «Der Sport ist eine der letzten Bastionen für den freien und nur zu oft ungestraften Ausdruck von Rassismus, während rassistische Parolen in der Öffentlichkeit immer weniger geduldet werden». Auch Laurent Favre, der seit zwanzig Jahren im Sportjournalismus tätig ist, argumentiert ähnlich: «Blinde Leidenschaft kann Fans zu diskriminierendem Verhalten verleiten, auch wenn sie normalerweise nicht rassistisch sind». Er stellt fest, dass die Medien zu passiv bleiben und gewisse Äusserungen herunterzuspielen versuchen, obwohl sie eigentlich zur Veränderung der Mentalitäten beitragen müssten. Der Journalist Sebastian Bräuer beschreibt, wie Rassismus im Profi-Radsport tabuisiert wird: «Man rät jungen afrikanischen Fahrern, verbale Übergriffe, denen sie häufig ausgesetzt sind, nicht öffentlich zu thematisieren, unter dem Vorwand, dass es ihnen nicht weiterhilft, sich auf Negatives zu fokussieren». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Soziologe Jérôme Berthoud untersucht die Frage, ob institutioneller Rassismus und rassistische Stereotype zur Benachteiligung ethnischer Minderheiten im Sport führen. Ein Artikel über Fans und das Porträt eines Hooligans sowie die jüngsten Ereignisse im In- und Ausland zeigen, dass der instrumentelle und ideologische Rassismus in den Stadien weiterhin präsent ist. Laut dem Historiker Thomas Busset müsste man sich die Frage stellen, welche Reaktionen angesichts der Tatsache angemessen wären, dass die Täter nur selten bestraft werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Sportlerinnen und Sportler und Trainer, die sich im TANGRAM äussern, die Fussball-, Basketball- und Eishockeyspieler, berichten über ihre Erfahrungen in ihren jeweiligen Disziplinen: Die Profi-Basketballspielerin Caroline Turin, die sich durch Bemerkungen zu ihrer Hautfarbe verletzt gefühlt hat, richtet ihren Appell an die Funktionäre und die Werber: «Wenn in den Medien weiterhin die athletischen Qualitäten der schwarzen und die Intelligenz der weissen Spieler hervorgehoben werden, welche Botschaft verbreitet man dann damit?». Vladimir Petković sah sich selber nie direkt von Diskriminierungen betroffen und drückt seinen Wunsch nach «Fairplay und Respekt im Fussball und überall» aus. Der Trainer der Schweizer Fussballnationalmannschaft äussert sich auch zu seinen Erfahrungen mit seinem multikulturellen Team. Seiner Meinung nach ist die unterschiedliche Herkunft eher eine Stärke als ein Nachteil. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie gehen die Verbände, Vereine und Klubs, die im TANGRAM ebenfalls zu Wort kommen, mit dem Thema Rassismus um? In einem Interview erklärt Dominique Blanc, Vizepräsident des Schweizerischen Fussballverbands (SFV), den Standpunkt, «Der Fussball ist ein getreues Abbild der Gesellschaft und Diskriminierung kommt leider manchmal auch auf dem Rasen zum Ausdruck. Allerdings will der SFV dem Rassismus keine übertriebene Sichtbarkeit verleihen, denn er erscheint nicht als ein zentrales Problem im Amateur- und Profifussball. Die erste Priorität des SFV ist die Förderung eines starken und integrierenden Amateurfussballs, von dem alle profitieren». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In zwei Punkten stimmen verschiedene Beiträge überein: 1) Der Sport eignet sich sehr gut für die Rassismusprävention. 2) Rassismus im Sport sollte strenger bestraft werden. Laut dem Fussballtrainer und ehemaligen internationalen Spieler Fabio Celestini ist der Fussball «Ein ausgezeichnetes Instrument zur Bekämpfung von Rassismus. Man muss daher bereits die Kinder sensibilisieren und das Thema mit ihnen besprechen». Weiter betont der Profi-Basketballer Nicolas Dos Santos «Prävention ist entscheidend, sowohl in den Klubs als auch in den Verbänden. Es braucht strengere Strafen. Wichtig ist die Abschreckung». Laut Jean-Loup Chappelet, Professor an der Universität Lausanne, sind für die Bekämpfung von Rassismus in erster Linie «die Sportorganisationen, die Fernsehübertrager und die Sponsoren» verantwortlich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Beiträge dieses TANGRAM lassen den Schluss zu, dass Rassismus im Sport nicht überall als Problem wahrgenommen wird. Gewisse Akteure begnügen sich mit den bestehenden Massnahmen zur Prävention von Rassismus und Diskriminierung, andere beklagen eine gewisse Unbeweglichkeit. Die EKR stellt fest, dass Schritte in die richtige Richtung unternommen werden. Sie ist allerdings der Ansicht, dass es eine ehrliche und strenge Beurteilung der Situation in allen Sportdisziplinen und auf allen Ebenen braucht, um dem Risiko einer Banalisierung und eines Weiterbestehens von Vorurteilen entgegenzuwirken. Eine effiziente Prävention und ein gemeinsamer Wille, aktiv zu sein, sind die besten Antworten auf rassistisches Verhalten, nicht nur im Sport. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die EKR hofft, dass diese Nummer des TANGRAM Debatten über das heikle Thema der Diskriminierung im Sport anregt und das Forschungsinteresse weckt, die hier aufgeführten Beobachtungen durch gezielte wissenschaftliche Studien weiterzuverfolgen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, Präsidentin EKR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Sylvie Jacquat, zuständig für das TANGRAM Bulletin, 076 424 19 04, sylvie.jacquat@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="178465">
        <title>Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/home/d112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>CFR - Sport et racisme : un sujet parfois tabou</title>
      <lead>Dans quelle mesure le sport est-il touché par le racisme ? Le sport est-il à la pointe ou en retard dans la lutte contre les discriminations? A la veille de la Coupe du Monde de football, la revue TANGRAM consacre son nouveau numéro à ces questionnements parfois tabous dans les milieux intéressés. Football, basketball, cyclisme, hockey sur glace et capoeira (art martial) sont les terrains sur lesquels la Commission fédérale contre le racisme (CFR) a notamment enquêté.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ce nouveau numéro TANGRAM aborde un thème sensible: « Sport et racisme ». La publication de la CFR met en lumière les dernières recherches et observations d’historiens, sociologues et journalistes sur le sujet. Elle recueille des témoignages et analyses de sportifs, entraîneurs et représentants de fédérations sportives et relaie des exemples d’actions de prévention menées par les acteurs concernés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans une interview, le spécialiste international de l’histoire du sport Patrick Clastres soutient que « le sport est l’un des derniers bastions dans lequel le racisme peut s’exprimer librement et trop souvent impunément, alors que la parole raciste est de moins en moins tolérée dans la sphère publique ». La réflexion de Laurent Favre, fort d’une pratique de vingt ans de journalisme sportif, va dans le même sens : « La passion aveugle peut conduire des supporters non racistes à adopter des comportements discriminants ». Il constate que les médias restent trop passifs, cherchent à lisser certains propos, alors qu’ils auraient un rôle à jouer pour changer les mentalités. Un autre journaliste, Sebastian Bräuer, décrit le tabou du racisme qui règne dans le cyclisme professionnel : « On conseille aux jeunes coureurs africains de ne pas parler publiquement des attaques verbales dont ils sont victimes, sous prétexte qu’il ne sert à rien de se focaliser sur le négatif ». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le sociologue Jérôme Berthoud examine pour sa part la subsistance d’un racisme institutionnel et de stéréotypes racistes qui désavantageraient les minorités ethniques dans le sport. Un article sur le supportéisme, complété par le portrait d’un hooligan, rappelle, tout comme l’actualité récente en Suisse et ailleurs, que le racisme instrumental et idéologique persiste dans les stades. L’historien Thomas Busset s’interroge sur les réponses à donner, d’autant que leurs auteurs ne sont que rarement punis. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sollicités par TANGRAM, des sportifs et entraîneurs suisses de football, basketball et hockey sur glace partagent leur appréhension dans leurs disciplines respectives. Caroline Turin, basketteuse professionnelle, confie avoir été atteinte et blessée par des remarques liées à sa couleur de peau. Elle interpelle dirigeants et publicitaires : « Si l’on continue à mettre en avant dans des vidéos/reportages les qualités athlétiques de joueurs noirs et l’intelligence de joueurs blancs, quel message donne-t-on ? ». Vladimir Petković affirme qu’il n’a lui-même pas souffert de discrimination. Tout en souhaitant que « les valeurs du fair-play et du respect s’imposent dans le football et partout ailleurs ». L’entraîneur de la Nati partage aussi son expérience de la gestion d’une équipe multiculturelle. Selon lui, une formation composée de joueurs d’origines différentes est bien davantage une force qu’un défi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comment les fédérations, associations et clubs qui ont accepté de répondre à TANGRAM, empoignent-ils la thématique du racisme? Dans une interview, Dominique Blanc, vice-président de l’Association suisse de football (ASF) explique : « Le football est un fidèle reflet de la société. Le racisme s’exprime aussi parfois sur les pelouses. L’ASF ne veut cependant pas donner une visibilité exagérée au racisme, sachant qu’il n’apparaît pas comme une problématique centrale dans le football amateur et professionnel. La priorité numéro un de l’ASF est de promouvoir un football amateur fort et intégrateur qui profite à tous. » &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un certain nombre de contributeurs se rejoignent sur deux points : 1) Le sport peut constituer un moyen très approprié de prévention du racisme. 2) Les actes racistes dans le sport devraient être plus sévèrement punis. « Le football est un magnifique outil de lutte contre la discrimination. Il faut pour cela éduquer, sensibiliser et communiquer dès le plus jeune âge », partage Fabio Celestini, entraîneur et ex-footballeur international suisse. « La prévention est essentielle, qu’elle soit le fait des clubs ou des fédérations. Il faut être plus sévère dans les sanctions. L’important est la dissuasion », souligne le basketteur professionnel Nicolas Dos Santos. « La lutte contre le racisme est d’abord de la responsabilité des organisations sportives, des télédiffuseurs et des sponsors », estime Jean-Loup Chappelet, professeur à l’Université de Lausanne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En réalisant ce TANGRAM, la CFR a constaté que le racisme dans le sport n’est pas nécessairement reconnu partout comme un problème. Si certains acteurs du monde sportif se satisfont des actions de lutte et de prévention entreprises, d’autres déplorent un certain immobilisme. Pour sa part, la CFR reconnait que des pas sont faits dans la bonne direction. Elle estime néanmoins qu’un examen honnête et sans complaisance de la situation est nécessaire dans toutes les disciplines sportives et à tous les niveaux, pour éviter le risque de banalisation et la persistance des préjugés. Une prévention efficace et une volonté commune d’agir constituent les meilleures réponses contre les comportements racistes dans la sphère sportive et partout ailleurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CFR espère que ce numéro du TANGRAM suscitera des débats sur le thème sensible de la discrimination dans le sport et qu’il éveillera l’intérêt des milieux académiques à poursuivre cette réflexion par des études ciblées. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, présidente de la CFR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Sylvie Jacquat, responsable de la revue TANGRAM, 076 424 19 04, sylvie.jacquat@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="178466">
        <title>Commission fédérale contre le racisme CFR</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/home/f112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>CFR - Sport e razzismo: un tema talvolta tabù</title>
      <lead>In che misura lo sport è toccato dal razzismo? Lo sport è all’avanguardia o in coda nella lotta al razzismo? Alla vigilia della Coppa del mondo di calcio in Russia, il nuovo numero di TANGRAM è dedicato a queste e altre domande talvolta tabù negli ambienti interessati. Calcio, pallacanestro, ciclismo, hockey e l’arte marziale di origine afro-brasiliana capoeira sono i terreni su cui la Commissione federale contro il razzismo (CFR) ha indagato.</lead>
      <text link="no">Il nuovo numero di TANGRAM affronta un argomento sensibile: «sport e razzismo». La pubblicazione edita dalla CFR presenta i risultati di recenti ricerche e le considerazioni di storici, sociologi e giornalisti sul tema, raccoglie testimonianze e analisi di sportivi, allenatori e rappresentanti di federazioni sportive e illustra alcuni esempi di prevenzione nel mondo dello sport. In un’intervista Patrick Clastres, specialista di storia dello sport riconosciuto a livello internazionale, sostiene: «Mentre le espressioni razziste sono sempre meno tollerate nella sfera pubblica, lo sport è uno degli ultimi bastioni in cui il razzismo può esprimersi pubblicamente e, troppo spesso, impunemente». Nelle sue riflessioni, Laurent Favre, attivo da vent’anni nel giornalismo sportivo, va nella stessa direzione: «Allo stadio, la passione cieca può portare anche tifosi normalmente non razzisti ad adottare comportamenti discriminatori». Secondo lui, i media rimangono prevalentemente passivi, o cercano di smussare certi discorsi, sebbene potrebbero avere un ruolo nel cambiamento di mentalità. Un altro giornalista, Sebastian Bräuer, descrive come il razzismo sia tabuizzato nel ciclismo professionistico: «Ai giovani ciclisti africani viene addirittura sconsigliato di parlare pubblicamente di eventuali insulti, con la scusa che non serve a niente concentrarsi su qualcosa di negativo». Il sociologo Jérôme Berthoud si chiede invece se esistano effettivamente un razzismo istituzionale e stereotipi razzisti che svantaggiano le minoranze etniche nello sport. Un articolo sui tifosi, completato dal ritratto di un hooligan, ricorda che il razzismo strumentale ed ideologico persiste negli stadi, come dimostrano fatti recenti avvenuti in Svizzera e all’estero. Secondo lo storico Thomas Busset bisogna interrogarsi sulle risposte da darvi, visto che raramente gli autori di questi atti vengono puniti. Sollecitati da TANGRAM, sportivi e allenatori di calcio, pallacanestro e hockey svelano che cosa li preoccupa di più nelle loro rispettive discipline. Caroline Turin, giocatrice professionista di basket, confida di essere stata ferita da osservazioni riferite al colore della sua pelle e rivolge il seguente appello a dirigenti e pubblicitari: «Se in video e reportage continuiamo a mettere in risalto le qualità atletiche dei giocatori neri e l’intelligenza dei giocatori bianchi, che messaggio diamo?». Vladimir Petković afferma di non aver mai subito discriminazioni, si auspica tuttavia che «i valori della correttezza e del rispetto non restino lettera morta, ma vengano effettivamente vissuti, nel calcio e in qualunque altro ambito». Il tecnico della nazionale svizzera condivide anche la sua esperienza nel gestire una squadra multiculturale. Secondo lui, l’eterogeneità delle origini non è un problema, bensì un’arma in più. Come affrontano il tema del razzismo le federazioni, le associazioni e i club che hanno accettato di rispondere a TANGRAM? In un’intervista, il vice-presidente dell’Associazione svizzera di football (ASF) Dominique Blanc sostiene che il calcio non è altro che uno specchio della società e che quindi il razzismo si manifesta a volte anche in campo: «L’ASF non vuole tuttavia dare una visibilità esagerata al fenomeno, tanto più che non può essere considerato un problema prioritario né nel calcio amatoriale né a livello professionistico. La nostra prima priorità è promuovere un calcio amatoriale forte di cui tutti possano beneficiare». Diversi autori sono concordi su due punti: 1) lo sport può costituire un mezzo appropriato per prevenire il razzismo e 2) gli atti razzisti nello sport devono essere puniti più severamente. «Il calcio si presta in modo ideale alla lotta contro la discriminazione. Bisogna educare, sensibilizzare e comunicare, sin dalla più giovane età», sostiene Fabio Celestini, allenatore ed ex centrocampista della nazionale svizzera. «La prevenzione è essenziale, sia da parte dei club che delle federazioni. Le sanzioni dovrebbero essere severe. Ciò che conta è l’effetto deterrente!», sottolinea il cestista professionista Nicolas Dos Santos. «La lotta al razzismo rientra nelle responsabilità delle organizzazioni sportive, delle loro emittenti e dei loro sponsor», ritiene Jean-Loup Chappelet, professore all’Università di Losanna. Realizzando questo numero di TANGRAM, la CFR ha constatato che il razzismo nello sport non è necessariamente riconosciuto ovunque come un problema. Alcuni attori considerano sufficienti i provvedimenti presi, altri invece deplorano un certo immobilismo. Pur riconoscendo che sono stati compiuti passi nella giusta direzione, la CFR ritiene che in tutte le discipline sportive e a tutti i livelli sia necessaria una valutazione onesta e senza compiacimento alcuno della situazione per prevenire la banalizzazione e la persistenza dei pregiudizi. Una prevenzione efficace e una volontà di agire comune costituiscono la migliore risposta a comportamenti razzisti nel mondo dello sport, ma anche al di fuori. La CFR si augura che il nuovo numero di TANGRAM susciti un dibattito sul tema della discriminazione nello sport e che stimoli gli ambienti accademici a proseguire queste riflessioni in studi mirati. </text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, presidente della CFR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Sylvie Jacquat, redattrice responsabile di TANGRAM, 076 424 19 04, sylvie.jacquat@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="178467">
        <title>Commissione federale contro il razzismo CFR</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/home/i112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="168" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale contre le racisme CFR</name>
        <name lang="it">Commissione federale contro il razzismo CFR</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
