<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71275" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-06-25</pubdate>
    <blocking-period>2018-06-25</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Avenches</city>
      <title>Ein Ausflug zu den Pferden</title>
      <lead>Das Schweizer Nationalgestüt SNG von Agroscope lädt zum traditionellen Sommeranlass ein: «Donnerstags im Gestüt» findet am 19. Juli und am 9. August 2018 von 14 bis 17 Uhr statt. Die Hengste des Nationalgestüts werden attraktive Shownummern vorführen und die Werkstätten bieten einen Einblick in ihre Arbeit. Der Anlass im Hof des SNG kombiniert historisches Ambiente und sportliche Höhepunkte für Gross und Klein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Was man mit dem Freiberger Pferd nicht alles machen kann! In rasendem Tempo im Römerwagen über den Platz preschen, im Marathonwagen um die engen Hindernisse kurven und hoch über die Sprünge fliegen. Ein Sommerspektakel der besonderen Art wird hier geboten. Die Fachleute des SNG erzählen über Besonderheiten der Pferde und Reitweisen und liefern Kostproben aus ihren neuesten Forschungsresultaten. Die Shownummern werden in diesem Jahr vom Ensemble «Let’s Vibe» musikalisch begleitet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf dem in der Schweiz einzigartigen Gelände können die Besuchende die geschichtsträchtigen Gebäude des Schweizer Nationalgestüts bestaunen und einen Blick hinter die Kulissen der verschiedenen Werkstätten – dazu gehören die Sattlerei, die Schmiede oder die Schreinerei – werfen. Sie können erleben, wie Fachleute ein Pferd beschlagen, einen Sattel reparieren oder ein Holzrad bauen. Die Störche, dieses Jahr mit über 30 Brutpaaren in Avenches vertreten, runden das Bild ab. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Besuch auch mit ÖV möglich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Das Kompetenzzentrum des Bundes für Pferde lässt sich auch für Personen, die mit dem öffentlichen Verkehr anreisen, bequem erreichen. Ab 13 Uhr bringt Sie ein Bus ab dem Bahnhof in Avenches ins Schweizer Nationalgestüt. Zudem ist das Schweizer Nationalgestüt mit dem Rollstuhl zugänglich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Eckdaten&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Donnerstags im Gestüt» am 19. Juli und 9. August 2018, von 14 bis 17 Uhr, auf dem Gelände des Schweizer Nationalgestüts SNG. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Verkauf von Getränken und Eis vor Ort. Der Eintritt ist frei! &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Ruedi Zurkinden Agroscope, Schweizer Nationalgestüt Les Longs Prés, 1580 Avenches, Schweiz hansruedi.zurkinden@agroscope.admin.ch +41 58 482 61 20 Ariane Sotoudeh, Mediendienst Corporate Communication Agroscope Tioleyre 4, 1725 Posieux, Schweiz ariane.sotoudeh@agroscope.admin.ch +41 58 482 61 05 www.agroscope.ch | nationalgestuet.ch</contact>
      <attachment id="178972">
        <title>Der Freiberger gibt sich die Ehre (Foto: Christelle Althaus, Agroscope)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2824</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52848.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2018-06-25 11:41" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Avenches</city>
      <title>En visite chez les chevaux</title>
      <lead>Le Haras national suisse HNS d’Agroscope organise son traditionnel événement estival: les «Jeudis au Haras» auront lieu cette année le 19 juillet et le 9 août de 14h00 à 17h00. Les étalons du Haras national suisse y présenteront un show très attrayant et les collaborateurs-trices des ateliers offriront un aperçu de leur travail. Cette manifestation a lieu dans la cours du Haras; elle combine ambiance historique et démonstration équestre. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tout ce que l'on ne peut faire avec un cheval franches-montagnes! Foncer à toute allure sur un char romain dans la cours du Haras, contourner des obstacles serrés avec un attelage marathon et sauter des obstacles. Le Haras national suisse offre un spectacle estival d'un genre particulier. Les spécialistes du HNS expliquent les particularités des chevaux et des styles d'équitation et fournissent des informations issues de leurs derniers résultats de recherche. Cette année, l’accompagnement musical du show sera assuré par l’ensemble «Let’s Vibe».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans un cadre unique en Suisse, les visiteuses et les visiteurs pourront contempler les bâtiments chargés d’histoire du Haras national suisse et jeter un coup d’œil dans les coulisses des différents ateliers, la sellerie, la forge ou la menuiserie, découvrir comment des spécialistes ferrent un cheval, réparent une selle ou fabriquent une roue en bois. Les 30 couples de cigognes présents cette année sur le site d’Avenches, complètent le tableau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Visite aussi possible avec les transports publics&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le centre de compétences de la Confédération pour les équidés peut aussi être rejoint facilement par les personnes qui souhaitent utiliser les transports publics. Dès 13h00, un bus les amènera de la gare d’Avenches au Haras national suisse. En outre, le Haras national suisse est accessible en fauteuil roulant. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Les Jeudis au Haras»: les 19 juillet et 9 août 2018, de 14h00 à 17h00, sur le site du Haras national suisse HNS à Avenches. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Vente de boissons et de glaces sur place. Entrée libre! &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Ruedi Zurkinden Agroscope, Haras national suisse Les Longs Prés, 1580 Avenches, Suisse hansruedi.zurkinden@agroscope.admin.ch +41 58 482 61 20 Ariane Sotoudeh, Service médias Corporate Communication Agroscope Tioleyre 4, 1725 Posieux, Suisse ariane.sotoudeh@agroscope.admin.ch +41 58 482 61 05 www.agroscope.ch | www.harasnational.ch</contact>
      <attachment id="178973">
        <title>Les étalons franches-montagnes à l’honneur (photo: Christelle Althaus, Agroscope)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2824</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52849.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2018-06-25 11:41" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="250" org-id="1047">
        <name lang="de">Nationalgestüt</name>
        <name lang="fr">Haras national</name>
        <name lang="it">Allevamento di cavalli</name>
        <name lang="en">Stud Farm</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
