<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71033" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-06-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Doris Leuthard am Umweltministertreffen der deutschsprachigen Länder in Luxemburg</title>
      <lead>Bundesrätin Doris Leuthard wird am 11. und 12. Juni am Umweltministertreffen der deutschsprachigen Länder in Luxemburg teilnehmen. Ein wichtiges Gesprächsthema wird der Klimaschutz sein. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Auf Einladung der luxemburgischen Ministerin für nachhaltige Entwicklung und Infrastruktur, Carole Dieschbourg, treffen sich die Umweltministerinnen Deutschlands, Österreichs, Liechtensteins und der Schweiz in Mondorf-les-Bains sowie in Remerschen (Luxemburg) anlässlich ihrer alljährlichen informellen Zusammenkunft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die Schweiz wird Bundesrätin Doris Leuthard vor Ort sein. Deutschland wird durch Umweltministerin Svenja Schulze vertreten, Österreich durch die Bundesministerin für Nachhaltigkeit und Tourismus, Elisabeth Köstinger. Für Liechtenstein nimmt zudem Dominique Gantenbein, Ministerin für Inneres, Bildung und Umwelt, an dem Treffen teil. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vorgesehen sind Gespräche über verschiedene Themen wie Klimaschutz, nachhaltige Finanzwirtschaft, Kreislaufwirtschaft, Umgang mit Chemikalien und Wasser sowie der Schutz der Biodiversität auf nationaler und internationaler Ebene. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Doris Leuthard rencontre les ministres de l’environnement germanophones au Luxembourg</title>
      <lead>La conseillère fédérale Doris Leuthard se rendra au Luxembourg pour la prochaine rencontre des ministres germanophones de l’environnement qui se tiendra les 11 et 12 juin 2018. Les ministres aborderont notamment la question du climat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sur invitation de Madame Carole Dieschbourg, ministre luxembourgeoise du développement durable et des infrastructures, les ministres de l’environnement allemande, autrichienne, liechtensteinoise et suisse se retrouveront à Mondorf-les-Bains ainsi qu’à Remerschen, au Luxembourg, pour leur traditionnelle réunion informelle. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En tant que cheffe du DETEC, Doris Leuthard représentera la Suisse. L’Allemagne sera représentée par la ministre de l’environnement Svenja Schulze, l’Autriche par la ministre de l’agriculture et de l’environnement Elisabeth Köstinger, et le Liechtenstein par Dominique Gantenbein, ministre de l’intérieur, de la formation et de l’environnement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les discussions porteront sur différents thèmes tels que le climat, la finance durable, l’économie circulaire et la gestion des produits chimiques, l’eau, ainsi que la biodiversité au niveau national et international.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
