<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10961" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-08-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hearing zum Thema "Kampfhunde": Keine Patentrezepte</title>
      <lead>Eine sachliche Grundlage für die weitere - allenfalls politische - Diskussion wollte das Bundesamt für Veterinärwesen zusammen mit der "Arbeitsgemeinschaft aggressive Hunde" mit dem Hearing zum Thema "Kampfhunde" schaffen, welches heute Donnerstag stattgefunden hat. Hundezüchter, Verhaltensforscher, Tierärzte, Hundeführer, Tierschützer, Ärzte und weitere Interessierte präsentierten Aspekte zum Thema "Kampfhunde" aus verschiedenen Blickwinkeln. Die Ergebnisse der Tagung sollen in einem Bericht zusammengefasst einer breiteren Oeffentlichkeit zur Verfügung gestellt werden.</lead>
      <text link="no">Das Thema "Kampfhunde" ist nicht neu. Rassen- oder Importverbote stehen seit Jahren immer wieder zur Diskussion. Seit den tragischen Ereignissen in diesem Jahr ist das öffentliche Interesse jedoch enorm angestiegen. Hundegegner wie Hundefreunde sind gleichermassen verunsichert. Lautstark und medienwirksam werden Patentrezepte präsentiert und vom Bund schnelle Lösungen gefordert. In diesem emotional geprägten Klima tut sachliche Information not. In Zusammenarbeit mit der "Arbeitsgruppe gefährliche Hunde", in welcher Tierärzte, Verhaltensexperten, Hundezüchter, Behörden, Arzte und weitere Spezialisten vertreten sind, hat das Bundesamt für Veterinärwesen ein Hearing organisiert, um die verschiedensten Aspekten und Fragestellungen im Zusammenhang mit aggressiven Hunden zu diskutieren. Die Resultate des Hearings sollen, in Form eines Berichts zusammengefasst als Grundlage für die weitere - allenfalls politische - Diskussion einem breiten Interessentenkreis zur Verfügung stehen. Die Präsentationen zum Problem "Aggressive Hunde" haben deutlich gemacht, dass es keine schnellen Lösungen gibt. Der Personenschutz, als Domäne der Kantone, liegt weitgehend ausserhalb der Kompetenz des Bundes, während Probleme der Hundehaltung bereits in der Tierschutzgesetzgebung abgedeckt sind.. Geht es um Aspekte der Vererbung, so stehen diese im Rahmen der Gen-Lex, bzw. der Revision des Tierschutzgesetzes zur Diskussion. Referenten wiesen darauf hin, dass der aggressive Hund nicht in erster Linie ein öffentliches Problem sei, denn rund 80% der Bissverletzungen, welche eine ärztliche Versorgung notwendig machen, fänden im Familienkreis statt. Und was "gefährliche Rassen" betrifft: Die allermeisten Zwischenfälle sind nicht auf sogenannte "Kampfhunde" zurückzuführen, sondern auf Mischlinge oder andere, teilweise äusserst beliebte Familienhunde, wie z.B. den deutschen Schäfer. Festzuhalten gilt es, dass in den meisten Kantonen die notwendigen Instrumente vorhanden sind, um eingreifen zu können, wenn Hunde auffällig werden. Patentrezepte, wie Beissunfälle in Zukunft unter Wahrung der Verhältnismässigkeit wirksam zu verhindern sind, lagen auch nach den intensiven Diskussionen des heutigen Tages nicht vor. Das Ziel, eine Auslegeordnung zu präsentieren, wurde indes vollumfänglich erreicht. Bundesamt für Veterinärwesen Bereich Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Heinz K. Müller Tel.: 031 / 323 85 68 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Forum sur les "chiens de combat": pas de solutions miracles</title>
      <lead>Soucieux de fournir des fondements objectifs au débat sur les chiens dits de "combat" - un débat qui pourrait devenir politique -, l'Office vétérinaire fédéral a organisé, en collaboration avec un groupe de travail spécialisé, un forum de discussion à ce sujet. Les participants - éle-veurs, éthologues, vétérinaires, conducteurs de chiens, défenseurs des animaux, médecins notamment - ont éclairé cette thématique selon divers points de vue. Les conclusions de ce forum seront résumées dans un rapport qui sera mis à la disposition d'un plus large public.</lead>
      <text link="no">Le problème des "chiens de combat" n'est pas nouveau. L'interdiction de certaines races ou des me-sures d'interdiction à l'importation font régulièrement l'objet de discussions. Mais suite aux événe-ments tragiques survenus cette année, l'intérêt pour ce sujet est devenu brûlant. L'inquiétude gagne adversaires et partisans des chiens. Les uns et les autres préconisent haut et fort des solutions miracles, efficacement relayées dans les médias, et l'Etat est sommé de prendre rapidement des me-sures. Dans ce climat très émotionnel, il est essentiel d'en revenir à une information objective. En collabora-tion avec un groupe de travail qui se penche sur le problème des chiens agressifs - groupe dont font partie des vétérinaires, des experts du comportement animal, des éleveurs, des représentants des autorités, des médecins et d'autres spécialistes -, l'Office vétérinaire fédéral a organisé un forum de discussion sur les aspects et les problèmes les plus divers posés par les chiens agressifs. Il est prévu de résumer les conclusions de ce forum dans un rapport qui sera mis à la disposition d'un plus large public, afin de fonder sur une base objective le débat sur un sujet qui pourrait devenir politique. Les exposés ont clairement montré qu'il n'y a pas de solutions immédiates. La protection de l'individu, qui relève des cantons, échappe en grande partie à la compétence fédérale, alors que les questions liées à la détention des chiens sont déjà largement réglementées dans la législation sur la protection des animaux. Quant à la question de la transmission héréditaire, elle doit être discutée dans le cadre de la Gen-Lex, autrement dit dans le cadre de la révision de la loi sur la protection des animaux. Cer-tains participants ont fait remarquer que le chien agressif ne cause pas en premier lieu un problème à la collectivité publique: près de 80% des blessures par morsures qui nécessitent une intervention mé-di-cale se produiraient dans le cercle familial. Quant aux "races dangereuses", il faut savoir que la grande majorité des accidents n'est pas due à des chiens dits "de combat", mais à des bâtards ou à d'autres races, voire à des chiens très aimés dans les familles, tels les bergers allemands. Il convient de rappeler que la plupart des cantons disposent des instruments législatifs nécessaires pour intervenir lorsque des chiens suscitent des inquiétudes. En tout cas, il ressort de la discussion animée d'aujourd'hui qu'en respectant le principe de la proportionnalité, il n'y a pas de solutions mira-cles pour prévenir efficacement les accidents. Quoiqu'il en soit, cette journée a pleinement atteint son objectif: faire un tour d'horizon approfondi de la question. Office vétérinaire fédéral Service de presse et d'information &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Heinz K. Müller OVF Communication tél.: 031 / 323 85 68 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
