<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2377" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-08-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kantone sollen Abschusskompetenz für schadenstiftende Luchse und Wölfe erhalten</title>
      <teaser>Der Bund will die Kantone stärker in das Management der geschützten Grossraubtiere Wolf, Luchs und Bär einbinden. Die Kantone sollen die Kompetenz erhalten, besonders schadenstiftende Tiere abzuschiessen. Damit soll der Weg für die Ansiedlung von Luchsen in der Ostschweiz geebnet werden. Das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation (UVEK) hat eine entsprechende Änderung der Jagdverordnung in die Vernehmlassung gegeben. Wolf, Luchs und Bär bleiben geschützte Tiere, die Richtlinien für den Abschuss werden vom Bund festgelegt.</teaser>
      <lead>Der Bund will die Kantone stärker in das Management der geschützten Grossraubtiere Wolf, Luchs und Bär einbinden. Die Kantone sollen die Kompetenz erhalten, besonders schadenstiftende Tiere abzuschiessen. Damit soll der Weg für die Ansiedlung von Luchsen in der Ostschweiz geebnet werden. Das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation (UVEK) hat eine entsprechende Änderung der Jagdverordnung in die Vernehmlassung gegeben. Wolf, Luchs und Bär bleiben geschützte Tiere, die Richtlinien für den Abschuss werden vom Bund festgelegt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Abschusskompetenz für Grossraubtiere, die untragbare Schäden verursachen, wird versuchsweise bis zum Dezember 2002 an die Kantone delegiert. Bis zum Ablauf dieser Frist soll das Jagdgesetz abgeändert werden, damit die Kantone diese Kompetenzen definitiv erhalten. Dies erfolgt im Rahmen der Überarbeitung des Regierungs- und Verwaltungsorganisationsgesetzes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Neuer Lebensraum für Luchse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel der stärkeren Einbindung der Kantone ist unter anderem die Vergrösserung des Lebensraums der Luchse. Konkret sollen in der Ostschweiz, wo bisher keine Luchse lebten, Tiere aus den Nordwestalpen angesiedelt werden. In den Verhandlungen um die Ansiedlung wurde klar, dass die Kantone nur zur Mitarbeit bereit sind, wenn sie selbst über den Abschuss eines schadenstiftenden Luchses entscheiden können. Der Bund behält die Oberaufsicht und erlässt die Richtlinien für das Management der Grossraubtiere und für den Abschuss eines Tiers. Diese neue Regelung wurde im Einvernehmen mit den betroffenen Kreisen getroffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kantone erhalten mit der Änderung der Jagdverordnung mehr Kompetenzen und mehr Eigenverantwortung gegenüber den Grossraubtieren. Sie werden stärker in den Vollzug der „Berner Konvention“ zur Erhaltung der europäischen Tiere und Pflanzen und ihrer Lebensräume eingebunden. Dazu ist eine Anpassung der Jagdgesetzgebung nötig. Im heutigen Bundesgesetz über die Jagd und den Schutz wildlebender Säugetiere und Vögel (JSG) und der dazugehörenden Jagdverordnung (JSV) liegen die Kompetenzen für Eingriffe bei geschützten Grossraubtieren beim Bund. Mit der Änderung der Jagdverordnung, welche jetzt bei Kantonen und Verbänden in die Vernehmlassung geschickt wurde, erfolgt der erste Schritt zur Delegation dieser Kompetenzen an die Kantone. Die Änderung der Jagdverordnung, welche im kommenden Winter in Kraft gesetzt werden soll, umfasst drei&amp;nbsp;wesentliche Punkte:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Delegation der Abschusskompetenz: Die Kantone können den Abschuss eines Luchses, Wolfs oder Bären bewilligen, wenn er untragbare Schäden verursacht. Die Rahmenbedingungen für Abschüsse werden vom Bund festgelegt. Die Koordination und Information wird durch interkantonale Kommissionen gewährleistet, in denen auch der Bund vertreten ist.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bundesbeiträge: Der Bund leistet einen Beitrag von 80 Prozent an die Entschädigungszahlungen für Schäden, welche durch Luchse, Wölfe oder Bären verursacht wurden. Für Schäden von Bibern, Fischottern oder Adlern leistet er einen Beitrag von 50 Prozent. Die Kantone müssen die restlichen 20 Prozent, respektive 50 Prozent der Entschädigungszahlung übernehmen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Schutzmassnahmen: Der Bund fördert regionale Massnahmen zur Verhinderung von Schäden durch Luchse, Wölfe oder Bären. Er finanziert beispielsweise Hirten, Herdenschutzhunde oder Schutzhalsbänder.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grossraubtiere in der Schweiz:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Luchs:&lt;/b&gt; Seit bald dreissig Jahren lebt der Luchs wieder in der Schweiz. Gegenwärtig wird die Population auf ca. 100 erwachsene Tiere geschätzt. Der Lebensraum behagt ihm und Beute hat es genug. Dennoch gilt die Art heute noch zu Recht als bedroht. Für ihre Erhaltung im Alpenraum trägt die Schweiz innerhalb Europas eine spezielle Verantwortung, denn ohne Schutz durch die Schweiz hat der Luchs zumindest im gesamten Alpenraum langfristig kaum eine Überlebenschance.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Wolf:&lt;/b&gt; Der Wolf ist der Kosmopolit der Tierwelt: Er hatte einst das grösste Verbreitungsgebiet aller Säugetiere. Aus weiten Teilen davon wurde er im Verlauf der letzten Jahrhunderte ausgerottet, doch jetzt ist er vielerorts wieder auf dem Vormarsch. In letzter Zeit sind wiederholt einzelne italienische Wölfe in die Schweiz eingewandert. Zur Zeit halten sich vermutlich ein bis zwei junge Wölfe im Wallis auf.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Bär:&lt;/b&gt; Der Braunbär ist in der Schweiz zu Beginn des 20. Jahrhunderts ausgerottet worden. Im Trentino in Italien, 50 km vom Schweizerischen Nationalpark entfernt, ist ein Projekt zur Wiederansiedlung des Bären in Gang. Sollte es gelingen, wird der Braunbär früher oder später auch in der Schweiz wieder auftauchen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Weitere Informationen zu Grossraubtieren in der Schweiz: &lt;u&gt;http://www.kora.ch&lt;/u&gt;&amp;nbsp;und &lt;u&gt;http://www.wild.unizh.ch/wolf&lt;/u&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BUWAL-Magazin UMWELT 3 / 2000 ist ganz dem Luchs gewidmet. Es erscheint anfangs September in deutsch und französisch und kann kostenlos bestellt werden: BUWAL, Informationsdienst, 3003 Bern, Tel. 031 322 93 56, E-Mail: &lt;u&gt;docu@bafu.admin.ch&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les cantons vont pouvoir décider de tirer les lynx et les loups causant des dommages</title>
      <teaser>La Confédération veut faire participer davantage les cantons à la gestion des populations de grands prédateurs protégés que sont le loup, le lynx et l’ours. Les cantons doivent pouvoir décider de tirer les animaux causant des dommages particulièrement importants. Cette délégation de compétences devrait faciliter l’introduction du lynx en Suisse orientale. Le Département de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) a engagé à cet effet une procédure de consultation sur la modification de l’ordonnance sur la chasse. Le loup, le lynx et l’ours restent des espèces protégées et c’est la Confédération qui fixe les directives concernant le tir.</teaser>
      <lead>La Confédération veut faire participer davantage les cantons à la gestion des populations de grands prédateurs protégés que sont le loup, le lynx et l’ours. Les cantons doivent pouvoir décider de tirer les animaux causant des dommages particulièrement importants. Cette délégation de compétences devrait faciliter l’introduction du lynx en Suisse orientale. Le Département de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) a engagé à cet effet une procédure de consultation sur la modification de l’ordonnance sur la chasse. Le loup, le lynx et l’ours restent des espèces protégées et c’est la Confédération qui fixe les directives concernant le tir.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les compétences pour tirer les grands prédateurs qui causent des dégâts insupportables sont déléguées à titre d’essai aux cantons jusqu’en décembre 2002. Ce délai permettra de modifier la loi sur la chasse pour que les cantons obtiennent définitivement ces compétences. Cette modification est prévue dans le cadre du remaniement de la loi fédérale sur l’organisation du gouvernement et de l’administration.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nouvel habitat pour les lynx&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’un des buts de la participation accrue des cantons est d’étendre l’habitat des lynx. Il s’agit concrètement de transférer des animaux du nord-ouest des Alpes vers la Suisse orientale, où il n’y en a pas encore. Les négociations en vue de ce transfert ont mis en évidence que les cantons n’étaient disposés à collaborer que s’ils pouvaient décider eux-mêmes du tir d’un lynx causant des dommages. La Confédération conserve la haute surveillance et édicte les directives pour la gestion des populations de grands prédateurs et pour le tir d’un animal. La nouvelle réglementation a été décidée d’entente avec les milieux concernés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La modification de l’ordonnance sur la chasse confère davantage de compétences et de responsabilités aux cantons face aux grands prédateurs. Les cantons participent ainsi plus étroitement à l’exécution de la Convention de Berne relative à la conservation de la vie sauvage et des milieux naturels en Europe. Mais la législation sur la chasse doit être adaptée. Selon la loi fédérale et l’ordonnance sur la chasse et la protection des mammifères et oiseaux sauvages, les compétences pour intervenir dans les populations de grands prédateurs appartenant à des espèces protégées relèvent aujourd’hui de la Confédération. La modification de l’ordonnance sur la chasse, dont le texte est actuellement en consultation auprès des cantons et des associations, représente le premier pas vers une délégation de ces compétences aux cantons. Cette modification, qui devrait être mise en vigueur l’hiver prochain, comprend trois points essentiels:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Délégation des compétences en matière de tirs : les cantons peuvent autoriser le tir d’un lynx, d’un loup ou d’un ours lorsqu’il cause des dégâts insupportables. La Confédération fixe les conditions générales des tirs. La coordination et l’information sont assurées par des commissions intercantonales dans lesquelles la Confédération est aussi représentée.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Subventions fédérales : la Confédération verse une contribution s’élevant à 80 pour cent des frais d’indemnisation pour les dégâts causés par des lynx, des loups ou des ours et à 50 pour cent pour les dégâts causés par des castors, des loutres ou des aigles. Les cantons doivent prendre à leur charge les frais restants, soit respectivement le 20 ou le 50 pour cent des frais d’indemnisation.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mesures de protection : la Confédération encourage les mesures prises dans le cadre de projets régionaux pour prévenir les dégâts causés par les lynx, les loups ou les ours. Elle finance, par exemple, des bergers, des chiens de protection des troupeaux ou des colliers de protection.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les grands prédateurs en Suisse :&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Le lynx&lt;/b&gt; : le lynx vit à nouveau en Suisse depuis bientôt trente ans. Sa population est actuellement estimée à environ 100 bêtes adultes. L’habitat lui convient et lui offre suffisamment de proies. L’espèce est pourtant encore considérée à juste titre comme menacée. En Europe, la Suisse joue un rôle particulier dans la sauvegarde de l’espèce dans l’arc alpin ; en effet, sans sa protection, le lynx n’aurait guère de chance de survie à long terme dans tout l’espace alpin.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Le loup :&lt;/b&gt; le loup est l’espèce la plus cosmopolite du règne animal : il avait jadis l’aire de répartition la plus étendue de tous les mammifères. Au cours des derniers siècles, il a été exterminé dans une bonne partie des régions concernées, mais il est en train de regagner du terrain en maints endroits. Des loups italiens isolés ont récemment immigré à plusieurs reprises en Suisse. On suppose actuellement la présence de un ou deux jeunes loups au Valais.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;L’ours :&lt;/b&gt; l’ours brun a été exterminé en Suisse au début du 20e siècle. Un projet de réintroduction de l’ours est en cours dans le Trentino en Italie, à 50 km du Parc national suisse. En cas de succès, l’ours brun fera aussi sa réapparition en Suisse à plus ou moins longue échéance.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Pour d’autres informations sur les grands prédateurs en Suisse : &lt;u&gt;http://www.kora.ch&lt;/u&gt;&amp;nbsp;et &lt;u&gt;http://www.wild.unizh.ch/wolf&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le magazine ENVIRONNEMENT 3 / 2000 de l’OFEFP est entièrement consacré au lynx. Il paraîtra début septembre en français et en allemand et peut être commandé gratuitement : OFEFP, Service d’information, 3003 Berne, tél. 031 322 93 56 ou e-mail : &lt;u&gt;docu@bafu.admin.ch&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ai Cantoni la competenza di concedere l’autorizzazione di abbattimento per linci e lupi che causano danni importanti</title>
      <teaser>La Confederazione vuole una maggiore integrazione dei Cantoni nella gestione delle specie di grandi predatori protette quali il lupo, la lince e l’orso. Ai Cantoni si vuole dare la facoltà di concedere l’autorizzazione dell’abbattimento di animali che causano danni particolarmente importanti. Il provvedimento deve assicurare l’insediamento di linci nella Svizzera orientale. Il Dipartimento Ambiente, Trasporti, Energia e Comunicazioni (ATEC) ha inviato in procedura di consultazione un’apposita modifica dell’ordinanza sulla caccia. Il lupo, la lince e l’orso rimangono animali protetti, le direttive per l’abbattimento vengono emanate dalla Confederazione.</teaser>
      <lead>La Confederazione vuole una maggiore integrazione dei Cantoni nella gestione delle specie di grandi predatori protette quali il lupo, la lince e l’orso. Ai Cantoni si vuole dare la facoltà di concedere l’autorizzazione dell’abbattimento di animali che causano danni particolarmente importanti. Il provvedimento deve assicurare l’insediamento di linci nella Svizzera orientale. Il Dipartimento Ambiente, Trasporti, Energia e Comunicazioni (ATEC) ha inviato in procedura di consultazione un’apposita modifica dell’ordinanza sulla caccia. Il lupo, la lince e l’orso rimangono animali protetti, le direttive per l’abbattimento vengono emanate dalla Confederazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La competenza per l’abbattimento di grandi predatori che causano danni insopportabili viene concessa ai Cantoni a titolo sperimentale sino al dicembre del 2002. Nel frattempo, si vuole modificare la legge sulla caccia, affinché i Cantoni possano ottenere tale competenza a titolo definitivo. Ciò avverrà nel quadro della revisione della legge sull'organizzazione del Governo e dell'Amministrazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Uno spazio vitale nuovo per le linci&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Integrando maggiormente i Cantoni, ci si propone fra l’altro l’estensione dello spazio vitale della lince. Ciò significa in termini concreti che un certo numero linci delle Alpi nordoccidentali verranno trasferite nella Svizzera orientale, regione sinora priva di popolamenti. Le trattative sull’insediamento hanno evidenziato la volontà dei Cantoni di collaborare a condizione che venga loro concessa la facoltà di autorizzare l’abbattimento di linci che causano danni. La Confederazione conserva per contro la supervisione ed emana le direttive sulla gestione dei grandi predatori e al loro abbattimento. L’accordo in tal senso è stato raggiunto con il consenso di tutti gli ambienti interessati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La modifica dell’ordinanza sulla caccia implica per i Cantoni maggiori competenze e responsabilità nei confronti dei grandi predatori. Essi vengono meglio integrati nell’esecuzione della Convenzione di Berna sulla conservazione della flora e fauna selvatica europea e dei suoi habitat naturali. A tale scopo è necessaria una modifica della legge sulla caccia. La legge federale sulla caccia e la protezione dei mammiferi e degli uccelli selvatici attualmente in vigore e la rispettiva ordinanza sulla caccia (OCP) attribuiscono le competenze relative ai grandi predatori protetti alla Confederazione. La modifica dell’ordinanza sulla caccia, inviata in procedura di consultazione ai Cantoni e alle associazioni, rappresenta un primo passo per delegare le competenze suelencate ai Cantoni. La modifica dell’ordinanza sulla caccia, la cui entrata in vigore è auspicata per il prossimo inverno, comprende tre aspetti sostanziali:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Facoltà di concedere l’autorizzazione di abbattimento: i Cantoni possono autorizzare l’abbattimento di una lince, di un lupo o di un orso nel caso in cui il predatore causi danni insopportabili. Le condizioni quadro per l’abbattimento vengono stabilite dalla Confederazione. Il coordinamento e l’informazione sono garantite dalla Commissione intercantonale, nella quale è rappresentata anche la Confederazione.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sussidi federali: la Confederazione paga ai Cantoni l’80 per cento dei costi derivanti da danni causati da linci, orsi e lupi e il 50 per cento dei costi causati da castori, otarie e aquile. I Cantoni devono assumersi il 20 per cento rispettivamente il 50 per cento del risarcimento per danni.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Misure di protezione: la Confederazione promuove misure regionali per prevenire danni causati da linci, orsi o lupi. Essa finanzia per esempio l’assunzione di astori, l’acquisto di cani di difesa dei greggi o di collari di pecora tossici.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grandi predatori in Svizzera:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Lince:&lt;/b&gt; reinsediata in Svizzera da quasi trent’anni. Attualmente la popolazione viene stimata a circa 100 animali adulti. Lo spazio vitale la soddisfa e ha prede a sufficienza. Malgrado ciò si ritiene giustamente che la specie sia tuttora minacciata d’estinzione. A causa della sua collocazione al centro dell’Europa, la Svizzera ha particolari responsabilità in materia di sopravvivenza della lince nello spazio alpino. Infatti, privata della protezione del nostro Paese, la lince non avrebbe, nell’intero spazio alpino e a lungo termine, nessuna possibilità di sopravvivenza.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Lupo:&lt;/b&gt; il lupo è il cosmopolita del mondo animale. Fra tutti i mammiferi è stato quello che ha potuto usufruire del più esteso territorio di diffusione, da cui è stato cacciato nel corso degli ultimi secoli. Attualmente la sua ricomparsa è stata registrata in diversi luoghi. Recentemente singoli capi sono ripetutamente emigrati in Svizzera. Si presume che, attualmente, uno o due giovani lupi soggiornino in Vallese.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Orso:&lt;/b&gt; l’orso bruno è stato sterminato in Svizzera all’inizio del XX° secolo. In Italia, nel Trentino, a 50 km dal Parco nazionale svizzero, è stato avviato un apposito progetto di ripopolamento. Se tale progetto fosse coronato da successo, prima o poi l’orso bruno ricomparirebbe di nuovo anche nel nostro Paese.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ulteriori informazioni sui grandi predatori in Svizzera: &lt;u&gt;http://www.kora.ch&lt;/u&gt;&amp;nbsp;(con informazioni anche in lingua italiana) e &lt;u&gt;http://ww.wild.unizh.ch/wolf&lt;/u&gt;&amp;nbsp;(in francese e tedesco; il sito in lingua italiana è attualmente in fase di allestimento).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il “magazine” dell’UFAFP “UMWELT /ENVIRONNEMENT 3/2000” è interamente dedicato alla lince. Esso viene pubblicato all’inizio di settembre in lingua tedesca e francese e può essere ordinato gratuitamente al seguente indirizzo: UFAFP, Servizio informazione, 3003 Berna, tel. 031 322 93 56, e-mail &lt;u&gt;docu@bafu.admin.ch&lt;/u&gt;.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1370" org-id="811">
        <name lang="de">Vernehmlassungsverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure de consultation</name>
        <name lang="it">Procedura di consultazione Procedura di consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungsverfahren</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
