<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56648" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-03-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Im Jahr 2014 beseitigte die Armee 243 Blindgänger</title>
      <lead>Die Blindgängermeldezentrale der Schweizer Armee hat im letzten Jahr aufgrund von 665 Meldungen 2373 Objekte beseitigt. Die Zahl der Meldungen ist im Vergleich zum Vorjahr gestiegen. Die Zahl beseitigter Blindgänger blieb dabei in etwa gleich, hingegen gingen Fundmunition und Munitionsschrott leicht zurück.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei der Blindgängermeldezentrale der Armee sind im letzten Jahr 665 Meldungen eingegangen. Diese führten zur Beseitigung von 2373 Objekten, wovon zehn Prozent effektiv Blindgänger waren (243 Objekte). In 41 Prozent der Fälle ging es um Fundmunition (959 Objekte) und in 49 Prozent um Munitionsschrott (1171 Objekte). Im Jahr 2013 waren es bei 550 Meldungen 3030 Objekte, wovon acht Prozent Blindgänger (239) und 48 Prozent Fundmunition (1455 Objekte) waren. Drei von vier Meldungen gingen von Zivilen ein, die weiteren von der Truppe und von der Polizei. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dass die Zahl der Meldungen tendenziell steigt, führt die Blindgängermeldezentrale auf eine höhere Sensibilität gegenüber der Natur zurück, auf den einfacheren Meldeweg übers Internet und den finanziellen Anreiz einer Finderprämie. Meldungen von Fundmunition sind häufig auf Generationenwechsel zurückzuführen, die zu Funden von Munition oder Munitionsteilen in Privathäusern führen. Gemäss der VBS-Weisung über die Verhütung von Unfällen durch Blindgänger kann Privatpersonen eine Prämie von bis zu 100 Franken ausgerichtet werden, wenn durch die Meldung ein Unfall verhütet werden kann. Im Jahr 2014 wurden dafür 18'100 Franken ausbezahlt, im Jahr zuvor 14'850 Franken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Blindgängermeldezentrale ist Teil des Kommandos für Kampfmittelbeseitigung und Minenräumung, welches nebst verschiedenen Aufgaben in der Schweiz auch in militärischen und humanitären Einsätzen im Ausland engagiert ist. Die Aufgaben in der Schweiz umfassen nicht nur die Bearbeitung der Blindgängermeldungen, sondern – in Zusammenarbeit mit den Territorialregionen und weiteren Partnern – auch die regelmässig stattfindenden Aufräumaktionen auf Schiessplätzen und in Zielgebieten der Schweizer Armee. Dort wurden vergangenes Jahr bei 11 Räumungsaktionen 87 Tonnen Munitionsschrott abgeführt und dabei 178 Blindgänger entdeckt und beseitigt. Der Vergleich zu den Vorjahren zeigt, dass die abnehmende Schiessaktivität der Armee zu weniger Munitionsschrott führt, die abtauenden Gletscher jedoch viel alten Schrott und auch Blindgänger freigeben. Im Vorjahr wurden bei 18 Räumungen 71 Tonnen Schrott abgeführt und 86 Blindgänger beseitigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wer auf ein verdächtiges Objekt stösst, soll es keinesfalls berühren, das Objekt im Gelände gut sichtbar markieren und die Polizei über Telefon 117 verständigen oder den Fund via Formular unter www.armee.ch/blindgaenger der Blindgängermeldezentrale melden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Stv. Informationschef Telefon 058 464 77 02</contact>
      <link id="134100">
        <title>Statistik 2014 der Nationalen Blindgängermeldezentrale (BMZ)</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/de/home/dienstleistung/bmz.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>243 ratés éliminés par l’armée en 2014</title>
      <lead>La Centrale d’annonce des ratés exploitée par l’Armée suisse a pu éliminer 2373 objets grâce à 665 annonces reçues en 2014. Tandis que le nombre d’annonces est en augmentation, la quantité de ratés éliminés reste stable. Les munitions trouvées et les rebuts de munitions sont légèrement moins nombreux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Centrale d’annonce des ratés (CAR) exploitée par l’Armée suisse a reçu 665 annonces en 2014. Elles ont permis l’élimination de 2373 objets dont 10% étaient réellement des ratés (243 objets). Les munitions trouvées (959 objets) et les rebuts de munitions (1171 objets) entrent dans les statistiques pour 41% et 49% des annonces. Voici les chiffres pour 2013 : 550 annonces, 3030 objets dont 239 ratés (8%) et 1455 munitions trouvées (48%). Trois quarts des annonces proviennent de personnes civiles. La troupe et la police sont à l’origine des annonces restantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CAR explique le nombre croissant d’annonces par une plus grande attention portée à l’environnement, un processus d’annonce simplifié grâce à internet et l’attrait de la récompense financière. Les annonces relatives aux munitions trouvées sont souvent dues au changement de générations menant à la découverte de munitions ou de parties de munitions dans des maisons particulières. Conformément aux Directives pour la prévention d’accidents avec des ratés édictées par le DDPS, un particulier peut recevoir une prime de 100 francs si son annonce a permis d’éviter un accident. En 2014, un total de 18'100 francs ont été alloués à cette fin contre 14'850 francs en 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CAR est intégrée dans le Commandement chargé de l’élimination des munitions non explosées et du déminage qui assume diverses tâches en Suisse et engage du personnel pour le déminage militaire et le déminage humanitaire à l’étranger. Ce commandement s’occupe tant de recevoir et de traiter les annonces de ratés dans notre pays que de mener, en collaboration avec les régions territoriales et d’autres partenaires, des campagnes de nettoyage régulières sur les places de tir et les zones de buts de l’Armée suisse. En 2014, onze opérations ont permis d’évacuer 87 tonnes de rebuts de munitions ainsi que de découvrir et d’éliminer 178 ratés. La comparaison avec les années antérieures révèle qu’une moindre activité de tir entraîne une diminution de la quantité de rebuts de munitions militaires. Toutefois, le retrait des glaciers fait apparaître une masse de vieux rebuts et des ratés supplémentaires. Les dix-huit opérations de l’an dernier ont quant à elles conduit à l’évacuation de 71 tonnes de rebuts de munitions et à l’élimination de 86 ratés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La personne qui trouve un objet suspect ne doit en aucun cas le toucher. Par contre, elle en marquera l’emplacement de manière très visible et fera une annonce à la police (par téléphone au 117) ou transmettra le formulaire (www.armee.ch/munitions) dûment complété à la Centrale d’annonce des ratés.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik suppléant du chef de l’information de la Défense Tél. 058 464 77 02</contact>
      <link id="134101">
        <title>Statistique 2014 de Centrale nationale d’annonce des ratés (CAR) Suisse</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/fr/home/dienstleistung/bmz.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nel 2014 l'esercito ha eliminato 243 proiettili inesplosi</title>
      <lead>L'anno scorso, sulla base di 665 segnalazioni, la Centrale d'annuncio di proiettili inesplosi dell'Esercito svizzero ha eliminato 2373 oggetti. Il numero di segnalazioni è aumentato rispetto all'anno precedente. Il numero di proiettili inesplosi eliminati è invece rimasto pressoché invariato mentre quello di munizioni trovate e di residui di munizioni è leggermente diminuito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'anno scorso sono pervenute alla Centrale d'annuncio di proiettili inesplosi dell'Esercito svizzero 665 segnalazioni, che hanno condotto all'eliminazione di 2373 oggetti, il 10 percento dei quali consisteva effettivamente di proiettili inesplosi (243 oggetti). Nel 41 percento dei casi si trattava di munizioni trovate (959 oggetti) e nel 49 percento di residui di munizioni (1171 oggetti). Nel 2013 le segnalazioni erano state 550 con 3030 oggetti rinvenuti, l'8 percento dei quali erano proiettili inesplosi (239) mentre il 48 percento munizioni trovate (1455 oggetti). Tre quarti delle segnalazioni sono pervenute da civili mentre un quarto dalla truppa e dalla polizia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Centrale d'annuncio di proiettili inesplosi riconduce la tendenza all'aumento del numero di segnalazioni ad una maggiore sensibilità nei confronti della natura, ad un iter più semplice per le segnalazioni su Internet e all'incentivo finanziario della ricompensa per i ritrovamenti. Le segnalazioni di munizioni trovate sono spesso da attribuire a cambi generazionali che portano al ritrovamento di munizioni o di parti di munizioni in abitazioni private. Secondo le Istruzioni del DDPS sulla prevenzione degli infortuni causati da proiettili inesplosi, i privati possono ricevere una ricompensa per un massimo di 100 franchi se grazie alla segnalazione è stato possibile evitare un incidente. Nel 2014 sono stati versati 18 100 franchi, l'anno precedente 14 850 franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Centrale d'annuncio di proiettili inesplosi è parte integrante del comando eliminazione di munizioni inesplose e sminamento che oltre a svolgere diversi compiti in Svizzera, partecipa a impieghi militari e umanitari all'estero. I compiti in Svizzera comprendono non soltanto gli interventi a seguito di segnalazioni di proiettili inesplosi, ma, in collaborazione con le regioni territoriali e con altri partner, anche le azioni di sgombero che vengono svolte regolarmente sulle piazze di tiro e nelle zone degli obiettivi dell'esercito svizzero. In tale ambito, l'anno scorso nel quadro di 11 azioni di sgombero sono state rimosse 87 tonnellate di residui di munizioni e sono stati scoperti ed eliminati 178 proiettili inesplosi. Da un confronto con gli anni precedenti risulta che la diminuita attività di tiro dell'esercito produce una minore quantità di residui di munizioni ma che tuttavia il disgelo dei ghiacciai riporta alla luce vecchi residui come pure proiettili inesplosi. l'anno precedente nel quadro di 18 azioni di sgombero sono state rimosse 71 tonnellate di residui e sono stati eliminati 86 proiettili inesplosi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chi si imbatte in un oggetto sospetto non deve in alcun caso toccarlo, deve contrassegnarlo in maniera ben visibile sul terreno e avvisare la polizia chiamando il 117 oppure segnalare il ritrovamento alla Centrale d'annuncio di proiettili inesplosi mediante il formulario presente sul sito www.esercito.ch/inesplosi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Sostituto capo dell'informazione Difesa Telefono 058 464 77 02</contact>
      <link id="134102">
        <title>Statistica 2014 sul sito della Centrale d'annuncio di proiettili inesplosi</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/it/home/dienstleistung/bmz.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="505">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
