<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56417" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-03-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1032" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eawag: Wasserforschungsinstitut des ETH-Bereichs</name>
      <name lang="fr">Eawag: L'Institut de Recherche de l'Eau du Domaine des EPF</name>
      <name lang="it">Eawag: L'Istituto per la Ricerca sulle Acque nel Settore dei Politecnici Federali</name>
      <name lang="en">Eawag: Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology</name>
      <www lang="de">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="it">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="en">http://www.eawag.ch</www>
      <email lang="de">info@eawag.ch</email>
      <email lang="fr">info@eawag.ch</email>
      <email lang="it">info@eawag.ch</email>
      <email lang="en">info@eawag.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Methanfresser leben vom Sauerstoff der Nachbarn</title>
      <lead>Seen, die in der Tiefe ohne Sauerstoff sind, stossen kaum klimawirksames Methan aus. Doch anders als bisher angenommen, sind offenbar nicht Archaeen oder ohne Sauerstoff lebende Bakterien für den Methanabbau zuständig. Eine neue Studie im Tessiner Lago Cadagno zeigt, dass dafür Proteobakterien verantwortlich sind, die Sauerstoff benötigen. Diesen beziehen sie von benachbarten Algen, die den Sauerstoff in der Photosynthese herstellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Süsswasserseen – auch Stauseen in warmen Breitengraden – tragen im Unterschied zu den Meeren signifikant zum Ausstoss des Treibhausgases Methan bei. Das Methan stammt vom Abbau des auf den Grund gesunkenen organischen Materials. Obwohl die von Seen bedeckte Fläche weltweit ungleich kleiner ist als die der Ozeane, ist der Methanausstoss der Seen vielfach grösser. Unter den Seen ihrerseits tragen vor allem diejenigen viel zum Methanausstoss bei, die gut durchmischt sind. Saisonal oder dauernd geschichtete Seen mit sauerstofffreiem Wasser in der Tiefe stossen dagegen wenig Methan aus. Bisher ging man davon aus, dass in ihnen dieselben Methanabbau-Prozesse ablaufen, wie im Meer. Jetzt zeigt eine soeben publizierte Studie[i] aus dem Tessiner Cadagno-See, dass das nicht so ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Team von Forschenden der Eawag (CH) und vom Max-Planck-Institut für marine Mikrobiologie in Bremen (D) wies im Lago Cadagno in der sauerstofffreien Zone zwar einen fast vollständigen Methanabbau nach, fand jedoch keine der bekannten anaeroben Methan abbauenden Bakterien. Auch Archaeen, welche im Meer massgeblich für den Methanabbau verantwortlich sind, wurden keine gefunden. Hingegen enthielten die Proben aus rund 12 Metern Tiefe eine reichhaltige Bakteriengemeinschaft von sauerstoffzehrenden Proteobakterien – bis zu 240‘000 Zellen pro Milliliter.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Wir fragten uns natürlich, wie diese aeroben Bakterien im sauerstofffreien Wasser leben können», sagt Erstautorin Jana Milucka vom Max-Planck-Institut für marine Mikrobiologie. Dazu haben die Wissenschaftler unter anderem das Verhalten der Bakterien in Laborversuchen getestet: Ein Methanabbau fand immer nur dann statt, wenn den Proben entweder Sauerstoff zugegeben wurde oder sie dem Licht ausgesetzt waren. So kamen die Forschenden darauf, dass die Bakterien ihren Sauerstoff von benachbarten Kieselalgen (Diatomeen) beziehen, die ihn über Photosynthese produzieren. Analysen unter dem Fluoreszenzmikroskop zeigten, dass die Methan oxidierenden Bakterien aus der Familie der Methylokokken in nächster Nähe mit den Algen vorkommen und so wohl noch besser von deren Sauerstoff profitieren können (Bild 2).&lt;/p&gt; Das Klimagas Methan wird also dank der Zusammenarbeit von Bakterien und Algen noch im See abgebaut und gelangt nicht in die Atmosphäre. Diese Art von Methanabbau war aus dem Süsswasser bisher nicht bekannt. «Für Seen, die sauerstofffreie Schichten haben oder auch für gewisse Zonen in den Meeren müssen wir wohl die Lehrbücher korrigieren», sagt Projektleiter Carsten Schubert von der Eawag. Relevant dürfte der Trick der methanabbauenden Bakterien überall dort sein, wo ausreichend Licht bis zu den sauerstofffreien Tiefen vordringt. In der Schweiz ist das laut Schubert in den meisten Seen der Fall. Noch nicht veröffentlichte Untersuchungen im Rotsee bei Luzern zeigen jedenfalls denselben Ablauf. Die weitere Forschung konzentriert sich jetzt auf tiefe Seen, in denen nach ersten Untersuchungen andere Prozesse ablaufen. &lt;br /&gt;[i] Methane oxidation coupled to oxygenic photosynthesis in anoxic waters; Jana Milucka, Mathias Kirf, Lu Lu, Andreas Krupke, Phyllis Lam, Sten Littmann, Marcel MM Kuypers and Carsten J Schubert; ISME Journal (International Society for Microbial Ecology), advance online publication, February 13, 2015; dx.doi.org/10.1038/ismej.2015.12; oder: http://www.nature.com/ismej/journal/vaop/ncurrent/pdf/ismej201512a.pdf </text>
      <contact>Carsten Schubert, Eawag : +41 58 765 2195 ; carsten.schubert@eawag.ch</contact>
      <attachment id="133524">
        <title>Probenahmen auf dem Lago Cadagno</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3763</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38542.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="133525">
        <title>Originalartikel</title>
        <uri>http://doi.org/10.1038/ismej.2015.12</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dubendorf</city>
      <title>Dégrader le méthane avec l'oxygène du voisin</title>
      <lead>Les lacs dépourvus d'oxygène en profondeur n'émettent quasiment pas de méthane en surface. Mais contrairement à ce que l'on pensait, la dégradation de ce gaz au sein du lac n'est pas le fait d'archées ou de bactéries anaérobies. Une nouvelle étude effectuée dans le lac tessinois de Cadagno montre qu'elle est effectuée par des protéobactéries qui ont bel et bien besoin d'oxygène. Celui-ci leur est fourni par la photosynthèse d'algues voisines.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Contrairement aux mers, les étendues d'eau douce - et notamment les lacs de retenue des climats chauds - contribuent fortement aux émissions globales de méthane. Ce puissant gaz à effet de serre s'y forme suite à la décomposition de la matière organique déposée au fond. Bien qu'à la surface de la Terre, les lacs occupent nettement moins d'espace que les océans, leurs émissions de méthane sont beaucoup plus élevées. Parmi eux, les lacs bien brassés sont ceux qui en émettent le plus. Les systèmes lacustres stratifiés en permanence ou de façon saisonnière, qui présentent une couche profonde dépourvue d'oxygène, c'est-à-dire anoxique, émettent au contraire très peu de méthane. On pensai jusqu'à présent que les processus de dégradation du méthane dans les lacs étaient les mêmes que ceux observés en milieu marin. Une étude qui vient de paraître[i] montre qu'il n'en est rien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au lac de Cadagno, dans le Tessin, des chercheurs de l'Eawag (CH) et de l'institut Max Planck de microbiologie marine de Brême (D) ont démontré que la zone d'anoxie était bien le lieu d'une dégradation quasi-totale du méthane mais qu'elle n'abritait pratiquement aucune des bactéries méthanotrophes anaérobies connues, c'est-à-dire dégradant le méthane en l'absence d'oxygène. De même, les archées, connues pour leur forte implication dans la dégradation du méthane en milieu marin, en étaient quasiment absentes. En revanche, les échantillons prélevés à 12 m de profondeur étaient très riches en protéobactéries consommatrices d'oxygène : jusqu'à 240 000 cellules par millilitre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;« Nous nous sommes bien sûr demandé comment ces bactéries aérobies pouvaient vivre dans une eau dépourvue d'oxygène », raconte Jana Milucka de l'institut Max Planck, première auteure de l'étude. Pour le savoir, les biologistes ont notamment étudié le comportement des bactéries dans des essais de laboratoire. Ils ont constaté qu'une dégradation de méthane n'était observable que suite à un apport d'oxygène ou à une exposition à la lumière. Il est alors venu à l'idée des chercheurs que les bactéries utilisaient peut-être l'oxygène produit par photosynthèse par des diatomées - des algues à coque de silice - vivant à proximité. Leurs observations au microscope à fluorescence ont alors confirmé la présence de telles algues à côté de bactéries oxydatrices de méthane de la famille des méthylocoques qui pouvaient ainsi profiter de leur oxygène (photo 2).&lt;/p&gt; Le méthane est donc dégradé au sein même du lac grâce à la coopération entre les algues et les bactéries et ne s'échappe pas dans l'atmosphère. On ignorait jusqu'à présent l'existence de cette forme de dégradation dans les milieux d'eau douce. « En ce qui concerne les lacs qui comportent des couches anoxiques, nous devrons donc corriger les manuels. Mais aussi pour certaines zones marines », estime Carsten Schubert de l'Eawag, le responsable du projet. En effet, l'astuce des protéobactéries pour dégrader le méthane devrait fonctionner partout où la lumière peut pénétrer jusqu'aux couches d'eau privées d'oxygène. D'après Carsten Schubert, cela devrait être le cas de la plupart des lacs suisses. Des résultats similaires ont en tout cas été obtenus dans une étude non encore publiée effectuée dans le Rotsee à Lucerne. Les recherches vont maintenant se poursuivre sur les lacs profonds dans lesquels il semble que des processus différents se produisent. &lt;br /&gt;[i] Methane oxidation coupled to oxygenic photosynthesis in anoxic waters; Jana Milucka, Mathias Kirf, Lu Lu, Andreas Krupke, Phyllis Lam, Sten Littmann, Marcel MM Kuypers and Carsten J Schubert; ISME Journal (International Society for Microbial Ecology), advance online publication, February 13, 2015; doi:10.1038/ismej.2015.12; http://www.nature.com/ismej/journal/vaop/ncurrent/pdf/ismej201512a.pdf </text>
      <contact>Carsten Schubert, Eawag : +41 58 765 2195 ; carsten.schubert@eawag.ch</contact>
      <attachment id="133524">
        <title>Probenahmen auf dem Lago Cadagno</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3763</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38542.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="133525">
        <title>Originalartikel</title>
        <uri>http://doi.org/10.1038/ismej.2015.12</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>I metanotrofi vivono dell'ossigeno del vicino</title>
      <lead>I laghi privi di ossigeno in profondità non emettono praticamente metano. Però, a differenza di quanto creduto finora, evidentemente non sono gli archei o i batteri anaerobici a degradare il metano. Un nuovo studio nel Lago Cadagno (Ticino) indica che i responsabili sono proteobatteri, che hanno bisogno di ossigeno. Se lo procurano dalle alghe vicine, che producono l'ossigeno mediante la fotosintesi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A differenza dei mari, i laghi di acqua dolce – anche i laghi artificiali alle latitudini temperate – contribuiscono in misura significativa all'emissione di metano (un gas a effetto serra). Il metano proviene dalla degradazione della materia organica sprofondata in fondo al lago. Malgrado che a livello mondiale la superficie occupata dai laghi sia grandemente inferiore a quella degli oceani, l'emissione di metano dei laghi è di molte volte superiore. A loro volta, sono soprattutto i laghi ben miscelati a dare un forte contributo alle emissioni di metano. Invece i laghi che in certe stagioni o in permanenza hanno in profondità strati di acqua privi di ossigeno, emettono poco metano. Finora si pensava che nei laghi i processi di degradazione del metano fossero gli stessi di quelli dei mari. Ma uno studio appena pubblicato[i] sul Lago Cadagno, in Ticino, dimostra che non è così.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un team di ricercatori dell'Eawag (CH) e dell'Istituto Max Planck di Microbiologia Marina di Brema (D) ha dimostrato che nella zona senza ossigeno del Lago Cadagno la degradazione del metano è sì quasi completa, ma non ha trovato nessuno dei batteri metanotrofi anaerobici conosciuti. Né sono stati trovati archei, che in mare sono i principali responsabili della degradazione del metano. Invece i campioni prelevati da una profondità di circa 12 metri contenevano una ricca comunità di proteobatteri aerobici, fino a 240'000 cellule per millilitro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Ovviamente ci siamo domandati come questi batteri aerobici possano vivere in acqua priva di ossigeno» spiega la prima autrice dello studio, Jana Milucka dell'Istituto Max Planck. A tal fine i ricercatori hanno anche studiato il comportamento dei batteri in esperimenti di laboratorio: il metano veniva degradato sempre soltanto se ai campioni si aggiungeva ossigeno o se venivano esposti alla luce. I ricercatori hanno così scoperto che i batteri si procuravano l'ossigeno dalle vicine diatomee (alghe unicellulari), che lo producono mediante fotosintesi. Le analisi sotto il microscopio a fluorescenza hanno rivelato che i batteri che ossidano il metano, appartenenti alla famiglia dei metilococchi, si posizionano vicinissimi alle alghe, in modo da poter approfittare meglio del loro ossigeno (figura 2).&lt;/p&gt; Pertanto, grazie alla collaborazione fra batteri e alghe, il metano, gas importante per il clima, viene degradato già nel lago, senza arrivare all'atmosfera. Questo tipo di degradazione dl metano in acqua dolce finora era sconosciuto. «Per i laghi che hanno strati di acqua privi di ossigeno e anche per diverse zone dei mari dovremo senz'altro correggere i libri di testo» afferma il responsabile del progetto, Carsten Schubert, dell'Eawag. Il trucco utilizzato dai batteri metanotrofi dovrebbe essere rilevante ovunque la luce possa penetrare con intensità sufficiente fino agli strati privi di ossigeno. Secondo Schubert questo è il caso della maggior parte dei laghi svizzeri. Alcuni studi non ancora pubblicati sul Lago Rosso di Lucerna indicano comunque che i processi sono gli stessi. Le ulteriori ricerche adesso si concentreranno sui laghi profondi, nei quali – secondo i primi studi – i processi sono diversi. &lt;br /&gt;[i] Methane oxidation coupled to oxygenic photosynthesis in anoxic waters; Jana Milucka, Mathias Kirf, Lu Lu, Andreas Krupke, Phyllis Lam, Sten Littmann, Marcel MM Kuypers and Carsten J Schubert; ISME Journal (International Society for Microbial Ecology), advance online publication, February 13, 2015; doi:10.1038/ismej.2015.12; http://www.nature.com/ismej/journal/vaop/ncurrent/pdf/ismej201512a.pdf </text>
      <contact>Carsten Schubert, Eawag: +41 58 765 2195; carsten.schubert@eawag.ch</contact>
      <attachment id="133524">
        <title>Probenahmen auf dem Lago Cadagno</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3763</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38542.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="133525">
        <title>Originalartikel</title>
        <uri>http://doi.org/10.1038/ismej.2015.12</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Methane oxidation fuelled by algal oxygen production</title>
      <lead>Methane emissions are strongly reduced in lakes with anoxic bottom waters. But here – contrary to what has previously been assumed – methane removal is not due to archaea or anaerobic bacteria. A new study on Lake Cadagno in Canton Ticino shows that the microorganisms responsible are aerobic proteobacteria. The oxygen they require is produced in situ by photosynthetic algae.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In contrast to oceans, freshwater lakes – and tropical reservoirs – are significant sources of methane emissions. Methane, a greenhouse gas, arises from the degradation of organic material settling on the bottom. Although lakes occupy a much smaller proportion of the Earth’s surface than oceans, they account for a much larger proportion of methane emissions. Well-mixed lakes, in turn, are the main contributors, while emissions from seasonally or permanently stratified lakes with anoxic bottom waters are greatly reduced. It has been assumed to date that the methane-removing processes occurring in such lakes are the same as those in marine systems. But a new study[i] carried out on Lake Cadagno (Canton Ticino) by researchers from Eawag and the Max Planck Institute for Marine Microbiology (Bremen, Germany) shows that this is not the case.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The scientists demonstrated that methane is almost completely consumed in the anoxic waters of Lake Cadagno, but they did not detect any known anaerobic methane-oxidizing bacteria – or archaea, which are responsible for marine methane oxidation. Instead, water samples collected from a depth of around 12 metres were found to contain abundant aerobic proteobacteria – up to 240,000 cells per millilitre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“We wondered, of course, how these aerobic bacteria can survive in anoxic waters,” says first author Jana Milucka of the Max Planck Institute for Marine Microbiology. To answer this question, the behaviour of the bacteria was investigated in laboratory experiments: methane oxidation was found to be stimulated only when oxygen was added to the samples incubated &lt;i&gt;in vitro&lt;/i&gt;, or when they were exposed to light. The scientists concluded that the oxygen required by the bacteria is produced by photosynthesis in neighbouring diatoms. Analysis by fluorescence microscopy showed that methane-oxidizing bacteria belonging to the family &lt;i&gt;Methylococcaceae&lt;/i&gt; occur in close proximity to diatoms and can thus utilize the oxygen they generate (Fig. 2).&lt;/p&gt; Thanks to the combined activity of bacteria and diatoms, methane is thus consumed in the lake rather than being released into the atmosphere. This type of methane removal has not previously been described in freshwater systems. Project leader Carsten Schubert of Eawag comments: “For lakes with anoxic layers, and also for certain marine zones, it looks as if the textbooks will have to be rewritten.” Aerobic methane-oxidizing bacteria may play a significant role wherever sufficient light penetrates to anoxic water layers; according to Schubert, this is the case in most Swiss lakes. Similar observations have already been made in Lake Rotsee near Lucerne, in studies not yet published. Research will now focus on deeper lakes, where initial investigations suggest that different processes occur. &lt;br /&gt;[i] Methane oxidation coupled to oxygenic photosynthesis in anoxic waters; Jana Milucka, Mathias Kirf, Lu Lu, Andreas Krupke, Phyllis Lam, Sten Littmann, Marcel MM Kuypers and Carsten J Schubert; &lt;i&gt;The&lt;/i&gt; &lt;i&gt;ISME Journal&lt;/i&gt; (International Society for Microbial Ecology), advance online publication, 13 February 2015; doi:10.1038/ismej.2015.12; http://www.nature.com/ismej/journal/vaop/ncurrent/pdf/ismej201512a.pdf </text>
      <contact>Carsten Schubert, Eawag: +41 58 765 2195; carsten.schubert@eawag.ch</contact>
      <attachment id="133524">
        <title>Probenahmen auf dem Lago Cadagno</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3763</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38542.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="133525">
        <title>Originalartikel</title>
        <uri>http://doi.org/10.1038/ismej.2015.12</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
