<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56583" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2015-03-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Impulse im bilateralen Verhältnis: Bundesrat Didier Burkhalter führt politische Gespräche in Sri Lanka</title>
      <lead>Bundesrat Didier Burkhalter hat in der sri-lankischen Hauptstadt Colombo Gespräche mit Vertretern der neuen Regierung und der tamilischen Bevölkerungsgruppe geführt. Im Mittelpunkt standen dabei der nationale Versöhnungsprozess und die Vergangenheitsbewältigung sowie Möglichkeiten der Intensivierung der bilateralen Zusammenarbeit, etwa im Wirtschaftsbereich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Didier Burkhalter hat heute in Colombo Vertreter der neuen Staatsführung Sri Lankas getroffen. Bei seinen Gesprächen mit Staatspräsident Maithripala Sirisena, Premierminister Ranil Wickremesinghe und Aussenminister Mangala Samaraweera, die im Januar 2015 die Regierungsgeschäfte übernommen hatten, stand die Intensivierung der bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Sri Lanka im Mittelpunkt. Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA drückte seine Anerkennung für die friedlichen Wahlen in Sri Lanka und für die von der neuen Regierung eingeleiteten Reformen aus. Den Reformen liegt ein klares politisches Bekenntnis zur Gleichbehandlung aller ethnischen Volksgruppen zugrunde, und in ihrem Rahmen soll unter anderem eine Untersuchung über die Anschuldigungen von Kriegsverbrechen vorgenommen werden. Der offene und umfassende Dialog aller Beteiligten sei eine entscheidende Voraussetzung, um Vertrauen zu schaffen, sagte Bundesrat Burkhalter. Er begrüsste auch, dass die sri-lankische Regierung verstärkt mit der internationalen Gemeinschaft und der UNO zusammenarbeiten will, um Menschenrechtsverletzungen aufzuklären und zu ahnden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit Blick auf die bilateralen Beziehungen sprach der Vorsteher des EDA von einer „neuen Ära“, die zwischen der Schweiz und Sri Lanka beginnen könnte. Dies betrifft die wirtschaftlichen Beziehungen ebenso wie die Zusammenarbeit in anderen Bereichen. So arbeitet seit 2003 an der Schweizer Botschaft in Colombo ein Berater für menschliche Sicherheit, der sich um menschenrechtspolitische und friedenspolitische Anliegen sowie um Aspekte der humanitären Politik kümmert. Die Schweiz hat ausserdem verschiedene Projekte unterstützt, um Menschenrechtsverstösse besser dokumentieren und analysieren zu können und Menschenrechtsaktivisten besser zu schützen. Auch in anderen Bereichen ist die Schweiz stark engagiert, etwa bei der Berufsbildung oder bei der Unterstützung der Arbeitsmigrantinnen und –migranten. Um deren Lage zu verbessern, unterstützt die Schweiz gemeinsam mit nationalen und lokalen Behörden, der Internationalen Arbeitsorganisation und Nichtregierungsorganisationen Projekte im Rahmen des Globalprogramms Migration und Entwicklung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei seinem heutigen Treffen mit Premierminister Wickremesinghe, der in der sri-lankischen Regierung auch für das Wirtschaftsressort zuständig ist, erörterte Bundesrat Didier Burkhalter Möglichkeiten zum Ausbau der Handels- und Wirtschaftsbeziehungen. Heute beläuft sich das Handelsvolumen zwischen der Schweiz und Sri Lanka auf rund 300 Mio. CHF pro Jahr. Zahlreiche Schweizer Unternehmen sind in Sri Lanka präsent. Während seines heutigen Aufenthalts in Colombo traf Bundesrat Burkhalter Vertreter mehrerer Schweizer Firmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach den Gesprächen mit Präsident Maithripala Sirisena, Premierminister Ranil Wickremesinghe und Aussenminister Mangala Samaraweera traf Bundesrat Burkhalter ausserdem Vertreter der Tamil National Alliance (TNA). Mit dem Führer der wichtigsten tamilischen Partei, Rajavarothiam Sampathan, und dem Parlamentsabgeordneten Mathiaparanan Abraham Sumanthiran sprach Bundesrat Burkhalter über den Versöhnungsprozess in Sri Lanka, bei dem die Annäherung zwischen Tamilen und Singhalesen eine zentrale Rolle einnimmt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am zweiten Tag seines Aufenthalts in Sri Lanka wird der Vorsteher des EDA am 18. März 2015 in Jaffna im Norden Sri Lankas das Projektdorf Akkarai besuchen. Dessen Wiederaufbau nach dem Bürgerkrieg hatte die Schweiz im Rahmen des humanitären Wiederaufbauprogramms der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) unterstützt. Insgesamt unterstützt die Schweiz dabei rund 5000 Familien beim Häuserbau, 20 Prozent sind Haushalte mit weiblichem Familienvorstand. 35 der unterstützten Familien wohnen im Projektdorf Akkarai. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Jaffna trifft Bundesrat Burkhalter ausserdem Regierungspräsident C.V. Vigneswaran und den Gouverneur der Nordprovinz, H.M.G.S. Palihakkara zu Gesprächen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un nouvel élan pour les relations bilatérales : le conseiller fédéral Didier Burkhalter mène des entretiens politiques au Sri Lanka</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Didier Burkhalter, en visite dans la capitale sri-lankaise Colombo, s’est entretenu avec des représentants du nouveau gouvernement et de la minorité tamoule. Ces discussions ont essentiellement porté sur le processus de réconciliation nationale et le travail de mémoire. Les possibilités d’intensifier la collaboration bilatérale, par exemple dans le domaine économique, ont également été abordées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Didier Burkhalter, qui était aujourd’hui à Colombo, a rencontré des représentants du nouveau gouvernement du Sri Lanka. Lors de ses entretiens avec le président de la République, Maithripala Sirisena, le premier ministre, Ranil Wickremesinghe, et le ministre des Affaires étrangères, Mangala Samaraweera, qui ont pris les rênes du pays en janvier 2015, il a surtout été question de l’intensification des relations bilatérales entre la Suisse et le Sri Lanka. Le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a exprimé sa satisfaction face aux élections pacifiques qui ont eu lieu au Sri Lanka et aux réformes engagées par le nouveau gouvernement. Celles-ci découlent d’une volonté politique affirmée de traiter tous les groupes ethniques de la même manière, et prévoient notamment une enquête sur les accusations de crimes de guerre. Le conseiller fédéral Didier Burkhalter a souligné qu’un dialogue franc et approfondi était indispensable entre toutes les partie pour instaurer la confiance. Il a également salué la volonté du gouvernement sri-lankais de renforcer sa collaboration avec la communauté internationale et avec l’ONU afin de faire toute la lumière sur les violations des droits de l’homme et de les poursuivre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Du point de vue des relations bilatérales, le chef du DFAE a parlé d’une « nouvelle ère » qui pourrait s’ouvrir entre la Suisse et le Sri Lanka, tant sur le plan des relations économiques que dans d’autres domaines de collaboration. Ainsi, depuis 2003, un conseiller en sécurité humaine est en poste à l’ambassade de Suisse à Colombo, où il s’occupe des questions relevant de la politique des droits de l’homme et de la paix et de certains aspects de la politique humanitaire. La Suisse a par ailleurs soutenu divers projets visant à mieux documenter et analyser les infractions aux droits de l‘homme et à mieux protéger les défenseurs des droits de l’homme. La Suisse est également très engagée dans d’autres domaines, tels que la formation professionnelle ou le soutien aux travailleuses et travailleurs migrant(e)s. Afin d’améliorer leur situation, la Suisse collabore avec les autorités nationales et locales, avec l’Organisation internationale du Travail et avec des organisations non gouvernementales, et participe à des projets dans le cadre du programme global Migration et développement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Didier Burkhalter a profité de son entretien avec le premier ministre, Ranil Wickremesinghe, qui est aussi en charge de l’économie au sein du gouvernement sri-lankais, pour évoquer les modalités éventuelles de renforcement des relations commerciales et économiques entre les deux pays. Aujourd’hui, les échanges commerciaux entre la Suisse et le Sri Lanka atteignent un volume de 300 millions de CHF par an. De nombreuses entreprises suisses sont présentes au Sri Lanka. Pendant son séjour à Colombo, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a rencontré des représentants de plusieurs sociétés suisses. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l’issue de ces entretiens avec Maithripala Sirisena, président de la République, Ranil Wickremesinghe, premier ministre, et Mangala Samaraweera, ministre des Affaires étrangères, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a également rencontré des représentants de l’Alliance nationale tamoule (TNA). Il a aussi évoqué le processus de réconciliation au Sri Lanka, dans lequel le rapprochement entre Tamouls et Cinghalais occupe une place centrale, avec Rajavarothiam Sampathan, leader du parti tamoul le plus important, et Mathiaparanan Abraham Sumanthiran, député.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le deuxième jour de sa visite au Sri Lanka, le 18 mars 2015, le chef du DFAE se rendra à Jaffna, dans le nord du pays, pour visiter le village d’Akkarai. Après la guerre civile, la Suisse a apporté son soutien à la reconstruction de ce village dans le cadre du programme humanitaire de reconstruction mis en place par la Direction du développement et de la coopération (DDC). Au total, la Suisse aide près de 5000 familles à construire des maisons ; dans 20% de ces foyers, le chef est une femme. Parmi les familles soutenues, 35 habitent dans le village d’Akkarai. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Jaffna, le conseiller fédéral Didier Burkhalter rencontrera C.V. Vigneswaran, président du gouvernement, et H.M.G.S. Palihakkara, gouverneur de la province du Nord, pour d’autres entretiens.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovi impulsi nelle relazioni bilaterali: il consigliere federale Didier Burkhalter in Sri Lanka per colloqui politici</title>
      <lead>A Colombo, capitale dello Sri Lanka, il consigliere federale Didier Burkhalter ha intrattenuto colloqui con rappresentanti del nuovo Governo e del gruppo etnico tamil. I colloqui sono stati incentrati sul processo di riconciliazione nazionale e di elaborazione del passato nonché su possibili vie di intensificazione della collaborazione bilaterale per esempio nel settore economico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il consigliere federale Didier Burkhalter ha incontrato oggi a Colombo rappresentanti del nuovo Governo dello Sri Lanka. I colloqui con il presidente Maithripala Sirisena, il primo ministro Ranil Wickremesinghe e il ministro degli esteri Mangala Samaraweera, che da gennaio del 2015 hanno preso le redini del Governo, sono stati incentrati sull'intensificazione delle relazioni bilaterali tra la Svizzera e lo Sri Lanka. Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha espresso il suo riconoscimento per le elezioni pacifiche tenutesi in Sri Lanka e per le riforme avviate dal nuovo Governo, poggianti su un chiaro intento politico di garantire la parità di trattamento a tutti i gruppi etnici e nel quadro delle quali verrà tra l'altro condotta un'indagine sui presunti crimini di guerra. Il dialogo aperto e a 360 gradi tra tutte le parti coinvolte costituirebbe un presupposto decisivo per creare un clima di fiducia, ha dichiarato il consigliere federale Burkhalter, il quale ha inoltre lodato la volontà del Governo srilankese di rafforzare la collaborazione con la comunità internazionale e l'ONU per fare luce e perseguire le violazioni dei diritti umani.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In tema di relazioni bilaterali, il capo del DFAE ha affermato che tra la Svizzera e lo Sri Lanka potrebbe aprirsi una «nuova era» sul piano sia delle relazioni economiche sia della collaborazione in altri settori. Dal 2003, presso l'Ambasciata di Svizzera a Colombo è impiegato un consulente per la sicurezza umana incaricato delle questioni di politica dei diritti umani e di politica di pace nonché di aspetti inerenti alla politica umanitaria. La Svizzera ha inoltre sostenuto vari progetti che mirano a documentare e analizzare meglio le violazioni dei diritti umani nonché a garantire maggiore protezione agli attivisti dei diritti umani. La Svizzera è impegnata attivamente anche in altri settori, come quello della formazione professionale e del sostegno alle lavoratrici e ai lavoratori migranti: per migliorare le condizioni di questi lavoratori, essa sostiene progetti nel quadro del Programma globale Migrazione e sviluppo, in collaborazione con autorità nazionali e locali, l'Organizzazione internazionale del lavoro e organizzazioni non governative.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo incontro odierno con il primo ministro Wickremesinghe, che nel Governo srilankese è responsabile anche del dicastero dell'economia, il consigliere federale Didier Burkhalter ha discusso possibili vie per potenziare le relazioni economiche e commerciali. Attualmente il volume annuo degli scambi commerciali tra la Svizzera e lo Sri Lanka ammonta a circa 300 milioni di franchi. Numerose aziende svizzere hanno stabilimenti in Sri Lanka. Durante il suo soggiorno odierno a Colombo, il consigliere federale Burkhalter ha incontrato rappresentanti di varie società svizzere. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A conclusione dei colloqui con il presidente Maithripala Sirisena, il primo ministro Ranil Wickremesinghe e il ministro degli esteri Mangala Samaraweera, il consigliere federale Burkhalter ha incontrato rappresentanti dell'Alleanza nazionale Tamil (TNA). Con Rajavarothiam Sampathan, leader del principale partito tamil, e il parlamentare Mathiaparanan Abraham Sumanthiran, il consigliere federale Burkhalter ha discusso del processo di riconciliazione in Sri Lanka, il cui successo dipende in maniera decisiva dal riavvicinamento tra Tamil e Singalesi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 18 marzo 2015, secondo giorno del suo soggiorno in Sri Lanka, il capo del DFAE visiterà il progetto villaggio Akkarai a Jaffna, nel Nord dello Sri Lanka, di cui la Svizzera aveva sostenuto la ricostruzione dopo la guerra civile nel quadro del programma umanitario di ricostruzione della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC). La Svizzera eroga aiuti per la ricostruzione delle case complessivamente a 5000 famiglie: nel 20 per cento dei casi il capo famiglia è una donna. 35 famiglie che beneficiano degli aiuti vivono nel villaggio progetto Akkarai. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Jaffna il consigliere federale Burkhalter si riunisce a colloquio anche con C.V. Vigneswaran, presidente del Governo, e H.M.G.S. Palihakkara, il governatore della provincia del Nord.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Fresh impetus in bilateral relationship: Federal Councillor Didier Burkhalter holds political talks in Sri Lanka</title>
      <lead>Federal Councillor Didier Burkhalter has held talks with representatives of the new government and of the Tamil population in the Sri Lankan capital Colombo. The talks focused on the national reconciliation process and dealing with the past as well as on ways in which bilateral cooperation can be stepped up in areas such as the economy.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Federal Councillor and head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) Didier Burkhalter met representatives of the new Sri Lankan government in Colombo today. In his talks with President Maithripala Sirisena, Prime Minister Ranil Wickremesinghe and Foreign Minister Mangala Samaraweera, who took office in January 2015, the focus was on strengthening bilateral relations between Switzerland and Sri Lanka. Mr Burkhalter expressed his appreciation for the peaceful elections in Sri Lanka and for the reforms the new government has introduced. These reforms are based on a clear political commitment to equal treatment of all ethnic groups and will include an investigation into allegations of war crimes. Open and comprehensive dialogue between all parties concerned was an essential prerequisite for building trust, said Mr Burkhalter. He also welcomed the Sri Lankan government's willingness to work more closely with the international community and the UN to investigate and punish human rights violations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concerning bilateral relations, Mr Burkhalter said that a "new era" could be starting between Switzerland and Sri Lanka, in terms of economic ties and cooperation in other areas. Since 2003, there has been a human security adviser at the Swiss embassy in Colombo, working on human rights and peace policy issues as well as humanitarian policy matters. Switzerland has also supported various projects aimed at better documenting and analysing human rights violations and ensuring better protection for human rights activists. Switzerland is heavily involved in other areas as well, including vocational education and training and support for migrant workers. To improve the situation of these workers, Switzerland supports projects under the Global Programme Migration and Development, together with national and local authorities, the International Labour Organisation and non-governmental organisations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At today's meeting with Prime Minister Wickremesinghe, who is also responsible for economic affairs in the Sri Lankan government, Mr Burkhalter discussed options for expanding trade and economic relations. The trade volume between Switzerland and Sri Lanka is currently around CHF 300 million per year. Many Swiss companies are present in Sri Lanka, and Mr Burkhalter met representatives from several of them while in Colombo today. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Following the talks with President Maithripala Sirisena, Prime Minister Ranil Wickremesinghe and Foreign Minister Mangala Samaraweera, Mr Burkhalter also met representatives of the Tamil National Alliance (TNA). With the leader of the main Tamil party, Rajavarothiam Sampathan, and the Member of Parliament Mathiaparanan Abraham Sumanthiran, Mr Burkhalter discussed the reconciliation process in Sri Lanka, which seeks to forge closer ties between Tamils and Sinhalese.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On the second day of his trip to Sri Lanka (18 March), Mr Burkhalter will visit the Akkarai project village in Jaffna, northern Sri Lanka. Switzerland supported its reconstruction following the civil war, as part of the Swiss Agency for Development and Cooperation's (SDC) humanitarian reconstruction programme. In total, Switzerland is helping some 5,000 families to build houses, 20% of them are households headed by women. Thirty-five of the supported families live in the Akkarai project village. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Jaffna, Mr Burkhalter will also meet the Chief Minister of Northern Province, C.V. Vigneswaran, and the Governor of Northern Province, H.M.G.S. Palihakkara, for talks.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-03-17 14:56" type="I"/>
        <revision date="2015-03-19 09:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
