<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56528" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-03-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="611" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vertretung der Arbeitnehmenden im paritätischen Organ des Vorsorgewerks Bund gewählt</title>
      <lead>Anlässlich der Delegiertenversammlung PUBLICA haben die Delegierten des Wahlkreises I die Vertreterinnen und Vertreter der Arbeitnehmenden im paritätischen Organ des Vorsorgewerks Bund gewählt. Bei den Gewählten handelt es sich um fünf Bisherige und ein neues Mitglied. Die Amtsdauer beträgt vier Jahre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das paritätische Organ übt die strategische Führung eines Vorsorgewerks aus und setzt sich je zur Hälfte aus Vertreterinnen und Vertretern der Arbeitgebenden bzw. Arbeitnehmenden zusammen. Es wirkt unter anderem beim Abschluss des Anschlussvertrages mit der Pensionskasse des Bundes PUBLICA mit und entscheidet, wie allfällige verbleibende Erträge des Vorsorgewerks verwendet werden. Für die Wahl der Arbeitnehmervertretungen in das paritätische Organ eines Vorsorgewerks sind die Delegierten des entsprechenden Wahlkreises zuständig. &lt;br /&gt;Das mit Abstand grösste bei PUBLICA versicherte Vorsorgewerk ist dasjenige der allgemeinen Bundesverwaltung, das über zwei Drittel aller bei PUBLICA versicherten Personen umfasst. Vom Wahlkreis I der Delegiertenversammlung sind als Arbeitnehmervertreterinnen und -vertreter in das paritätische Organ des Vorsorgewerks Bund am 11.3.2015 gewählt bzw. bestätigt worden: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ackermann Paul, Revisor, Eidg. Finanzkontrolle (EFK), bisher&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cornuz Marcel, Revisionsexperte, Eidg. Finanzkontrolle (EFK), bisher&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cossali Sauvain Monique, Chefin Fachbereich Rechtsetzungsprojekte und -methodik, Bundesamt für Justiz (BJ), bisher&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Freymond Christoph, Stv. Sektionschef, Bundesamt für Statistik (BFS), neu&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Grunder Jürg, Verbandssekretär, Personalverband des Bundes (PVB), bisher&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Löffel Markus, Sektionschef Finanzen, Eidg. Zollverwaltung (EZV), bisher&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die neue Amtsperiode beginnt am 01. Mai 2015 und dauert vier Jahre.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Pensionskasse des Bundes PUBLICA ist eine selbstständige öffentlich-rechtliche Vorsorgeeinrichtung. Sie ist als Sammeleinrichtung mit aktuell 21 Vorsorgewerken organisiert. PUBLICA berät rund 63'000 versicherte Personen und 45'000 Rentenbeziehende der Bundesverwaltung, des ETH-Bereichs, verschiedener dezentraler Bundesbetriebe und von rund 80 weiteren privatrechtlich oder öffentlich-rechtlich geführten Unternehmen. Mit einer Bilanzsumme von aktuell rund 37 Mia. Schweizer Franken gehört sie zu den grössten Pensionskassen der Schweiz. Oberstes Führungs- und Strategieorgan ist die Kassenkommission PUBLICA (Weitere Infos: www.publica.ch)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Weber, Präsident Delegiertenversammlung PUBLICA, Tel.: 079 418 43 27</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-03-11 17:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Représentants des employés élus à l’organe paritaire de la Caisse de prévoyance de la Confédération</title>
      <lead>Lors de l’Assemblée des délégués de PUBLICA, les délégués de la circonscription électorale I ont élu les représentants des employés à l’organe paritaire de la Caisse de prévoyance de la Confédération. Sur les six personnes élues, cinq sont des membres sortants et une est un nouveau membre. La durée de leur mandat est de quatre ans.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’organe paritaire assure la conduite stratégique d’une caisse de prévoyance et est composé d’autant de membres représentant les employeurs que de membres représentant les employés. Il intervient notamment lors de la conclusion du contrat d’affiliation avec la Caisse fédérale de pensions PUBLICA et décide de l’utilisation des éventuels revenus non affectés de la caisse de prévoyance. Seuls les délégués de la circonscription électorale concernée ont compétence pour élire les représentants des employés au sein de l’organe paritaire d’une caisse de prévoyance donnée.&lt;br /&gt;La caisse de prévoyance regroupant l’ensemble du personnel de l’Administration fédérale est de loin la plus grande des caisses assurées auprès de PUBLICA puisqu’elle compte, à elle seule, plus des deux tiers des personnes assurées chez PUBLICA. Le 11 mars 2015, la circonscription électorale I de l’Assemblée des délégués a élu au sein de l’organe paritaire de la Caisse de prévoyance de la Confédération ou confirmé dans leurs fonctions les représentants des employés suivants:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ackermann Paul, réviseur, Contrôle fédéral des finances (CDF), membre sortant&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cornuz Marcel, expert en révision, Contrôle fédéral des finances (CDF), membre sortant&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cossali Sauvain Monique, cheffe de l’Unité Projets et méthode législatifs, Office fédéral de la justice (OFJ), membre sortant&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Freymond Christoph, suppléant du chef de section, Office fédéral de la statistique (OFS), nouveau membre&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Grunder Jürg, secrétaire d’association, Association du personnel de la Confédération (APC), membre sortant&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Löffel Markus, chef de la section finances, Administration fédérale des douanes (AFD), membre sortant&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Leur nouveau mandat débutera le 1er mai 2015 et durera quatre ans.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Caisse fédérale de pensions PUBLICA est une institution de prévoyance autonome de droit public. Elle est organisée en institution collective et regroupe actuellement 21 caisses de prévoyance. PUBLICA assure le suivi de près de 63 000 personnes assurées et 45 000 bénéficiaires de rentes de l’Administration fédérale, du domaine des EPF, de différentes entreprises fédérales décentralisées ainsi que de quelque 80 autres entreprises de droit privé ou de droit public. Avec une somme au bilan s’élevant actuellement à quelque 37 milliards de francs suisses, elle compte parmi les plus grandes caisses de pensions suisses. La Commission de la caisse est l’organe suprême de PUBLICA en matière de direction et de stratégie (plus d’informations sur: www.publica.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Weber, président de l’Assemblée des délégués de PUBLICA, tél.: 079 418 43 27</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-03-11 17:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Eletta la rappresentanza degli impiegati nell’organo paritetico della Cassa di previdenza della Confederazione</title>
      <lead>In occassione dell’Assemblea dei delegati di PUBLICA i delegati della circoscrizione I hanno eletto i rappresentanti degli impiegati nell’organo paritetico della Cassa di previdenza della Confederazione. Tra gli eletti si annoverano cinque membri già in carica e un nuovo membro. La durata del mandato è di quattro anni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’organo paritetico esercita la gestione strategica di una cassa di previdenza ed è composto di sei rappresentanti del datore di lavoro e sei rappresentanti degli impiegati. Esso interviene tra l’altro al momento della stipulazione del contratto di affiliazione con la Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA e decide in merito all’utilizzazione di eventuali ricavi residui della cassa di previdenza. L’elezione della rappresentanza degli impiegati nell’organo paritetico di una cassa di previdenza compete ai delegati della rispettiva circoscrizione. &lt;br /&gt;L’Amministrazione generale della Confederazione costituisce la più grande cassa di previdenza affiliata a PUBLICA, la quale comprende oltre due terzi di tutte le persone assicurate presso PUBLICA. L’11 marzo 2015 sono stati eletti o rieletti i seguenti rappresentanti degli impiegati della circoscrizione I dell’Assemblea dei delegati nell’organo paritetico della Confederazione: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ackermann Paul, revisore, Controllo federale delle finanze (CDF), già in carica&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cornuz Marcel, perito revisore, Controllo federale delle finanze (CDF), già in carica&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cossali Sauvain Monique, capo Settore Progetti e metodologia legislativa, Ufficio federale di giustizia (UFG), già in carica&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Freymond Christoph, sostituto caposezione, Ufficio federale di statistica (UST), nuovo membro&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Grunder Jürg, segretario, Associazione del personale della Confederazione (APC), già in carica&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Löffel Markus, caposezione Finanze, Amministrazione federale delle dogane (AFD), già in carica&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Il nuovo mandato inizia il 1° maggio 2015 e dura quattro anni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Weber, presidente dell’Assemblea dei delegati di PUBLICA, tel. 079 418 43 27</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="164" org-id="611">
        <name lang="de">Pensionskasse des Bundes / Publica</name>
        <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions / Publica</name>
        <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione / Publica</name>
        <name lang="en">Federal pension fund /Publica</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
