<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56736" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1029" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <name lang="fr">Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision</name>
      <name lang="it">Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva</name>
      <name lang="en">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <www lang="de">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ubi.admin.ch/f/index.htm</www>
      <www lang="it">http://www.ubi.admin.ch/i/index.htm</www>
      <www lang="en">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <email lang="de">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zwei Beschwerden gutgeheissen</title>
      <lead>Bei der Unabhängigen Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen (UBI) sind im vergangenen Jahr 20 neue Beschwerden gegen Radio- und Fernsehsendungen eingegangen. Diese richteten sich ausschliesslich gegen Sendungen aus Programmen der SRG. Zweimal hiess die UBI eine Beschwerde gut. Aus Anlass ihres dreissigjährigen Bestehens publizierte sie ein praktisches Handbuch.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die UBI veröffentlicht ihren Jahresbericht für das Jahr 2014. Im vergangenen Jahr sind 20 neue Beschwerden gegen Radio- und Fernsehsendungen schweizerischer Veranstalter eingegangen, zwei mehr als im Vorjahr. Die der UBI vorgelagerten Ombudsstellen erhielten im gleichen Zeitraum insgesamt 564 Beanstandungen. Nur 3.5 Prozent dieser Fälle mündeten anschliessend in ein Beschwerdeverfahren vor der UBI, was die wichtige Rolle der Ombudsstellen im schweizerischen Aufsichtssystem unterstreicht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die bei der UBI 2014 neu eingegangenen Beschwerden richteten sich ausschliesslich gegen Sendungen aus SRG-Programmen. Gegenstand von Beschwerden bildeten im Einzelnen Sendungen von Fernsehen SRF (9), Radio SRF (4), Fernsehen RTS (3), Radio RTS (2) und Fernsehen RSI (1). Eine Beschwerde betraf sowohl Fernsehen SRF als auch Fernsehen RTS. Im Fokus der Beschwerden standen Nachrichten- und andere Informationssendungen wie die „Rundschau", „10 vor 10", „Kassensturz" (alle von Fernsehen SRF), „Espresso" (von Radio SRF), "19:30 le journal" oder "Temps présent" (beide von Fernsehen RTS). Bei den zwei Ausnahmen handelte es sich um satirische Beiträge. Thematisch ging es bei den beanstandeten Sendungen um Konsumentenschutz, die Schweizer Geschichte, die Masseneinwanderungsinitiative, die Jurafrage, die Drogen- und Energiepolitik, die geplante Beschaffung des Kampfflugzeugs Gripen, die Olympischen Winterspiele, eine öffentliche Urteilsberatung des Bundesgerichts, Verfahren gegen einen Walliser Weinhändler sowie die Berichterstattung zu den Konflikten im Nahosten und in der Ukraine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei einem der im Berichtsjahr abgeschlossenen Beschwerdeverfahren stellte die UBI eine Rechtsverletzung fest. Betroffen war eine morgendliche Informationssendung von Radio RTS La Première zum Syrienkonflikt, welche das Sachgerechtigkeitsgebot verletzte. Im Dezember hiess die UBI zusätzlich eine Beschwerde gegen einen Beitrag der Sendung "HeuteMorgen" von Radio SRF 1 zum Wegzug von grossen, internationalen Unternehmen - ebenfalls wegen Verletzung des Sachgerechtigkeitsgebots - gut. Die Eröffnung der schriftlichen Entscheidbegründung an die Parteien erfolgte allerdings erst 2015. Generell stand bei den Beschwerdeverfahren die Frage der Einhaltung des Sachgerechtigkeitsgebots, welches den Schutz der freien Meinungsbildung des Publikums gewährleistet, im Zentrum. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus Anlass ihres dreissigjährigen Jubiläums publizierte die UBI 2014 das Handbuch "Zwischen Medienfreiheit und Publikumsschutz. Die Medienregulierung in der Schweiz und die Praxis der UBI". Es soll zum besseren Verständnis der Tätigkeit der UBI, des Beschwerdeverfahrens, der Rechtsprechung und der Medienregulierung beitragen und interessierten Bürgerinnen und Bürgern, Medienschaffenden und Medienverantwortlichen eine praktische Hilfe bieten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die UBI ist eine ausserparlamentarische Kommission des Bundes. Sie besteht aus neun nebenamtlichen Mitgliedern und wird von Roger Blum präsidiert. Die UBI hat auf Beschwerde hin festzustellen, ob ausgestrahlte Radio- und Fernsehsendungen Bestimmungen über den Inhalt redaktioneller Sendungen (z.B. Sachgerechtigkeits- und Vielfaltsgebot, Jugendschutz, Beachtung der Grundrechte) verletzt haben oder ob eine rechtswidrige Verweigerung des Zugangs zum Programm vorliegt. Die Beratungen der UBI sind grundsätzlich öffentlich und die Beschwerdeverfahren für die Beteiligten kostenlos. Jährlich hat sie dem Bundesrat einen Tätigkeitsbericht zu erstatten.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UBI Postfach 8547 3001 Bern Tel. +41 58 462 55 33/38 Fax +41 58 462 55 58</contact>
      <link id="134307">
        <title>UBI-Website mit der integralen Fassung des UBI-Jahresberichts 2014</title>
        <uri>http://www.ubi.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Deux plaintes ont été admises</title>
      <lead>En 2014, l'Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision (AIEP) a été saisie de 20 nouvelles plaintes. Ces dernières concernaient exclusivement des programmes de radio et télévision de la SSR. A deux reprises, l'AIEP a admis une plainte. A l'occasion de son trentième anniversaire, l'AIEP a également publié un manuel sur la pratique concernant les plaintes en matière de radio-télévision.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'AIEP a publié son rapport annuel 2014. Au cours de cette année, 20 nouvelles plaintes ont été déposées contre des émissions de radio ou de télévision de diffuseurs suisses, soit deux de plus que l'année précédente. Durant la même période, 564 réclamations ont été formées auprès des organes de médiation. Seuls 3,5 % des cas ont été transmis à l'AIEP, ce qui démontre la fonction essentielle des organes de médiation dans le cadre de la procédure de surveillance en matière de droit des programmes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2014, les nouvelles plaintes ont été déposées exclusivement contre des émissions des programmes de la SSR. En l'espèce, ont fait l'objet de plaintes des émissions de la Télévision SRF (9), de la radio SRF (4), de la Télévision RTS (3), de la radio RTS (2) et de la Télévision RSI (1). Une des plaintes concernait aussi bien la Télévision SRF que la Télévision RTS. À deux exceptions près, les plaintes concernaient des émissions d'information et d'actualité comme « Rundschau », « 10 vor 10 », et « Kassensturz » (toutes trois diffusées par la chaîne de télévision SRF), « Espresso » (radio SRF), « 19:30 le journal » ou « Temps présent » (toutes deux diffusées par la chaîne de télévision RTS). En ce qui concerne les deux exceptions, les émissions incriminées étaient des chroniques satiriques. Les thèmes abordés dans les émissions contestées étaient la protection des consommateurs, l'histoire suisse, l'initiative populaire fédérale « Contre l'immigration de masse », la question jurassienne, la politique en matière de drogue et la politique énergétique, l'acquisition prévue des avions de combat Gripen, les Jeux olympiques d'hiver, une délibération publique du Tribunal fédéral, une procédure contre un commerçant de vins valaisan, ainsi que la couverture médiatique des conflits au Proche-Orient et en Ukraine.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'AIEP a constaté une violation du droit dans une procédure achevée en cours d'année. Elle a retenu que l'émission d'information matinale de la radio RTS « La Première » sur le conflit en Syrie avait violé le principe de la présentation fidèle des événements. Au mois de décembre, l'AIEP a également admis une plainte contre un reportage de l'émission « Heute Morgen » (radio SRF 1) sur la délocalisation de grosses multinationales, invoquant la violation du principe de la présentation fidèle des événements. Cependant, la décision motivée a été notifiée aux parties qu'en 2015. En général, les procédures ont porté essentiellement sur la question du respect du principe de la présentation fidèle des événements, en vue de garantir la libre formation de l'opinion du public.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l'occasion de son trentième anniversaire, l'AIEP a publié un manuel intitulé « Entre liberté des médias et protection du public. La régulation des médias en Suisse et la jurisprudence de l'AIEP ». Le manuel vise à mieux faire comprendre l'activité de l'AIEP, la procédure de plainte, la jurisprudence et la règlementation des médias, et à proposer une aide pratique aux citoyennes et citoyens intéressés, aux journalistes et aux représentants des médias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'AIEP est une commission extraparlementaire de la Confédération. Elle se compose de neuf membres exerçant leur activité à titre accessoire et est présidée par Roger Blum. L'AIEP doit examiner, en cas de plainte, si une émission de radio ou de télévision viole les dispositions relatives au contenu des émissions rédactionnelles (par exemple la présentation fidèle des événements et l'exigence de pluralité, la protection de la jeunesse, le respect des droits fondamentaux) ou si le refus du diffuseur d'accorder l'accès au programme est illicite. Les délibérations de l'AIEP sont en principe publiques et la procédure de plainte est gratuite pour les parties. Elle doit présenter chaque année un rapport d'activité au Conseil fédéral. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>AIEP Case postale 8547 3001 Berne Tél. +41 58 462 55 33/38 Fax +41 58 462 55 58</contact>
      <link id="134308">
        <title>Site internet AIEP avec la version intégrale du rapport annuel 2014 de l'AIEP</title>
        <uri>http://www.ubi.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Accolti due ricorsi</title>
      <lead>I 20 nuovi ricorsi pervenuti nel 2014 all'Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva (AIRR) hanno riguardato esclusivamente trasmissioni radiotelevisive di programmi della SSR. I ricorsi accolti dall'AIRR sono due. In occasione del suo 30° anniversario, l'Autorità ha pubblicato un manuale infor-mativo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'AIRR ha pubblicato il suo rapporto annuale 2014. Lo scorso anno sono stati interposti 20 nuovi ricorsi contro trasmissioni radiotelevisive diffuse da emittenti svizzere, ovvero due in più rispetto al 2013. Gli organi di mediazione, che nell'iter procedurale sono anteposti all'AIRR, hanno ricevuto nello stesso arco di tempo 564 reclami. Soltanto il 3,5 per cento di questi casi ha portato a una procedura di ricorso dinanzi all'AIRR, circostanza che sottolinea l'importante funzione degli organi di mediazione nel sistema di sorveglianza svizzero. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I nuovi ricorsi pervenuti all'AIRR nel 2014 riguardavano esclusivamente trasmissioni di programmi della SSR. Nello specifico, sono state oggetto di ricorso trasmissioni di Televisione SRF (9), Radio SRF (4), Televisione RTS (3), Radio RTS (2) e Televisione RSI (1). Un ricorso ha riguardato sia Televisione SRF che Televisione RTS. Al centro dei ricorsi vi sono stati notiziari e altre trasmissioni informative quali «Rundschau», «10 vor 10», «Kassensturz» (tutte di Televisione SRF), «Espresso» (di Radio SRF), «19:30 le journal» e «Temps présent» (entrambe di Televisione RTS). Costituiscono un'eccezione due servizi satirici. Le trasmissioni contestate hanno trattato temi quali la protezione dei consumatori, la storia della Svizzera, l'iniziativa «contro l'immigrazione di massa», la questione giurassiana, le politiche in materia di stupefacenti ed energia, il previsto acquisto dell'aereo da combattimento Gripen, i Giochi olimpici invernali, la deliberazione pubblica di una sentenza del Tribunale federale, il procedimento a carico di un commerciante di vini vallesano come pure due servizi sui conflitti in Medio Oriente e in Ucraina. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In una procedura di ricorso conclusa nel 2014, l'AIRR ha accertato una violazione del diritto. Il ricorso riguardava una trasmissione informativa sul conflitto siriano, diffusa di mattina da Radio RTS La Première, che ha violato il principio dell'oggettività. Nel mese di dicembre l'AIRR ha inoltre accolto un ricorso contro un servizio della trasmissione «HeuteMorgen» di Radio SRF 1 incentrato sul trasferimento dalla Svizzera all'estero di importanti imprese internazionali. Anche in questo caso vi è stata una violazione del principio dell'oggettività. La notifica della motivazione scritta alle parti è però avvenuta soltanto nel 2015. In generale, il tema centrale delle procedure di ricorso è stato il rispetto del principio dell'oggettività, che garantisce la protezione della libera formazione delle opinioni del pubblico&lt;b&gt;.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In occasione del suo 30° anniversario, l'AIRR ha pubblicato nel 2014 il manuale «Tra libertà dei media e protezione del pubblico. La regolamentazione dei media in Svizzera e la giurisprudenza dell'AIRR». Il manuale contribuisce a far capire meglio l'attività dell'AIRR, la procedura di ricorso, la giurisprudenza e la regolamentazione dei media ed è concepito come aiuto pratico ai cittadini interessati, alle persone addette all'informazione e ai responsabili dei media. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'AIRR è una commissione extraparlamentare della Confederazione. Si compone di 9 membri che esercitano la loro funzione a titolo accessorio ed è presieduta da Roger Blum. L'AIRR accerta, su ricorso, se le trasmissioni radiotelevisive andate in onda violano le disposizioni concernenti il contenuto delle trasmissioni redazionali (ad es. principio dell'oggettività, principio della pluralità, protezione dei giovani, rispetto dei diritti fondamentali) o in che modo il rifiuto di accordare l'accesso al programma è illegale. Di norma, le deliberazioni dell'AIRR sono pubbliche e la procedura di ricorso è gratuita per le parti. Ogni anno l'AIRR è tenuta a redigere un rapporto d'attività all'attenzione del Consiglio federale&lt;b&gt;.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>AIRR Casella postale 8547 3001 Berna Tel. +41 58 462 55 33/38 Fax +41 58 462 55 58</contact>
      <link id="134309">
        <title>Sito web AIRR con la versione integrale del rapporto annuale dell'AIRR</title>
        <uri>http://www.ubi.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1320" org-id="1029">
        <name lang="de">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision</name>
        <name lang="it">Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva</name>
        <name lang="en">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
