<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56602" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-03-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aufwertung des Frankens reduziert Aussichten auf BIP-Wachstum 2015 und 2016</title>
      <lead>Konjunkturprognosen der Expertengruppe des Bundes – Frühjahr 2015*. Nach der Aufhebung des Mindestkurses von 1.20 Franken pro Euro durch die Schweizerische Nationalbank am 15. Januar 2015 und der darauf folgenden Aufwertung des Schweizer Frankens haben sich die Konjunkturindikatoren der Schweiz verschlechtert. Zwar wird die Wechselkursaufwertung die Konkurrenzfähigkeit Schweizer Firmen beeinträchtigen, dennoch sollten die aufgehellten Konjunkturperspektiven für Europa und der gefestigte Aufschwung in den USA diese negativen Effekte mildern. Aus heutiger Sicht dürfte es in der Schweiz zu einer temporären Konjunkturdelle kommen. Ein schwerwiegender Abschwung – mit deutlich rückläufiger Wirtschaftstätigkeit und stark steigender Arbeitslosigkeit – ist im aktuellen Umfeld nicht absehbar. Für die Jahre 2015 und 2016 wird demzufolge ein BIP-Wachstum von +0,9% bzw. +1,8% mit einem leichten Anstieg der Arbeitslosenquote erwartet. Obwohl die allgemeine Konjunkturabkühlung moderat ausfällt, sind gewisse Branchen oder einzelne Unternehmen momentan mit grossen Schwierigkeiten hinsichtlich der preislichen Konkurrenzfähigkeit konfrontiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationale Konjunktur&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Aus den USA kommen positive Nachrichten. Nach einem negativen 1. Quartal 2014 beschleunigte sich das Wirtschaftswachstum im zweiten Halbjahr wieder deutlich und die Arbeitslosenquote lag im Februar 2015 mit 5,5% (saisonbereinigt) auf dem tiefsten Wert seit Ausbruch der Finanzkrise. Das Wachstum dürfte sich von 2,4% im Jahr 2014 auf 3,2% für das laufende Jahr beschleunigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Euroraum gewann die wirtschaftliche Erholung in der zweiten Jahreshälfte 2014 ebenfalls etwas an Fahrt, vor allem dank der stützenden Wirkung des privaten Konsums. Zudem mehren sich die Anzeichen für eine leichte Beschleunigung in den kommenden Quartalen. So zeichnet sich in den aktuellen Stimmungsindikatoren für die deutsche Wirtschaft, die Mitte 2014 noch etwas geschwächelt hatte, eine Aufhellung ab. Aber auch weitere Länder, wie etwa Spanien, können mit besseren Aussichten auftrumpfen. In einigen Ländern des Euroraums bleiben die Aussichten vor dem Hintergrund schleppender Entschuldungs- und Reformanstrengungen und schwieriger Arbeitsmarktbedingungen allerdings verhalten. Auch die Unsicherheit bezüglich der weiteren Entwicklung in Griechenland besteht weiter. Insgesamt scheint für die nächsten beiden Jahre ein etwas stärkeres Wachstum als bisher angenommen wahrscheinlich (2015: +1,4%, 2016: +1,7%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den übrigen Weltregionen zeichnet sich ein uneinheitliches Bild ab. Die japanische Wirtschaft ist im Schlussquartal 2014 wieder gewachsen, nachdem sie nach der Erhöhung der Mehrwertsteuer im Frühjahr für zwei Quartale in Folge geschrumpft war. Aufgrund der expansiven Geld- und Fiskalpolitik und der tiefen Erdölpreise wird für die nächsten Quartale weiterhin eine moderate Wachstumsdynamik erwartet (+0,8% im Jahr 2015). China erwies sich im Jahr 2014 zwar als konjunkturell robust, angesichts des erreichten Entwicklungsstands ist für dieses Land aber von einem strukturell tieferen Wachstum in der Grössenordnung von 7% auszugehen. Dramatisch stellt sich die konjunkturelle Lage hingegen in Russland dar. Der starke Rückgang der Erdölpreise, die politischen Unsicherheiten und die verhängten Wirtschaftssanktionen (Ukraine-Krise), führen das Land in eine schwere Rezession (Veränderungsrate des BIP zwischen -3% und -3,5%). Auch für Brasilien sind die kurzfristigen Wachstumsperspektiven eher verhalten, während &lt;br /&gt;sich die Aussichten für Indien aufgehellt haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die seit Mitte 2014 deutlich gesunkenen Erdölpreise wirken sich günstig auf die verfügbaren Einkommen und auf die Produktionskosten in den ölimportierenden Ländern aus. Für die Weltkonjunktur resultiert daraus ein stimulierender Effekt. Gleichzeitig wirkt sich die Erdölpreisbaisse dämpfend auf die Teuerung aus. Das könnte bestehende Deflationsrisiken – die im Euroraum sehr heterogen verteilt sind – verschärfen, sofern daraus Zweitrundeneffekte auf Preise und Löhne folgen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konjunkturprognose Schweiz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schweizer Wirtschaft hat 2014 etwa 33 000 Arbeitsplätze geschaffen (Vollzeitstellen) und das jährliche BIP-Wachstum betrug 2,0%. Seit 2010 war das Wachstum mehrheitlich durch die Binnennachfrage getrieben. 2014 war dies jedoch nicht mehr der Fall. Im vergangenen Jahr trug die Handelsbilanz mit Waren und Dienstleistungen zwei Drittel zum BIP-Wachstum von 2,0% bei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die kurzfristigen Indikatoren mehrerer europäischer Länder haben sich seit Ende Sommer 2014 verbessert. Dieser Trend setzte sich auch in den ersten Monaten des Jahres 2015 fort. Das gilt indessen nicht für die Schweiz: Nach der Aufhebung des Mindestkurses von 1.20 Franken pro Euro durch die Schweizerische Nationalbank am 15. Januar 2015 und der darauf folgenden Aufwertung des Schweizer Frankens haben sich die Konjunkturindikatoren der Schweiz verschlechtert (z.B. die Ergebnisse der KOF-Konjunkturumfrage).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der reale Wechselkursindex des Frankens (exportgewichtet gegenüber 40 Handelspartnern) stieg im Januar 2015 im Vormonatsvergleich um 7,5%. Damit legte dieser Index innerhalb eines Monats so stark zu wie nie zuvor. Seither hat der Schweizer Franken gegenüber dem US-Dollar, dem britischen Pfund oder anderen Währungen ausserhalb der Eurozone zwar wieder etwas an Wert verloren. Die Aufwertung des Frankens gegenüber dem Euro, blieb hingegen bis Mitte März mit rund 10% nach wie vor beachtlich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obwohl sich die Schweizer Wirtschaft im 1. Quartal 2015 wegen des grossen Währungsschocks in einer ungewöhnlichen Situation befindet, wird zum jetzigen Zeitpunkt eine über mehrere Quartale hinweg rückläufige Wirtschaftstätigkeit mit deutlich steigender Arbeitslosigkeit nicht erwartet. Die Wachstumsprognosen für das BIP zu konstanten Preisen wurden allerdings deutlich nach unten korrigiert. Das BIP-Wachstum der Schweizer Wirtschaft wird 2015 voraussichtlich bei 0,9% (im Dezember 2014 wurden 2,1% prognostiziert) und im Jahr 2016 bei 1,8% (ggü. 2,4% gemäss der Prognose vom Dezember 2014) liegen. Die Aufhellung der Konjunkturperspektiven im Euroraum sowie die erwartete kontinuierliche Zunahme der Wohnbevölkerung infolge der positiven Netto-Zuwanderung spielen eine wichtige konjunkturstützende Rolle und dürften dazu beitragen, die Wachstumsabschwächung zu begrenzen. Während sich 2014 die Handelsbilanz noch positiv auf das Wachstum auswirkte, werden für 2015 negative Impulse erwartet. Die Bauinvestitionen dürften 2015, unabhängig vom Währungsschock, um 1,5% zurückgehen und 2016 stagnieren. Die Zunahme bei der inländischen Endnachfrage sollte 2015 und 2016 trotz allem positive Wachstumsimpulse liefern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die saisonbereinigte Arbeitslosenzahl nahm im Februar 2015 zum ersten Mal seit dem Frühling 2013 zu; rund 1500 Personen mehr waren als arbeitslos gemeldet. Die Experten-gruppe des Bundes rechnet für 2015 mit einer weiterhin leicht steigenden Arbeitslosenquote, die im Jahresdurchschnitt 2015 bei 3,3% (Prognose vom Dezember 2014: 3,0%) und 2016 bei 3,4% (Prognose vom Dezember 2014: 2,8%) liegen dürfte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die ausländischen Preise im Konsumentenpreisindex und damit die Konsumentenpreise in der Schweiz insgesamt waren auch schon zwischen Oktober 2011 und Oktober 2013 zurückgegangen, obwohl damals die Preise für Erdölprodukte anstiegen. Seit September 2014 sind die Konsumentenpreise wiederum rückläufig. Im Januar und Februar 2015 belief sich der Rückgang des Konsumentenpreisindexes (im Vorjahresvergleich) auf -0,5% bzw. -0,8%. Dieses Mal liegt der Grund für die negative Inflation vor allem bei den tieferen Preisen für Erdölprodukte. Neben den tiefen Erdölpreisen wird 2015 auch der starke Franken einen deutlichen Einfluss auf die Inflationsentwicklung haben. Dennoch rechnet die Expertengruppe des Bundes ab 2016 wieder mit einer positiven Inflation. Für das Gesamtjahr 2015 dürften die Konsumentenpreise um -1,0% sinken, für 2016 um +0,3% steigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konjunkturrisiken&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Teile der Exportindustrie und der Tourismuswirtschaft leiden bereits unter dem hochbewerteten Schweizer Franken. Alle neuen Aufwertungsschübe des Schweizer Frankens hätten für diese Sektoren gravierende Folgen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Abschwächung der schweizerischen Wirtschaft könnte durch konjunkturelle Rückschläge vor allem im Euroraum deutlich verstärkt werden. Auch eine schwächere Entwicklung in den Schwellenländern, die in den letzten Jahren für die Schweizer Exporteure eine immer wichtigere Rolle gespielt haben, würde die Lage in der Schweiz verschlechtern. Allerdings könnten sich diese Faktoren auch positiver als erwartet entwickeln. Bei einer deutlich schwungvolleren Erholung der Eurozone beispielsweise könnten die negativen Effekte des Frankens auf die Wirtschaft teilweise kompensiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die unsicheren politischen Rahmenbedingungen (v.a. bezüglich Verhältnis zur EU) bleiben ebenfalls ein wesentlicher Risikopol für die Schweizer Wirtschaft. Am Immobilienmarkt haben sich die Beruhigungstendenzen immerhin fortgesetzt. Entwarnung in Bezug auf mögliche Überhitzungsgefahren kann aber noch keine gegeben werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Aufhebung des Euro-Mindestkurses ging mit einem Rückgang des Dreimonats-Libor auf -0,75% einher. Dieser Entscheid hatte Auswirkungen auf die gesamte Zinskurve; die meisten Zinssätze, die bereits einen historischen Tiefststand erreicht hatten, näherten sich dem Null-Zins an oder fielen (zumindest zeitweise) unter null. Diese veränderten monetären Bedingungen stellen ein neues Umfeld dar, dessen Folgen vorerst schwierig abzuschätzen sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Die Expertengruppe des Bundes für die Konjunkturprognosen publiziert viermal pro Jahr eine Prognose der konjunkturellen Entwicklung in der Schweiz. Die aktuelle Prognose vom März 2015 wird in dieser Medienmitteilung kommentiert. Die aktuelle Ausgabe der «Konjunkturtendenzen», eine vierteljährliche Publikation des SECO, integriert diese Prognosen und vertieft weitere Aspekte der gegenwärtigen konjunkturellen Entwicklung. Diese Publikation erscheint in gedruckter Form als Beilage der Zeitschrift «Die Volkswirtschaft» (www.dievolkswirtschaft.ch). Ausserdem ist sie kostenlos auf dem Internet im PDF-Format verfügbar (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="152985">
        <title>Ausgewählte Prognoseergebnisse zur schweizerischen Wirtschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38730.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les prévisions de croissance du PIB en 2015 et 2016 revues à la baisse en raison de l’appréciation du franc</title>
      <lead>Prévisions conjoncturelles du Groupe d’experts de la Confédération pour le printemps 2015*. L’abolition du cours plancher de 1,20 franc pour 1 euro le 15 janvier dernier par la Banque nationale suisse a impliqué une forte appréciation du franc. Celle-ci a été suivie par une détérioration de nombreux indicateurs conjoncturels. La compétitivité-prix des entreprises en Suisse a souffert de cette appréciation. Toutefois, les effets négatifs qui en résultent devraient être partiellement compensés par l’amélioration de la conjoncture en Europe et le maintien d’une situation favorable aux Etats-Unis. La Suisse devrait traverser une période de faible expansion économique en 2015. Le Groupe d’experts de la Confédération prévoit une croissance du PIB pour 2015 de +0,9 % et de +1,8 % pour 2016. L’effet de ce ralentissement conjoncturel sur le taux de chômage ne devrait être que marginal et passager. Néanmoins, le Groupe d’experts n’exclut pas que certaines branches d’activité et certaines entreprises soient confrontées à des difficultés majeures en termes de compétitivité-prix en 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conjoncture internationale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La situation conjoncturelle aux Etats-Unis est actuellement favorable. Après un premier trimestre 2014 négatif, la croissance économique s’est nettement accélérée durant la seconde moitié de l’année. En février 2015, le taux de chômage (corrigé des variations saisonnières) a atteint son plus bas niveau depuis le début de la crise financière, soit 5,5 %. La croissance devrait s’amplifier et passer de 2,4 % en 2014 à 3,2 % durant l’année en cours.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La reprise économique dans la zone euro s’est légèrement accentuée durant la seconde moitié de 2014, notamment grâce aux impulsions positives livrées par la consommation privée. Par ailleurs, une légère accélération au cours des trimestres à venir se profile. Ainsi, les indicateurs actuels du climat de consommation annoncent une embellie pour l’économie allemande, qui donnait encore des signes de faiblesse au milieu de 2014. Une amélioration des perspectives de croissance se précise également dans d’autres pays, comme l’Espagne. Celles-ci restent toutefois modestes dans certains pays de la zone euro, en raison notamment des mesures de désendettement et des réformes retardées ainsi que des conditions difficiles qui règnent sur le marché du travail. L’incertitude perdure en outre sur l’évolution de la situation en Grèce. Dans l’ensemble, on s’attend pour la zone euro à une croissance légèrement plus forte que prévue jusqu’en fin d’année 2014 pour les deux prochaines années (2015 : +1,4 %, 2016 : +1,7 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les autres régions du monde affichent un tableau contrasté. L’économie japonaise a enregistré une hausse de son activité au cours du dernier trimestre 2014, après s’être contractée durant deux trimestres consécutifs à la suite de l’augmentation de la TVA au printemps dernier. En raison des politiques monétaire et budgétaire expansives et du faible prix du pétrole, nous tablons sur une modeste dynamique de croissance pour les trimestres à venir (+0,8 % en 2015). La conjoncture chinoise s’est certes révélée robuste en 2014, mais le niveau de développement économique atteint dans ce pays laisse présager une croissance structurelle plus faible à l’avenir ; la croissance attendue en 2015 est de 7 %. La situation conjoncturelle est difficile en Russie. La forte baisse du prix du pétrole, l’instabilité politique et les sanctions économiques (en rapport avec la crise en Ukraine) ont plongé le pays dans une profonde récession (recul prévu du PIB entre -3 % et -3,5 %). Enfin, les perspectives de croissance à court terme sont modestes au Brésil, tandis qu’elles ont connu une embellie en Inde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La forte baisse du prix du pétrole observée depuis l’été 2014 a une incidence positive sur le revenu disponible et les coûts de production dans les pays importateurs de pétrole, stimulant ainsi la conjoncture mondiale. Parallèlement, la baisse du prix du pétrole freine le renchérissement, ce qui pourrait accentuer les risques de déflation existants, répartis de manière très hétérogène dans la zone euro, en déclenchant des effets « de second tour » sur les prix et les salaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prévisions conjoncturelles pour la Suisse&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’économie suisse a créé en 2014 environ 33’000 postes de travail, en équivalents plein-temps, et la croissance annuelle du PIB a atteint 2,0 %. Alors que la demande intérieure a représenté l’un des principaux piliers de la croissance depuis 2010, cela n’a plus été le cas en 2014. Pour l’année écoulée, la balance commerciale a expliqué deux tiers de la croissance du PIB de 2,0 %. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les indicateurs de court terme de plusieurs pays européens se sont améliorés depuis la fin de l’été 2014 et ont continué sur cette tendance durant les premiers mois de 2015. Cela n’a toutefois pas été le cas pour la Suisse : suite à l’abolition par la Banque nationale suisse du cours plancher de 1,20 franc pour 1 euro, le 15 janvier dernier, et à l’appréciation du franc suisse qui s’en est suivie, les indicateurs conjoncturels de la Suisse se sont détériorés (par exemple les résultats des enquêtes conjoncturelles du KOF). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’indice du cours réel du franc suisse (pondéré par les exportations vers 40 partenaires commerciaux) a augmenté en janvier 2015 de 7,5 % par rapport à décembre 2014. D’un point de vue historique, il s’agit de la plus forte progression enregistrée par cet indice en un mois. Toutefois, le franc suisse s’est à nouveau déprécié par rapport au dollar américain, à la livre sterling ou à d’autres monnaies en dehors de la zone euro. L’appréciation du franc suisse par rapport à l’euro, d’environ 10%, est en revanche restée considérable jusqu’à la mi-mars. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Malgré le caractère insolite de la situation qui se présente pour l’économie suisse au cours du 1er trimestre 2015, en raison d’un choc monétaire important, le Groupe d’experts de la Confédération est d’avis, actuellement, que la forte appréciation du franc surtout vis-à-vis de l’euro n’entraînera pas un recul marqué de l’activité économique et une hausse prononcée du chômage durant plusieurs trimestres. Les prévisions de croissance du PIB à prix constants ont par contre été fortement revues à la baisse. L’économie suisse devrait connaître une expansion du PIB de 0,9 % en 2015 (2,1 % avait été prévu en décembre 2014) et de 1,8 % en 2016 (prévision de 2,4 % en décembre 2014). Les perspectives conjoncturelles qui s’embellissent dans la zone euro et la poursuite attendue de l’expansion de la population résidente, en raison du maintien d’un solde migratoire net positif, joueront à cet égard un rôle important. Alors qu’en 2014 la balance commerciale a livré des impulsions positives à la croissance, des impulsions négatives sont attendues en 2015. Les investissements en construction, indépendamment du choc monétaire, devraient baisser de -1,5 % en 2015 et stagner en 2016. L’expansion de la demande intérieure finale devrait malgré tout livrer en 2015 et 2016 des impulsions favorables à la croissance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le taux de chômage, corrigé des influences saisonnières, a connu pour la première fois depuis le printemps 2013 une augmentation d’environ 1’500 personnes supplémentaires inscrites au mois de février 2015. Le Groupe d’experts de la Confédération table désormais sur une poursuite d’une hausse modérée du taux de chômage en 2015, qui devrait se fixer en moyenne annuelle à 3,3 % (3,0 % prévus en décembre 2014) et à 3,4 % en 2016 (au lieu de 2,8 % prévus en décembre 2014). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’évolution des prix à la consommation en Suisse avait déjà été négative entre octobre 2011 et octobre 2013, en raison d’une période de baisse de la composante des prix étrangers dans l’indice des prix à la consommation (durant cette période, les prix des produits pétroliers augmentaient). Depuis septembre 2014, les prix à la consommation se sont repliés à nouveau. En janvier et février 2015, le recul de l’indice des prix à la consommation (en variation par rapport au même mois de l’année précédente) a été de -0,5 % et de -0,8 %. Cette fois-ci, ce sont essentiellement les prix des produits pétroliers qui ont affecté l’inflation et l’ont poussée dans le territoire négatif. L’appréciation du franc suisse va exercer sur l’inflation un effet significatif en 2015, en plus de l’effet exercé par la baisse des prix pétroliers. Le Groupe d’experts de la Confédération s’attend toutefois, dès 2016, à une inflation à nouveau positive. Un recul des prix à la consommation de -1,0 % est prévu pour l’ensemble de l’année 2015 et une hausse des prix de +0,3 % pour 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risques conjoncturels&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Une partie de l’industrie d’exportations et le secteur du tourisme souffrent déjà de l’appréciation forte du franc suisse par rapport à l’euro. Toute appréciation supplémentaire aurait pour ces secteurs des conséquences graves.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La faible croissance de l’économie suisse prévue en 2015 pourrait être accentuée si l’hypothèse d’une amélioration conjoncturelle dans la zone euro n’était pas vérifiée. Egalement une expansion plus faible que prévue dans les économies émergentes, qui ont joué un rôle important durant les dernières années pour l’économie suisse, auraient des conséquences sur les prévisions. Des risques positifs sont aussi à considérer dans le cas d’une expansion plus forte que prévue dans la zone euro durant les prochains trimestres, ce qui réduirait davantage les effets négatifs de l’appréciation du franc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le contexte politique incertain avec l’UE continue de représenter un pôle de risques considérables pour l’économie suisse. Sur le marché immobilier, des signes d’accalmie se sont multipliés, toutefois les risques de surchauffe dans certaines régions pourraient refaire surface.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’abolition du cours plancher du franc suisse face à l’euro a été accompagnée d’une baisse du taux Libor à trois mois à -0,75 %. Cette décision a eu des conséquences sur l’ensemble de la courbe des taux d’intérêt, dont la plupart, qui avaient déjà atteint des bas niveaux historiques, ont avoisiné ou sont descendus (momentanément du moins) en dessous de la barre du zéro. Ces changements importants des conditions monétaires créent un nouvel environnement, dont les influences sur l’économie sont actuellement difficiles à évaluer. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Le Groupe d’experts de la Confédération publie chaque trimestre ses prévisions pour l’évolution conjoncturelle de la Suisse. Les dernières prévisions datent de mars 2015 et sont commentées dans le présent communiqué. La publication trimestrielle du SECO «Tendances conjoncturelles» intègre ces nouvelles prévisions et approfondit également certains aspects de l’évolution conjoncturelle récente. Cette publication est disponible en annexe de La Vie économique (www.lavieeconomique.ch). Elle peut également être consultée gratuitement sur l’internet au format PDF (www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="152986">
        <title>Quelques prévisions pour l’économie suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38731.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Apprezzamento del franco: si abbassano le prospettive di crescita del PIL nel 2015 e nel 2016</title>
      <lead>Previsioni congiunturali del gruppo di esperti della Confederazione – primavera 2015*. Gli indicatori congiunturali svizzeri sono peggiorati dopo la decisione della Banca nazionale svizzera di abbandonare il tasso minimo di cambio di 1,20 franchi per 1 euro, il 15 gennaio scorso, e il conseguente apprezzamento della valuta elvetica. Sebbene il rialzo del tasso di cambio pregiudicherà la competitività delle aziende elvetiche, le schiarite congiunturali in Europa e il consolidato rilancio negli Stati Uniti dovrebbero attenuare questi effetti negativi. Stando ai dati oggi in nostro possesso, in Svizzera potrebbe verificarsi una temporanea flessione congiunturale. Nel contesto attuale non si prospettano gravi conseguenze di una decelerazione, cioè un forte calo dell’attività economica e un’impennata della disoccupazione. Di conseguenza, la crescita prevista del PIL è +0,9% nel 2015 e +1,8% nel 2016, con un lieve aumento del tasso di disoccupazione. Benché il rallentamento generale della congiuntura sia moderato, attualmente alcuni settori o singole imprese devono far fronte a grosse difficoltà in termini di competitività dei prezzi. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Congiuntura internazionale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Buone notizie dagli USA: dopo un 1° trimestre 2014 negativo, nel secondo semestre la crescita economica ha ritrovato una forte accelerazione; in febbraio 2015 il tasso di disoccupazione si è attestato al 5,5% (valore destagionalizzato), cioè al livello più basso dallo scoppio della crisi finanziaria. Nell’anno in corso la crescita dovrebbe raggiungere il 3,2% (2,4% nel 2014).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eurozona: anche la realtà economica europea ha iniziato ad accennare alcuni segnali di ripresa nella seconda metà dell’anno scorso, soprattutto perché puntellata dai consumi privati, e si confida in una leggera accelerazione nei prossimi trimestri. Stando agli indicatori attuali il cielo sull’economia tedesca, ancora un po’ minaccioso a metà 2014, potrebbe conoscere qualche bella schiarita. Le prospettive si preannunciano più rosee anche per altri Paesi, ad esempio la Spagna. Viceversa, sono più mitigate in alcuni Paesi dell’eurozona tuttora intenti a ridurre l’indebitamento e promuovere le riforme, nonché alle prese con condizioni difficili sul mercato del lavoro. Persistono anche le incertezze sugli sviluppi che conoscerà la Grecia. Nel complesso, comunque, è probabile che nei prossimi due anni la crescita dell’Eurozona sarà leggermente più forte di quanto ipotizzato finora (2015: +1,4%, 2016: 1,7%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le altre regioni del mondo offrono un quadro generale disomogeneo. L’economia giapponese, che dopo l’aumento dell’IVA, la primavera scorsa, ha fatto registrare due trimestri sottotono, è tornata a crescere negli ultimi tre mesi del 2014. Per i prossimi trimestri si prevede una crescita moderatamente dinamica (+0,8% nel 2015), merito di una politica monetaria e fiscale espansionistica e del basso livello dei prezzi del petrolio. La Cina, che nel 2014 aveva sfoggiato una congiuntura robusta, rimane un Paese che – tenuto conto del livello di sviluppo ormai raggiunto – dovrà fare i conti con una crescita strutturalmente più bassa, all’incirca del 7%. La situazione congiunturale è invece drammatica in Russia, dove il forte calo dei prezzi del greggio, le incertezze politiche e le sanzioni economiche (crisi in Ucraina), stanno facendo scivolare il Paese verso una forte recessione (il PIL potrebbe subire contraccolpi dal -3% al -3,5%). Anche in Brasile le prospettive di crescita a breve termine sono piuttosto fosche, mentre in India il clima si sta rasserenando.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dalla metà del 2014 i prezzi del petrolio sono crollati, con ricadute favorevoli sul reddito disponibile e sui costi produttivi nei Paesi importatori di greggio. Oltre ad avere un effetto stimolante sulla congiuntura mondiale, l’inversione di marcia del petrolio attutisce il rincaro e ciò potrebbe accentuare i ben noti rischi di deflazione – suddivisi in modo assai eterogeneo nell’eurozona – qualora dovessero seguire effetti di secondo impatto (second round) su prezzi e retribuzioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Previsioni congiunturali per la Svizzera&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Nel 2014 l’economia svizzera ha creato circa 33 000 posti di lavoro (FTE) e la crescita annua del PIL è stata del 2,0%. Il contributo della domanda interna, che rappresenta uno dei principali pilastri della crescita dal 2010, è stato più contenuto. Lo scorso anno, la bilancia commerciale dei beni e servizi ha contribuito per due terzi alla crescita del PIL del 2,0%. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli indicatori a breve termine di svariati Paesi europei hanno conosciuto un miglioramento dalla fine dell’estate 2014 e la tendenza si è protratta nei primi mesi del 2015. La Svizzera è invece un’eccezione: dopo la decisione della Banca nazionale svizzera (BNS) di abbandonare il tasso minimo di cambio di 1,20 franchi per 1 euro, il 15 gennaio scorso, e il conseguente apprezzamento del franco svizzero, gli indicatori congiunturali svizzeri sono peggiorati (come dimostrano per esempio i risultati dei sondaggi congiunturali del KOF). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In gennaio 2015 l’indice del corso reale del franco svizzero (ponderato con le esportazioni verso 40 partner commerciali) è aumentato del 7,5% rispetto a dicembre 2014. Storicamente, si tratta della più forte progressione fatta registrare da questo indice in un mese. Da allora, tuttavia, il franco svizzero si è nuovamente deprezzato rispetto al dollaro americano, alla sterlina e ad altre monete al di fuori dell’eurozona. L’apprezzamento del franco svizzero rispetto all’euro (+10% ca.) è rimasto notevole fino alla metà di marzo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante la situazione anomala che l’economia svizzera sta vivendo nel 1° trimestre 2015, provocata da uno shock monetario, attualmente secondo il gruppo di esperti della Confederazione il forte apprezzamento del franco svizzero, soprattutto rispetto all’euro, non basterà per fare entrare l’economia svizzera in recessione per diversi trimestri consecutivi. Detto questo, le previsioni di crescita del PIL, a prezzi costanti, sono state notevolmente ritoccate verso il basso. L’economia svizzera dovrebbe conoscere un’espansione del PIL dello 0,9% nel 2015 (nel dicembre 2014 si annunciava il 2,1%) e dell’1,8% nel 2016 (2,4% in dicembre 2014). Il miglioramento delle prospettive congiunturali nell’eurozona e il progressivo nonché previsto aumento della popolazione residente, dovuto a un saldo migratorio netto positivo, incideranno parecchio su questi sviluppi. Se nel 2014 la bilancia commerciale aveva dato impulsi positivi alla crescita, nel 2015 sarà vero il contrario. Gli investimenti nell’edilizia, indipendentemente dallo shock monetario, dovrebbero subire un contrazione di -1,5% nel 2015 e conoscere un ristagno nel 2016. L’espansione della domanda interna finale dovrebbe, nonostante tutto, infondere impulsi positivi alla crescita nel 2015 e nel 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per la prima volta dalla primavera del 2013 il tasso di disoccupazione destagionalizzato ha fatto registrare un aumento di circa 1500 persone iscritte (febbraio 2015). Il gruppo di esperti della Confederazione ritiene ormai che nel 2015 il tasso medio annuo dovrebbe attestarsi al 3,3% (3,0% previsto in dicembre 2014) e al 3,4% nel 2016 (anziché 2,8% come previsto in dicembre 2014).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’andamento dei prezzi al consumo in Svizzera era già stato negativo tra ottobre 2011 e ottobre 2013, a causa di un rallentamento della componente “prezzi stranieri” nell’indice dei prezzi al consumo (in quel periodo, i prezzi dei prodotti petroliferi erano però in aumento). Dal mese di settembre 2014, i prezzi al consumo hanno nuovamente conosciuto una flessione. In gennaio e febbraio, il calo dell’indice dei prezzi al consumo (variazione rispetto allo stesso mese dell’anno precedente) è stato rispettivamente di -0,5% e -0,8%. Questa volta sono stati soprattutto i prezzi dei prodotti petroliferi a incidere sull’inflazione, fino a spingerla in negativo. Nel 2015 l’apprezzamento del franco svizzero avrà un impatto significativo sull’inflazione, in aggiunta agli effetti prodotti dal calo dei prezzi dei prodotti petroliferi. Il gruppo di esperti della Confederazione, tuttavia, prevede un’inflazione nuovamente positiva dal 2016. Per tutto il 2015 ci si attende un calo dei prezzi al consumo (-1,0%) e per il 2016 un aumento dei prezzi (+0,3%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rischi congiunturali&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Una parte dell’industria orientata alle esportazioni e del turismo sta già soffrendo dell’apprezzamento del franco svizzero. Qualsiasi nuova spinta della nostra valuta verso l’alto comporterebbe gravi conseguenze per questi settori. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rallentamento dell’economia svizzera potrebbe confermarsi con forza a causa dei contraccolpi della congiuntura soprattutto nell’Eurozona. Anche un indebolimento dello sviluppo sui mercati dei Paesi emergenti, che negli ultimi anni hanno avuto un ruolo sempre più importante per gli esportatori svizzeri, farebbe peggiorare la situazione in Svizzera. Questi fattori, tuttavia, potrebbero anche svilupparsi in modo più positivo di quanto previsto. Ad esempio, se la ripresa nell’Eurozona fosse più robusta, ciò potrebbe compensare in parte gli effetti negativi del franco sull’economia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le condizioni quadro politiche sono incerte (soprattutto le relazioni con l’UE) e rimangono un fattore di rischio considerevole. Il mercato immobiliare, dal canto suo, tende progressivamente a placarsi, ma è ancora presto per abbassare la guardia contro eventuali rischi di surriscaldamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’abbandono del tasso minimo franco/euro è stato accompagnato da un calo del tasso Libor a tre mesi (-0,75%). Questa decisione ha avuto conseguenze su tutta la curva dei tassi d’interesse, la maggior parte dei quali – già ai minimi storici – sono scesi a zero o (almeno temporaneamente) sotto zero. Questo mutamento delle condizioni valutarie prefigura un nuovo contesto le cui conseguenze sono per il momento difficili da valutare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Il gruppo di esperti della Confederazione pubblica trimestralmente le tendenze e previsioni congiunturali per la Svizzera. La previsione per il mese di marzo 2015 è commentata nel presente comunicato stampa. L’attuale pubblicazione delle «Tendances conjoncturelles» integra queste previsioni e approfondisce altri aspetti dell’evoluzione congiunturale. La pubblicazione trimestrale è allegata alla rivista «La Vie économique» (www.lavieeconomique.ch). È consultabile gratuitamente anche in Internet, in formato pdf, all’indirizzo http://www.seco.admin.ch/dokumentation/publikation/00007/00021/05506/index.html?lang=fr &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="152987">
        <title>Alcune previsioni per l'economia svizzera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38732.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The revaluation of the Swiss franc reduces GDP growth prospects for 2015 and 2016</title>
      <lead>Economic forecasts from the Federal Government’s Expert Group – Spring 2015*. Since the decision of the Swiss National Bank (SNB) taken on 15 January to abolish the exchange rate floor of 1.20 franc to 1 euro and the subsequent appreciation of the Swiss franc, the economic indicators for Switzerland have worsened. Nevertheless, although the appreciation of the Swiss currency will have a detrimental impact on the competitiveness of Swiss companies, the brighter economic prospects for Europe and the strengthening upturn in the USA should alleviate these negative effects. Seen from the today’s viewpoint Switzerland may experience a temporary economic slowdown. However, in the current environment there are no signs of any sharp downturn – with a marked fall in economic activity and sharp rise in unemployment. Consequently, growth in GDP for 2015 and 2016 is expected to be +0.9% and +1.8% respectively, with a slight increase in the unemployment rate. Although the economy will experience a moderate general slowdown, certain sectors or individual companies are currently faced with severe competitive pressures. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;International economy&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Positive news is coming from the US. After a negative 1st quarter in 2014, economic growth clearly accelerated in the second half of the year while in February 2015, the unemployment rate was at 5.5% (seasonally adjusted), its lowest level since the outbreak of the financial crisis. Growth is forecast to rise from 2.4% in 2014 to 3.2% in the current year.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The economic recovery in the Euro area also gained momentum in the second half of 2014, primarily thanks to the stimulus provided by private consumption. There are also increasing signs of a slight acceleration in the coming quarters. For example the current sentiment indicators for the German economy, which had weakened a little further in mid-2014, are beginning to improve. Other countries such as Spain can also boast brighter prospects. The outlook in some countries in the Euro area nevertheless remains more subdued against a backdrop of sluggish debt relief and reform efforts and difficult labour market conditions. Uncertainty concerning future developments in Greece also remains. Overall, the next two years would seem to promise slightly higher growth in the Euro area than previously expected (2015: +1.4%, 2016: 1.7%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A somewhat uneven picture emerges in the other regions of the world. In the final quarter of 2014, the Japanese economy once again grew having shrunk for two successive quarters following the increase in value added tax implemented in the spring. As a result of the expansionary monetary and fiscal policy and low oil prices, continued moderate growth is expected during the coming quarters (+0.8% in 2015). While China proved to be economically robust in 2014, the trend growth rate of the economy has declined; the forecast growth of roughly 7% should be understood in the light of the level of development already reached by this country. The economic situation in Russia, on the other hand, is drastic. The sharp decline in oil prices, political uncertainties and the economic sanctions imposed on the country (Ukraine crisis) are driving Russia into a severe recession (with a decline in GDP of -3% to &lt;br /&gt;-3.5%). The short-term economic prospects for Brazil are also somewhat subdued whereas the outlook for India has brightened.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The significant fall in oil prices since mid-2014 is having a beneficial effect on disposable income and on production costs in the oil-importing countries. These effects should ultimately be a stimulus for the world economy. At the same time, the fall in oil prices has a damping effect on inflation. This could exacerbate existing risks of deflation – which are unevenly distributed across the Euro area countries – should this have subsequent effects on prices and wages.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economic forecast for Switzerland&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In 2014, the Swiss economy created approximately 33’000 jobs in full-time equivalents and annual GDP growth reached 2.0%. While domestic demand has been one of the main driving forces behind GDP growth since 2010, this was no longer the case in 2014. Over the past year, the balance of trade in goods and services accounted for two thirds of the 2.0% GDP growth in 2014. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The short-term indicators for several European countries improved after the end of the summer 2014 and have maintained this trend during the early months of 2015. This was not, however, the case in Switzerland: in the wake of the decision of the Swiss National Bank (SNB) taken on 15 January to abolish the exchange rate floor of 1.20 Swiss franc to 1 euro and the subsequent appreciation of the Swiss franc, the economic indicators for Switzerland have deteriorated (see, for example, the results of the KOF economic surveys). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The real exchange rate index for the Swiss franc (weighted for exports to 40 trade partners) increased by 7.5% in January 2015 in comparison to December 2014. From a historical standpoint, this is the largest single-month growth ever recorded for this index. Nevertheless, the Swiss franc has since depreciated in relation to the US dollar, the pound sterling and other currencies outside the Euro area. The appreciation of the Swiss franc in relation to the euro has continued to be considerable up to mid-March (about 10%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Despite the unusual situation facing the Swiss economy during the 1st quarter of 2015 caused by the major currency shock, at this point in time the Expert Group does not anticipate a fall in economic activity over a period of several quarters, accompanied by a marked rise in unemployment. The GDP growth forecasts at constant prices have, however, been revised downwards considerably. The Swiss economy should experience GDP growth of 0.9% in 2015 (growth of 2.1% had been forecast in December 2014) and 1.8% in 2016 (forecast of 2.4% in December 2014). The improving economic prospects in the Euro area and the continued growth of the resident population in Switzerland that is expected in light of a positive net migration will play an important role in this respect and are likely to limit the weakening in growth. While the balance of trade provided a positive stimulus for growth in 2014, a negative contribution is expected for 2015. Independently of the monetary shock, investments in the construction sector are forecast to fall by 1.5% in 2015 before stagnating in 2016. The increase in end consumer domestic demand should nevertheless provide a stimulus to GDP growth in both 2015 and 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The seasonally adjusted unemployment rate increased for the first time since spring 2013, with approximately 1’500 additional people registered as unemployed in February 2015. The Federal Government’s Expert Group is now anticipating a further slight increase in the unemployment rate in 2015 which is expected to settle at an annual average rate of 3.3% (3.0% forecast in December 2014) and 3.4% in 2016 (instead of 2.8% forecast in December 2014). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The development of the foreign price components of the consumer price index and consequently consumer prices in Switzerland had already been fallen between October 2011 and October 2013, although oil prices were rising during that period. Since September 2014, consumer prices have again fallen. In January and February 2015, the drop in the consumer price index (compared with the corresponding months last year) was measured at -0.5% and -0.8%. This time, the main reason for inflation being in negative territory has been the lower prices for oil products. In addition to the impact of the fall in oil prices, the appreciation of the Swiss franc will also have a significant effect on inflation in 2015. The Federal Government’s Expert Group nevertheless expects to see positive inflation again from 2016. A fall of 1.0% in consumer prices is forecast for 2015 as a whole, followed by an increase in prices of +0.3% for 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economic risks&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Some parts of the export and tourism industry are already suffering from the high value of the Swiss franc. Any new upward surges in the value of the Swiss franc would have serious consequences for these sectors. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The weakening of the Swiss economy could be significantly exacerbated by economic setbacks especially in the Euro area. Weakening of development in the emerging markets which have played an increasingly important role for Swiss exporters over recent years, would lead to a deterioration in the situation in Switzerland. However, the development of these factors could also be more positive than expected. For example, in the event of a markedly more buoyant recovery by the Euro zone, the negative effects of the franc on the economy could be partly offset. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The uncertain political conditions (in particular with regard to relations with the EU) also continue to pose a significant pool of risks for the Swiss economy. The calming trends on the real estate market have continued at least but the all-clear in relation to the potential threat of overheating can still not be given.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The abolition of the Swiss franc exchange rate floor against the euro was accompanied by a fall in the three-month Libor rate to -0.75%. This decision has had consequences for the entire interest rate curve most of which, having already reached record lows, came close to or fell below zero (at least temporarily). This change in the monetary conditions creates a new environment, the consequences of which are still difficult to assess. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;* The Federal Government’s Expert Group on Economic Forecasts publishes forecasts for Swiss economic development on a quarterly basis. This media release comments on the current forecast of March 2015. The current edition of “Economic Trends” (“Konjunkturtendenzen”), a quarterly publication from the SECO, integrates these forecasts and goes into more detail on other aspects of the current economic development. This publication appears in printed form as an appendix to the magazine “Die Volkswirtschaft” (www.dievolkswirtschaft.ch). It is also available free of charge in PDF format on the Internet (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="152988">
        <title>Selected forecasts, Swiss economy</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38735.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
