<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56696" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr als die Hälfte der verwendeten Tattoo-Farben bei Kontrolle beanstandet</title>
      <lead>Der Verband der Kantonschemiker und Kantonschemikerinnen der Schweiz (VKCS) hat über zweihundert Tinten für Tattoo und Permanent Make-Up untersucht, die sich auf dem Schweizer Markt befinden. Die Kontrolle ergab eine hohe Beanstandungsquote von 56%. Aus Sicht des Gesundheitsschutzes ist die häufige Verwendung von unzulässigen Produkten inakzeptabel. Als erste Massnahme werden in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) sowie der Oberzolldirektion die Kontrollen an den Grenzen verstärkt. Das Tätowieren birgt gesundheitliche Risiken in sich. Das BLV empfiehlt Interessierten, sich vor dem Stechen eines Tattoos gut zu informieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei der nationalen Untersuchungskampagne „Tinten für Tattoos und Permanent Make-up“ des VKCS wurden 229 Produkte kontrolliert, davon 206 Tattoo-Farben und 23 Permanent Make-Up Farben. Mehr als die Hälfte der Tätowier-Farben wurden als gesundheitsgefährdend und mit einem Anwendungsverbot belegt. Bei den Permanent Make-Up Produkten entsprachen drei Proben (13%) nicht den rechtlichen Bestimmungen. Eine grosse Anzahl von Produkten enthielt unerlaubte Pigmente und Konservierungsstoffe. Bei jeder zwanzigsten Farbe waren die Pigmente nicht korrekt deklariert. Die beanstandeten Farben wurden vom Markt genommen und die betroffenen Tätowierstudios mussten die Gebühr für die Analyse der beanstandeten Proben zahlen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zu wenig Selbstkontrolle in den Tätowierstudios&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Bereits in den Jahren 2009 und 2011 wurden Kontrollen durchgeführt. 2009 mussten vier von fünf Produkten und 2011 jede zweite Probe beanstandet werden. Bei den neuesten Kontrollen liegt der Grund für die hohe Beanstandungsquote einerseits bei der Ausweitung der Analysen im Vergleich zu den Vorjahren. Anderseits wurden in erstmals kontrollierten Studios viele Produkte gefunden, vor denen das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit (BLV) bereits nach den vorhergehenden Untersuchungskampagnen gewarnt hatte. Die gleichen Produkte tauchen auch im Europäischen Schnellwarnsystem RAPEX auf. Viele Tätowiererinnen und Tätowierer nehmen die Selbstkontrolle zu wenig wahr und verwenden Produkte, welche per Gesetz nicht erlaubt sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Massnahmen werden ergriffen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Das Tätowieren birgt gesundheitliche Risiken in sich. Das BLV empfiehlt Interessierten sich vor dem Stechen eines Tattoos gründlich zu informieren. Zur Unterstützung der Tätowierer sowie zur Orientierungshilfe der Konsumentinnen und Konsumenten sind Informationen zusammengestellt worden, die auf der Webseite des BLV abrufbar sind. Das BLV wird in Zusammenarbeit mit den Kantonschemikern und Kantonschemikerinnen sowie der Oberzolldirektion Tätowierfarben bereits bei der Einfuhr an der Grenze kontrollieren. Bei der nächsten Revision der Lebensmittel- und Gebrauchsgegenständeverordnung ist vorgesehen, dass Tätowierstudios neu der Meldepflicht unterstellt werden. Zudem soll festgelegt werden, wie häufig die Studios durch den kantonalen Vollzug kontrolliert werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>PD Dr. Philipp Hübner Kantonschemiker Basel-Stadt Leiter Kantonales Laboratorium Telefon +41 (0)61 385 25 00 Dr. Marco Jermini Kantonschemiker Tessin Laboratorio cantonale Ticino Telefon +41 (0)91 814 61 11 Dr. Patrick Edder Chimiste cantonal Genève SCAV Genève tél direct +41 (0)22 546 56 00 Adresse für weitere Rückfragen: BLV, Kommunikation Tel.: +41 58 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plus de la moitié des encres de tatouage utilisées sont problématiques</title>
      <lead>L’Association des chimistes cantonaux de Suisse (ACCS) a fait analyser plus de deux cents encres de tatouage et de maquillage permanent disponibles sur le marché suisse. Les contrôles se sont soldés par un fort taux de contestations, qui s’est élevé à 56 %. Du point de vue de la protection de la santé, il est inacceptable que des produits interdits soient utilisés aussi souvent. La première mesure mise en place, en collaboration avec l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) et la Direction générale des douanes, est de renforcer les contrôles à la frontière. Se faire tatouer peut présenter des risques. L’OSAV recommande aux personnes intéressées de bien se renseigner avant de franchir le pas.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre de sa campagne nationale d’analyses des encres de tatouage et de maquillage permanent, l’ACCS a contrôlé 229 produits, dont 206 couleurs de tatouage et 23 couleurs de maquillage permanent. Plus de la moitié des couleurs de tatouage analysées se sont révélées nocives et ont été interdites d’utilisation. S’agissant des produits de maquillage permanent, trois échantillons (13 %) n’étaient pas conformes aux dispositions légales. De nombreux produits contenaient des pigments et des agents conservateurs interdits. Dans un cas sur 20, les pigments n’étaient pas déclarés correctement. Les couleurs problématiques ont été retirées du marché et les coûts des analyses des échantillons contestés ont été facturés aux studios de tatouage concernés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Autocontrôle insuffisant dans les studios de tatouage&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Des contrôles de ce genre ont déjà été réalisés en 2009 et en 2011. En 2009, quatre produits sur cinq ont dû être contestés ; en 2011, la proportion a diminué à un sur deux. Le taux élevé de contestations des derniers contrôles est dû à deux facteurs : premièrement, les analyses ont été étendues par rapport aux années précédentes ; deuxièmement, on a trouvé, dans des studios ayant déjà subi un contrôle, beaucoup de produits qui avaient déjà fait l’objet d’une mise en garde de l’OSAV lors de campagnes d’analyses antérieures. Les mêmes produits apparaissent aussi dans le système d’alerte rapide européen RAPEX. Bien des tatoueurs ne prennent pas assez au sérieux l’autocontrôle qui leur incombe et utilisent des produits qui ne respectent pas les dispositions légales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mesures mises en place&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Se faire tatouer peut présenter des risques. L’OSAV recommande aux personnes intéressées de bien se renseigner avant de franchir le pas. Afin d’aider les tatoueurs et de guider les consommateurs, l’OSAV a réuni des informations sur la question, qui sont disponibles sur son site Internet. En collaboration avec les chimistes cantonaux et la Direction générale des douanes, l’OSAV contrôlera déjà les couleurs de tatouage à la douane, au moment de leur importation. La révision prochaine de l’ordonnance sur les denrées alimentaires et les objets usuels prévoit de soumettre les studios de tatouage à l’obligation d’annoncer. Enfin, il faudra définir la fréquence à laquelle les autorités d’exécution cantonales contrôleront les studios de tatouage.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Patrick Edder Chimiste cantonal Genève SCAV Genève Tél. direct +41 (0)22 546 56 00 Philipp Hübner Chimiste cantonal Bâle-Ville Responsable laboratoire cantonal Tél. +41 (0)61 385 25 00 Marco Jermini Chimiste cantonal Tessin Laboratoire cantonal Tessin Tél. +41 (0)91 814 61 11 Autres renseignements : OSAV, communication Tel. +41 58 463 78 98 E-mail: info@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Contestata più della metà dei colori per tatuaggi</title>
      <lead>L’Associazione dei chimici cantonali svizzeri (ACCS) ha analizzato oltre 200 colori per tatuaggi e trucco permanente disponibili sul mercato svizzero. Ne è risultata un’elevata percentuale di contestazioni del 56%. Per questioni di protezione della salute, l’uso frequente di prodotti inammissibili è inaccettabile. Quale prima misura, saranno rafforzati i controlli alle frontiere in collaborazione con l’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) e la Direzione generale delle dogane. I tatuaggi possono comportare rischi per la salute. A chi è interessato l’USAV raccomanda di informarsi bene prima di farsi tatuare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell’ambito della campagna ispettiva «Colori per tatuaggi e make-up permanente» dell’ACCS sono stati controllati 229 prodotti, di cui 206 colori per tatuaggi e 23 per trucco permanente. Più della metà dei colori per tatuaggi è risultata pericolosa per la salute ed è stata decretata vietata. Tre campioni (13%) dei prodotti per il trucco permanente non corrispondevano alle disposizioni legali. Un gran numero di prodotti contiene pigmenti e conservanti non ammessi. In un prodotto su venti, i colori non erano dichiarati correttamente. I colori contestati sono stati tolti dal mercato e i rispettivi studi di tatuaggi hanno dovuto pagare la tassa per le analisi dei campioni contestati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Troppo pochi controlli autonomi negli studio&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Già nel 2009 e nel 2011 sono stati effettuati controlli di questo tipo. Nel 2009, quattro prodotti su cinque sono stati contestati e nel 2011 un campione su due. L’elevata percentuale di contestazioni del controllo più recente è da una parte dovuta all’aumento delle analisi rispetto agli anni precedenti. Dall’altra parte negli studio controllati per la prima volta sono stati trovati molti prodotti per cui l’USAV aveva già messo in guardia dopo le campagne precedenti. Gli stessi prodotti compaiono anche nel Sistema di allerta rapido europeo RAPEX. Molti tatuatori non s’impegnano a sufficienza nell’ambito dei controlli autonomi e usano prodotti che non sono ammessi per legge.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Misure prese&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;I tatuaggi possono comportare rischi per la salute. A chi è interessato l’USAV raccomanda di informarsi bene prima di farsi tatuare. Per aiutare i tatuatori e orientare i consumatori, sul sito dell’USAV si trova una raccolta di informazioni a riguardo. In collaborazione con i chimici cantonali e la Direzione generale delle dogane, l’USAV controllerà i colori per tatuaggi già all’entrata attraverso le frontiere. Nell’ambito della prossima revisione dell’ordinanza sulle derrate alimentari e gli oggetti d’uso, è previsto integrare un obbligo di dichiarazione per gli studio di tatuaggi. Inoltre, si fisserà la frequenza dei controlli degli studi da parte delle autorità cantonali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Marco Jermini Chimico cantonale Ticino Laboratorio cantonale Ticino Telefono +41 (0)91 814 61 11 PD Dr. Philipp Hübner Chimico cantonale Basilea Città Responsabile Kantonales Laboratorium Telefono +41 (0)61 385 25 00 Dr. Patrick Edder Chimico cantonale Ginevra SCAV Genève Tel. diretto +41 (0)22 546 56 00 Per ulteriori informazioni: USAV, comunicazione Tel. +41 58 463 78 98 E-mail: media @blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
