<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56708" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-03-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>OECD-Studie attestiert der Schweizer Agrarpolitik weitere Fortschritte</title>
      <lead>Die Reformen der Agrarpolitik der vergangenen 20 Jahren haben zu einer effizienteren Agrarpolitik geführt. Das bedeutet, dass die Leistungen der Land- und Ernährungswirtschaft die Gesellschaft weniger gekostet haben. Allerdings sei das Niveau der Direktzahlungen immer noch sehr hoch, stellt die OECD in ihrer aktuellen, am 27. März 2015 in Bern präsentierten, Studie zur Schweizer Agrarpolitik fest. Die Ernährungsindustrie ist in den Augen der OECD insbesondere bei der Verarbeitung von ausländischen und nicht-landwirtschaftlichen Rohstoffen wettbewerbsfähig. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der aktuellen Studie analysiert und evaluiert die Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) die umfangreichen Reformschritte in der Agrarpolitik der Schweiz seit Mitte der 1990er Jahre. Ziel der Evaluation ist eine Analyse der Reformauswirkungen auf die ökonomische und ökologische Performance der Schweizer Landwirtschaft sowie auf die Wettbewerbsfähigkeit der Land- und Ernährungswirtschaft. Letztmals analysierte die OECD die Agrarpolitik der Schweiz im Jahr 1990.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Analyse der Entwicklung der vergangenen 20 Jahre zeigt, dass mit der Agrarpolitik eine Vielzahl von gesellschaftlichen, ökonomischen und ökologischen Zielen thematisiert wird. Insgesamt haben die Reformen der Agrarpolitik seit 1993 zu einer effizienteren Agrarpolitik geführt: Die Kosten für Gesellschaft sind gesunken, die Marktverzerrungen wurden deutlich reduziert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz zählt international zu den Vorreitern bei der Verknüpfung von Direktzahlungen an Umweltauflagen. Allerdings haben die Direktzahlungen aktuell ein so hohes Niveau erreicht, dass Entscheide von Betriebsleitern immer weniger von Marktsignalen beeinflusst werden, analysiert die OECD. Der Ernährungsindustrie wird eine hohe Wettbewerbsfähigkeit attestiert, allerdings nur, wenn sie nicht-landwirtschaftliche (Wasser), beziehungsweise ausländische Rohstoffe (Kaffee, Kakao) verarbeitet. Die Fleisch- und Milchverarbeitung ist im internationalen Vergleich wenig wettbewerbsfähig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Autoren der Studie empfehlen, das Niveau der Direktzahlungen zu reduzieren sowie die Agrarpolitik noch stärker auf spezifische Ziele auszurichten. Zudem sollte die Agrarpolitik stärker im Kontext ländlicher Räume eingeordnet werden und die Handelsbeschränkungen weiter reduziert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Resultate der Studie sollen als Aussensicht in die weitere Entwicklung der Schweizer Agrarpolitik einfliessen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Leiter Fachbereich Kommunikation, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, juerg.jordi@blw.admin.ch; Tel. +41 58 462 81 28</contact>
      <link id="134480">
        <title>Studie (auf Englisch)</title>
        <uri>http://www.keepeek.com/Digital-Asset-Management/oecd/agriculture-and-food/oecd-review-of-agricultural-policies-switzerland-2015_9789264168039-en#page1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelles avancées de la politique agricole suisse attestées par une étude de l'OCDE</title>
      <lead>Les réformes de ces vingt dernières années ont permis à la politique agricole de gagner en efficacité. En d'autres termes, les prestations fournies par l'agriculture et la filière agroalimentaire ont coûté moins cher au contribuable. L'OCDE constate toutefois dans son étude sur la politique agricole suisse, qui a été présentée à Berne le 27 mars 2015, que le volume des paiements directs reste très élevé. L'industrie agroalimentaire est, selon l'OCDE, compétitive, en particulier dans la transformation de matières premières étrangères et non agricoles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La récente étude de l'OCDE analyse les réformes de grande envergure de la politique agricole suisse qui ont été accomplies depuis le milieu des années 90. Elle a cherché à connaître les effets de ces réformes sur les performances économiques et écologiques de l'agriculture suisse ainsi que sur la compétitivité des secteurs agricole et agroalimentaire. La dernière étude sur la politique agricole suisse réalisée par l'OCDE remonte à 1990.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est ressorti de cette analyse que la politique agricole a permis d'aborder un grand nombre d'objectifs sociétaux, économiques et écologiques au cours de ces vingt dernières années. Dans l'ensemble, les réformes menées depuis 1993 ont amélioré l'efficacité de la politique agricole : les coûts supportés par la société ont baissé et les distorsions du marché ont nettement diminué.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le monde, la Suisse s'est hissée au rang des précurseurs en choisissant d'assortir les paiements directs d'exigences environnementales. L'OCDE observe toutefois que les paiements directs ont aujourd'hui atteint un volume tel que les signaux du marché influent de moins en moins sur les décisions des exploitants. En outre, l'industrie agroalimentaire est considérée comme fortement compétitive, mais seulement lorsqu'elle transforme des matières premières non agricoles (eau) ou étrangères (café, cacao). La transformation de la viande et du lait est en effet peu concurrentielle à l'échelle internationale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les auteurs de cette étude recommandent de diminuer le volume des paiements directs et d'axer davantage la politique agricole sur des objectifs spécifiques. Il faudrait par ailleurs que la politique agricole cible davantage les espaces ruraux et que les restrictions au commerce soient réduites.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il sera tenu compte de ce point de vue extérieur dans le développement de la politique agricole suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, responsable du secteur Communication, Office fédéral de l'agriculture OFAG, juerg.jordi@blw.admin.ch ; tél. +41 58 462 81 28</contact>
      <link id="134481">
        <title>Etude (en anglais)</title>
        <uri>http://www.keepeek.com/Digital-Asset-Management/oecd/agriculture-and-food/oecd-review-of-agricultural-policies-switzerland-2015_9789264168039-en#page1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Studio OCSE conferma gli ulteriori progressi della politica agricola svizzera</title>
      <lead>Le riforme della politica agricola attuate nell'ultimo ventennio l'hanno resa più efficiente. Ciò significa che le prestazioni dell'agricoltura e della filiera alimentare hanno avuto costi più bassi per la società. Il livello dei pagamenti diretti, tuttavia, rimane ancora molto alto, secondo quanto pubblicato dall'OCSE nello studio sulla politica agricola svizzera, presentato a Berna il 27 marzo 2015. Stando all'OCSE l'industria alimentare è competitiva, ma soprattutto nel ramo della trasformazione di materie prime estere e non agricole.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel suo recente studio, l'OCSE analizza e valuta le tappe della profonda riforma della politica agricola svizzera, dalla metà degli anni '90 a oggi. L'obiettivo della valutazione è fornire un'analisi degli effetti della riforma sulla prestazione economica ed ecologica dell'agricoltura svizzera e sulla competitività dell'agricoltura e della filiera alimentare. L'ultima analisi dell'OCSE sulla politica agricola della Svizzera risale al 1990.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'analisi dell'evoluzione degli ultimi 20 anni mostra che la politica agricola persegue numerosi obiettivi sociali, economici ed ecologici. Nel complesso le riforme della politica agricola attuate dal 1993 a oggi ne hanno accresciuto l'efficienza. I costi per la società sono diminuiti così come sono state drasticamente ridotte le distorsioni del mercato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera è stata una delle prime nazioni a livello internazionale ad aver vincolato i pagamenti diretti a condizioni di ordine ambientale. Stando all'analisi dell'OCSE, tuttavia, i pagamenti diretti hanno raggiunto un livello così alto che ormai le decisioni dei capiazienda sono sempre meno condizionate dai segnali di mercato. L'elevata competitività dell'industria alimentare è indiscussa, ma solo in relazione alla trasformazione di materie prime non agricole (acqua) ed estere (caffè, cacao). Nel settore della trasformazione di carne e latte la competitività non regge il confronto internazionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli autori dello studio raccomandano di ridurre il livello dei pagamenti diretti e di incentrare ancor più la politica agricola su obiettivi specifici. Inoltre, quest'ultima dovrebbe essere maggiormente calata nel contesto delle aree rurali e dovrebbero continuare gli sforzi per abbattere ulteriormente le restrizioni al commercio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'ulteriore sviluppo della politica agricola svizzera si terrà conto della visione esterna dei risultati dello studio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Responsabile Settore Comunicazione, Ufficio federale dell'agricoltura UFAG, juerg.jordi@blw.admin.ch; tel. +41 58 46</contact>
      <link id="134482">
        <title>Studio (in inglese)</title>
        <uri>http://www.keepeek.com/Digital-Asset-Management/oecd/agriculture-and-food/oecd-review-of-agricultural-policies-switzerland-2015_9789264168039-en#page1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
