<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56466" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-03-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Sonderbestimmung für Anbieter von Postdiensten</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 6. März 2015 die Einführung einer Sonderbestimmung für die Anbieter von Postdiensten beschlossen. Der neue Artikel 30a in der Verordnung 2 zum Arbeitsgesetz (ArGV 2) ermöglicht diesen Anbietern bewilligungsbefreite Nacht- und Sonntagsarbeit. Die Revision tritt per 1. Juli 2015 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Anpassung der ArGV 2 ist eine Folge der Totalrevision der Postgesetzgebung. Die Post wird nach einer Übergangsfrist nicht mehr wie bisher dem Arbeitszeitgesetz unterstellt sein, sondern in das Arbeitsgesetz überführt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neue Sonderbestimmung gilt für Anbieter von Postdiensten, die Dienstleistungen der Grundversorgung gemäss Artikel 29 der Postverordnung erbringen. Sie befreit all jene Anbieter von Postdiensten von der Bewilligungspflicht für Nacht- und Sonntagsarbeit, die die Voraussetzungen der Bestimmung erfüllen. Zudem gewährt sie den betroffenen Unternehmen die Möglichkeit, die Ersatzruhe für Feiertagsarbeit für ein Kalenderjahr zusammengefasst zu gewähren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neue Regelung kam dank Verhandlungen zwischen dem Seco und den Sozialpartnern zustande. Damit hat der Bundesrat eine dauerhafte Lösung gefunden, die den Besonderheiten der Branche Rechnung trägt. Somit wird eine Gleichbehandlung all jener Anbieter von Postdiensten erreicht, welche Dienstleistungen im Zusammenhang mit der Grundversorgung erbringen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Deborah Balicki, SECO, Ressort Arbeitnehmerschutz, 058 462 29 36</contact>
      <attachment id="133661">
        <title>Verordnung 2 zum Arbeitsgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38595.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle disposition spéciale pour les prestataires de services postaux</title>
      <lead>Le 6 mars 2015, le Conseil fédéral a décidé d'introduire une disposition spéciale pour les prestataires de services postaux. Le nouvel article 30a de l’ordonnance 2 relative à la loi sur le travail (OLT 2) permet à ces prestataires de faire travailler leurs employés la nuit et le dimanche, sans autorisation. La révision entrera en vigueur le 1er juillet 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les adaptations de l'OLT 2 sont la conséquence de la révision totale de la loi sur la poste. Au terme d'un délai de transition, la Poste ne sera plus soumise à la loi sur la durée du travail (LDT), comme c'est le cas aujourd'hui, mais à la loi sur le travail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nouvelle disposition spéciale est valable pour les prestataires des services postaux qui assurent un service universel au sens de l'art. 29 de l'ordonnance sur la poste. Elle exempte tous les prestataires de services postaux remplissant les conditions qu'elle fixe de l'obligation d'obtenir une autorisation pour le travail de nuit et du dimanche. Elle donne en outre aux entreprises concernées la possibilité d'accorder en bloc pour une année civile le repos compensatoire pour le travail effectué les jours fériés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette nouvelle réglementation a vu le jour grâce aux négociations que le SECO et les partenaires sociaux ont mené conjointement. Ainsi, le Conseil fédéral a trouvé une solution durable qui tient compte des particularités de la branche. Une égalité de traitement de tous les prestataires de services postaux assurant un service universel est garantie par ce biais.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Deborah Balicki, SECO, secteur Protection des travailleurs, 058 462 29 36</contact>
      <attachment id="133666">
        <title>Ordonnance 2 relative à la loi sur le travail</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38603.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuova disposizione speciale per fornitori di servizi postali</title>
      <lead>Il 6 marzo 2015 il Consiglio federale ha deciso di introdurre una nuova disposizione speciale per fornitori di servizi postali. Il nuovo articolo 30a dell’ordinanza 2 concernente la legge sul lavoro (OLL 2) esonera questi fornitori dall’obbligo d’autorizzazione per il lavoro notturno e domenicale. La revisione entrerà in vigore il 1° luglio 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'adeguamento dell'OLL 2 è una conseguenza della revisione totale della legislazione postale. Alla fine di un periodo transitorio prestabilito, la posta non sarà più soggetta come finora alla legge sulla durata del lavoro, bensì integrata nel campo d'applicazione della legge sul lavoro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova disposizione speciale è valida per i fornitori di servizi postali che offrono prestazioni rientranti nel servizio universale conformemente a quanto disposto dall'articolo 29 dell'ordinanza sulle poste. La nuova disposizione esonera tutti i fornitori che soddisfano i relativi presupposti dall'obbligo d'autorizzazione per il lavoro notturno e domenicale. Essa concede inoltre alle aziende interessate la possibilità di accordare in blocco per un anno civile il riposo compensativo per il lavoro effettuato nei giorni festivi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questa nuova disposizione è l'esito di una trattativa intercorsa tra la SECO e le parti sociali. Il Consiglio federale ha pertanto trovato una soluzione durevole che tiene &lt;em&gt;in debita considerazione&lt;/em&gt; le specificità del settore in questione. Risulta così garantito il pari trattamento di tutti i fornitori di servizi postali che offrono prestazioni rientranti nel servizio universale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Deborah Balicki, SECO, settore Protezione dei lavoratori, tel. 058 462 29 36</contact>
      <attachment id="133668">
        <title>Ordinanza 2 concernente la legge sul lavoro</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38605.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
