<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56615" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-03-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Leuthard trifft sich in Innsbruck mit europäischen Verkehrsministern</title>
      <lead>Bundesrätin Doris Leuthard nimmt heute am Festakt zum Start der Hauptarbeiten am Brenner Basistunnel teil. Sie wird den Aufenthalt in Innsbruck zudem nutzen, um dort morgen an einer internationalen Verkehrstagung teilzunehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Eisenbahn-Basistunnel am Brenner ist das Herzstück der neuen Brennerverbindung zwischen München und Verona. Er gehört zum transeuropäischen Verkehrskorridor der EU, der Skandinavien mit dem Mittelmeer verbindet. Für den Festakt zum Start der Hauptarbeiten wurden mehrere Verkehrsminister Europas eingeladen. Neben Alois Stöger (Österreich) und Maurizio Lupi (Italien) sind Alexander Dobrindt (Deutschland), Alain Vidalies (Frankreich), Peter Gašperšič (Slowenien), Marlies Amann-Marxer (Fürstentum Liechtenstein) sowie EU-Verkehrskommissarin Violeta Bulc dabei. Bundesrätin Leuthard wird am Festakt die Glückwünsche der Schweiz überbringen. Beim Brenner Basistunnel handelt es sich wie beim Gotthard-Basistunnel um eine Flachbahn, die dem Güter- und Personenverkehr dienen wird. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Anschluss an den Festakt wird morgen in Innsbruck eine internationale Verkehrstagung stattfinden. Dabei geht es um die Umsetzung grenzüberschreitender Verkehrsprojekte. Bundesrätin Leuthard wird sich am Rande der Tagung zudem mit ihren Amtskollegen aus Österreich und dem Fürstentum Liechtenstein treffen, um sich über das grenzüberschreitende S-Bahn-Projekt FLACH (Buchs-Feldkirch) auszutauschen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Doris Leuthard rencontre les ministres européens des transports à Innsbruck</title>
      <lead>La conseillère fédérale Doris Leuthard participe aujourd'hui à la cérémonie marquant le lancement des travaux principaux du tunnel de base du Brenner. Elle profitera de son séjour à Innsbruck pour participer demain à un congrès international consacré aux transports. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le tunnel ferroviaire de base du Brenner constitue la pièce maîtresse de la nouvelle liaison entre Munich et Vérone. Ce tunnel fait partie du corridor de transport transeuropéen de l'UE qui relie la Scandinavie à la Méditerranée. Plusieurs ministres européens des transports ont été invités à la cérémonie de lancement des travaux principaux. Alois Stöger (Autriche) et Maurizio Lupi (Italie) seront aux côtés d'Alexander Dobrindt (Allemagne), Alain Vidalies (France), Peter Gašperšič (Slovénie), Marlies Amann-Marxer (Principauté de Liechtenstein) ainsi que de la commissaire européenne aux transports Violeta Bulc. Lors de la cérémonie, la conseillère fédérale Doris Leuthard transmettra les vœux de la Suisse. Tout comme celui du Gotthard, le tunnel de base du Brenner est une ligne de plaine qui servira au transport des personnes et des marchandises. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Suite à cette cérémonie, un congrès international consacré aux transports aura lieu demain à Innsbruck. La mise en œuvre de projets transfrontaliers dans le domaine des transports sera à l'ordre du jour. La conseillère fédérale Doris Leuthard rencontrera par ailleurs, en marge du congrès, ses homologues d'Autriche et de la Principauté de Liechtenstein pour échanger sur le projet de RER transfrontalier FLACH (Buchs-Feldkirch). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Consigliera federale Doris Leuthard incontra a Innsbruck i Ministri dei trasporti europei</title>
      <lead>La Consigliera federale Doris Leuthard partecipa oggi alla cerimonia di avvio dei lavori principali della galleria di base del Brennero. Con l'occasione, nella giornata di domani presenzierà inoltre a una conferenza internazionale sui trasporti. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La galleria ferroviaria di base del Brennero, che costituisce la chiave di volta del nuovo collegamento Monaco-Verona, fa parte del corridoio di trasporto transeuropeo dell'UE che collega la Scandinavia al Mediterraneo. Per la cerimonia di avvio dei lavori principali sono stati invitati diversi Ministri dei trasporti europei. Oltre ad Alois Stöger (Austria) e Maurizio Lupi (Italia) saranno a Innsbruck Alexander Dobrindt (Germania), Alain Vidalies (Francia), Peter Gašperšič (Slovenia), Marlies Amann-Marxer (Principato del Liechtenstein) e il Commissario europeo per i trasporti Violeta Bulc. La Consigliera federale Leuthard trasmetterà ai presenti gli auguri della Svizzera. Al pari della galleria di base del S. Gottardo anche il tunnel del Brennero sarà realizzato per una ferrovia di pianura adibita al trasporto di merci e viaggiatori. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella giornata di domani si terrà a Innsbruck una conferenza internazionale sui trasporti, dedicata all'attuazione di progetti di trasporto transfrontalieri. A margine di tale conferenza la Consigliera federale Leuthard incontrerà i suoi omologhi di Austria e del Liechtenstein per discutere del progetto di ferrovia regionale celere FLACH, che collegherà Buchs (CH) a Feldkirch (A). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="804">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="121212" org-id="804">
        <name lang="de">Doris Leuthard</name>
        <name lang="fr">Doris Leuthard</name>
        <name lang="it">Doris Leuthard</name>
        <name lang="en">Doris Leuthard</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
