<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2598" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-05-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat unterbreitet den beiden Räten den neuen NEAT-Gesamtkredit</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat den eidgenössischen Räten beantragt, den Gesamtkredit für den Bau der NEAT zu genehmigen. Der neue Kredit in der Höhe von 12,6 Milliarden Franken fällt gegenüber der Finöv-Vorlage geringer aus, weil die Mehrwertsteuer, die Bauzinsen und die Teuerung nicht mit eingeschlossen sind. Der Gesamtkredit umfasst alle NEAT-Investitionen seit 1993 bis zum Projektabschluss und ersetzt die bisherigen NEAT-Verpflichtungskredite. Er wird in zwei Phasen von 9,7 respektive 2,9 Milliarden Franken gegliedert. Der erste Teil des Kredits soll sofort, der zweite in ca. fünf bis sechs Jahren erneut vom Parlament freigegeben werden.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat den eidgenössischen Räten beantragt, den Gesamtkredit für den Bau der NEAT zu genehmigen. Der neue Kredit in der Höhe von 12,6 Milliarden Franken fällt gegenüber der Finöv-Vorlage geringer aus, weil die Mehrwertsteuer, die Bauzinsen und die Teuerung nicht mit eingeschlossen sind. Der Gesamtkredit umfasst alle NEAT-Investitionen seit 1993 bis zum Projektabschluss und ersetzt die bisherigen NEAT-Verpflichtungskredite. Er wird in zwei Phasen von 9,7 respektive 2,9 Milliarden Franken gegliedert. Der erste Teil des Kredits soll sofort, der zweite in ca. fünf bis sechs Jahren erneut vom Parlament freigegeben werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die erste Phase von 9,7 Milliarden Franken ist in Objektkredite unterteilt. Diese umfassen die Investitionen für die Basistunnel am Gotthard und am Lötschberg, den Ausbau in der Surselva, die Streckenausbauten auf dem übrigen Netz auf der Lötschbergachse und die Projektaufsicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die zweite Phase von 2,9 Milliarden Franken beinhaltet die verbleibenden NEAT-Investitionen mit dem Ceneri-, Zimmerberg- und Hirzeltunnel, den Ausbauten zwischen St. Gallen und Arth-Goldau und die Streckenausbauten auf dem übrigen Netz der Gotthardachse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Aufteilung in Objektkredite und in eine Rubrik Reserven erhöht die Transparenz. Die Reserve von 15 Prozent ist für die Abdeckung von unvorhergesehenen Kosten und zur Stabilisierung des Finanzierungspakets vorgesehen. Der Bundesrat beantragt, dass das Parlament diese Reserven mit der Genehmigung des Gesamtkredits freigibt und ihm deren Bewirtschaftung überträgt. Diese Regelung erlaubt eine höhere Flexibilität und verhindert Verzögerungen im Bauablauf. Die Teuerung, die Bauzinsen und die Mehrwertsteuer sind im Gesamtkredit nicht enthalten. Sie werden den Objektkrediten mittels Krediterweiterungen periodisch zugeschlagen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Objektkredite verteilen sich wie folgt auf die einzelnen Werke und Projektphasen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Investitionen in Mio. Fr. Objektkredite pro Werk&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1. Phase freigegeben 2. Phase gesperrt&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Total Projektaufsicht 65 - 65&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Achse Lötschberg 2'754 - 2'754&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Achse Gotthard 5'410 1'202 2'612&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausbau Surselva 105 - 105&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anschluss Ostschweiz 40 810 850&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausbauten St. Gallen - Arth-Goldau 5 69 74&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Streckenausbauten übriges Netz 214 257 471&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Reserven 1'107 602 1'669&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der neue NEAT-Gesamtkredit ersetzt die bisher freigegebenen Verpflichtungskredite in der Höhe von rund 2,5 Milliarden Franken für die Realisierung des NEAT-Konzepts (einschliesslich der Integration der Ostschweiz). Davon sind rund 570 Millionen Franken für den Lötschberg, rund 1,1 Milliarden Franken für den Gotthard und rund 850 Millionen für den Anschluss der Ostschweiz an die Gotthardlinie reserviert worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat erhält vom Parlament die Kompetenz, die 9,7 Milliarden Franken der ersten Phase in Eigenregie zu bewirtschaften. Er kann geringfügige Verschiebungen zwischen den einzelnen Objetkrediten vornehmen sowie diese in kleineren, zeitlich gestaffelten Tranchen freigeben. Der Betrag von 2,9 Milliarden Franken der zweiten Phase bleibt zunächst gesperrt. Der Bundesrat muss hierfür dem Parlament in ca. fünf bis sechs Jahren eine neue Vorlage unterbreiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral présente au Parlement un nouveau crédit global de 12,6 milliards de francs pour la NLFA</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral propose aux Chambres d'approuver le crédit global pour la réalisation de la NLFA. Ce crédit de 12,6 milliards de francs est moins important que celui présenté dans le projet de financement de l'infrastructure des transports publics, car il n'inclut pas la TVA, les intérêts intercalaires et le renchérissement. Il porte sur tous les investissements destinés à la NLFA depuis 1993 jusqu'à la fin du projet et remplace les crédits d'engagement alloués jusqu'à présent. Il comprend deux phases, l'une de 9,7 milliards et l'autre de 2,9 milliards de francs. Le Parlement sera appelé à libérer la première partie du crédit immédiatement, la seconde dans cinq ou six ans</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral propose aux Chambres d'approuver le crédit global pour la réalisation de la NLFA. Ce crédit de 12,6 milliards de francs est moins important que celui présenté dans le projet de financement de l'infrastructure des transports publics, car il n'inclut pas la TVA, les intérêts intercalaires et le renchérissement. Il porte sur tous les investissements destinés à la NLFA depuis 1993 jusqu'à la fin du projet et remplace les crédits d'engagement alloués jusqu'à présent. Il comprend deux phases, l'une de 9,7 milliards et l'autre de 2,9 milliards de francs. Le Parlement sera appelé à libérer la première partie du crédit immédiatement, la seconde dans cinq ou six ans</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le montant de la première phase (9,7 milliards de francs) est subdivisé en crédits d'objet. Ceux-ci comprennent les investissements pour les tunnels de base du Saint-Gothard et du Lötschberg, l'aménagement de la Surselva, les aménagements de lignes sur le reste du réseau (axe du Lötschberg) et la surveillance du projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le montant de la seconde phase (2,9 milliards de francs) porte sur le reste des investissements pour la NLFA avec les tunnels du Ceneri, du Zimmerberg et du Hirzel, les améliorations entre Saint-Gall et Arth-Goldau et les aménagements de lignes sur le reste du réseau (axe du Saint-Gothard).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La division en crédits d'objet et en un poste de réserves accroît la transparence. La réserve de 15 pour cent est prévue pour couvrir les coûts imprévus et stabiliser l'ensemble du financement. Le Conseil fédéral propose que le Parlement libère ces réserves en approuvant le crédit global et qu'il lui en confie la gestion. Cette solution permettra plus de flexibilité et empêchera des retards dans le déroulement des travaux. Le renchérissement, les intérêts intercalaires et la TVA ne sont pas inclus dans le crédit global. Ils seront périodiquement ajoutés par une augmentation des crédits d'objet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Voici la répartition des crédits d'objet par ouvrage et par phase du projet:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Investissements en millions de francs. Crédits d'objet par ouvrage&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1ère phase libérée 2e phase bloquée&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Total Surveillance du projet 65 - 65&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Axe Lötschberg 2'754 - 2'754&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Axe Saint-Gothard 5'410 1'202 6'612&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aménagement de la Surselva 105 - 105&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Raccordement de la Suisse orientale 40 810 850&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aménagements St-Gall - Arth-Goldau 5 69 74&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aménagements de lignes sur le reste du réseau 214 257 471&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Réserves 1'107 602 1'669&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouveau crédit global pour la NLFA inclut les crédits d'engagement libérés jusqu'ici d'un montant de 2,5 milliards de francs pour la réalisation du projet de NLFA (y compris l'intégration de la Suisse orientale). Sur ce montant, environ 570 millions de francs étaient réservés au Lötschberg, 1,1 milliard au Saint-Gothard et 850 millions au raccordement de la Suisse orientale à la ligne du Saint-Gothard.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral recevra du Parlement la compétence de gérer lui-même les 9,7 milliards de la première phase. Il pourra aussi opérer des mutations mineures entre les crédits d'objet et les libérer par tranches plus petites et échelonnées dans le temps. Le montant de 2,9 milliards de francs de la seconde phase restera d'abord bloqué. Dans cinq ou six ans, le Conseil fédéral devra présenter un nouveau projet d'allocation au Parlement&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale sottopone al Parlamento il nuovo credito globale di 12,6 miliardi di franchi per la NFTA</title>
      <teaser>Il Consiglio federale sottopone all'approvazione delle Camere il credito globale per la realizzazione della NFTA. Il credito ammonta a 12,6 miliardi di franchi, una cifra inferiore a quella prospettata nel progetto per il finanziamento dell'infrastruttura dei trasporti pubblici in quanto non comprende l'IVA, gli interessi intercalari e il rincaro. Il credito globale è destinato a finanziare tutti gli investimenti per la NFTA dal 1993 fino alla conclusione del progetto e sostituisce i precedenti crediti d'impegno. Esso si compone di due parti, rispettivamente di 9,7 e 2,9 miliardi di franchi. La prima parte del credito sarà liberata subito, la seconda invece è subordinata ad un'ulteriore approvazione del Parlamento tra circa cinque o sei anni.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale sottopone all'approvazione delle Camere il credito globale per la realizzazione della NFTA. Il credito ammonta a 12,6 miliardi di franchi, una cifra inferiore a quella prospettata nel progetto per il finanziamento dell'infrastruttura dei trasporti pubblici in quanto non comprende l'IVA, gli interessi intercalari e il rincaro. Il credito globale è destinato a finanziare tutti gli investimenti per la NFTA dal 1993 fino alla conclusione del progetto e sostituisce i precedenti crediti d'impegno. Esso si compone di due parti, rispettivamente di 9,7 e 2,9 miliardi di franchi. La prima parte del credito sarà liberata subito, la seconda invece è subordinata ad un'ulteriore approvazione del Parlamento tra circa cinque o sei anni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La prima parte dei fondi, un importo di 9,7 miliardi di franchi, è suddivisa in crediti per singoli oggetti e comprende gli investimenti per le gallerie di base del San Gottardo e del Lötschberg, l'ampliamento della linea nella zona del Surselva, gli ampliamenti di singole tratte sull'asse del Lötschberg e la supervisione del progetto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La seconda parte, di 2,9 miliardi di franchi, finanzierà i restanti investimenti NFTA con le gallerie del Monte Ceneri, dello Zimmerberg e dell'Hirzel, i potenziamenti della linea tra San Gallo e Arth-Goldau e gli altri interventi di ampliamento sull'asse del San Gottardo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ripartizione in crediti per i singoli oggetti con una rubrica a parte per le riserve garantisce più trasparenza. La riserva del 15 percento è destinata alla copertura di costi imprevisti e alla stabilizzazione del pacchetto di finanziamento. Il Consiglio federale chiede che il Parlamento liberi queste riserve approvando il credito globale e che gliene attribuisca la gestione. Questa soluzione consente maggiore flessibilità ed evita ritardi nell'esecuzione dei lavori. Il rincaro, gli interessi intercalari e l'IVA non sono compresi nel credito globale e saranno periodicamente aggiunti con un aumento dei crediti per i singoli oggetti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ecco la ripartizione per opere e fasi di realizzazione dei crediti per i singoli oggetti:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Investimenti in mio. di fr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Credito per progetto 1° fase (fondi liberati) 2° fase (fondi bloccati)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Totale Supervisione del progetto 65 - 65&lt;/p&gt; &lt;p&gt;sse del Lötschberg 2'754 - 2'754&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Asse del San Gottardo 5'410 1'202 6'612&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ampliamento Surselva 105 - 105&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Raccordo Svizzera orientale 40 810 850&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ampliamenti San Gallo - Arth-Goldau 5 69 74&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ampliamenti sulle restanti linee 214 257 471&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Riserve 1'107 602 1'669&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo credito globale per la NFTA ingloba i crediti d'impegno di circa 2,5 miliardi accordati finora per la realizzazione del progetto NFTA (inclusa l'integrazione della Svizzera orientale). Di questa cifra circa 570 milioni di franchi erano destinati alla galleria del Lötschberg, 1,1 miliardi a quella del San Gottardo e 850 milioni al raccordo della Svizzzera orientale alla linea del San Gottardo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale è investito dal Parlamento della gestione dei 9,7 miliardi per la prima fase ed ha quindi facoltà di apportare modifiche minori nella ripartizione dei crediti per i diversi oggetti o di suddividere questi ultimi in stanziamenti più piccoli, in ordine cronologico. I 2,9 miliardi di franchi stanziati per la seconda fase restano per il momento congelati: il Consiglio federale dovrà sottoporre al Parlamento un nuovo programma di allocazione tra cinque o sei anni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="805">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="870" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="it">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="en">Verkehr: Finanzierung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1051" org-id="805">
        <name lang="de">Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</name>
        <name lang="fr">Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA)</name>
        <name lang="it">La nuova ferrovia transalpina (NFTA)</name>
        <name lang="en">New Rail Link through the alps (NRLA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
