<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2824" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-05-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Deponieabgabe zur Sanierung von Altlasten</title>
      <teaser>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation (UVEK) schlägt eine Abgabe auf die Ablagerung von Abfällen in Deponien vor, um einen Beitrag zur Sanierung von Altlasten leisten zu können. Mit dem Ertrag dieser Deponieabgabe von jährlich rund 30 Millionen Franken sollen die Kantone und Gemeinden bei der Sanierung der belasteten Standorte finanziell unterstützt werden. Das UVEK hat die Verordnung über die Abgabe zur Sanierung von Altlasten (VASA) in die Vernehmlassung geschickt.</teaser>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation (UVEK) schlägt eine Abgabe auf die Ablagerung von Abfällen in Deponien vor, um einen Beitrag zur Sanierung von Altlasten leisten zu können. Mit dem Ertrag dieser Deponieabgabe von jährlich rund 30 Millionen Franken sollen die Kantone und Gemeinden bei der Sanierung der belasteten Standorte finanziell unterstützt werden. Das UVEK hat die Verordnung über die Abgabe zur Sanierung von Altlasten (VASA) in die Vernehmlassung geschickt.</lead>
      <text link="no">Das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) schätzt die Zahl der Altlastenstandorte in der Schweiz auf rund 3’000. Für deren Sanierung ist in den nächsten 20-25 Jahren mit einem Aufwand von gegen 5 Milliarden Franken zu rechnen. Weil in vielen Fällen die Verursacher einer Altlast nicht zur Kasse gebeten werden können, müssen gegen 2 Milliarden Franken von den Gemeinwesen getragen werden. &lt;p&gt;Das geltende Altlasten-Recht enthält klare Vorschriften für die Beurteilung und Sanierung belasteter Standorte. Angesichts der hohen Sanierungskosten besteht aber speziell bei grösseren Altlasten die Gefahr, dass die notwendigen Sanierungsarbeiten nicht angegangen, sondern auf kommende Generationen verschoben werden. Mit der in die Vernehmlassung geschickten Finanzierungslösung will der Bund die Sanierungen vorantreiben. Ziel ist, zuerst jene Altlasten in Angriff zu nehmen, von denen die grösste Umweltgefährdung ausgeht. Im Laufe der nächsten 25 Jahre sollten die Sünden der Vergangenheit bereinigt werden.&lt;/p&gt; Abgeltungen an die Sanierung von Altlasten (Deponie-, Betriebs- oder Unfallstandorte) werden geleistet, wenn die Verursacher nicht mehr ermittelt werden können oder zahlungsunfähig sind, oder wenn Deponien saniert werden müssen, die zu einem wesentlichen Teil Siedlungsabfälle enthalten. Die Abgeltungen betragen 40 Prozent der anrechenbaren Sanierungskosten und werden an die Kantone ausbezahlt. &lt;p&gt;Die Höhe der Abgabe richtet sich nach dem Typ der Deponie. Sie wird bei der Ablagerung von Abfällen im Inland und beim Export ins Ausland erhoben. Sie beträgt maximal 20 Prozent der durchschnittlichen Ablagerungskosten.&lt;/p&gt; Bei der Ausgestaltung der Verordnung wurde darauf geachtet, den zusätzlichen Verwaltungsaufwand möglichst gering zu halten und damit ein günstiges Verhältnis zwischen dem Aufwand und den bereitgestellten Mitteln zu erreichen. Dies gelang durch die Festlegung einfacher Verfahren, welche sich weitgehend auf bereits bestehende Regelungen und Kontrollsysteme abstützen. &lt;p&gt;Die Vernehmlassungsfrist läuft bis Ende Juli 1999.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une taxe sur le stockage des déchets pour financer l’assainissement des sites contaminés</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) propose qu’une taxe soit perçue sur le stockage définitif des déchets en décharge pour contribuer au financement de l’assainissement des sites contaminés. Les recettes – quelque 30 millions de francs par an – seront utilisées pour soutenir financièrement les cantons et les communes lors de l’assainissement des sites pollués. Le projet d’ordonnance relative à la taxe pour l’assainissement des sites contaminés (OTAS) a été mis en consultation.</teaser>
      <lead>Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) propose qu’une taxe soit perçue sur le stockage définitif des déchets en décharge pour contribuer au financement de l’assainissement des sites contaminés. Les recettes – quelque 30 millions de francs par an – seront utilisées pour soutenir financièrement les cantons et les communes lors de l’assainissement des sites pollués. Le projet d’ordonnance relative à la taxe pour l’assainissement des sites contaminés (OTAS) a été mis en consultation.</lead>
      <text link="no">L’Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) estime à 3000 le nombre de sites contaminés en Suisse. Pour les assainir, il faudra débourser environ 5 milliards de francs au cours des 20 à 25 prochaines années. Compte tenu des nombreux cas où le responsable ne peut être obligé de passer à la caisse – parce qu’il est inconnu ou insolvable – la collectivité devra prendre en charge environ 2 milliards de francs. &lt;p&gt;L’actuelle législation sur les sites contaminés contient déjà des dispositions claires sur l’évaluation et l’assainissement des sites pollués. Cependant, vu les coûts élevés, les travaux d’assainissement nécessaires risquent de ne pas être entrepris et d’être laissés aux générations futures, en particulier pour les plus grands sites. Avec la proposition de financement présentée dans le projet, la Confédération veut encourager l’assainissement des sites contaminés, en commençant par les sites qui présentent le plus grand danger pour l’environnement. Le but étant de corriger, durant les 25 prochaines années, les erreurs du passé.&lt;/p&gt; Le projet prévoit de verser des indemnités aux cantons quand le responsable de la pollu- tion ne peut être identifié ou est insolvable, ou lorsqu’il s’agit de décharges contenant en majorité des déchets urbains. Ces indemnités couvrent l’assainissement des sites conta- minés (décharges, aires d’exploitation ou lieux d’accident) à raison de 40 % des coûts imputables. &lt;p&gt;La taxe sera prélevée lors du stockage définitif de déchets en Suisse ou lors de leur exportation en vue d’un stockage définitif à l’étranger. Son montant variera selon le type de décharge, mais ne dépassera pas 20 % des coûts de stockage moyens.&lt;/p&gt; Lors de l’élaboration de l’ordonnance, on a veillé à réduire les frais administratifs au maxi- mum pour créer un rapport favorable entre les frais engagés et les recettes de la taxe. Des procédures simples ont été définies, s’inspirant largement des réglementations et mécanismes de contrôle existants. &lt;p&gt;La consultation s’achèvera à la fin du mois de juillet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tassa sulle discariche per il risanamento dei siti contaminati</title>
      <teaser>Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) propone l'introduzione di una nuova tassa sul conferimento dei rifiuti in discarica, quale contributo al finanziamento del risanamento dei siti contaminati. Il ricavato di detta tassa sulle discariche, dell'ammontare di circa 30 milioni di franchi all'anno, permetterà ai Cantoni e ai Comuni di beneficiare di un sostegno finanziario nel risanamento dei siti contaminati. Il DATEC ha inviato in consultazione la relativa ordinanza concernente la tassa per il risanamento dei siti contaminati (OTARSI).</teaser>
      <lead>Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) propone l'introduzione di una nuova tassa sul conferimento dei rifiuti in discarica, quale contributo al finanziamento del risanamento dei siti contaminati. Il ricavato di detta tassa sulle discariche, dell'ammontare di circa 30 milioni di franchi all'anno, permetterà ai Cantoni e ai Comuni di beneficiare di un sostegno finanziario nel risanamento dei siti contaminati. Il DATEC ha inviato in consultazione la relativa ordinanza concernente la tassa per il risanamento dei siti contaminati (OTARSI).</lead>
      <text link="no">L'Ufficio federale dell'ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP) stima attorno a 3000 il numero dei siti contaminati in Svizzera. Si calcola che, per il loro risanamento, nei prossimi 20-25 anni saranno necessari circa 5 miliardi di franchi. Dato che, in molti casi, i responsabili della contaminazione di un sito non possono essere chiamati a pagare, circa 2 miliardi di franchi vanno a carico della collettività. &lt;p&gt;Il diritto vigente in materia di siti contaminati contiene prescrizioni chiare per la valutazio- ne e il risanamento dei siti inquinati. In considerazione degli elevati costi di risanamento sussiste però il pericolo, specialmente per i siti contaminati di maggiore estensione, che i necessari lavori di risanamento non vengano intrapresi, ma rimandati alle generazioni future. Mediante la soluzione concernente il finanziamento di tali lavori, sottoposta a consultazione, la Confederazione intende incentivare i risanamenti. L'obiettivo è di risanare dapprima i siti contaminati che presentano il maggiore pericolo per l'ambiente. Nel corso dei prossimi 25 anni si dovrebbe riuscire così a riparare i danni causati in passato.&lt;/p&gt; Indennità per il risanamento dei siti contaminati (discariche, siti aziendali oppure siti teatro di un incidente) vengono concesse soltanto quando i responsabili non possono più essere individuati o sono insolventi, oppure quando devono essere risanate discariche sulle quali sono depositati perlopiù rifiuti urbani. Le indennità ammontano al 40 per cento dei costi computabili e sono versate ai Cantoni. &lt;p&gt;L'ammontare della tassa si basa sul tipo di discarica. La tassa in questione viene riscossa sul deposito definitivo di rifiuti in Svizzera e sull'esportazione degli stessi all'estero. Essa ammonta al massimo al 20 per cento dei costi medi per il deposito.&lt;/p&gt; Nell'elaborazione dell'ordinanza si è cercato di contenere il più possibile l'onere amministrativo supplementare al fine di raggiungere un rapporto soddisfacente fra oneri e mezzi a disposizione. Ciò è stato possibile fissando procedure semplici che si fondano perlopiù su regolamentazioni e sistemi di controllo esistenti. &lt;p&gt;La procedura di consultazione durerà sino alla fine di luglio 1999.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="811">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechets</name>
        <name lang="it">Rifiuti</name>
        <name lang="en">Waste</name>
      </keyword>
      <keyword id="40" org-id="811">
        <name lang="de">Altlasten</name>
        <name lang="fr">Sites contaminés</name>
        <name lang="it">Siti contaminati</name>
        <name lang="en">Altlasten</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
