<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5621" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Radio- und Fernsehempfangsgebühren: Inkasso wird öffentlich ausgeschrieben</title>
      <teaser>Das Inkasso der Radio- und Fernsehempfangsgebühren wird öffentlich ausgeschrieben. Bis zum 31. August 1999 können Interessierte ihre Bewerbungsunterlagen beim Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) einreichen. Details sind dem Schweizerischen Handelsamtsblatt vom 26. Mai 1999 zu entnehmen. Der Zuschlag wird Ende 1999 erfolgen. Die Inkassotätigkeit soll auf neuer Basis im Verlaufe des Jahres 2000 aufgenommen werden.</teaser>
      <lead>Das Inkasso der Radio- und Fernsehempfangsgebühren wird öffentlich ausgeschrieben. Bis zum 31. August 1999 können Interessierte ihre Bewerbungsunterlagen beim Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) einreichen. Details sind dem Schweizerischen Handelsamtsblatt vom 26. Mai 1999 zu entnehmen. Der Zuschlag wird Ende 1999 erfolgen. Die Inkassotätigkeit soll auf neuer Basis im Verlaufe des Jahres 2000 aufgenommen werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bis Ende 1997 hat die Swisscom die Radio- und Fernsehempfangsgebühren im Sinne einer hoheitlichen Tätigkeit einkassiert. Um Kontinuität auch nach der Privatisierung der Swisscom zu gewährleisten, hat der Bundesrat im Sinne einer Uebergangsregelung das Unternehmen verpflichtet, das Inkasso im eigenen Namen oder über eine Tochtergesellschaft bis spätestens Ende 2002 weiterzuführen. Seit dem 1. Januar 1998 erfolgt das Inkasso über die Swisscom-Tochtergesellschaft Billag AG. Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) beabsichtigt nun, diese Inkassotätigkeit mittels einer Ausschreibung so rasch als möglich einer definitiven Regelung zuzuführen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 26. Mai 1999 wird die Inkassotätigkeit im Schweizerischen Handelsamtsblatt öffentlich ausgeschrieben. Natürliche und juristische Personen können sich darum bewerben. Den Zuschlag durch das UVEK erhält, wer die definierten Vorgaben betreffend Eignung, Qualität und Wirtschaftlichkeit am besten erfüllt. Auf diese Weise soll im Interesse der Konsumentinnen und Konsumenten garantiert werden, dass die bezahlten Gebühren in erster Linie der Finanzierung des schweizerischen Radio- und Fernsehsystems zugute kommen und der Inkasso-Aufwand tief gehalten werden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Inkassotätigkeit umfasst in erster Linie die Bearbeitung von Meldungen gebührenpflichtiger Personen samt entsprechenden Kontrollen, die Verwaltung der Adressdatenbanken, die Akquisition der Gebührenpflichtigen mittels gezielter Marketingstrategien, die Rechnungsstellung, die Durchführung von Betreibungen, die Abrechnung über die Empfangsgebühren, das Erstellen von Statistiken etc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Empfangsgebühren schuldet, wer Radio- und Fernsehprogramme empfangen will. Das gesamte Gebührenvolumen in der Schweiz beläuft sich auf rund 1,2 Mrd Franken. Derzeit sind in der Schweiz rund 2,7 Mio Haushalte gebührenpflichtig.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Amtskommunikation BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Redevances de réception de radio et de télévision: l'encaissement fera l'objet d'une mise au concours publique</title>
      <teaser>L'encaissement des redevances de réception de radio et de télévision fera l'objet d'une mise au concours publique, publiée avec toutes les informations nécessaires dans la Feuille officielle suisse du commerce du 26 mai 1999. Les intéressés peuvent soumettre leur dossier de candidature à l'Office fédéral de la communication (OFCOM) jusqu'au 31 août 1999. L'adjudication aura lieu fin 1999 et l'activité d'encaissement devrait débuter sur de nouvelles bases au cours de l'an 2000.</teaser>
      <lead>L'encaissement des redevances de réception de radio et de télévision fera l'objet d'une mise au concours publique, publiée avec toutes les informations nécessaires dans la Feuille officielle suisse du commerce du 26 mai 1999. Les intéressés peuvent soumettre leur dossier de candidature à l'Office fédéral de la communication (OFCOM) jusqu'au 31 août 1999. L'adjudication aura lieu fin 1999 et l'activité d'encaissement devrait débuter sur de nouvelles bases au cours de l'an 2000.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jusqu'à fin 1997, Swisscom a encaissé les redevances dans le cadre de ses tâches d'autorité nationale. Afin d'assurer une certaine continuité après la privatisation de l'entreprise et par une disposition légale transitoire, le Conseil fédéral l'a chargée de poursuivre cette activité à son nom ou à celui d'une filiale, jusqu'à fin 2002 au plus tard. Depuis le 1er janvier 1998, c'est donc Billag SA qui s'en occupe. Aujourd'hui, le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) souhaite régler définitivement la question au moyen d'une mise au concours qui paraîtra le 26 mai dans la Feuille officielle suisse du commerce.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tant les personnes physiques que morales peuvent se porter candidates. Par cette procédure, le DETEC entend déterminer laquelle d'entre elles remplit au mieux les critères définis sur le plan de la compétence, de la qualité et de la rentabilité. Dans l'intérêt des consommateurs, il s'agit en effet de garantir non seulement que les redevances financent en premier lieu le système suisse de radio et de télévision, mais aussi que leur montant reste aussi bas que possible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les tâches relatives à l'encaissement sont principalement les suivantes : traitement et contrôle des déclarations émanant des personnes soumises à la redevance, gestion des fichiers clients, prospection au moyen de stratégies commerciales ciblées, établissement des factures, exécution des poursuites, décompte des redevances et élaboration de statistiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rappelons enfin que quiconque souhaite recevoir des programmes de radio et de télévision est tenu de verser des redevances de réception. En Suisse, elles génèrent un volume de 1,2 milliards de francs pour environ 2,7 millions de ménages actuellement assujettis à l'obligation de payer.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Gara pubblica per la riscossione del canone di ricezione radiotelevisivo</title>
      <teaser>Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) indice una gara pubblica per la riscossione del canone di ricezione radiotelevisivo. Gli interessati possono inoltrare la loro candidatura entro il 31 agosto 1999 all'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM). I dettagli sono contenuti nel foglio ufficiale svizzero di commercio del 26 maggio 1999. L'aggiudicazione avverrà alla fine del 1999. La riscossione del canone, posta su basi nuove, inizierà nel corso del 2000.</teaser>
      <lead>Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) indice una gara pubblica per la riscossione del canone di ricezione radiotelevisivo. Gli interessati possono inoltrare la loro candidatura entro il 31 agosto 1999 all'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM). I dettagli sono contenuti nel foglio ufficiale svizzero di commercio del 26 maggio 1999. L'aggiudicazione avverrà alla fine del 1999. La riscossione del canone, posta su basi nuove, inizierà nel corso del 2000.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fino alla fine del 1997 alla Swisscom incombeva per legge il compito di riscuotere il canone radiotelevisivo. Per garantire la continuità anche dopo la privatizzazione della Swisscom, con una regolamentazione transitoria il Consiglio federale ha obbligato la società a continuare, al massimo fino alla fine del 2002, a riscuotere il canone oppure ad affidare tale compito a una società affiliata. Dal 1° gennaio 1998 è la società Billag SA, affiliata alla Swisscom, a riscuotere le tasse di ricezione. Ora, indicendo una gara pubblica, il DATEC intende regolare, in modo definitivo e il più presto possibile, tale compito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 26 maggio 1999 il foglio ufficiale svizzero di commercio pubblica la relativa gara pubblica. Ad essa possono partecipare sia persone fisiche che giuridiche. Il DATEC aggiudicherà l'incarico a chi meglio soddisfa i requisiti d'idoneità, qualità e redditività. Nell'interesse delle consumatrici e dei consumatori, si intende così garantire che le tasse pagate vengano utilizzate innanzitutto per finanziare il sistema radiotelevisivo svizzero mantenendo bassi i costi amministrativi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La riscossione del canone comprende in primo luogo il disbrigo degli annunci fatti dalle persone soggette all'obbligo di pagare il canone e il relativo controllo, la gestione delle banche dati con gli indirizzi, l'acquisizione di clienti mediante strategie di marketing mirate, la fatturazione, l'emissione di diffide, la contabilità relativa ai canoni di ricezione, la pubblicazione di statistiche, ecc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Chi intende ricevere programmi radiofonici o televisivi deve pagare il canone. In Svizzera vengono riscossse tasse di ricezione per un totale di circa 1,2 miliardi di franchi. Attualmente nel nostro Paese sono circa 2,7 milioni le economie domestiche soggette all’obbligo di pagare il canone.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="970" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen: Empfangsgebühren</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Redevance de réception</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : Tasse di ricezione</name>
        <name lang="en">Radio and television :Reception fees</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
