<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22380" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-12-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Benachteiligung der Behinderten abbauen - Bundesrat verabschiedet Botschaft zur Volksinitiative</title>
      <lead>Die Benachteiligungen der Behinderten soll mit gezielten Massnahmen im Bereich des öffentlichen Verkehrs, der Bauten und der Dienstleistungen beseitigt oder zumindest verringert werden. Der Bund will sich mit 300 Millionen Franken an den Kosten im Verkehrsbereich beteiligen. Dies sieht der Bundesrat in der Botschaft zum Gleichstellungsgesetz für Behinderte vor, die er am Montag verabschiedet hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Behindertengleichstellungsgesetz setzt den Verfassungsauftrag um, Massnahmen zu treffen zur Beseitigung von Benachteiligungen der Menschen mit Behinderungen. Es ist zugleich ein indirekter Gegenentwurf zu der am 14. Juni 1999 eingereichten Volksinitiative "Gleiche Rechte für Behinderte". Gesetz und Volksinitiative verfolgen das gleiche Ziel auf unterschiedlichem Weg. Der Bundesrat erachtet den Erlass eines Gesetzes als den besseren Weg. Die Volksinitiative will auf Verfassungsebene das Recht der Behinderten auf Zugang zu Bauten und auf Inspruchnahme von Leistungen gewährleisten. Die Umsetzung von direkt auf der Verfassung basierenden Rechtsansprüchen in einem derart komplexen Bereich wäre aber sehr schwierig und mit nicht absehbaren Kostenfolgen verbunden. Demgegenüber können im Gesetz die Bereiche, wo Massnahmen erforderlich sind, genau bezeichnet, das Ausmass dieser Massnahmen definiert, der Grundsatz der Verhältnismässigkeit konkretisiert und der Zeitplan für die erforderlichen Anpassungen festgelegt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Klar umschriebener Geltungsbereich&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Das Behindertengleichstellungsgesetz, dessen Konzept und Stossrichtung in der Vernehmlassung mehrheitlich gut aufgenommen worden ist, verpflichtet Bund, Kantone und Gemeinden, ihre öffentlich zugänglichen Bauten und Anlagen sowie ihre Leistungen behindertengerecht zu errichten bzw. zu erbringen. Auch öffentlich zugängliche Bauten und Anlagen von Privaten müssen behindertengerecht sein. Zudem gilt das Diskriminierungsverbot nicht nur im Verhältnis zwischen Staat und Behinderten, sondern auch für Private, die ihre Dienstleistungen öffentlich anbieten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Behindertengleichstellungsgesetz gilt namentlich für&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;öffentlich zugängliche Bauten und Anlagen wie Geschäfte, Banken, Restaurants, Hotels, Veranstaltungsräume, Museen, Bibliotheken, Parkanlagen, Bäder und Sportstadien;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;den öffentlichen Verkehr, wozu Bahnhöfe, Haltestellen, Schiffsanlegestellen, Flugplätze sowie Anlagen (Kommunikationssysteme, Billettausgabe) und Fahrzeuge (Züge, Busse, Seilbahnen, Schiffe, Flugzeuge) gehören;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Wohngebäude mit mehr als acht Wohnheinheiten;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Gebäude mit mehr als 50 Arbeitsplätzen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Der Zugang zu diesen Bauten, Einrichtungen des öffentlichen Verkehrs und Dienstleistungen der öffentlichen Gemeinwesen muss behindertengerecht gestaltet sein. Diese Verpflichtung gilt für Bauten, die nach dem Inkrafttreten des Gesetzes bewilligt oder umfassend erneuert werden. Im öffentlichen Verkehr müssen bestehende Bauten und Anlagen sowie Fahrzeuge hingegen bis spätestens 20 Jahre nach Inkrafttreten des Gesetzes angepasst sein; für Kommunikationssysteme und Billette gilt eine Uebergangsfrist von 10 Jahren. Schliesslich stellt das Gesetz die Behinderten im Steuerrecht besser und beseitigt Benachteiligungen in den Bereichen Strassenverkehr und Fernmeldewesen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ein wichtiges Element des Gesetzes ist das Beschwerde- und Klagerecht, das es Behinderten erlaubt, ihre Rechte besser durchzusetzen. Damit wird die Vollzugskontrolle des Gesetzes zu einem wesentlichen Teil durch die Betroffenen selbst erfolgen. Das Gesetz konkretisiert ferner das Verhältnismässigkeitsprinzip: Massnahmen sollen nur angeordnet werden, wenn der wirtschaftliche Aufwand vertretbar ist, sie nicht den Interessen des Umweltschutzes oder des Natur- und Heimatschutzes zuwiderlaufen und die Verkehrs- und Betriebssicherheit nicht beeinträchtigen. Diese Instrumente sollen ein Gleichgewicht zwischen den verschiedenen Interessen gewährleisten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Vorbildlicher Arbeitgeber - angepasste Grundschulung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Der Bund soll bei seiner Beschäftigungspolitik eine Vorreiterrolle spielen und die Anstellung von Behinderten fördern. Der Bundesrat muss zudem Vorschriften über die behindertengerechte Gestaltung der Einrichtungen des öffentlichen Verkehrs erlassen. Er kann ferner Programme und Informationskampagnen für die bessere Integration der Behinderten in die Gesellschaft durchführen. Die Kantone müssen ihrerseits dafür sorgen, dass behinderte Kinder und Jugendliche eine Grundschulung erhalten, die ihren besonderen Bedürfnissen angepasst ist. Seh- und Hörbehinderte sollen in der Grundschule die Blindenschrift bzw. die Gebärdensprache lernen können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Biedermann, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 47 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Elimination des inégalités frappant les personnes handicapées - Le Conseil fédéral adopte le message relatif à l'initiative populaire</title>
      <lead>Il s'agit, par des mesures appropriées, de supprimer ou tout au moins d'atténuer les inégalités qui frappent les personnes handicapées dans les secteurs des transports publics, des constructions et des prestations. La Confédération entend contribuer, à hauteur de 300 millions de francs, au financement des coûts qui en résultent dans le domaine des transports publics. C'est ce que prévoit le message relatif à la loi sur l'égalité en faveur des personnes handicapées (Lhand), adopté lundi par le Conseil fédéral.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi sur l'égalité en faveur des personnes handicapées concrétise le mandat constitutionnel qui exige l'adoption de mesures propres à éliminer les inégalités frappant les personnes handicapées. Elle est également conçue comme un contre-projet indirect à l'initiative populaire "Droits égaux pour les personnes handicapées", déposée le 14 juin 1999. La loi et l'initiative populaire vont dans la même direction tout en empruntant des chemins différents. Le Conseil fédéral considère que la promulgation d'une loi est la meilleure option, alors que l'initiative populaire entend garantir à l'échelon constitutionnel le droit des personnes handicapées à accéder aux constructions et aux prestations. Dans un domaine aussi complexe, la mise en oeuvre de droits subjectifs directement fondés sur la constitution présenterait toutefois de sérieuses difficultés et aurait des conséquences financières imprévisibles. En revanche, la loi offre l'avantage de délimiter de façon précise les domaines dans lesquels des mesures sont nécessaires, de définir l'ampleur de ces mesures, de concrétiser le principe de la proportionnalité et de fixer le rythme des adaptations.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Champ d'application clairement défini&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La loi sur l'égalité en faveur des personnes handicapées, dont le concept et les lignes directrices ont été bien accueillis par la majorité des milieux consultés, impose à la Confédération, aux cantons et aux communes l'obligation d'édifier et d'aménager leurs constructions ou installations et leurs prestations destinées au public de manière à les rendre conformes aux besoins des handicapés. La même obligation incombe aux particuliers dont les bâtiments et les installations sont accessibles au public. Par ailleurs, l'interdiction de la discrimination ne vaut pas seulement dans les relations entre l'Etat et les particuliers, mais vise aussi les personnes privées qui fournissent des prestations destinées au public.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La loi sur l'égalité en faveur des personnes handicapées est notamment applicable:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;aux bâtiments et installations accessibles au public, tels que magasins, banques, restaurants, hôtels, salles de spectacle, musées, bibliothèques, parkings, plages et stades&lt;/li&gt; &lt;li&gt;aux transports publics, soit les gares, les arrêts, les ports, les aéroports et les infrastructures (systèmes de communication et d'émission de billets) ainsi que les véhicules (trains, bus, téléphériques, bateaux et avions)aux habitations collectives de plus de huit logements&lt;/li&gt; &lt;li&gt;aux bâtiments abritant plus de 50 places de travail.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'accès à ces bâtiments, installations de transports publics et prestations fournies par les collectivités publiques doit impérativement être adapté aux besoins des personnes handicapées. Cette obligation est valable pour les bâtiments construits ou entièrement rénovés après l'entrée en vigueur de la loi. En revanche, les transports publics disposent d'un délai de vingt ans au maximum dès l'entrée en force de la loi pour aménager leurs installations et bâtiments existants, ainsi que leurs véhicules; un délai transitoire de dix ans est accordé pour les systèmes de communication et d'émission de billets. Enfin, la loi améliore le statut des personnes handicapées dans le domaine du droit fiscal et élimine les inégalités dans les secteurs de la circulation routière et des télécommunications.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'un des points importants de la loi concerne les possibilités d'action et de recours, qui permettent aux personnes handicapées de mieux faire valoir leurs droits. Ainsi, le contrôle de l'application de la loi sera en majeure partie assuré par les personnes directement concernées. De plus, la loi concrétise le principe de la proportionnalité: seules seront ordonnées des mesures qui impliquent des charges économiques supportables, qui ne sont pas contraires à la protection de l'environnement ou à la protection de la nature et du patrimoine et qui ne mettent pas en cause la sécurité du trafic ou de l'exploitation. Ces instruments doivent garantir l'équilibre entre les divers intérêts.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Employeur modèle - adaptation de l'enseignement de base&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La Confédération doit mener une politique de l'emploi exemplaire et favoriser l'engagement de personnes handicapées. Le Conseil fédéral doit en outre édicter des prescriptions sur la manière d'aménager les installations de transports publics pour qu'elles répondent aux besoins des personnes handicapées. Par ailleurs, il peut lancer des programmes et des campagnes d'information susceptibles de favoriser l'intégration des personnes handicapées dans notre société. De leur côté, les cantons doivent veiller à ce que les enfants et les adolescents handicapés bénéficient d'un enseignement de base adapté à leurs besoins. Les malvoyants doivent pouvoir apprendre le braille et les malentendants, la langue des signes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Biedermann, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 47 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ridurre gli svantaggi dei disabili - Il Consiglio federale licenzia il messaggio relativo all'iniziativa popolare</title>
      <lead>Eliminare o almeno ridurre con provvedimenti mirati nei settori dei trasporti pubblici, degli edifici e delle prestazioni gli svantaggi cui sono esposti i disabili. La Confederazione parteciperà alle spese nel settore dei trasporti pubblici con 300 milioni di franchi. Questo quanto prevede il Consiglio federale nel messaggio relativo alla legge sui disabili, che ha licenziato lunedì.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge sui disabili attua il mandato costituzionale di eliminare svantaggi nei confronti dei disabili. Nel contempo è un controprogetto indiretto all'iniziativa popolare "Parità di diritti per i disabili", depositata il 14 giugno 1999. Legge e iniziativa popolare perseguono il medesimo obiettivo, ma per vie diverse. Il Consiglio federale ritiene l'emanazione di una legge come la via migliore. L'iniziativa popolare vuole iscrivere nella Costituzione il diritto dei disabili ad accedere a edifici e a ricorrere a prestazioni. Tuttavia, in un ambito tanto complesso, l'attuazione di diritti soggettivi fondati direttamente sulla Costituzione sarebbe oltremodo difficile e comporterebbe costi non prevedibili. In confronto la legge permette di designare con precisione i settori nei quali vanno presi provvedimenti, di definire la portata di tali provvedimenti, di concretizzare il principio della proporzionalità e di stabilire uno scadenziario per i necessari adeguamenti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Campo d'applicazione chiaramente delimitato&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La legge sui disabili, di cui in procedura di consultazione la maggioranza ha approvato l'idea di fondo e gli intendimenti, obbliga la Confederazione, i Cantoni e i Comuni a rendere conformi alle esigenze dei disabili i loro edifici, impianti e prestazioni accessibili al pubblico. Devono essere conformi alle necessità dei disabili anche gli edifici e impianti accessibili al pubblico, che appartengono a privati. Inoltre il divieto di discriminazione non vale soltanto nelle relazioni fra Stato e disabili, ma è applicabile anche ai privati che offrono pubblicamente prestazioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La legge sui disabili si applica segnatamente:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;agli edifici e impianti accessibili al pubblico come negozi, banche, ristoranti, alberghi, locali per manifestazioni, musei, biblioteche, parchi, piscine e stadi sportivi&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ai trasporti pubblici, comprendenti stazioni, fermate, imbarcaderi, aeroporti nonché installazioni (sistemi di comunicazione e di emissione di biglietti) e veicoli (treni, bus, teleferiche, battelli, aeroplani) alle case con più di otto appartamenti&lt;/li&gt; &lt;li&gt;agli edifici con più di 50 posti di lavoro.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'accesso a tali edifici, trasporti pubblici e alle prestazioni degli enti pubblici deve essere concepito in modo conforme alle esigenze dei disabili. L'obbligo si applica agli edifici costruiti od oggetto di rinnovo importante dopo l'entrata in vigore della legge. Per contro, nel settore dei trasporti pubblici gli edifici, impianti e veicoli esistenti vanno adeguati a dette esigenze entro 20 anni dall'entrata in vigore della legge; per i sistemi di comunicazione e di emissione dei biglietti, il termine di adeguamento è di 10 anni. Infine la legge prevede agevolazioni fiscali per i disabili ed elimina svantaggi nei settori della circolazione stradale e delle telecomunicazioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un elemento essenziale della legge è costituito dal diritto di ricorso e d'azione, che permetterà ai disabili di far valere i loro diritti. In tal modo i controlli relativi all'esecuzione della legge saranno in gran parte effettuati dagli stessi interessati. La legge concretizza inoltre il principio di proporzionalità: si devono ordinare provvedimenti soltanto se sono sostenibili dal profilo economico, se non sono contrari agli interessi della protezione dell'ambiente o della protezione della natura e del paesaggio e se non compromettono la sicurezza del traffico e dell'esercizio. Detti strumenti dovrebbero garantire un equilibrio fra i vari interessi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Datore di lavoro esemplare - adeguata scolarizzazione di base&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Nella propria politica occupazionale, la Confederazione è chiamata a dare l'esempio, promovendo l'assunzione di disabili. Il Consiglio federale deve inoltre emanare prescrizioni sulla concezione conforme alle esigenze dei disabili delle installazioni dei trasporti pubblici. Può attuare programmi e campagne d'informazione volti a una migliore integrazione dei disabili nella società. Dal canto loro i Cantoni devono vegliare affinché i fanciulli e gli adolescenti disabili ricevano una scolarizzazione di base adeguata alle loro particolari esigenze. Nell'ambito di detta scolarizzazione gli ipovendenti e i non-vedenti nonché gli audiolesi devono poter apprendere la scrittura braille, rispettivamente il linguaggio gestuale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Biedermann, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 47 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
