<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22389" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-12-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wohl des Kindes ist oberster Grundsatz der medizinisch unterstützten Fortpflanzung - Bundesrat setzt das Fortpflanzungsmedizingesetz auf den 1. Januar 2001 in Kraft</title>
      <lead>Ab kommendem Jahr ist gesetzlich festgelegt, unter welchen Voraussetzungen die Verfahren der medizinisch unterstützen Fortpflanzung beim Menschen angewendet werden dürfen. Oberster Grundsatz der neuen Gesetzgebung ist das Wohl des Kindes. Der Bundesrat hat das Fortpflanzungsmedizingesetz auf den 1. Januar 2001 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Gesetz erklärt das Kindeswohl zum obersten Grundsatz und verlangt eine umfassende Aufklärung der zu behandelnden Paare. Die Daten der Samenspender sind beim Eidgenössischen Amt für das Zivilstandswesen (EAZ) aufzubewahren und dem Kind zugänglich zu machen. Im Gegenzug wird die Vaterschaftsklage gegen den Samenspender ausgeschlossen. Das Gesetz untersagt neben der Leihmutterschaft und der Embryonenspende auch die Eispende. Um Missbräuche zu verhindern, führt es eine Bewilligungspflicht für ärztliche Fortpflanzungshilfe sowie für die Konservierung von Keimzellen und befruchteten Eizellen ein. Personen, die eine Bewilligung haben, sind zur Berichterstattung verpflichtet. Zudem haben die Kantone eine ständige Aufsicht zu führen. Die Erteilung von Bewilligungen und die Aufsicht mittels unangemeldeter Inspektionen durch die kantonalen Gesundheitsdirektionen werden im Detail durch die Fortpflanzungsmedizinverordnung festgelegt. Diese Verordnung regelt auch den Zugang zu den Daten der Abstammung beim EAZ.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Im Dienst der Herbeiführung einer Schwangerschaft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Befruchtung ausserhalb des Körpers der Frau wird umfassend in den Dienst der Herbeiführung einer Schwangerschaft gestellt. Pro Behandlungszyklus dürfen höchsten drei Embryonen erzeugt werden, um höhergradige Mehrlingsschwangerschaften und das Entstehen überzähliger Embryonen zu verhindern. Das Gesetz untersagt die Konservierung von Embryonen ebenso wie die Präimplantationsdiagnostik (gentechnologische Untersuchung des Embryos im Reagenzglas). Unter Strafe stellt es zudem die missbräuchliche Gewinnung von Embryonen und deren Entwicklung ausserhalb des Körpers der Frau über den Zeitpunkt hinaus, in dem die Einnistung möglich ist. Strafbar sind zudem die Keimbahntherapie (verändernde Eingriffe in das Erbgut von Keimzellen und Embryonen) und das Klonen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das am 18. Dezember 1998 vom Parlament verabschiedete Fortpflanzungsmedizingesetz ist der indirekte Gegenvorschlag zur Volksinitiative für menschenwürdige Fortpflanzung, die am 12. März 2000 in der Volksabstimmung klar verworfen worden ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Beratende Aufgabe der Ethikkommission&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;In einer separaten Verordnung legt der Bundesrat die Aufgaben, die Zusammensetzung und Organisation der nationale Ethikkommission fest. Diese unabhängige Kommission verfolgt die wissenschaftliche Entwicklung auf dem gesamten Gebiet der Humanmedizin und erarbeitet Empfehlungen für die medizinische Praxis. Die Kommission hat eine ausschliesslich beratende Funktion. Der Bundesrat wird die Mitglieder zu einem späteren Zeitpunkt bestimmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hermann Schmid, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 40 87</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le bien de l'enfant érigé en principe fondamental de la procréation médicalement assistée - Le Conseil fédéral fixe au 1er janvier 2001 l'entrée en vigueur de la loi fédérale sur la procréation médicalement assistée</title>
      <lead>Dès l'année prochaine, les conditions d'application à l'être humain des méthodes de procréation médicalement assistée seront régies par la loi. La nouvelle législation érige le bien de l'enfant en principe fondamental. Le Conseil fédéral a fixé au 1er janvier 2001 l'entrée en vigueur de la loi sur la procréation médicalement assistée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi érige le bien de l'enfant en principe fondamental et exige que les couples concernés soient informés de manière circonstanciée. Les données relatives au donneur de spermes sont conservées auprès de l'Office fédéral de l'état civil (OFEC) et l'enfant doit y avoir accès. En revanche, une action en paternité contre le donneur de spermes est exclue. Outre la maternité de substitution et le don d'embryons, la loi interdit le don d'ovules. Afin d'empêcher les abus, elle prescrit l'obligation d'obtenir une autorisation pour pratiquer la procréation médicalement assistée et pour conserver des gamètes ou des ovules imprégnés. Les personnes titulaires d'une autorisation sont en outre tenues de présenter un rapport d'activité. De plus une surveillance permanente est exercée par les cantons. La délivrance des autorisations de même que la surveillance, exercée sous forme de contrôles inopinés par les directions cantonales de la santé publique, sont réglées de manière détaillée dans l'ordonnance sur la procréation médicalement assistée, qui régit également l'accès, auprès de l'OFEC, aux données relatives à l'ascendance.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Au service de l'induction d'une grossesse&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La fécondation hors du corps de la femme est entièrement placée au service de l'induction d'une grossesse. Le développement d'un nombre maximum de trois embryons est autorisé par cycle de traitement, afin d'éviter un risque élevé de grossesse multiples et la formation d'embryons surnuméraires. La loi interdit la conservation d'embryons de même que le diagnostic préimplantatoire (analyse génétique de l'embryon in vitro). De plus la production abusive d'embryons et le développement de ceux-ci hors du corps de la femme au-delà du stade indispensable à la réussite de leur nidation dans l'utérus constituent des infractions réprimées en tant que telles par la loi. Il en va de même du traitement des cellules germinatives (interventions dans le patrimoine héréditaire de gamètes ou d'embryons) et du clonage.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La loi fédérale sur la procréation médicalement assistée, adoptée le 18 décembre 1998 par le Parlement est le contre-projet indirect à l'initiative populaire pour une procréation respectant la dignité humaine, qui a été nettement rejetée en votation populaire le 12 mars 2000.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Rôle consultatif de la Commission nationale d'éthique&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le Conseil fédéral règle dans une ordonnance distincte les tâches, la composition et l'organisation de la Commission nationale d'éthique. Cette commission indépendante suit l'évolution scientifique dans l'ensemble du domaine de la médecine humaine et élabore des recommandations en matière de pratique médicale. Son rôle est d'ordre exclusivement consultatif. Le Conseil fédéral en désignera les membres ultérieurement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hermann Schmid, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 40 87</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Benessere del fanciullo - principio fondamentale della procreazione con assistenza medica - Il Consiglio federale pone in vigore con effetto al 1° gennaio 2001 la legge sulla medicina della procreazione</title>
      <lead>Dall'anno prossimo è fissato per legge a quali condizioni è permesso applicare all'uomo la procedura della procreazione con assistenza medica. Principio assoluto della nuova legge è il benessere del fanciullo. Il Consiglio federale ha posto in vigore con effetto al 1° gennaio 2001 la legge sulla medicina della procreazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge considera il benessere del bambino principio fondamentale e esige una consulenza completa della coppia in cura. Le generalità del donatore di sperma vanno conservate presso l'Ufficio federale dello stato civile (UFSC) e rese accessibili al figlio. L'azione di paternità del figlio nei confronti del donatore di sperma è, per contro, esclusa. Oltre alla maternità sostitutiva e alla donazione di embrioni, la legge vieta anche la donazione di oociti. Per impedire abusi, la legge introduce un obbligo d'autorizzazione per la procreazione con assistenza medica nonché per la conservazione di gameti e di oociti fecondati. Le persone titolari di un'autorizzazione sono obbligate a presentare un rapporto. I Cantoni sono tenuti a una vigilanza continua. Il rilascio dell'autorizzazione e la vigilanza mediante ispezioni effettuate senza preavviso da parte della direzione cantonale della sanità pubblica sono disciplinati nei particolari dall'ordinanza sulla medicina della procreazione. Detta ordinanza regola anche l'accesso ai dati genetici dell'UFSC.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Al servizio di una gravidanza&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La fecondazione fuori del grembo della donna serve esclusivamente a causare una futura gravidanza: onde evitare gravidanze plurime di grado elevato e la creazione di un numero eccessivo di embrioni, per ogni ciclo di trattamento si possono produrre soltanto tre embrioni al massimo. La legge vieta la conservazione di embrioni e la diagnosi preimpianto (esame di ingegneria genetica dell'embrione nella provetta). Sono puniti la produzione abusiva di embrioni e il loro sviluppo all'esterno del corpo materno per un periodo che eccede il tempo nel quale è ancora possibile l'annidamento nell'utero. Sono inoltre punibili la terapia germinale (intervento che modifica il patrimonio genetico di oociti e di embrioni) e la clonazione. La legge sulla medicina della procreazione, approvata il 18 dicembre 1998 dal Parlamento, è la controproposta indiretta all' «iniziativa popolare per una riproduzione rispettosa della dignità umana» nettamente respinta nella votazione popolare del 12 marzo 2000.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Compito di consulenza della Commissione d'etica&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;In un'ordinanza distinta, il Consiglio federale fissa i compiti, la composizione e l'organizzazione della Commissione nazionale d'etica. Questa commissione indipendente segue lo sviluppo scientifico sull'intero campo della medicina umana ed elabora raccomandazioni all'indirizzo della prassi medica. La commissione funge esclusivamente da organo consultivo. Il Consiglio federale nominerà i membri in un secondo tempo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hermann Schmid, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 40 87</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
