<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24986" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-12-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aus EAM wird metas - Der Bundesrat gibt dem Amt für Messwesen einen neuen Namen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Montag beschlossen, den Namen des Eidgenössischen Amtes für Messwesen (EAM) in Bundesamt für Metrologie und Akkreditierung zu ändern. Die Kurzform lautet in allen Sprachen einheitlich metas. Der Bundesrat trägt damit vor allem dem Umstand Rechnung, dass der gesetzliche Auftrag des EAM um den Betrieb der Schweizerischen Akkreditierungsstelle erweitert wurde. Auch der sprachlichen Einheitlichkeit wurde Rechnung getragen. Die Namensänderung tritt auf den 1. Januar 2001 in Kraft.</lead>
      <text link="no">Das neu benannte Bundesamt für Metrologie und Akkreditierung (metas) ist seit 1999 FLAG-Pilotamt des EJPD und erfüllt vier Aufgaben: Es&lt;br /&gt; &amp;nbsp; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;realisiert die Masseinheiten und stimmt sie international ab;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;sorgt dafür, dass die in Handel, Gesundheit, Sicherheit und Umwelt notwendigen Messungen genügend genau und nach anerkannten Kriterien durchgeführt werden können;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;stellt der Schweizer Wirtschaft international anerkannte Masseinheiten mit der erforderlichen Genauigkeit zur Verfügung;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;betreibt die Schweizerische Akkreditierungsstelle (SAS).&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Die neu in der Bezeichnung erscheinende Schweizerische Akkreditierungsstelle existiert seit 1991. Sie begutachtet und akkreditiert Prüf-, Kalibrier-, Inspektions- und Zertifizierungsstellen nach internationalen Kriterien und bestätigt dadurch offiziell deren Fachkompetenz. Dank multilateraler Abkommen sind diese Akkreditierungen auch international anerkannt, was wesentlich zur weltweiten Anerkennung der Prüfberichte und Zertifikate der bereits über 450 akkreditierten Schweizer Labors und Stellen beiträgt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; metas hat eine wechselvolle Geschichte hinter sich: 1862 als Eidgenössische Eichstätte gegründet, wird es 1909 in Eidgenössisches Amt für Mass und Gewicht umbenannt. 1965 bezieht es seinen heutigen Standort in Wabern. Eine wesentliche Erweiterung des Aufgabengebietes führt 1977 zur Bezeichnung Eidgenössisches Amt für Messwesen. Ende 2000 wird es Erweiterungsbauten beziehen. Zur Verfügung stehen dann auch Labors für höchste Ansprüche und neue Technologien wie jene der Nanometrologie, der hochgenauen Zeit- und Frequenzmessung, der Faseroptik, der analytischen Chemie und der elektromagnetischen Verträglichkeit. metas beschäftigt 140 Personen.</text>
      <contact>Christian Antener, Bundesamt für Metrologie, T +41 31 323 34 89</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'OFMET devient metas - Le Conseil fédéral rebaptise l'Office fédéral de métrologie</title>
      <lead>Lundi, le Conseil fédéral a décidé de modifier la dénomination de l'Office fédéral de métrologie (OFMET), qui s'appellera dorénavant Office fédéral de métrologie et d'accréditation. Son nouveau sigle, metas, est identique dans toutes les langues. Cette modification, dont l'entrée en vigueur est fixée au 1er janvier 2001, tient surtout compte du mandat légal de l'OFMET, qui inclut l'exploitation du Service d'accréditation suisse (SAS).</lead>
      <text link="no">Depuis 1999, l'Office fédéral de métrologie et d'accréditation joue un rôle d'office pilote GMEB au sein du DFJP. Les quatre volets de son activité sont les suivants:&lt;br /&gt; &amp;nbsp; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;il réalise des unités de mesure et en assure l'harmonisation sur le plan international;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il veille à ce que les mesurages nécessaires aux transactions commerciales, à la santé, à la sécurité et à l'environnement se fassent avec toute la précision voulue et selon des critères reconnus;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il met à la disposition de l'économie suisse des unités de mesure valables sur le plan international et rigoureusement précises;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il gère le Service d'accréditation suisse (SAS).&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Le SAS, qui figure maintenant dans la dénomination de l'office, existe depuis 1991. Il évalue et accrédite les organismes d'essai, d'étalonnage, d'inspection et de certification selon des critères internationaux et atteste ainsi officiellement leur compétence à effectuer des prestations déterminées. Des accords multilatéraux confèrent à ces accréditations une reconnaissance à l'échelon international, dont bénéficient également les rapports d'évaluation et les certificats établis par plus de 450 laboratoires et organismes accrédités en Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; metas a un passé riche de changements: fondé en 1862 en tant que Bureau fédéral de vérification, il prend, en 1909, le nom de Bureau fédéral des poids et mesures. En 1965, il s'installe dans le bâtiment qu'il occupe encore aujourd'hui à Wabern. Le développement marquant de ses activités lui vaut, en 1977, la nouvelle dénomination d'Office fédéral de métrologie. A la fin de l'an 2000, les travaux d'agrandissement entrepris lui permettront de disposer de laboratoires qui répondent à des exigences extrêmement pointues et aux nouvelles technologies telles que la nanométrologie, l'étalonnage rigoureusement précis du temps et de la fréquence, la fibre optique, la chimie analytique et la compatibilité électromagnétique. metas emploie 140 personnes.</text>
      <contact>Christian Antener, Office fédéral de métrologie, T +41 31 323 34 89</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UFMET diventa metas - Il Consiglio federale cambia la denominazione dell'Ufficio federale di metrologia</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lunedì il Consiglio federale ha deciso di cambiare la denominazione dell'Ufficio federale di metrologia (UFMET) in Ufficio federale di metrologia e d'accreditamento. Per tutte le lingue è stata concordata un'abbreviazione unitaria: metas. Il Consiglio federale tiene così soprattutto conto della circostanza che il mandato legale dell'UFMET è stato ampliato inserendovi la gestione del Servizio d'accreditamento svizzero. Si è pure voluto tenere conto dell'omogeneità linguistica. Il cambiamento della denominazione entrerà in vigore il 1° gennaio 2001.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dal 1999 l'Ufficio federale di metrologia e d'accreditamento (metas) è un ufficio pilota FLAG (direzione mediante mandati di prestazione e preventivi globali) del DFGP e adempie quattro compiti: esso&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;determina le unità legali di misura e le coordina a livello internazionale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;provvede affinché le misurazioni indispensabile nell'ambito del commercio, della sanità, della sicurezza e dell'ambiente siano sufficientemente precise e possano essere effettuate in base a criteri riconosciuti;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;con la necessaria precisione mette a disposizione dell'economia svizzera unità di misura riconosciute a livello internazionale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;gestisce il Servizio d'accreditamento svizzero (SAS).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il Servizio d'accreditamento svizzero ora menzionato nella nuova denominazione è stato istituito nel 1991. Esso sottopone a perizia e accredita in base a criteri internazionali laboratori di controllo, laboratori di taratura, organismi di ispezione e di certificazione e ne conferma ufficialmente le competenze specifiche. Siffatti accreditamenti sono pure riconosciuti a livello internazionale grazie ad accordi multilaterali, circostanza questa che contribuisce in modo sostanziale al riconoscimento mondiale dei rapporti d'esame e dei certificati dei 450 laboratori e organismi svizzeri già accreditati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; metas ha molti anni di storia alle sue spalle: fondato nel 1862 quale Ufficio federale di taratura, nel 1909 diventa Ufficio federale dei pesi e delle misure. Nel 1965 esso si trasferisce nell'edificio di Wabern che occupa ancora oggi. Nel 1977, in seguito ad un ampliamento sostanziale dei suoi compiti, la sua denominazione viene trasformata in Ufficio federale di metrologia. Alla fine del 2000 i suoi uffici potranno occupare nuovi locali comprendenti anche laboratori che risponderanno alle più elevate esigenze e alle nuove tecnologie come quelle della nanometrologia, della misurazione ultra precisa di tempo e frequenza, delle fibre ottiche, dell'analisi chimica e della compatibilità elettromagnetica. Attualmente metas occupa 140 persone.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Antener, Ufficio federale di metrologia, T +41 31 323 34 89</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
