<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2339" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-12-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Umsiedlung von Luchsen im Winter geplant: Vertrag für Luchs-Ansiedlung in der Ostschweiz unterzeichnet</title>
      <teaser>Heute Nachmittag haben in St. Gallen die zuständigen Vertreter der Regierungen der Kantone Appenzell Innerrhoden, Appenzell Ausserrhoden, St. Gallen, Thurgau und Zürich sowie der Direktor des Bundesamtes für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) den Vertrag über die Ansiedlung von Luchsen in der Ostschweiz unterschrieben. Damit kann der sorgfältig vorbereitete Versuch der Wiederansiedlung von Luchsen in der Ostschweiz gestartet werden. Die Tiere sollen in Bern, Freiburg und der Waadt eingefangen werden.</teaser>
      <lead>Heute Nachmittag haben in St. Gallen die zuständigen Vertreter der Regierungen der Kantone Appenzell Innerrhoden, Appenzell Ausserrhoden, St. Gallen, Thurgau und Zürich sowie der Direktor des Bundesamtes für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) den Vertrag über die Ansiedlung von Luchsen in der Ostschweiz unterschrieben. Damit kann der sorgfältig vorbereitete Versuch der Wiederansiedlung von Luchsen in der Ostschweiz gestartet werden. Die Tiere sollen in Bern, Freiburg und der Waadt eingefangen werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Unterzeichnung des Vertrages ist der Weg nun frei für die erste Wiederansiedlung von Luchsen in der Ostschweiz. Der Vertragsabschluss wurde möglich dank dem positiven Entscheid des Grossen Rates von St. Gallen vom 29. November dieses Jahres. Die Ansiedlung von Luchsen in der Ostschweiz ist für das Ueberleben dieser Tierart in den Alpen wichtig. Der Erfolg hängt davon ab, ob die geschützte Raubkatze in ihrer neuen Heimat akzeptiert wird. Darum hat die Information der Bevölkerung einen wichtigen Stellenwert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sorgfältig geplanter Versuch&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Luchsansiedlung in der Ostschweiz handelt sich um einen Versuch, der auf drei Jahre angelegt ist. Er kann bei grossen Problemen abgebrochen werden. Der Vertragsabschluss wurde möglich, weil der Bund die Kompetenzen für Eingriffe in den Luchsbestand, insbesondere für den Fang oder Abschuss von einzelnen, besonders schadenstiftenden Tieren an die Kantone delegiert. Der Bund legt die Kriterien für diese Eingriffe fest. Während der Vertragsdauer sollen die nötigen Grundlagen erarbeitet werden. Im Rahmen der Überwachung der mit Halsbandsendern versehenen Luchse soll auch der Einfluss auf ihre Hauptbeutetierarten Reh und Gämse und auf seltene Arten (z.B. Auerhuhn) sowie auf die natürliche Waldverjüngung untersucht werden. Der Versuch bedarf einer sorgfältigen Planung. Deswegen hat der Lenkungsausschuss, bestehend aus den Regierungsräten der beteiligten Kantone und dem Direktor des BUWAL,heute auch einen Projektkoordinator und einen Beauftragten für Öffentlichkeitsarbeit bestimmt. Je zwei bis drei Luchse werden in den Kantonen Zürich und St.Gallen freigelassen. Die Orte, an denen sie freigelassen werden, sind noch nicht genau bestimmt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bald Luchsfang in Bern, Freiburg und Waadt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Luchse sollen zu Beginn des nächsten Jahres in den Kantonen Bern, Freiburg und Waadt gefangen werden. Die entsprechenden Verträge zwischen dem Bund und den Kantonen werden ebenfalls in diesen Tagen unterzeichnet. Die gefangenen Luchse kommen während rund zwei Wochen in Quarantäne. Dort wird ihr Gesundheitszustand untersucht und sie erhalten mit Sendern versehene Halsbänder.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un transfert de lynx est prévu cet hiver: Introduction de lynx en Suisse orientale : le contrat est signé</title>
      <teaser>Les représentants compétents des gouvernements cantonaux d™Appenzell Rhodes-Intérieures, d™Appenzell Rhodes-Extérieures, de Saint-Gall, de Thurgovie et de Zurich ainsi que le directeur de l'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) ont signé cet après-midi à Saint-Gall le contrat concernant l'introduction de lynx en Suisse orientale. Après avoir été minutieusement préparé, l'essai de réintroduction de lynx dans cette partie du pays peut ainsi démarrer. Les animaux nécessaires seront capturés dans les cantons de Berne, de Fribourg et de Vaud.</teaser>
      <lead>Les représentants compétents des gouvernements cantonaux d™Appenzell Rhodes-Intérieures, d™Appenzell Rhodes-Extérieures, de Saint-Gall, de Thurgovie et de Zurich ainsi que le directeur de l'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) ont signé cet après-midi à Saint-Gall le contrat concernant l'introduction de lynx en Suisse orientale. Après avoir été minutieusement préparé, l'essai de réintroduction de lynx dans cette partie du pays peut ainsi démarrer. Les animaux nécessaires seront capturés dans les cantons de Berne, de Fribourg et de Vaud.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;C’est la décision positive du Grand Conseil de Saint-Gall, le 29 novembre de cette année, qui a permis la conclusion de ce contrat. Sa signature ouvre la voie à la première réintroduction de lynx en Suisse orientale, une opération importante pour la survie de l’espèce dans les Alpes. Ce félin protégé sera-t-il accepté dans sa nouvelle patrie ? Le succès de l’entreprise en dépend et il est donc important de bien informer la population.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Essai minutieusement préparé&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette introduction du lynx en Suisse orientale est un essai prévu sur trois ans. Il peut être interrompu en cas de gros problèmes. Le contrat a pu être signé parce que la Confédération a confié aux cantons les compétences pour intervenir dans la population de lynx, en particulier pour capturer ou tirer des individus causant des dommages particulièrement importants. Elle fixe toutefois les critères auxquels ces interventions doivent répondre. Les bases nécessaires seront élaborées pendant la durée du contrat. Dans le cadre de la surveillance des lynx munis de colliers émetteurs, il s’agira aussi d’étudier l’influence de ces animaux sur leurs principales proies, le chevreuil et le chamois, et sur des espèces rares (par ex. le grand tétras) ainsi que sur le rajeunissement naturel des forêts. L’essai requiert une planification minutieuse. C’est pourquoi le comité de pilotage, qui se compose des Conseillers d’État des cantons concernés et du directeur de l’OFEFP, a aussi désigné aujourd’hui un coordinateur du projet et un responsable des relations publiques. Dans le canton de Zurich comme dans le canton de Saint-Gall, deux à trois lynx seront libérés dans la nature. Les endroits exacts des lâchers n’ont pas encore été déterminés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Capture de lynx dans les cantons de Berne, Fribourg et Vaud&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les lynx nécessaires seront capturés au début de l’année prochaine. Les contrats entre la Confédération et les trois cantons concernés seront aussi signés ces jours. Les lynx capturés seront placés en quarantaine durant deux semaines pendant lesquelles leur état de santé sera examiné. Ils seront munis de colliers émetteurs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
