<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67716" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-08-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Kleinmeister ganz gross</title>
      <lead>Mit der Website kleinmeister.ch – Souvenirs suisses ermöglicht die Schweizerische Nationalbibliothek das Reisen in ihren Beständen von Werken von «Kleinmeistern». Virtuelle Ausstellungen mit zoombaren Bildern eröffnen Einblicke in ihre einmaligen Sammlungen. Den Einstieg macht eine Vitrine zu Fest, Sport und Brauchtum von Unspunnen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit dem aufkommenden Tourismus des 18. und 19. Jahrhunderts begannen die «Schweizer Kleinmeister» damit, Landschaften und volkstümliche Szenen in Zeichnungen, Aquarellen sowie in Öl festzuhalten. Diese Werke verkauften sie im Original oder als grafische Blätter reproduziert, einzeln oder zu Alben zusammengefasst an Reisende. Bis zum Anbruch des fotografischen Zeitalters fanden ihre Bilder reissenden Absatz bei Touristen, welche die Schweiz als Reiseland entdeckten. Tausende Druckgrafiken, Aquarelle und Gouachen sowie hunderte Alben, Mappenwerke und Bücher mit Originalgrafik in den Beständen der Schweizerischen Nationalbibliothek bezeugen das Wirken der «Schweizer Kleinmeister».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Nationalbibliothek präsentiert auf der neuen Website &lt;i&gt;kleinmeister.ch – Souvenirs suisses&lt;/i&gt; eine Auswahl dieser Werke online. Neben der Vitrine zum Thema Unspunnen sind weitere Ausstellungen zu Gletschern und Hochgebirgen, zur Frühzeit des Tourismus in der Schweiz und zu druckgrafischen Techniken und Verfahren online. Noch im Oktober dieses Jahres folgen Inhalte zum Thema Wein und Weinbau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mittels hoher Auflösung und einem Zoom-Viewer können die Bilder wie durch eine digitale Lupe betrachtet werden. So offenbart sich eine Vielfalt an Details, die ein künstlerisches, geographisches, kulturelles und historisches Zeugnis der Schweiz ablegen. Begleittexte schaffen einen Bezug zur zeitgenössischen Reiseliteratur und zu Originalquellen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sämtliche Komponenten der Website basieren auf Open-Source-Software. Die gezeigten Bilder sind gemeinfrei und stehen auf der Plattform Wikimedia Commons zum Download bereit. Sie entspricht damit den Vorgaben der Open-Glam-Bewegung (engl. «Galleries, Libraries, Archives, and Museums»), die der Allgemeinheit möglichst viele Bestände zur Nutzung und Weiterverwendung zur Verfügung stellen will.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Doris Amacher, Leiterin Graphische Sammlung Digital, Schweizerische Nationalbibliothek, Tel. 058 462 87 24, doris.amacher@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="169674">
        <title>Bilder</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>13</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49343.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="169676">
        <title>www.kleinmeister.ch</title>
        <uri>https://kleinmeister.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les petits maîtres suisses en grand</title>
      <lead>La Bibliothèque nationale suisse propose avec le site kleinmeister.ch – Souvenirs suisses un voyage à travers ses fonds d’œuvres de petits maîtres suisses. Des expositions virtuelles et la possibilité de zoomer dans les images permettent de s’immerger pleinement dans l’univers de ses collections exceptionnelles. Pour débuter, on retrouvera une vitrine consacrée à Unspunnen et aux sports et coutumes suisses.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec l’essor du tourisme aux XVIIIe et XIXe siècles, les « petits maîtres suisses » réalisèrent au crayon, à l’aquarelle, voire à l’huile, des vues de paysages ou de scènes populaires. Ces œuvres originales ou des reproductions sous forme d’estampes étaient alors proposées aux voyageurs, à l’unité ou reliées en albums. Jusqu’à l’ère de la photographie, cette production connut un réel succès parmi les touristes qui découvraient la Suisse. Des milliers d’estampes, des centaines d’aquarelles et de gouaches, des centaines d’albums, séries ou livres illustrés de gravures, les collections de la Bibliothèque nationale suisse sont extrêmement riches et attestent de l’importante production des « petits maîtres suisses ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Bibliothèque nationale suisse présente sur le nouveau site &lt;i&gt;kleinmeister.ch – Souvenirs suisses&lt;/i&gt; un choix en ligne de ces œuvres. Outre la vitrine sur le thème d’Unspunnen, on en retrouvera d’ores et déjà d’autres sur les thèmes des glaciers et hauts sommets, des premiers temps du tourisme en Suisse ou encore des procédés et techniques de gravure. En octobre prochain suivra la thématique de la vigne et du vin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Numérisation en haute résolution et visionneuse adaptée permettent de zoomer dans l’image comme le permettrait une loupe. De nombreux détails se livrent alors et offrent un témoignage artistique, géographique, culturel ou encore historique sur cette Suisse d’alors. Des extraits de récits de voyageurs ou des guides de voyage de l’époque viennent contextualiser ces images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le site est entièrement basé sur des composants Open Source. Toutes les images sont libres de droit et peuvent être téléchargées sur la plateforme Wikimedia Commons. Elle répond ainsi aux recommandations du mouvement Open-Glam (engl. «Galleries, Libraries, Archives, and Museums»), qui se propose de mettre à la disposition du grand public le plus grand nombre de fonds possible.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Doris Amacher, Responsable du Cabinet des estampes numériques, Bibliothèque nationale suisse, Tél. 058 462 87 24, doris.amacher@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="169675">
        <title>Images</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>13</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49344.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="169690">
        <title>www.kleinmeister.ch</title>
        <uri>https://kleinmeister.ch/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I «Kleinmeister» svizzeri alla ribalta</title>
      <lead>Grazie al sito www.kleinmeister.ch la Biblioteca nazionale svizzera rende accessibili i suoi fondi di opere realizzate dai «Kleinmeister» svizzeri. Le visite virtuali con immagini zoomabili fanno scoprire collezioni ineguagliabili. La prima della serie è una vetrina dedicata alla festa, allo sport e alle usanze di Unspunnen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con la diffusione del turismo tra il Settecento e l’Ottocento si assistette in Svizzera allo sviluppo della pittura e del disegno paesaggistico e di genere. La crescente domanda di opere da parte dei turisti alla scoperta della Svizzera fu all’origine del successo di un gruppo di artisti oggi conosciuti come «Kleinmeister»&lt;i&gt; &lt;/i&gt;svizzeri che vendevano le loro opere originali o stampe, singolarmente o riunite in album. Il loro successo presso i turisti durò fino all’avvento della fotografia. La produzione artistica dei «Kleinmeister» svizzeri è documentata alla Biblioteca nazionale svizzera da migliaia di stampe, acquerelli e gouache e centinaia di album, cartelle e libri con stampe originali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una selezione delle opere è ora accessibile on line sul sito www.kleinmeister.ch. Oltre alla vetrina dedicata a Unspunnen ve ne sono altre sui ghiacciai e l’alta montagna, sul turismo in Svizzera e su tecniche e procedimenti di stampa. A ottobre seguirà una vetrina dedicata alla viticoltura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I documenti, che si possono ammirare come attraverso una lente d’ingrandimento digitale grazie all’alta risoluzione e alla modalità di zoom, permettono di farsi un’idea esaustiva della storia, del paesaggio, dell’arte e della cultura della Svizzera dell’epoca. I commenti che li accompagnano creano un collegamento con la letteratura di viaggio dell’epoca e con le fonti originali.&lt;/p&gt; Tutti gli elementi del sito sono realizzati con software open source. Le opere digitalizzate sono liberamente consultabili e scaricabili da Wikimedia Commons. Questa piattaforma corrisponde ai requisiti del movimento openGLAM (acronimo di «galleries, libraries, archives, museums») che si propone di far fruire del patrimonio culturale il maggior numero possibile di persone.</text>
      <contact>Doris Amacher, responsabile Collezione grafica digitale, Biblioteca nazionale svizzera, tel. 058 462 87 24, doris.amacher@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="169692">
        <title>Illustrazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>73</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49347.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="169691">
        <title>www.kleinmeister.ch</title>
        <uri>https://kleinmeister.ch/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
