<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67875" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2017-08-29</pubdate>
    <blocking-period>2017-08-29</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Bekämpfung der Kirschessigfliege, Drosophila suzukii: aktueller Stand der Forschung</title>
      <lead>Die Kirschessigfliege, Drosophila suzukii, ist ein Schädling, der in erster Linie Beeren, Steinobst- und Rebkulturen befällt. In der Schweiz wurde sie zum ersten Mal im Jahr 2011 nachgewiesen. Um die Risiken in Obstanlagen und Weinbergen besser angehen zu können, hat Agroscope unter Einbezug des FiBL im Jahr 2012 eine Taskforce etabliert, an der sich verschiedene Forschungsgruppen beteiligen. Die Ergebnisse der For-schungsarbeiten sind Gegenstand von zwei neuen Publikationen: eine Spezialausgabe der Revue suisse de viticulture, d’arboriculture et de viticulture (Artikel auf Deutsch in der Schweizer Zeitschrift für Obst- und Weinbau), und ein technischer Leitfaden für die Bekämpfung der Drosophila suzukii in Beerenkulturen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Kirschessigfliege, &lt;i&gt;Drosophila suzukii,&lt;/i&gt; stammt ursprünglich aus Südostasien und wurde in der Schweiz erstmals im Jahr 2011 nachgewiesen. Betroffen sind insbesondere Beeren-, Steinobst- und Rebkulturen. Die Kirschessigfliege legt ihre Eier während der Reifeperiode in die Früchte und kann je nach Kultur, Umwelt- und Klimabedingungen erhebliche Schäden verursachen. Chemische Bekämpfungsmassnahmen erwiesen sich als unbefriedigend und können zur Bildung von Resistenzen führen. Aus diesem Grund hat die Taskforce einen globalen, multidisziplinären Bekämpfungsansatz erarbeitet, um den Schädling einzudämmen. Die Resultate der Forschungsarbeiten sind Gegenstand von zwei neuen Publikationen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Spezialausgabe der Revue suisse d’arboriculture et de viticulture zum Thema &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Drosophila suzukii&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mehr als 25 Forschende von Agroscope haben zum Verfassen der neun Artikel beigetragen, welche einen Überblick über die aktuellen Forschungsarbeiten und Bekämpfungsansätze geben. Die Spezialausgabe enthält folgende Themen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Nationales Monitoring- und Überwachungssystem für den Schädling &lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Optimierung der Fallen und Lockstoffe in Kirschen- und Beerenkulturen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Einsatz von Kalk als Alternative zu Insektiziden in Kirschen- und Beerenkulturen &lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Einsatz von engmaschigen Netzen zum Schutz von Steinobstkulturen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Lagerung der Früchte nach der Ernte&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Schutzmassnahmen in Rebbergen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Forschungsarbeiten zu einheimischen natürlichen Gegenspielern&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Einfluss der Landschaft auf die Ausbreitung von &lt;i&gt;Drosophilia suzukii&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die meisten Artikel werden ebenfalls auf Deutsch in der Schweizer Zeitschrift für Obst- und Weinbau erscheinen&lt;i&gt;.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Technischer Leitfaden für die Bekämpfung der &lt;i&gt;Drosophila suzukii&lt;/i&gt; in Beerenkulturen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der 22-seitige technische Leitfaden richtet sich hauptsächlich an Beerenproduzenten und kantonale Pflanzenschutzstellen, ist jedoch auch interessant für Obst- und Weinproduzenten. Der erste Teil erklärt die korrekte Identifizierung des Schädlings, den Lebenszyklus, die günstigen Entwicklungsbedingungen sowie die Schäden in den Kulturen. Da sich keine Bekämpfungsmethode allein als genügend wirksam erwiesen hat, basiert die beschriebene Strategie auf einer Kombination von verschiedenen Massnahmen, welche im Rahmen der Taskforce erarbeitet wurden. Im zweiten Teil werden prophylaktische Massnahmen (Standortwahl für die Kultur, Fallen zur Überwachung des Schädlings), Massenfangmethoden, der Ausschluss durch engmaschige Netze, der Einsatz von Pflanzen mit abstossender bzw. anziehender Wirkung, das Potenzial von Parasitoiden (welche die &lt;i&gt;Drosophila suzukii &lt;/i&gt;befallen), chemische Bekämpfungsstrategien und die Kühllagerung der Früchte beschrieben. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Catherine Baroffio Leiterin der Forschungsgruppe Beeren &amp; Medizinalpflanzen Agroscope, Produktionssysteme Pflanzen Route des Eterpys 18, CH-1964 Conthey catherine.baroffio@agroscope.admin.ch +41(0)58 481 35 18 Claire Bussy Pestalozzi Corporate Communication Agroscope Route de Duillier 50, Case postale 1012, CH-1260 Nyon 1 claire.bussy-pestalozzi@agroscope.admin.ch +41 58 467 32 63 www.agroscope.ch</contact>
      <attachment id="170147">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>248</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49416.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170149">
        <title>Pic</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7965</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49499.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="170150">
        <title>Agroscope - drosophila suzukii</title>
        <uri>http://www.drosophilasuzukii.agroscope.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170152">
        <title>Schweizer Zeitschrift für Obst- und Weinbau</title>
        <uri>http://obstundweinbau.ch/obstundweinbau/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-08-28 08:00" type="R"/>
        <revision date="2017-08-29 09:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>Lutte contre Drosophila suzukii: le point sur la recherche</title>
      <lead>Apparue en Suisse en 2011, la drosophile du cerisier ou Drosophila suzukii est un ravageur qui s’attaque aux baies, aux fruits à noyau et aux vignes. Pour faire face aux risques encourus dans les vergers et les vignobles, Agroscope a créé en 2012 en collaboration avec le FiBL une Taskforce regroupant plusieurs groupes de recherche agronomique. Les résultats de ces travaux font aujourd’hui l’objet de deux nouvelles publications : un numéro spécial de la Revue suisse de viticulture, d’arboriculture et d’horticulture), et un guide technique pour la gestion de Drosophila suzukii dans les cultures de baies.</lead>
      <text link="no">Détectée en Suisse en 2011, la drosophile du cerisier ou &lt;i&gt;Drosophila suzuki&lt;/i&gt; est un ravageur originaire de l’Asie du Sud-Est s’attaquant aux baies et aux fruits à noyau. Provoqués par la ponte d’œufs dans les fruits en phase de maturation, les dommages peuvent être très importants selon le type de culture, l’environnement et le climat. Partant du constat que les moyens de lutte chimique sont insuffisants et peuvent mener à l’apparition de résistances, la Taskforce a développé une approche globale et pluridisciplinaire de la problématique pour gérer ce ravageur. Les résultats des travaux de recherche font aujourd’hui l’objet de deux publications. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un numéro de la Revue suisse d’arboriculture et de viticulture entièrement consacré à &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Drosophila suzukii&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plus de 25 scientifiques d’Agroscope ont contribué à la publication de neuf articles faisant état des recherches poursuivies actuellement et des mesures de lutte préconisées. Les thèmes développés sont les suivants :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Le système de monitoring et de surveillance de l’insecte au niveau national,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· L’amélioration des pièges et des substances attractives dans les cultures de cerises et de petits fruits,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Dans ces mêmes cultures, l’usage de chaux comme alternative aux traitements insecticides,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· L’usage de filets à mailles fines pour protéger les cultures de fruits à noyau,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· La conservation des fruits après récolte,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· La protection du vignoble,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· La recherche d’insectes indigènes susceptibles de parasiter &lt;i&gt;Drosophila suzukii&lt;/i&gt;,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· L’influence de la structure du paysage et de l’environnement sur le ravageur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La plupart de ces articles sont publiés en allemand dans la Schweizer Zeitschrift für Obst- und Weinbau.&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un guide technique pour la gestion de &lt;i&gt;Drosophila suzukii&lt;/i&gt; dans les cultures de baies&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette publication de 22 pages s’adresse principalement aux producteurs de baies et aux autorités cantonales phytosanitaires, mais également aux arboriculteurs et viticulteurs. En première partie, le guide présente de manière précise et didactique la manière d’identifier le ravageur, son cycle de vie, les conditions pour son développement et les dégâts aux cultures. Partant du constat qu’aucun moyen de lutte n’est suffisamment efficace à lui seul, la stratégie présentée combine plusieurs mesures développées dans le cadre de la Taskforce. Sont présentées et développées les mesures prophylactiques (choix de l’emplacement des cultures, surveillance par piégeage des insectes), le piégeage de masse, l’exclusion au moyen de filets à mailles fines, l’usage de plantes répulsives ou attractives, le potentiel de parasitoïdes (s’attaquant à &lt;i&gt;Drosophila suzukii&lt;/i&gt;), la lutte chimique et le stockage au froid des fruits. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Contacts Catherine Baroffio Responsable du groupe baies &amp; plantes médicinales Agroscope, Système de Production Plantes Route des Eterpys 18, CH-1964 Conthey catherine.baroffio@agroscope.admin.ch +41(0)58 481 35 18 Claire Bussy Pestalozzi Corporate Communication Agroscope Route de Duillier 50, Case postale 1012, CH-1260 Nyon 1 claire.bussy-pestalozzi@agroscope.admin.ch +41 58 467 32 63 www.agroscope.ch</contact>
      <attachment id="170148">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>246</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49432.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170149">
        <title>Pic</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7965</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49499.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="170150">
        <title>Agroscope - drosophila suzukii</title>
        <uri>http://www.drosophilasuzukii.agroscope.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170151">
        <title>Revue suisse de viticulture, d'arboriculture et d'horticulture</title>
        <uri>http://revuevitiarbohorti.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-08-29 09:00" type="R"/>
        <revision date="2017-08-28 08:00" type="R"/>
        <revision date="2017-08-29 09:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="1047">
        <name lang="de">Obstbau</name>
        <name lang="fr">Arboriculture</name>
        <name lang="it">Frutticoltura</name>
        <name lang="en">Fruit growing</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
