<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14320" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-09-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weko macht Auflagen zum Zusammenschluss Migros/Denner</title>
      <lead>Mit Entscheid vom 3. September 2007 hat die Wettbewerbskommission (Weko) bei der Übernahme von Denner durch Migros Auflagen auferlegt. Kurzfristig stärkt die Übernahme die Migros und begründet eine kollektiv marktbeherrschende Stellung zwischen Migros und Coop auf dem Lebensmittel-Detailhandelsmarkt. Langfristig wird dieser Effekt im Discountsegment durch die ausländische Konkurrenz abgeschwächt. Aus Gründen der Verhältnismässigkeit sprach die Weko kein Verbot aus. Sie schreibt aber einschneidende Auflagen für eine Dauer von sieben Jahren vor, um die negativen Auswirkungen des Zusammenschlusses zu limitieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Diese Auflagen haben zum Ziel, die operative Selbstständigkeit von Denner insbesondere hinsichtlich dessen Preis-, Sortiments- und Standortpolitik zu wahren. Zudem muss die Marke Denner am Markt erhalten bleiben und Denner-Verkaufsstellen müssen weiterhin mehrheitlich Markenartikel im Angebot führen. Somit haben die Konsumenten weiterhin eine Alternative zu Migros und Coop und den Markenartikelherstellern bleibt der Absatzkanal Denner erhalten. Ferner darf die Migros keine weiteren Unternehmen im Lebensmittel-Detailhandelsmarkt übernehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Interesse des Wettbewerbs zwischen Detailhändlern muss Migros gegenüber allen Produkte-Lieferanten auf Exklusivitätsauflagen verzichten. Die Parteien sind zudem verpflichtet, für Schweizer KMU, die ausgelistet werden und sich in einem Abhängigkeitsverhältnis befinden, eine individuelle Lösung zu finden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine durch die Weko zu bestimmende unabhängige Revisionsgesellschaft wird mit der Überwachung der Einhaltung der Auflagen betraut.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegen diesen Entscheid können die Parteien innerhalb von 30 Tagen beim Bundesverwaltungsgericht Rekurs einlegen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Rafael Corazza Direktor 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Dr. Patrick Krauskopf Vizedirektor 076 567 14 07 patrick.krauskopf@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="30518">
        <title>Weko macht Auflagen zum Zusammenschluss Migros/Denner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9455.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30519">
        <title>Auflagen zum Zusammenschluss Migros/Denner (Auszug)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9456.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Comco impose des conditions à la concentration Migros/Denner</title>
      <lead>Par décision du 3 septembre 2007, la Commission de la concur-rence (Comco) a autorisé le rachat de Denner par Migros en imposant des conditions. Dans l'immédiat, cette concentration renforce Migros et crée une position dominante collective de Migros et Coop sur le marché du commerce de détail. Dans le segment de marché de Denner, cet effet sera atténué à terme par le renforcement de la concurrence étrangère. Pour des raisons de proportionnalité, une interdiction ne s'impose pas. Afin de réduire l'impact négatif que produit la fusion sur le marché, la Comco a imposé des charges incisives pour une du-rée globale de 7 ans.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ces charges ont comme objectif de garantir l'indépendance opérationnelle de Denner, notamment en matière de politique de prix, d'assortiment et d'implantation. La marque et les magasins Denner vendant en majorité des articles de marque doivent être maintenus. Ainsi le consommateur aura toujours une alternative à Migros et Coop et les fournisseurs d'articles de marque continue de disposer de ce canal de distribution. La Comco interdit en outre à Migros d'acquérir une autre entreprise active dans le commerce de détail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin d'intensifier la concurrence entre distributeurs, Migros doit renoncer à la distribution exclusive de produits. De plus, en cas de changement de fournisseurs se trouvant dans une situation de dépendance, les parties devront trouver une solution individuelle pour les PME suisses concernées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une société indépendante de révision désignée par la Comco sera chargée de contrôler le respect des conditions imposées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les parties ont 30 jours pour recourir contre cette décision auprès du Tribunal fédéral administratif.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Rafael Corazza Direktor 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Dr. Patrick Krauskopf Vizedirektor 076 567 14 07 patrick.krauskopf@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="30520">
        <title>Comco impose des conditions à la concentration Mi-gros/Denner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9457.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Comco impone delle condizioni alla concentrazione Migros/Denner</title>
      <lead>Con decisione del 3 settembre 2007 la Commissione della concorrenza (Comco) ha autorizzato l’acquisto di Denner da parte di Migros, vincolandolo a condizioni. Nell’immediato questa concentrazione rafforza Migros e crea una posizione dominante collettiva di Migros e Coop sul mercato del commercio al dettaglio. A lungo termine, nel segmento di mercato di Denner, questo effetto sarà attenuato dal rafforzamento della concorrenza estera. Un divieto non è giustificato da motivi di proporzionalità. Allo scopo di ridurre l’impatto negativo che la fusione produce sul mercato, la Comco ha imposto degli oneri incisivi per una durata totale di 7 anni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Questi oneri hanno l'obiettivo di garantire l'indipendenza operativa di Denner, in particolare in materia di politica di prezzi, d'assortimento e d'ubicazione. La marca e i negozi Denner, che vendono soprattutto articoli di marca, vanno mantenuti. Così facendo il consumatore continuerà ad avere un'alternativa a Migros e Coop, mentre i fornitori di articoli di marca mantengono questo canale di distribuzione. Inoltre, la Comco proibisce a Migros di acquistare un'altra impresa attiva nel commercio al dettaglio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Allo scopo d'intensificare la concorrenza tra i distributori Migros deve rinunciare alla distribuzione esclusiva dei prodotti. Inoltre, in caso di cambio di fornitori che si trovano in una situazione di dipendenza, le parti dovranno trovare una soluzione individuale per le PMI svizzere toccate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una società indipendente di revisione designata dalla Comco sarà incaricata di controllare il rispetto delle condizioni imposte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le parti hanno 30 giorni per ricorrere contro questa decisione presso il tribunale federale amministrativo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Rafael Corazza Direktor 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Dr. Patrick Krauskopf Vizedirektor 076 567 14 07 patrick.krauskopf@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="30521">
        <title>La Comco impone delle condizioni alla concentrazione Migros/Denner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9458.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
