<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14305" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-09-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Freisetzungsgesuche für gentechnisch veränderte Pflanzen mit Auflagen genehmigt</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Umwelt BAFU hat drei Freisetzungsversuche mit gentechnisch veränderten Pflanzen der Universität Zürich und der ETH Zürich mit strengen Auflagen bewilligt. Die Versuche sollen von 2008 bis 2010 in Zürich-Reckenholz sowie in Pully bei Lausanne durchgeführt werden.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Umwelt BAFU hat drei Freisetzungsversuche mit gentechnisch veränderten Pflanzen der Universität Zürich und der ETH Zürich mit strengen Auflagen bewilligt. Die Versuche sollen von 2008 bis 2010 in Zürich-Reckenholz sowie in Pully bei Lausanne durchgeführt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Universität Zürich und die ETH Zürich dürfen drei Freisetzungsversuche mit gentechnisch veränderten Pflanzen durchführen. Das BAFU hat die entsprechenden Gesuche mit strengen Auflagen (siehe Kasten 1) bewilligt. Es hat die betroffenen Fachstellen in Bund und Kantonen konsultiert und die Zustimmung der Bundesämter für Gesundheit, für Landwirtschaft und für das Veterinärwesen erhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durchgeführt werden sollen die Versuche von 2008 bis 2010 an den Standorten Zürich-Reckenholz und Pully bei Lausanne (siehe Kasten 2). Voraussetzung ist allerdings, dass die Gesuchstellenden dem BAFU bis spätestens Ende 2007 ein Notfallkonzept, eine zusätzliche Charakterisierung der freizusetzenden Pflanzen sowie genaue Angaben zur Versuchsanordnung vorlegen. Ende 2008 und 2009 müssen ferner Zwischenberichte vorliegen über den Verlauf der Versuche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Klare Rechtsgrundlage dank Gentechnik-Gesetz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Voraussetzungen für die Bewilligung der Freisetzungsversuche sind heute im Vergleich zum letzten Gesuch aus dem Jahr 2003 (Feldversuch der ETH, Stinkbrandresistenz bei gentechnisch verändertem Weizen, Durchführung März 2004-April 2005) wesentlich anders.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heute besteht dank dem Gentechnik-Gesetz eine klare und griffige Rechtsgrundlage: Antibiotikaresistenzgene als Marker, wie sie der ETH-Weizen 2003 enthielt, sind ab Ende 2008 nicht mehr erlaubt. Zudem ist für die neuen Versuche der Wirkmechanismus der gentechnisch eingeführten Gene bekannt. Sowohl für die Pilzresistenz-Gene als auch für ihre Genprodukte (Eiweisse) gibt es empfindliche Nachweismethoden. Schliesslich kommen die verwendeten Genprodukte bei uns in der Umwelt schon natürlicherweise vor und stammen selber aus Kulturpflanzen. Es wird mit der Freisetzung somit kein neuer ökologischer Kontext geschaffen (siehe auch Faktenblatt). Erfüllen die Freisetzungsgesuche die gesetzlichen Vorgaben, dann muss das BAFU sie bewilligen. Es kann aber zusätzliche Auflagen machen, um die Sicherheit zu erhöhen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;11 Einsprechende zur Beschwerde berechtigt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gleichzeitig mit der Bewilligung der Versuche hat das BAFU auch entschieden, wer von den Einsprechenden berechtigt ist, Beschwerde gegen die Bewilligung einzureichen. Dazu ist ein Perimeter von 1000 Metern um die Versuchsfelder festgelegt worden. Von den zwei Einsprechenden in Zürich wohnt niemand in diesem Umkreis, in Pully sind es 11 Einsprechende von insgesamt 27. Zur Beschwerde berechtigt sind somit 11 Personen in Pully.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegen die drei vom BAFU bewilligten Freisetzungsversuche mit gentechnisch veränderten Organismen können die berechtigten Personen innerhalb von 30 Tagen nach Eröffnung der Verfügung beim Bundesverwaltungsgericht in Bern Beschwerde einreichen.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Kasten 1: Auflagen für die Freisetzungsversuche&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; - Absicherung des Geländes durch Zaun, Beschilderung „Betreten verboten", während der Keimphase zusätzliche Absicherung gegen Eindringen von Vögeln&lt;br /&gt; - Um die Versuchspflanzen herum breite Mantelsaat aus Weizen, Sicherheitsabstand zu den nächsten Weizen-, Roggen- und Triticalefeldern, Stichprobenweise Analyse von Körnern aus Nachbarfeldern auf Auskreuzung&lt;br /&gt; - Reinigung von Maschinen und Geräten nach Gebrauch vor Ort&lt;br /&gt; - Versuchspflanzen müssen inklusive Wurzelmaterial entsorgt werden; Pflanzenmaterial, Mantelsaat und Kontrollen, die nicht mehr gebraucht werden, sind in doppelwandigen Gefässen (Säcken) in die Kehrichtverbrennungsanlage zu bringen&lt;br /&gt; - Notfallkonzept für den Fall ausserordentlicher Vorkommnisse&lt;br /&gt; - Hybridpflanzen (Kreuzung Weizen/Wildgras) werden nicht ausgesät, sondern im Keimlingsstadium ausgepflanzt; ihre Ähren werden vor der Samenreife entfernt.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Kasten 2: Die drei Freisetzungsversuche&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Zwei Gesuche der Universität Zürich, Institut für Pflanzenbiologie, vertreten durch Prof. Dr. Beat Keller: Hier geht es um die Untersuchung von Weizenpflanzen mit erhöhter spezifischer Resistenz gegen die Pilzkrankheit Mehltau sowie um Kreuzungen von Weizen mit einem Wildgras, dem „Zylindrischen Walch (Aegilops cylindrica)". Standort der Versuche ist die Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART in der Stadt Zürich. Einige der Weizenpflanzen mit spezifischer Resistenz sind auch im Gesuch von Prof. Dr. Wilhelm Gruissem (siehe unten) enthalten für den Standort Pully (VD).&lt;br /&gt; - Ein Gesuch der ETH Zürich, Institut für Pflanzenwissenschaften, vertreten durch Prof. Dr. Wilhelm Gruissem: Hier geht es ebenfalls um den versuchsweisen Anbau von Weizenpflanzen mit erhöhter Pilzresistenz. Die gentechnische Veränderung betrifft breit wirkende Gene; die Resistenz richtet sich deshalb gegen verschiedene pilzliche Krankheitserreger. Standorte dieses Freiland-Versuchs sind die Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART in Zürich sowie die Forschungsanstalt Changins-Wädenswil ACW am Centre viticole du Caudoz in Pully bei Lausanne (VD).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Versuche dienen der Grundlagenforschung und der landwirtschaftlichen Forschung: Es soll untersucht werden, ob die gentechnisch veränderten Weizenpflanzen auch im Feldexperiment eine erhöhte Pilzresistenz aufweisen und wie diese unter natürlichen Bedingungen funktioniert. Gleichzeitig sollen Aspekte der Biosicherheit geklärt werden, so z.B. die Frage, ob Auswirkungen auf andere Organismen wie Bodenlebewesen oder Insekten (Nichtzielorganismen) feststellbar sind. Zudem sollen auch die Folgen einer Übertragung von gentechnisch eingebrachten Eigenschaften auf Wildpflanzen untersucht werden (Auskreuzung).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Oberle, Direktor Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. 031 322 24 94 Georg Karlaganis, Chef Abteilung Stoffe, Boden, Biotechnologie BAFU, Tel. 079 415 99 62</contact>
      <attachment id="30503">
        <title>GVO-Freisetzungsversuche: Gesetzliche Grundlagen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9438.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30513">
        <title>Décision B07001 03.09.2007 Dissémination de blé génétiquement modifié à Pully (VD)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>310</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9448.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30514">
        <title>Verfügung B07001 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit gentechnisch verändertem Weizen in Pully (VD)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>293</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9449.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30515">
        <title>Verfügung B07001 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit gentechnisch verändertem Weizen in Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>299</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9450.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30516">
        <title>Verfügung B07002 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit gentechnisch verändertem Weizen in Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>294</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9451.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30517">
        <title>Verfügung B07004 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit Hybriden aus gentechnisch veränderten Weizenlinien x Aegilops cylindrica in Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>302</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9452.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="30506">
        <title>Freisetzungsversuche: Informationen des BAFU</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biotechnologie/01756/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30508">
        <title>Einsprachen gegen Freisetzungsgesuche für gentechnisch veränderte Pflanzen (04.07.2007)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biotechnologie/04490/04862/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30510">
        <title>Drei Freisetzungsgesuche für gentechnisch veränderte Pflanzen eingereicht (15.05.2007)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=de&amp;msg-id=12572</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Demandes de dissémination expérimentale de plantes génétiquement modifiées autorisées sous certaines conditions</title>
      <teaser>L'Office fédéral de l'environnement OFEV a autorisé, sous certaines conditions très strictes, trois demandes de dissémination expérimentale de plantes génétiquement modifiées déposées par l'Université de Zurich et l'EPF de Zurich. Les disséminations auront lieu de 2008 à 2010 à Zurich-Reckenholz et à Pully.</teaser>
      <lead>L'Office fédéral de l'environnement OFEV a autorisé, sous certaines conditions très strictes, trois demandes de dissémination expérimentale de plantes génétiquement modifiées déposées par l'Université de Zurich et l'EPF de Zurich. Les disséminations auront lieu de 2008 à 2010 à Zurich-Reckenholz et à Pully.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Université de Zurich et l'EFPZ ont obtenu le feu vert pour procéder à trois dissé­minations expérimentales de plantes génétiquement modifiées. L'OFEV a autorisé leurs demandes sous certaines conditions très strictes (cf. encadré 1). Il a consulté les services fédéraux et cantonaux concernés et a obtenu l'approbation de l'Office fédéral de la santé publique, de l'Office fédéral de l'agriculture ainsi que de l'Office vétérinaire fédéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les disséminations auront lieu de 2008 à 2010 sur les sites de Zurich-Reckenholz et de Pully près de Lausanne (cf. encadré 2). Les requérants doivent toutefois remettre à l'OFEV d'ici à fin 2007 au plus tard un plan d'urgence, un descriptif supplémentaire des plantes utilisées ainsi que les détails de la procédure d'expérimentation. En outre, ils devront présenter des rapports intermédiaires fin 2008 et fin 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Base légale claire grâce à la loi sur le génie génétique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd'hui, les conditions permettant d'autoriser les demandes de dissémination expérimentale sont sensiblement différentes de celles de 2003, date de la dernière demande (essai en plein champ de l'EPFZ, résistance du blé transgénique à la carie du blé, essai réalisé de mars 2004 à avril 2005).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi sur le génie génétique constitue aujourd'hui une base légale claire: les gènes de résistance aux antibiotiques utilisés comme marqueurs, qui étaient contenus dans le blé utilisé par l'EPFZ en 2003, ne seront plus autorisés à partir de fin 2008. En outre, le mécanisme effecteur des gènes introduits par génie génétique est connu. Des méthodes de détection recommandées existent pour les gènes ré­sis­tant aux champignons ainsi que pour leurs produits génétiques (protéines). Enfin, les produits génétiques concernés existent également à l'état naturel dans l'environne­ment, vu qu'ils sont issus de plantes cultivées. La dissémination prévue ne crée donc pas de nouveau contexte écologique. Si les demandes de dissémination répondent aux exigences légales, l'OFEV doit les autoriser. Il peut toutefois fixer des conditions supplémentaires afin d'augmenter la sécurité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;11 opposants ont qualité pour recourir&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFEV a également décidé quels opposants étaient habilités à recourir contre l'auto­risation, par rapport à un périmètre de 1000 mètres délimité autour des champs dans lesquels les disséminations auront lieu. Les deux opposants zurichois ne résident pas dans le périmètre défini. À Pully, 11 personnes sur 27 sont concernées et sont donc habilitées à recourir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les personnes habilitées à recourir peuvent contester les demandes de dissé­mi­nation expérimentale d'organismes génétiquement modifiés acceptées par l'OFEV en faisant recours, dans les 30 jours à compter de la notification de la décision, auprès du Tribunal administratif fédéral à Berne.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Encadré 1: Conditions fixées aux disséminations expérimentales&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Entourer le terrain d'une clôture, poser une pancarte «Accès interdit» et, pendant la phase de germination, empêcher que des oiseaux accèdent au champ.&lt;br /&gt; - Effectuer un large semi de couverture de blé autour des plantes transgéniques, respecter la distance de sécurité par rapport aux autres champs de blé, de seigle et de triticale, effectuer des analyses par échantillonnage de graines prélevées dans les champs voisins pour détecter un éventuel croisement.&lt;br /&gt; - Nettoyer les machines et appareils sur place après usage.&lt;br /&gt; - Éliminer les plantes transgéniques avec les racines; le matériel végétal, le semis de couverture et les contrôles qui ne sont plus utilisés doivent être apportés à l'usine d'incinération des ordures ménagères dans des récipients à double parois (sacs).&lt;br /&gt; - Élaborer un plan d'urgence en cas d'événements extraordinaires.&lt;br /&gt; - Ne pas semer de plantes hybrides (croisement blé/plante sauvage) mais les planter au stade de germes; enlever les épis avant que les semences ne soient mûres.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Encadré 2: Les trois disséminations expérimentales&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Deux demandes émanent de l'Université de Zurich, Institut de biologie végétale, représentée par le Prof. Beat Keller: elles portent d'une part sur des lignées de blé ayant une résistance spécifique accrue à l'oïdium, une maladie fongique, et d'autre part sur des croisements d'une variété de blé avec une plante sauvage, l'égilope cylindrique (Aegilops cylindrica). Les essais auront lieu à la Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART dans la ville de Zurich. Une partie du blé présentant une résistance spécifique fait également l'objet de la demande du Prof. Wilhelm Gruissem (voir ci-dessous) et concerne le site de Pully (VD).&lt;br /&gt; - Une demande a été déposée par l'EPF de Zurich, Institut des sciences végétales, représentée par le Prof. Wilhelm Gruissem: elle porte également sur la culture à titre expérimental de lignées de blé présentant une résistance accrue à des champignons. La modification génétique concerne des gènes à effet quantitatif; la résistance porte donc sur différents agents pathogènes fongiques. Les essais en plein champ auront lieu sur deux sites, à la Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART à Zurich ainsi qu'à la Station de recherche Changins-Wädenswil ACW, au Centre viticole du Caudoz à Pully près de Lausanne (VD).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les expériences sont menées à des fins de recherche fondamentale et de recherche agronomique: il s'agit de savoir si la résistance accrue aux champignons que présente le blé génétiquement modifié subsiste en plein champ et de voir comment elle fonctionne dans des conditions naturelles. Simultanément, la biosécurité sera étudiée, notamment la question de savoir si l'on peut observer des effets sur d'autres organismes, comme les organismes vivant dans le sol ou les insectes (organismes non cibles). Les conséquences d'une transmission à des plantes sauvages de propriétés introduites par génie génétique (croisement) seront également examinées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Bruno Oberle, directeur de l'Office fédéral de l'environnement OFEV, tél. 031 322 24 94 M. Georg Karlaganis, chef de la division Substances, sol, biotechnologie, OFEV, tél. 079 415 99 62</contact>
      <attachment id="30504">
        <title>Demandes de dissémination expérimentale de l'OGM: bases légales</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9442.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30513">
        <title>Décision B07001 03.09.2007 Dissémination de blé génétiquement modifié à Pully (VD)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>310</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9448.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30514">
        <title>Verfügung B07001 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit gentechnisch verändertem Weizen in Pully (VD)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>293</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9449.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30515">
        <title>Verfügung B07001 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit gentechnisch verändertem Weizen in Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>299</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9450.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30516">
        <title>Verfügung B07002 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit gentechnisch verändertem Weizen in Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>294</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9451.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30517">
        <title>Verfügung B07004 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit Hybriden aus gentechnisch veränderten Weizenlinien x Aegilops cylindrica in Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>302</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9452.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="30507">
        <title>Dissémination expérimentale: informations de l'OFEV</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biotechnologie/01756/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30509">
        <title>Demandes de dissémination de plantes génétiquement modifiées: recours déposés (04.07.2007)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biotechnologie/04490/04862/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30511">
        <title>Trois demandes de dissémination de plantes génétiquement modifiées (15.05.2007)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=fr&amp;msg-id=12572</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Emissioni sperimentali di piante geneticamente modificate autorizzate a determinate condizioni</title>
      <teaser>L’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) ha autorizzato l’Università di Zurigo e il Politecnico federale di Zurigo a eseguire tre emissioni sperimentali di piante geneticamente modificate a condizione che vengano adottate severe misure di sicurezza. Le sperimentazioni verranno effettuate dal 2008 al 2010 a Zurigo-Reckenholz e a Pully presso Losanna.</teaser>
      <lead>L’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) ha autorizzato l’Università di Zurigo e il Politecnico federale di Zurigo a eseguire tre emissioni sperimentali di piante geneticamente modificate a condizione che vengano adottate severe misure di sicurezza. Le sperimentazioni verranno effettuate dal 2008 al 2010 a Zurigo-Reckenholz e a Pully presso Losanna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'UFAM ha autorizzato l'Università di Zurigo e il PF di Zurigo a eseguire tre emissioni sperimentali con piante geneticamente modificate. Ha infatti approvato le relative domande fissando al contempo severe condizioni di sicurezza (cfr. riquadro 1), dopo aver consultato i servizi federali e cantonali specializzati e ottenuto il nullaosta degli Uffici federali di sanità pubblica, dell'agricoltura e di veterinaria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le sperimentazioni verranno effettuate dal 2008 al 2010 a Zurigo-Reckenholz e a Pully presso Losanna (vedi riquadro 2). I richiedenti dovranno tuttavia presentare all'UFAM entro la fine del 2007 un programma di emergenza, un ulteriore studio di caratterizzazione delle piante nonché delle indicazioni precise sulla prova sperimentale. Inoltre, entro la fine del 2008 e del 2009 dovranno essere presentati dei rapporti intermedi sullo svolgimento degli esperimenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Legge sull'ingegneria genetica: basi giuridiche chiare&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rispetto all'ultima richiesta d'autorizzazione, inoltrata nel 2003, (emissioni sperimentali del PF, sperimentazione della resistenza alla carie con frumento geneticamente modificato, attuazione dal marzo 2004 all'aprile 2005) i presupposti per autorizzare le emissioni sperimentali sono oggi sostanzialmente mutati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La legge sull'ingegneria genetica offre oggi una base giuridica chiara e incisiva: dalla fine del 2008 non sarà più consentito usare come marcatori i geni resistenti agli antibiotici contenuti nel grano del PFZ nel 2003. Inoltre, le nuove sperimentazioni possono trarre vantaggio dal fatto che è già noto il meccanismo alla base dei geni introdotti mediante ingegneria genetica. Sia per i geni resistenti ai funghi patogeni sia per i loro prodotti genetici (proteine) esistono metodi di individuazione sensibili. In fin dei conti, i prodotti genetici utilizzati sono già presenti naturalmente nell'ambiente svizzero e provengono da piante coltivate. Pertanto, queste sperimentazioni non creano un nuovo contesto ecologico (vedi scheda informativa). Se soddisfano i requisiti previsti dalla legge, l'UFAM è tenuto ad autorizzarle, ma può imporre condizioni supplementari volte ad aumentarne la sicurezza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;11 opponenti hanno diritto di presentare ricorso&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contestualmente all'autorizzazione delle sperimentazioni, l'UFAM ha deciso chi, fra gli opponenti, ha diritto di presentare ricorso contro l'autorizzazione. A tal fine, intorno ai campi delle sperimentazioni è stato definito un perimetro di 1000 metri entro il quale i ricorrenti devono risiedere per poter esercitare tale diritto. Mentre i due opponenti di Zurigo non risiedono entro questo perimetro, a Pully questo requisito viene soddisfatto da 11 dei 27 ricorrenti. A questi 11 viene pertanto accordato il diritto di ricorrere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contro le tre emissioni sperimentali di organismi geneticamente modificati autorizzate dall'UFAM gli aventi diritto possono presentare ricorso presso il Tribunale amministrativo federale di Berna entro 30 giorni dalla notifica della decisione.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Riquadro 1: condizioni per le emissioni sperimentali&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Messa in sicurezza del terreno mediante recinzione, segnalazioni con "divieto di accesso", durante la fase di germogliazione messa in sicurezza supplementare contro l'intrusione di volatili;&lt;br /&gt; - allestimento, intorno alle piante sperimentali, di un'ampia fascia di protezione coltivata con grano, distanza di sicurezza dai campi circostanti di grano, segale e triticale, analisi di campioni di grano dai campi limitrofi sugli incroci;&lt;br /&gt; - pulizia di macchinari e apparecchiature dopo l'utilizzo sul posto;&lt;br /&gt; - smaltimento congiunto di piante sperimentali e materiale radicale; il materiale vegetale, della fascia di protezione e dei controlli, non più utilizzato, deve essere consegnato all'impianto d'incenerimento per rifiuti in contenitori a parete doppia (sacchi);&lt;br /&gt; - programma di emergenza per far fronte ad eventi straordinari;&lt;br /&gt; - non seminare ma trapiantare allo stadio di pianticelle le piante ibride (incrocio grano/erba selvatica); rimozione delle loro spighe prima della maturazione delle sementi.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Riquadro 2: le tre emissioni sperimentali autorizzate&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Due domande provengono dall'Istituto di biologia vegetale dell'Università di Zurigo, rappresentato nella persona del prof. dott. Beat Keller: le sperimentazioni in questione vertono sullo studio di piante di grano aventi un'accresciuta resistenza specifica a una malattia fungina, l'oidio, e di un incrocio tra il grano e un'erba selvatica, l'egilope cilindrica (Aegilops cylindrica). La sede prevista per l'emissione deliberata è l'Istituto di ricerca Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, ubicato nella città di Zurigo. Alcune delle piante di grano con resistenza specifica sono incluse anche nella domanda del prof. dott. Wilhelm Gruissem (cfr. sotto) relativa alla sperimentazione da tenersi nella sede di Pully (VD).&lt;br /&gt; - Una domanda è stata inoltrata dall'Istituto di scienze delle piante del Politecnico federale di Zurigo, rappresentato nella persona del prof. dott. Wilhelm Gruissem: anche in questo caso la sperimentazione verte sulla coltivazione sperimentale di piante di grano con un'accresciuta resistenza a funghi patogeni. La modificazione genetica riguarda geni aventi ampio spettro d'azione; la resistenza concerne dunque diversi agenti patogeni di natura fungina. Le sedi previste per la sperimentazione in campo aperto sono l'Istituto di ricerca Agroscope Reckenholz-Tänikon ART di Zurigo e l'Istituto di ricerca Agroscope Changins-Wädenswil ACW, ubicato nel Centre de Pully presso Losanna (VD).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le sperimentazioni servono a scopi legati alla ricerca di base e alla ricerca agronomica e intendono sostanzialmente studiare se le piante di grano geneticamente modificate mostrano un'accresciuta resistenza a funghi patogeni anche in campo aperto e come questa resistenza si manifesti in condizioni naturali. Nel contempo verranno chiariti aspetti inerenti la biosicurezza. Si appurerà ad esempio se non vi siano effetti rilevabili anche su altri esseri viventi quali organismi del suolo o insetti (organismi non target). Si studieranno infine le possibili conseguenze di una trasmissione alle piante selvatiche di proprietà ottenute per modificazione genetica (incrocio).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Oberle, direttore dell’Ufficio federale dell’ambiente UFAM, tel. 031 322 24 94 Georg Karlaganis, capo della divisione Sostanze, suolo, biotecnologia UFAM, tel. 079 415 99 62</contact>
      <attachment id="30505">
        <title>Emissioni sperimentali di OGM: basi legislative</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>87</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9440.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30513">
        <title>Décision B07001 03.09.2007 Dissémination de blé génétiquement modifié à Pully (VD)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>310</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9448.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30514">
        <title>Verfügung B07001 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit gentechnisch verändertem Weizen in Pully (VD)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>293</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9449.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30515">
        <title>Verfügung B07001 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit gentechnisch verändertem Weizen in Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>299</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9450.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30516">
        <title>Verfügung B07002 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit gentechnisch verändertem Weizen in Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>294</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9451.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30517">
        <title>Verfügung B07004 03.09.2007 Freisetzungsversuch mit Hybriden aus gentechnisch veränderten Weizenlinien x Aegilops cylindrica in Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>302</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9452.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="30506">
        <title>Freisetzungsversuche: Informationen des BAFU</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biotechnologie/01756/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30507">
        <title>Dissémination expérimentale: informations de l'OFEV</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biotechnologie/01756/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30512">
        <title>Inoltrate tre domande di autorizzazione per l'emissione deliberata nell'ambiente di piante geneticamente modificate (15.05.2007)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=it&amp;msg-id=12572</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="100" org-id="811">
        <name lang="de">Biotechnologie</name>
        <name lang="fr">Biotechnologie</name>
        <name lang="it">Biotecnologia</name>
        <name lang="en">Biotechnology</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
