<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14670" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-09-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat hält am Verteidigungsattachée-Dienst fest</title>
      <lead>Der Bundesrat hat in seiner heutigen Sitzung den Bericht an die Geschäftsprüfungskommission des Nationalrates (GPK-N) über die Verteidigungsattachés verabschiedet. Er hält darin am Dienst der Verteidigungsattachées fest.</lead>
      <text link="no">In seinem Bericht an die GPK-N kommt der Bundesrat zum Schluss, dass der Dienst der Verteidigungsattachées (VA) einen ausgewiesenen wichtigen Nutzen durch ein krisenresistentes und bündnisunabhängiges Netzwerk, Beiträge zur strategischen Lagebeurteilung, Management von Kooperation mit ausländischen Streitkräften (Einsatz und Ausbildungsvermittlung) und den Austausch von Einsatzerfahrungen erbringt. Ausserdem spielen die VA bei der Bewältigung von Krisen und Katastrophen eine wichtige Rolle und leisten einen Beitrag zu Sicherstellung von Kontinuität und Nachhaltigkeit von Direktbesuchen auf sicherheitspolitischer und militärischer Ebene sowie als sicherheitspolitische und militärische Berater der Missionschefs vor Ort. Nach Ansicht des Bundesrats können die Leistungen des VA-Dienstes nicht durch andere im Sicherheitsbereich tätigen Instanzen (Polizeiattachés, Migrationsfachleute etc.) ersetzt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weiter hält der Bundesrat fest, dass Führung, Unterstellung und Koordination mit den Leistungsbezügern klar geregelt sind und die geplanten und eingeleiteten Massnahmen im Bereich Personal (konsequente Nutzung des "return on investment"), Kriegsmaterialexporte etc. sich bewähren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Dispositiv der VA ist zwingend auf die Kernkriterien auszurichten (Informationsbedürfnisse, Kooperationsbedürfnisse und Bewältigung von Krisen und Konflikten). Der Bundesrat teilt die Einschätzung der GPK-N, dass die Anzahl der Seitenakkreditierungen zu hoch ist und reduziert diese von 56 auf ca. 30. Um schon lange erkannte und bisher nicht abgedeckte Bedürfnisse im VA-Dispositiv zu befriedigen, müssen einzelne Posten auf Stellvertreter verzichten. Mit der gleichen Anzahl Personal werden weniger Staaten besser abgedeckt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Bericht vom 23. Mai 2007 hatte die GPK-N empfohlen, "das heutige System der VA hinsichtlich Aufgaben, Organisation, Effizienz, Zweckmässigkeit und sicherheitspolitischem Nutzen der Schweiz auf internationaler Ebene zu überprüfen und darüber Bericht zu erstatten". Nach einer Stellungnahme vom 29. September 2006 legt der Bundesrat mit diesem Bericht eine Analyse der durch die GPK-N angesprochenen Fragen und eine Darstellung der geplanten und eingeleiteten Massnahmen vor. Der Bericht ersetzt die Stellungnahme vom 29. September 2006.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat dankt der GPK-N für die eingehende Analyse des VA-Dienstes und ist überzeugt, dass mit den getroffenen Massnahmen die Effizienz des Dienstes nachhaltig gesteigert werden kann und ersucht die Kommission, das Geschäft abzuschreiben.</text>
      <contact>Erwin Dahinden Chef Internationale Beziehungen Verteidigung 031 324 53 04</contact>
      <attachment id="31116">
        <title>Die Verteidigungsattachés - Bericht des Bundesrates an die Geschäftsprüfungskommission des Nationalrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9638.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-21 15:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral tient à maintenir le Service des attachés de défense</title>
      <lead>Dans sa séance de ce jour, le Conseil fédéral a approuvé le rapport à la Commission de gestion du Conseil national (CdG-N) concernant les attachés de défense. Il confirme sa volonté de maintenir le Service des attachés de défense.</lead>
      <text link="no">Dans son rapport à la CdG-N, le Conseil fédéral conclut que le Service des attachés de défense est d’une utilité largement avérée grâce à son réseau résistant aux crises et indépendant d’alliances, à ses contributions pour l’appréciation stratégique de la situation, sa gestion de la coopération avec des forces armées étrangères (engagement et propositions d’instruction) et à l’échange d’expériences d’engagements. De plus, les attachés de défense jouent un rôle important dans la maîtrise de crises et de catastrophes et contribuent au maintien de la continuité et de la durabilité des visites directes sur le plan de la politique de sécurité et sur le plan militaire. Ils assument aussi un rôle important en tant que conseillers militaires et de politique de sécurité des chefs de mission sur place. De l’avis du Conseil fédéral, les prestations du Service des attachés de défense ne peut pas être remplacé par d’autres institutions actives dans le domaine de la sécurité (attachés de police, spécialistes des migrations, etc.). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par ailleurs, le Conseil fédéral constate que la conduite, la subordination et la coordination avec les bénéficiaires de ces services sont clairement définies et que les mesures planifiées et mises en œuvre dans le domaine du personnel (utilisation conséquence du « return on investment »), de l’exportation de matériel de guerre, etc., ont fait leurs preuves. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le dispositif des attachés de défense doit obligatoirement être axé sur les critères essentiels (besoins d’informations, besoins de coopération et maîtrise de crises et de conflits). Le Conseil fédéral partage l’appréciation de la CdG-N que le nombre des accréditations non résidentielles est trop élevé et il réduit ce nombre de 56 à 30 environ. Pour satisfaire des besoins reconnus depuis longtemps mais non encore couverts dans le dispositif des attachés de défense, certains postes doivent renoncer à des suppléants. Le même nombre de personnes permettra de couvrir moins d’Etats, mais mieux. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans son rapport du 23 mai 2006, la CdG-N avait recommandé que le système actuel des attachés de défense soit examiné par rapport à ses tâches, à son organisation, à son efficacité, à son opportunité et à son utilité pour la politique de sécurité de la Suisse au niveau international et qu’un rapport soit rédigé à ce sujet. Après une prise de position du &lt;br /&gt; 29 septembre 2006, ce rapport du Conseil fédéral présente une analyse des questions soulevées par la CdG-N ainsi qu’un relevé des mesures planifiées et mises en œuvre. Il remplace la prise de position du 29 septembre 2006. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral remercie la CdG-N pour l’analyse approfondie du Service des attachés de défense. Il est convaincu que les mesures mises en œuvre permettront d’augmenter durablement l’efficacité de ce service et recommande à la Commission de classer l’affaire.</text>
      <contact>Erwin Dahinden Chef Relations internationales Défense 031 324 53 04</contact>
      <attachment id="31117">
        <title>Les attachés de défense - Rapport du Conseil fédéral à la Commission de gestion du Conseil national</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9639.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-21 15:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende mantenere il servizio degli addetti alla difesa</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha licenziato il rapporto all'attenzione della Commissione della gestione del Consiglio nazionale concernente gli addetti alla difesa. In tale documento ha ribadito che intende mantenere il servizio degli addetti alla difesa.</lead>
      <text link="no">Nel suo rapporto alla Commissione della gestione del Consiglio nazionale (CdG-CN), il Consiglio federale giunge alla conclusione che il servizio degli addetti alla difesa genera benefici comprovati e importanti grazie alla sua rete di relazioni resistente alle crisi e indipendente da alleanze, ai contributi per la valutazione della situazione strategica, alla gestione della cooperazione con forze armate straniere (impiego e funzione di intermediazione nell'ambito dell'istruzione) nonché allo scambio di esperienze operative. Inoltre, gli addetti alla difesa svolgono un ruolo rilevante nella gestione di crisi e catastrofi, concorrono ad assicurare la necessaria continuità in relazione alle visite dirette a livello militare e di politica di sicurezza e assumono la funzione di consiglieri militari e in materia di politica di sicurezza dei capimissione sul posto. Secondo il Consiglio federale, le prestazioni del servizio degli addetti alla difesa non possono essere sostituite ricorrendo ad altri elementi attivi nel campo della sicurezza (addetti di polizia, specialisti in materia di migrazioni ecc.).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale constata inoltre che la gestione, la subordinazione e il coordinamento con i beneficiari delle prestazioni sono chiaramente disciplinati e che le misure previste e avviate nei settori del personale (sfruttamento sistematico del «return on investment»), delle esportazioni di materiale bellico ecc. stanno dando buone prove.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il dispositivo degli addetti alla difesa dev'essere imperativamente orientato ai criteri fondamentali (necessità informative, necessità di cooperazione, gestione di crisi e conflitti). Il Consiglio federale condivide la valutazione della CdG-CN secondo cui il numero degli accreditamenti secondari è troppo elevato e ha deciso di ridurre tali accreditamenti da 56 a una trentina. Per poter soddisfare le necessità identificate da lungo tempo e finora mai coperte nell'ambito del dispositivo degli addetti alla difesa, per singoli posti si dovrà rinunciare alla funzione di sostituto. Con il medesimo numero di persone sarà coperto meglio un numero inferiore di Stati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel rapporto del 23 maggio 2006, la CdG-CN ha raccomandato al Consiglio federale di «procedere a una verifica dell'attuale sistema degli addetti alla difesa sotto il profilo dei compiti, dell'organizzazione, dell'efficienza, dell'adeguatezza e dell'utilità per la politica di sicurezza perseguita dalla Svizzera sul piano internazionale» e invitato il Consiglio federale a presentare un rapporto al riguardo. Dopo il parere del 29 settembre 2006, con il presente rapporto il Consiglio federale presenta un'analisi delle questioni affrontate dalla CdG-CN ed espone le misure previste e avviate. Il rapporto sostituisce detto parere.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale, che ringrazia la CdG-CN per l'approfondita analisi del servizio degli addetti alla difesa, è convinto che, con le misure adottate, l'efficienza del servizio possa essere durevolmente incrementata e propone alla Commissione lo stralcio dell'affare.</text>
      <contact>Erwin Dahinden Capo Relazioni internazionali Difesa 031 324 53 04</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-21 15:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
