<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14498" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-09-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt generelles Projekt für den Ausbau der Nordumfahrung Zürich</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat den Ausbau der Nordumfahrung Zürich auf sechs Spuren genehmigt. Kernstück des Projekts ist die dritte Röhre des Gubristtunnels. Das hohe Verkehrsaufkommen auf den Nationalstrassen A1 und A20 führt schon heute regelmässig zu Staus und Stockungen. Mit dem Ausbau sollen die erwartete Zunahme aufgefangen und die Sicherheit verbessert werden. Die Kosten des Projekts betragen gut 890 Millionen Franken. Das Ausführungsprojekt wird nun ausgearbeitet und voraussichtlich im Frühjahr 2008 öffentlich aufgelegt.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat den Ausbau der Nordumfahrung Zürich auf sechs Spuren genehmigt. Kernstück des Projekts ist die dritte Röhre des Gubristtunnels. Das hohe Verkehrsaufkommen auf den Nationalstrassen A1 und A20 führt schon heute regelmässig zu Staus und Stockungen. Mit dem Ausbau sollen die erwartete Zunahme aufgefangen und die Sicherheit verbessert werden. Die Kosten des Projekts betragen gut 890 Millionen Franken. Das Ausführungsprojekt wird nun ausgearbeitet und voraussichtlich im Frühjahr 2008 öffentlich aufgelegt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Antrag der Regierung des Kantons Zürich und der Stadt Zürich hat der Bundesrat heute das generelle Projekt für den Sechsspur-Ausbau der Nordumfahrung der Nationalstrasse A20 genehmigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit diesem Ausbau kann das für 2025 erwartete tägliche Verkehrsaufkommen von 125'000 Fahrzeugen bewältigt werden. Heute befahren täglich rund 90'000 Fahrzeuge die Nordumfahrung Zürich. Die Kapazitätsgrenze dieses Abschnitts wird regelmässig überschritten, der Verkehr gerät ins Stocken oder kommt gar zum Stillstand. Als direkte Folge nimmt die Verkehrssicherheit ab, die Anzahl Staustunden steigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nutzen für Transit- und Agglomerationsverkehr&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Ausbau auf sechs Spuren mit Standstreifen und der zusätzlichen dreispurigen Röhre des Gubristtunnels ermöglicht es künftig, sowohl den Transitverkehr der A1 wie auch den Agglomerationsverkehr der Region Zürich sicher und flüssig zu führen. Das betroffene Teilstück weist eine Länge von zehn Kilometern auf, Kernstück ist der 3,3 Kilometer lange Gubristtunnel. Die Kosten des Ausbaus werden auf 892,3 Millionen Franken geschätzt und werden vollständig vom Bund übernommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als nächster Schritt wird das Ausführungsprojekt erarbeitet; es wird voraussichtlich im Frühjahr 2008 öffentlich aufgelegt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kontakt/Rückfragen: Medienstelle Bundesamt für Strassen, 031 324 14 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve l’élargissement du contournement nord de Zurich</title>
      <teaser>L’aménagement à six voies du contournement nord de Zurich ainsi que la construction d’un troisième tube dans le tunnel du Gubrist permettront d’augmenter la capacité de ce tronçon dans l'optique d'une circulation encore plus dense, tout en y renforçant la sécurité des usagers. Le volume du trafic sur cet axe est tel qu’il se traduit, actuellement déjà, par une saturation aux heures de pointe. Les coûts du projet destiné à remédier à cette situation s’élèvent à 890 millions de francs.</teaser>
      <lead>L’aménagement à six voies du contournement nord de Zurich ainsi que la construction d’un troisième tube dans le tunnel du Gubrist permettront d’augmenter la capacité de ce tronçon dans l'optique d'une circulation encore plus dense, tout en y renforçant la sécurité des usagers. Le volume du trafic sur cet axe est tel qu’il se traduit, actuellement déjà, par une saturation aux heures de pointe. Les coûts du projet destiné à remédier à cette situation s’élèvent à 890 millions de francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur proposition du gouvernement cantonal et de la ville de Zurich, le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui le projet général visant à élargir à six voies le tronçon de l’A20 contournant Zurich par le nord.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd’hui, près de 90&amp;nbsp;000 véhicules empruntent quotidiennement le contournement nord de Zurich. La capacité maximale de ce tronçon étant régulièrement dépassée, la circulation y est très souvent ralentie, voire immobilisée. Conséquence directe, le nombre d’heures d’attente ne cesse d'augmenter tandis que la sécurité routière diminue. C’est pourquoi un élargissement à six voies dudit tronçon permettra de mieux absorber le trafic journalier estimé, pour 2025, à 125&amp;nbsp;000 véhicules.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Avantages pour les véhicules en transit et le trafic d’agglomération&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à l’extension à six voies de ce tronçon qui sera équipé de bandes d’arrêt d’urgence et à la construction d’un tube supplémentaire à trois voies dans le tunnel du Gubrist, il sera possible d’améliorer la sécurité et la fluidité des véhicules en transit sur l’A1 ainsi que du trafic d’agglomération de la région de Zurich. Le tronçon concerné présente une longueur de dix&amp;nbsp;kilomètres, dont 3,3 traversant le tunnel du Gubrist. Les coûts de ces travaux sont estimés à 892,3 millions de francs et seront entièrement pris en charge par la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La suite des opérations consiste à élaborer le projet définitif qui sera probablement mis à l'enquête publique au printemps 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements: Service de presse de l’Office fédéral des routes, tél. 031 324 14 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Approvato dal Consiglio federale il progetto generale per l'ampliamento della circonvallazione nord di Zurigo</title>
      <teaser>L'ampliamento a sei corsie della circonvallazione nord di Zurigo e la realizzazione di un terzo tubo nella galleria del Gubrist consentiranno di aumentare la capacità di questo tratto in vista di un ulteriore incremento di traffico, migliorando al contempo la sicurezza degli utenti. Già oggi, nelle ore di punta, il forte volume di traffico provoca insufficienze di capacità. I costi del progetto volto a risolvere questa situazione si aggireranno attorno ai 890 milioni di franchi.</teaser>
      <lead>L'ampliamento a sei corsie della circonvallazione nord di Zurigo e la realizzazione di un terzo tubo nella galleria del Gubrist consentiranno di aumentare la capacità di questo tratto in vista di un ulteriore incremento di traffico, migliorando al contempo la sicurezza degli utenti. Già oggi, nelle ore di punta, il forte volume di traffico provoca insufficienze di capacità. I costi del progetto volto a risolvere questa situazione si aggireranno attorno ai 890 milioni di franchi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su proposta del Governo cantonale zurighese e della Città di Zurigo il Consiglio federale ha approvato in data odierna il progetto generale per l'ampliamento a sei corsie della circonvallazione nord della strada nazionale A20.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie a questi lavori di potenziamento sarà possibile far fronte al volume di traffico giornaliero di 125'000 veicoli previsto per il 2025. Attualmente sono circa 90'000 i veicoli che transitano ogni giorno lungo la circonvallazione nord di Zurigo. Siccome il limite di capacità di questo tratto viene regolarmente superato, il traffico è spesso rallentato &amp;nbsp;o addirittura bloccato. La conseguenza diretta di questa situazione è un calo della sicurezza e un aumento delle ore di coda.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vantaggi per il traffico di transito e il traffico di agglomerato&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli interventi previsti, ovvero l'ampliamento a sei corsie (oltre alle corsie d'emergenza) e la costruzione di un tubo supplementare a tre corsie nella galleria del Gubrist, in futuro consentiranno di gestire sia il traffico di transito della A1 che il traffico dell'agglomerato della regione di Zurigo in modo sicuro e fluido. La lunghezza del tratto interessato è di 10 chilometri, il punto focale dell'opera si concentrerà sui 3,3 chilometri della galleria del Gubrist. I costi per la realizzazione di questi lavori di potenziamento sono stimati a 892,3 milioni di franchi e saranno finanziati per intero dalla Confederazione.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La prossima fase sarà l'elaborazione del progetto esecutivo che sarà probabilmente pubblicato nel corso della primavera del 2008.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: Servizio stampa Ufficio federale delle strade, 031 324 14 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
