<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14547" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2007-09-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationalratswahlen vom 21. Oktober 2007: Neuer Rekord an Kandidierenden für die 200 Sitze</title>
      <lead>Die Nationalratswahlen vom 21. Oktober 2007 rücken näher. Am Abend des 10. September sind in den letzten Proporzkantonen die Bereinigungsfristen für die Wahlvorschläge abgelaufen. Allein aus diesen Kantonen bewerben sich 1'088 (2003: 993) Kandidatinnen und 2'001 (2003: 1'862) Kandidaten um die 200 Nationalratssitze.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fest steht für alle Kantone die Zahl der Listen (total 311), der Listenverbindungen (70) und der Unterlistenverbindungen (67). Auch die Anzahl Kandidatinnen und Kandidaten ist für alle 20 Proporzkantone klar. Am 21. September läuft noch die Frist für die Anmeldung von Kandidaturen in den Majorzkantonen Ob- und Nidwalden ab. In den übrigen vier Majorzkantonen (Uri, Glarus, Appenzell Ausserrhoden und Appenzell Innerrhoden) gibt es kein Anmeldeverfahren; dort kann jeder stimmberechtigten Person die Stimme gültig gegeben werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die von der Bundeskanzlei festgestellten Tendenzen sind sehr uneinheitlich: Bei den Kandidatenzahlen steht einem massiven Rückgang im Kanton Zürich (-160) ein zuweilen markanter Zuwachs in den Kantonen Bern (+ 52), Luzern (+31), Schwyz (+21), St. Gallen (+68), Graubünden (+18), Aargau (+32) und Wallis (+41) gegenüber. Der Anteil der Frauenkandidaturen hat gegenüber 2003 gesamtschweizerisch stärker zugenommen (+95, d.h. 2007: 35,2 % gegenüber 2003: 35,0 %). Die grössten Zuwachsraten an Frauenkandidaturen verzeichnen in absoluten Zahlen St. Gallen (+20) und Aargau (+22), den markantesten Rückgang der Kanton Zürich (-67). Dem prozentualen Anteil der Frauenkandidaturen an der Gesamtzahl der Kandidaturen nach weisen gegenüber 2003 die Kantone Schwyz (+22,7 %), Zug und Schaffhausen (beide je +17,5 %) den markantesten Zuwachs auf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zahl der eingereichten Listen ist in den Kantonen Zürich (-3) und Waadt (-1) zurückgegangen, hat aber in den meisten Kantonen zugenommen, manchenorts sogar sehr deutlich (BE +3, SZ +4, ZG +3, BS +4, SG +6, TI +4, VS +11).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einigen Kantonen ist die Tendenz zur grossen Blockbildung in Form breiter Listenverbindungen vorab im bürgerlichen Lager unterbrochen worden (ZG, SH, GR), was meist lokal begründete Risse widerspiegelt. Der Zuwachs an Unterlistenverbindungen (gesamtschweizerisch +28) erklärt sich in diesem Jahr vor allem mit der Ausdifferenzierung der Listen in den Kantonen Bern (+2), Zug (+2), Freiburg (+2), Solothurn (+2), Basel-Stadt (+4), Basel-Landschaft (+2), Thurgau (+2), Wallis (+7), Genf (+2) und Jura (+2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den Nationalratswahlen 2007 kandidieren auch 44 (2003: 17) Auslandschweizerinnen und Auslandschweizer. 40 (2003: 44) Personen treten in einem anderen Kanton ihres politischen Wohnsitzes zur Wahl an. 36 Kandidierende sind 18jährig; die älteste kandidierende Person zählt 89 Jahre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bundeskanzlei hat alle Kandidaturen überprüft und stellt sie ab Samstag, 15. September 2007, ins Internet (html-Format mit Namen, Vornamen, Geburtsjahr, Beruf, Heimatort und Wohnort).&amp;nbsp;Die Adresse:&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Urs Wili Chef Sektion Politische Rechte Tel. 031 / 322 37 49</contact>
      <attachment id="30896">
        <title>Nationalratswahlen 2007. Zahl der Kandidatinnen und Kandidaten, der Listen und der Listen- und Unterlistenverbindungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>611</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9555.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30897">
        <title>Tabellen zur Entwicklung der Anzahl Kandidaturen, Listen, Listenverbindungen und Unterlistenverbindungen seit 1979</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>591</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9565.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="30902">
        <title>http://www.admin.ch/ch/d/pore/nrw07/list/kt_index</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/pore/nrw07/list/kt_index</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-14 08:28" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Élection du Conseil national du 21 octobre 2007: nouveau nombre record de candidats briguant l’un des 200 sièges</title>
      <lead>L’élection du Conseil national du 21 octobre 2007 approche. Le 10 septembre au soir, les derniers délais accordés pour la mise au point des listes sont arrivés à échéance dans les cantons qui appliquent le système proportionnel. Rien que dans ces cantons, 1088 candidates (993 en 2003) et 2001 candidats (1862 en 2003) briguent les 200 sièges de la Chambre du peuple.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On connaît désormais le nombre de listes (311 au total), d'apparentements (70) et de sous-apparentements (67) dans tous les cantons. On connaît aussi le nombre de candidates et de candidats dans les 20 cantons appliquant le système proportionnel. Le délai de dépôt des candidatures dans les cantons d'Obwald et de Nidwald, qui appliquent le système majoritaire, arrivera à échéance le 21 septembre. Les quatre autres cantons qui appliquent le système majoritaire (Uri, Glaris, Appenzell Rhodes-Extérieures et Appenzell Rhodes-Intérieures) ne connaissent pas de procédure de dépôt; les électeurs peuvent y donner leur suffrage à n'importe quel citoyen éligible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les tendances relevées par la Chancellerie fédérale sont très diverses: le nombre de candidatures est en forte baisse dans le canton de Zurich (-160), alors qu'il est en nette hausse dans les cantons de Berne (+52), de Lucerne (+31), de Schwyz (+21), de Saint-Gall (+68), des Grisons (+18), d'Argovie (+32) et du Valais (+41). Au niveau national, l'augmentation du nombre de candidatures féminines est plus marquée qu'en 2003 (+95, soit 35,2&amp;nbsp;% en 2007 contre 35,0&amp;nbsp;% en 2003). En chiffres absolus, la plus forte progression de candidatures féminines est enregistrée dans les cantons de Saint-Gall (+20) et d'Argovie (+22), alors que le recul le plus marqué l'est dans le canton de Zurich (-67). Les trois cantons où le pourcentage de candidatures féminines a le plus augmenté par rapport à 2003 sont ceux de Schwyz (+22,7&amp;nbsp;%), de Zoug et de Schaffhouse (+17,5&amp;nbsp;% chacun).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si le nombre de listes déposées est en baisse dans les cantons de Zurich (-3) et de Vaud (-1), il est en hausse dans la plupart des cantons, et même en très nette hausse dans certains cas (BE: +3, SZ: +4, ZG: +3, BS: +4, SG: +6, TI: +4, VS: +11).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans quelques cantons, la tendance n'est plus à la constitution de grands blocs prenant la forme de larges apparentements, surtout dans le camp bourgeois (ZG, SH, GR), ce que reflètent les discordances qui sont apparues, le plus souvent à l'échelon local. L'augmentation du nombre de sous-apparentements (+28 au niveau national) s'explique cette année avant tout par le phénomène de différenciation entre les listes dans les cantons de Berne (+2), de Zoug (+2), de Fribourg (+2), de Soleure (+2), de Bâle-Ville (+4), de Bâle-Campagne (+2), de Thurgovie (+2), du Valais (+7), de Genève (+2) et du Jura (+2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'élection du Conseil national de cet automne a suscité la candidature de 44 Suisses et Suissesses de l'étranger (17 en 2003). Par ailleurs, 40 personnes (44 en 2003) se présentent dans un canton autre que celui dans lequel elles ont leur domicile politique. Enfin, parmi les candidats, 36 ont 18 ans, alors que le doyen en a 89.&lt;/p&gt; La Chancellerie fédérale, qui a vérifié toutes les candidatures, les publiera sur Internet le samedi 15 septembre 2007 (au format HTML en indiquant le nom, les prénoms, l'année de naissance, la profession, le lieu d'origine et le domicile des candidats) à l'adresse suivante:</text>
      <contact>Hans-Urs Wili Chef de la Section des droits politiques Tél.: 031 / 322 37 49</contact>
      <attachment id="30898">
        <title>Election du Conseil national 2007. Nombre des candidats, des listes, des apparentements et des slous-apparentements</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>611</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9560.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30899">
        <title>Tableaux présentant l’évolution du nombre de candidatures, de listes, d’apparentements et de sous-apparentements depuis 1979</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>591</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9566.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="30903">
        <title>http://www.admin.ch/ch/f/pore/nrw07/list/kt_index.html</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/pore/nrw07/list/kt_index.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Elezioni al Consiglio nazionale del 21 ottobre 2007: nuovo record di candidati in lizza per i 200 seggi</title>
      <lead>Le elezioni al Consiglio nazionale del 21 ottobre 2007 sono ormai alle porte. La sera del 10 settembre sono scaduti i termini per la presentazione definitiva delle candidature nei Cantoni in cui si vota con il sistema proporzionale. In questi soli Cantoni le candidature femminili sono 1 088 (993 nel 2003) e quelle maschili 2 001 (1 862 nel 2003).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per tutti i Cantoni è già noto il numero delle liste (311 in totale), delle congiunzioni di liste (70) e delle sottocongiunzioni di liste (67). Anche il numero delle candidature è noto per tutti i 20 Cantoni in cui si vota con il sistema proporzionale. Il 21 settembre scade peraltro il termine per il deposito delle candidature nei Cantoni di Obvaldo e Nidvaldo, nei quali si vota secondo il sistema maggioritario. Nei rimanenti quattro Cantoni con sistema maggioritario (Uri, Glarona, Appenzello Esterno e Appenzello Interno) non è prevista una procedura formale di deposito delle candidature; si può votare per qualsiasi avente diritto di voto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le tendenze accertate dalla Cancelleria federale sono tutt'altro che univoche: il numero delle candidature è infatti fortemente calato nel Cantone di Zurigo (-160) ma è nettamente aumentato nei Cantoni di Berna (+ 52), Lucerna (+31), Svitto (+21), San Gallo (+68), Grigioni (+18), Argovia (+32) e Vallese (+41). A livello nazionale, l'aumento delle candidature femminili è più marcato rispetto al 2003 (+95, ossia 35,2 % nel 2007 contro 35,0 % nel 2003). In cifre assolute, l'incremento più considerevole a questo riguardo si registra nei Cantoni di San Gallo (+20) e Argovia (+22) e il calo più notevole nel Cantone di Zurigo (-67). I Cantoni in cui la percentuale delle candidature femminili è maggiormente aumentata rispetto al 2003 sono Svitto (+22,7 %) nonché Zugo e Sciaffusa (+17,5 % ciascuno).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il numero delle liste depositate è diminuito nei Cantoni di Zurigo (-3) e Vaud (-1), ma è aumentato nella maggior parte dei Cantoni, in taluni addirittura molto nettamente (BE +3, SZ +4, ZG +3, BS +4, SG +6, TI +4, VS +11).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In alcuni Cantoni (ZG, SH, GR) si è abbandonata, soprattutto nello schieramento borghese, la tendenza a costituire grandi «blocchi» per mezzo di ampie congiunzioni di liste, il che riflette le divergenze emerse perlopiù a livello locale. L'aumento delle sottocongiunzioni di liste (+28 a livello nazionale) è dovuto quest'anno soprattutto alla differenziazione delle liste nei Cantoni di Berna (+2), Zugo (+2), Friburgo (+2), Soletta (+2), Basilea Cità (+4), Basilea Campagna (+2), Thurgovia (+2), Vallese (+7), Ginevra (+2) e Giura (+2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle elezioni del Consiglio nazionale 2007 si sono candidati anche 44 Svizzeri all'estero (17 nel 2003). 40 persone (44 nel 2003) figurano candidate in un Cantone diverso da quello in cui hanno il domicilio politico. 36 candidati sono diciottenni mentre il candidato più anziano ha 89 anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Cancelleria federale ha verificato tutte le candidature. Sabato 15 settembre 2007 le pubblicherà (in formato html, indicando cognome, nome, anno di nascita, professione, luogo d'origine e domicilio dei candidati) all'indirizzo Internet seguente:&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Urs Wili capo della Sezione dei diritti politici tel.: 031 / 322 37 49</contact>
      <attachment id="30900">
        <title>Elezione del Consiglio nazionale 2007. Numero di candidati, di liste, di congiunzioni e di sottocongiunzioni di liste</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>611</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9561.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="30901">
        <title>Tabelle concernenti l’evoluzione del numero di candidature, liste, congiunzioni e sottocongiunzioni di liste dal 1979</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>591</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9567.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="30904">
        <title>http://www.admin.ch/ch/i/pore/nrw07/list/kt_index.html</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/pore/nrw07/list/kt_index.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
