<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14308" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-09-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Leuenberger erörterte mit Italiens Umweltminister umstrittenes Kraftwerkprojekt</title>
      <teaser>Am Rande der EU-Umweltministerkonferenz in Lissabon hat Bundesrat Moritz Leuenberger mit seinem italienischen Amtskollegen Alfonso Pecoraro Scanio ein umstrittenes Kraftwerkprojekt erörtert, welches im Tessin dem Fluss Isorno einen Grossteil des Wassers entziehen würde. Leuenberger plädierte für eine nachhaltige Lösung und schlug die Schaffung eines grenzüberschreitenden Naturparks vor.</teaser>
      <lead>Am Rande der EU-Umweltministerkonferenz in Lissabon hat Bundesrat Moritz Leuenberger mit seinem italienischen Amtskollegen Alfonso Pecoraro Scanio ein umstrittenes Kraftwerkprojekt erörtert, welches im Tessin dem Fluss Isorno einen Grossteil des Wassers entziehen würde. Leuenberger plädierte für eine nachhaltige Lösung und schlug die Schaffung eines grenzüberschreitenden Naturparks vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Projekt zum Bau eines Wasserkraftwerkes auf italienischen Boden stösst im Tessin auf grosse Opposition. Das Kraftwerk würde dem Fluss Isorno einen Grossteil des Wassers entziehen. Der Isorno fliesst durch das Onsernonetal im Tessin, eine Region, die zum regionalen Naturpark werden möchte.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An seinem Treffen mit dem italienischen Umweltminister Alfonso Pecoraro Scanio hat Bundesrat Moritz Leuenberger in Lissabon die Situation erörtert und seine Hoffnung geäussert, zwischen den Ländern könne eine nachhaltige Lösung gefunden werden. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pecoraro Scanio versicherte, dass Italien sich an die geltenden internationalen Regelungen halten wolle. Die Schweiz wird demnach während der Umweltverträglichkeitsprüfung konsultiert, die gemäss der Konvention von Espoo durchgeführt werden muss. Diese Prüfung soll zeigen, ob die geplante Stromproduktion derart einschneidende Auswirkungen auf die Natur rechtfertigt, betonte der italienische Minister. Die mögliche Redimensionierung des Kraftwerks sowie ein allfälliger Verzicht auf dessen Bau, wurden am Treffen ebenfalls diskutiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger hat vorgeschlagen, das aktuelle Parkprojekt im Onsernonetal auch auf das italienische Nachbargebiet auszudehnen und ein länderübergreifendes Projekt aufzugleisen. Dieser Vorschlag stiess beim italienischen Minister auf Interesse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat mit seinem Amtskollegen zudem die Problematik der Regulation des Langensees angesprochen. Die Regulation führt zuweilen zu Überschwemmungen rund um den See. Davon sind Tessiner sowie italienische Gemeinden betroffen. Die Schweiz unterstützt die Initiative der italienischen Behörden, welche die Koordination und die Zusammenarbeit zur Steuerung des Wehrs im Fluss Tessin ausgangs des Langensees verbessern wollen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am EU-Umweltministertreffen, das am 2. September in Lissabon zu Ende gegangen ist, stand die Diskussion der EU-Wasserrahmenrichtlinie im Zentrum. Die Schweiz als Nicht-EU-Land verfolgt die Arbeiten der EU, welche wichtig sind für die Grenzgebiete und die grenzüberschreitenden Gewässer, mit Interesse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-03 18:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Moritz Leuenberger a parlé avec son homologue italien d’un projet d’usine hydro-électrique controversé</title>
      <teaser>En marge de la conférence des ministres de l’environnement de l’UE qui s’est terminée le 2 septembre à Lisbonne, Moritz Leuenberger et le ministre italien de l’environnement Alfonso Pecoraro Scanio ont parlé du projet de construction d’une usine hydro-électrique italienne qui capterait une grande partie des eaux de la rivière tessinoise l’Isorno. Le conseiller fédéral a plaidé pour une intervention qui soit durable et a proposé la création d’un parc naturel transfrontalier.</teaser>
      <lead>En marge de la conférence des ministres de l’environnement de l’UE qui s’est terminée le 2 septembre à Lisbonne, Moritz Leuenberger et le ministre italien de l’environnement Alfonso Pecoraro Scanio ont parlé du projet de construction d’une usine hydro-électrique italienne qui capterait une grande partie des eaux de la rivière tessinoise l’Isorno. Le conseiller fédéral a plaidé pour une intervention qui soit durable et a proposé la création d’un parc naturel transfrontalier.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet de construction sur sol italien d’une usine hydro-électrique qui collecterait les eaux de l’Isorno, une rivière tessinoise qui traverse la vallée de l’Onsernone, région préservée qui pourrait devenir un parc national, crée une grande opposition régionale ainsi que dans tout le canton du Tessin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de sa rencontre avec le ministre de l’environnement italien, Moritz Leuenberger a évoqué la situation et souhaité qu’une solution durable puisse être trouvée entre les deux pays. M. Pecoraro Scanio lui a assuré que toutes les procédures seront respectées. La Suisse sera ainsi consultée lors de l’étude d’impact qui sera menée conformément aux règlements internationaux (convention d’Espoo). Cette étude servira à déterminer si la production d’électricité justifie d’importants effets sur la nature, a indiqué le ministre italien. Un éventuel redimensionnement du projet de centrale, voir un abandon, a aussi été évoqué.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger a aussi proposé d’élargir l’actuel projet de parc national qui englobe la vallée de l’Onsernone aux régions italiennes proches et d’en faire une réalisation transfrontalière. Cette idée a reçu un accueil intéressé du ministre italien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral a également évoqué avec son homologue les problèmes de régulation des eaux du Lac Majeur, qui entraînent des inondations autour du lac, affectant aussi bien des communes tessinoises que des communes italiennes. La Suisse soutient l’initiative des autorités italiennes visant à renforcer la coordination et la collaboration lors de l’utilisation du barrage de régulation situé sur la rivière Tessin à la sortie du lac Majeur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La rencontre des ministres de l’environnement de l’Union européenne à laquelle a participé Moritz Leuenberger, avait pour thème central la directive cadre européenne sur l’eau. Bien qu’elle ne soit pas membre de l’UE, la Suisse a suivi avec intérêt les travaux de l’UE qui sont importants pour la gestion des zones frontalières et celle des eaux transfrontalières.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Centrale idroelettrica contestata: colloquio tra Moritz Leuenberger e il suo omologo italiano</title>
      <teaser>A margine dell’incontro informale dei Ministri dell’Ambiente dell’UE, conclusosi il 2 settembre a Lisbona, Moritz Leuenberger e il Ministro italiano dell’Ambiente, Alfonso Pecoraro Scanio, hanno parlato del progetto di costruzione di una centrale idroelettrica italiana che capterebbe gran parte delle acque del fiume ticinese Isorno. Il Consigliere federale si è detto a favore di un intervento sostenibile e ha proposto la creazione di un parco naturale transfrontaliero.</teaser>
      <lead>A margine dell’incontro informale dei Ministri dell’Ambiente dell’UE, conclusosi il 2 settembre a Lisbona, Moritz Leuenberger e il Ministro italiano dell’Ambiente, Alfonso Pecoraro Scanio, hanno parlato del progetto di costruzione di una centrale idroelettrica italiana che capterebbe gran parte delle acque del fiume ticinese Isorno. Il Consigliere federale si è detto a favore di un intervento sostenibile e ha proposto la creazione di un parco naturale transfrontaliero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il progetto di costruire, sul territorio italiano, una centrale idroelettrica che capterebbe gran parte delle acque dell’Isorno, è fortemente contestato a livello regionale e in tutto il Canton Ticino. L’Isorno attraversa infatti la Val Onsernone, una regione protetta che potrebbe diventare in futuro un parco nazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In occasione del suo incontro con il Ministro italiano dell’Ambiente, Moritz Leuenberger ha illustrato la situazione e ha auspicato che i due Paesi possano trovare una soluzione sostenibile. Pecoraro Scanio, da parte sua, ha assicurato che tutte le procedure verranno rispettate e che la Svizzera sarà pertanto consultata nell’ambito della valutazione dell’impatto ambientale che verrà condotta conformemente ai regolamenti internazionali (Convenzione di Espoo). Tale valutazione, ha aggiunto il Ministro italiano, servirà a stabilire se la prevista produzione di elettricità giustifica l’insorgere di effetti importanti sulla natura. Durante il colloquio è stata anche considerata l’ipotesi di un ridimensionamento del progetto o addirittura di un suo abbandono.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger ha inoltre proposto di estendere alle regioni italiane limitrofe l’attuale progetto di parco nazionale, che comprende la Val Onsernone, e di farne un parco transfrontaliero. L’idea è stata accolta con interesse dal Ministro italiano.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consigliere federale ha parlato con il suo omologo anche dei problemi legati alla regolazione delle acque del Lago Maggiore, i quali provocano inondazioni che colpiscono sia Comuni ticinesi che Comuni italiani. La Svizzera sostiene l’iniziativa delle autorità italiane volta a potenziare il coordinamento e la collaborazione nell’ambito dell’utilizzazione della diga di regolazione situata sul fiume Ticino all’uscita dal Lago Maggiore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il tema centrale dell’incontro dei Ministri dell’Ambiente dell’UE, a cui ha partecipato Moritz Leuenberger, era la direttiva quadro europea sulle acque (Direttiva Quadro Acqua). Anche se non è uno Stato membro, la Svizzera ha seguito con interesse i lavori dell’Unione europea, importanti per la gestione delle zone di confine e delle acque transfrontaliere.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni ai media: Telefono: 031 322 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="170" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt (BAFU)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l’environnement (OFEV)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell’ambiente (UFAM)</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="811">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Energie</name>
        <name lang="it">Energie</name>
        <name lang="en">Energie</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="57">
        <name lang="de">Leuenberger Moritz (1995–2010)</name>
        <name lang="fr">Leuenberger Moritz (1995–2010)</name>
        <name lang="it">Leuenberger Moritz (1995–2010)</name>
        <name lang="en">Leuenberger Moritz (1995–2010)</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
