<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14570" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-09-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAFU dokumentiert Auswirkungen der Klimaänderung in der Schweiz</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Umwelt BAFU hat rund 50 Indikatoren zu Ursachen des Klimawandels, zu dessen Auswirkungen und zu Massnahmen zusammengetragen. Diese erstmalige Dokumentation illustriert wichtige Entwicklungstendenzen und Handlungsfelder für Politik, Wirtschaft und die Gesellschaft.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Umwelt BAFU hat rund 50 Indikatoren zu Ursachen des Klimawandels, zu dessen Auswirkungen und zu Massnahmen zusammengetragen. Diese erstmalige Dokumentation illustriert wichtige Entwicklungstendenzen und Handlungsfelder für Politik, Wirtschaft und die Gesellschaft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Klimawandel manifestiert sich nicht nur in den Wetter-Anomalien und Natur­katastrophen. Von mindestens ebenso grosser Bedeutung wie die Extremereignisse sind die subtilen, oft unumkehrbaren Veränderungen, die in den letzten Jahrzehnten eingesetzt haben und unseren Alltag immer stärker beeinflussen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Umwelt BAFU hat klimapolitisch bedeutsame Daten aus Wissenschaft und Verwaltung zusammengestellt (siehe Kasten). Diese zeigen die Entwicklung des Klimas in der Schweiz und die Folgen der Klimaänderung für Natur und Mensch auf. Ergänzend wird der Umsetzungsstand von Vorsorge- und Anpassungsmassnahmen dokumentiert, und die Daten geben Hinweise auf Handlungsfelder, die in Zukunft vermehrte Beachtung verdienen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Indikatoren zu Ursachen, Auswirkungen und Massnahmen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der BAFU-Bericht "Klimaänderung in der Schweiz" umfasst fünf Schwerpunktbereiche:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Entwicklung der Treibhausgasemissionen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Entwicklung des Klimas&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Auswirkungen auf den Naturraum&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Auswirkungen auf Gesellschaft und Wirtschaft&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Massnahmen zur Verminderung der Klimaänderung sowie zur Anpassung an die Auswirkungen&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Er greift aus den zahlreichen Indizien für die Klimaänderung einzelne, gut belegte Beispiele heraus, anhand derer sich die komplexen gegenseitigen Abhängigkeiten von Klima, Natur und Gesellschaft anschaulich illustrieren lassen (siehe Beilage mit den wichtigsten Aussagen).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Instrument zur Früherkennung und Erfolgskontrolle&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Indikatorenbericht gibt einen Überblick über die Entwicklung des Klimas und die damit verbundenen Auswirkungen in der Schweiz. Er verdeutlicht, dass die Herausforderung Klimaänderung auch im Alltag Spuren hinterlässt: Der Winter­tourismus begegnet der abnehmenden Schneesicherheit mit vermehrter künstlicher Beschneiung, im Mittelland nehmen die Subventionsanträge für Bewässerungs­anlagen zu. Ebenso zeigt sich, dass die bisherigen Reduktionsziele für Treibhausgas-Emissionen erst zum Teil erreicht wurden und noch bedeutende Handlungsspielräume zur Realisierung einer klimaverträglichen Schweiz bestehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der bestehende Indikatorensatz ist noch lückenhaft. Er wird in Zukunft zu einem leistungsfähigen Monitoringsystem weiterentwickelt, welches neue Entwicklungen frühzeitig erfasst und Grundlagen für die Massnahmenplanung und Erfolgskontrolle liefert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Datenquellen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die im neuen BAFU-Bericht zusammengefassten Indikatoren beruhen auf Messreihen, Erhebungen und Statistiken sowie auf Evaluationen einzelner klimapolitisch bedeutsamer Massnahmen. Die benötigten Daten und Analysen wurden von zahlreichen Fachstellen des Bundes, Forschungsinstitutionen und Experten zur Verfügung gestellt. Die wichtigsten Datenquellen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Bundesamt für Umwelt BAFU: Treibhausgas-Emissionen, Wirkung von Massnahmen, Auswirkungen des Klimawandels auf die Gewässer;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bundesamt für Meteorologie und Klimatologie MeteoSchweiz / Nationales Klima-Beobachtungssystem GCOS Schweiz: Entwicklung des Klimas in der Schweiz, Auswirkungen auf die Vegetationsentwicklung;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Eidg. Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL: Auswirkungen des Klimawandels auf den Naturraum, Statistiken zu Schadenereignissen und zur Waldentwicklung;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bundesamt für Energie BFE: Wirkung von Massnahmen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ein funktionierendes Monitoringsystem bedingt, dass bestehende Beobachtungs­instrumentarien (z.B. die langen Messreihen zur Klimaentwicklung bei Meteo-Schweiz) auch in Zukunft kontinuierlich weitergeführt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Markus Nauser, Sektion Klima BAFU, 031 324 42 80, markus.nauser@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="30914">
        <title>Wichtigste Indikatoren und Aussagen zu Ursachen, Auswirkungen und Massnahmen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>78</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9578.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="30912">
        <title>Bericht "Klimaänderung in der Schweiz. Indikatoren zu Ursachen, Auswirkungen, Massnahmen. 2007"</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/index.html?action=show_publ&amp;lang=de&amp;id_thema=16&amp;series=UZ&amp;nr_publ=0728</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30920">
        <title>BAFU-Thema Klima</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFEV documente les effets des changements climatiques en Suisse</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’environnement (OFEV) a regroupé près de 50 indicateurs des causes des changements climatiques, de leurs effets et des mesures entreprises. La première vue d’ensemble qui en résulte illustre les principales tendances qui se dessinent et les champs d’action pour la politique, l’économie et la société.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’environnement (OFEV) a regroupé près de 50 indicateurs des causes des changements climatiques, de leurs effets et des mesures entreprises. La première vue d’ensemble qui en résulte illustre les principales tendances qui se dessinent et les champs d’action pour la politique, l’économie et la société.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les changements climatiques ne se manifestent pas uniquement par les anomalies du temps et les catastrophes naturelles. Les modifications subtiles, souvent irréversibles, qui se sont instaurées au cours des dernières décennies et qui ont une incidence toujours plus grande sur notre vie quotidienne, sont au moins aussi importantes que les événements extrêmes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Office fédéral de l'environnement (OFEV) a rassemblé des données scientifiques et administratives, pertinentes en termes de politique climatique (voir encadré). Elles montrent l'évolution du climat en Suisse et les conséquences pour la nature et l'homme. L'OFEV présente en outre l'état d'avancement des mesures de prévention et d'adaptation. Les données indiquent les domaines qui mériteront une attention accrue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Indicateurs des causes, des effets et des mesures&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport sur les indicateurs intitulé «&amp;nbsp;Changements climatiques en Suisse&amp;nbsp;» s'articule autour de cinq axes principaux:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;évolution des émissions de gaz à effet de serre;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;effets sur le système climatique;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;conséquences pour l'espace naturel;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;conséquences pour la société et l'économie;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;mesures visant à atténuer les changements climatiques et à s'adapter à leurs effets&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ce rapport présente quelques exemples bien documentés parmi les nombreux indices révélateurs des modifications climatiques qui permettent d'illustrer les interrelations complexes entre le climat, la nature et la société (voir annexes avec les principaux énoncés).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Instrument de détection et de contrôle des résultats&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette première publication livre un panorama de l'évolution du climat et de ses effets en Suisse. Il met en évidence que le défi représenté par les changements climatiques laisse aussi des traces dans le quotidien. Ainsi, le tourisme d'hiver remédie au manque de neige par des installations d'enneigement artificiel et, sur le Plateau, la demande de subsides pour des installations d'irrigation est en augmentation. De même, le rapport montre que les objectifs de réduction fixés pour les émissions de gaz à effet de serre n'ont été atteints qu'en partie et qu'il reste encore beaucoup à faire pour arriver à une Suisse non dommageable pour le climat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La série d'indicateurs n'est pas complète. Elle sera développée en un système de monitoring performant qui saura détecter les nouvelles tendances suffisamment tôt et fournir des bases pour planifier les mesures et contrôler les résultats.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sources de données&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les indicateurs réunis dans le rapport s'appuient sur des séries de mesures, des sondages et des statistiques ainsi que sur des évaluations de plusieurs mesures pertinentes pour la politique climatique. Les données et analyses nécessaires ont été fournies par un grand nombre de services de la Confédération, d'institutions de recherche et d'experts. Voici les principales sources:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Office fédéral de l'environnement (OFEV): émissions de gaz à effet de serre, effets des mesures, conséquences des changements climatiques pour les eaux;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Office fédéral de météorologie et de climatologie MétéoSuisse / Système national d'observation du climat (GCOS Suisse): évolution du climat en Suisse, conséquences pour le développement de la végétation;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL): conséquences des changements climatiques pour l'espace naturel, statistiques des dommages et du développement de la forêt;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Office fédéral de l'énergie (OFEN): effets des mesures.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le bon fonctionnement d'un système de monitoring implique de garder les instruments d'observation existants et de les exploiter en continu (p. ex. les longues séries de mesures sur l'évolution du climat réalisées par MétéoSuisse).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Markus Nauser, section Climat, 031 324 42 80, markus.nauser@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="30915">
        <title>Principaux indicateurs et informations concernant les causes, les effets et les mesures</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>216</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9579.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="30913">
        <title>Rapport "Changements climatiques en Suisse. Indicateurs des causes, des effets et des mesures. 2007"</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/index.html?lang=fr&amp;action=show_publ&amp;id_thema=16&amp;series=UZ&amp;nr_publ=0728</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30921">
        <title>Thème de l'OFEV: Climat</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il cambiamento climatico in Svizzera: l’UFAM ne documenta l’impatto</title>
      <teaser>L’UFAM ha stilato un elenco di circa 50 indicatori riguardanti le cause e gli effetti del cambiamento climatico e le misure che dovranno essere adottate. Questa documentazione illustra le più importanti tendenze e i conseguenti campi d’intervento che si stanno delineando per quanto riguarda la politica, l’economia e la società.</teaser>
      <lead>L’UFAM ha stilato un elenco di circa 50 indicatori riguardanti le cause e gli effetti del cambiamento climatico e le misure che dovranno essere adottate. Questa documentazione illustra le più importanti tendenze e i conseguenti campi d’intervento che si stanno delineando per quanto riguarda la politica, l’economia e la società.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il cambiamento climatico non si manifesta soltanto mediante le anomalie del tempo e le catastrofi naturali. I cambiamenti quasi impercettibili, spesso irreversibili, che si sono consolidati nel corso degli ultimi decenni e che influiscono sempre più sulla nostra vita quotidiana, hanno un'importanza almeno pari a quella degli eventi estremi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UFAM ha raccolto dati climatici importanti, provenienti dal mondo scientifico e dal settore amministrativo (vedi riquadro), che illustrano l'evoluzione del clima in Svizzera e le conseguenze per la natura e l'uomo. Inoltre, documentano lo stato di attuazione delle misure di prevenzione e di adattamento e forniscono indicazioni sui campi d'intervento a cui dovremo prestare sempre maggiore attenzione.,dokumentieren den&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;Indicatori riguardanti cause, effetti e misure&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto dell'UFAM "Il cambiamento climatico in Svizzera" tratta cinque punti principali:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Emissioni di gas serra&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Evoluzione del clima in Svizzera&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Effetti a livello di ambiente naturale&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Effetti a livello di società ed economia&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Risposte al cambiamento climatico&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Dai numerosi indizi che sorreggono la tesi del cambiamento climatico, il rapporto trae alcuni esempi ben documentati con cui illustra con chiarezza il complesso rapporto di interdipendenza esistente fra clima, natura e società (vedi allegato con le principali constatazioni).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Strumento di riconoscimento e di controllo dei risultati&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die vorliegende DokumentationIl rapporto sugli indicatori offre una panoramica sull'evoluzione del clima e sulle conseguenti ripercussioni per il nostro Paese e spiega come la sfida costituita dal cambiamento climatico interferirà anche sulla nostra vita quotidiana. Il turismo invernale affronta infatti la sempre minore certezza d'innevamento aumentando l'impiego di neve artificiale, nell'Altipiano crescono le domande di sussidio per gli impianti di irrigazione. Inoltre possiamo constatare che gli obiettivi di riduzione delle emissioni di gas serra fissati sinora sono stati raggiunti soltanto in parte e che rimangono ancora significativi margini Gleichzeitig d'intervento per la realizzazione di una Svizzera rispettosa del clima. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli indicatori esistenti sono, nel loro insieme, ancora incompleti. In futuro verranno trasformati in un sistema di monitoraggio competitivo, volto a rilevare tempestivamente i nuovi sviluppi e a fornire le basi per la pianificazione delle misure e per il controllo dei risultati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fonti dei dati&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli indicatori presentati nel rapporto si fondano su serie di misurazioni, rilevamenti e statistiche come pure su valutazioni di singole misure significative dal punto di vista della politica climatica. I dati e le analisi necessari sono stati messi a disposizione da numerosi servizi specializzati della Confederazione, da istituti di ricerca e da esperti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le fonti più importanti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Ufficio federale dell'ambiente UFAM: emissioni di gas serra, effetto delle misure, impatto del cambiamento climatico sui corsi d'acqua;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ufficio federale di meteorologia e climatologia MeteoSvizzera / Sistema nazionale di osservazione del clima GCOS Svizzera: sviluppo del clima in Svizzera, effetti sullo sviluppo della vegetazione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio WSL: effetti del cambiamento climatico sullo spazio naturale, statistiche relative a eventi dannosi e allo sviluppo del bosco;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ufficio federale dell'energia UFE: effetti delle misure.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Un sistema di monitoraggio funzionante implica un'utilizzazione continua degli strumenti di osservazione esistenti (ad esempio lunghe serie di misurazione condotte da MeteoSvizzera).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La versione italiana del rapporto "Cambiamento climatico in Svizzera - Indicatori riguardanti cause, effetti e misure" sarà disponibile prossimamente in formato pdf sul sito&amp;nbsp;www.ambiente-svizzera.ch/clima, da dove potrà essere scaricata.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Markus Nauser, sezione Clima, tel. 031 324 42 80, markus.nauser@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="30916">
        <title>Principali indicatori e informazioni riguardanti cause, effetti e misure</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>438</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9580.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="30912">
        <title>Bericht "Klimaänderung in der Schweiz. Indikatoren zu Ursachen, Auswirkungen, Massnahmen. 2007"</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/index.html?action=show_publ&amp;lang=de&amp;id_thema=16&amp;series=UZ&amp;nr_publ=0728</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30913">
        <title>Rapport "Changements climatiques en Suisse. Indicateurs des causes, des effets et des mesures. 2007"</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/index.html?lang=fr&amp;action=show_publ&amp;id_thema=16&amp;series=UZ&amp;nr_publ=0728</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30922">
        <title>Tema dell'UFAM: Clima</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="144" org-id="811">
        <name lang="de">Publikationen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Publications de l’OFEV</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni dell’UFAM</name>
        <name lang="en">Publications of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
