<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100806" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-04-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lebenslanges Lernen für die Berufsbildung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 24. April 2024 den Geschäftsbericht 2023 der Eidgenössischen Hochschule für Berufsbildung EHB genehmigt. Das Jahr stand im Zeichen des lebenslangen Lernens und der Förderung von Open Science.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;2023 haben sich an der EHB 12'550 Personen aus- und weitergebildet. Die Hochschule realisierte 50 Forschungsprojekte und begleitete die Verbundpartner in 436 Berufs­entwicklungsprojekten. Auf internationaler Ebene stellte die EHB 35 ausländischen Delegationen das Berufsbildungssystem der Schweiz vor und beteiligte sich an mehreren Mandaten des Staatssekretariats für Wirtschaft und der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lebenslanges Lernen gilt als Leitgedanke in der Berufsbildung selbst und ebenso für die Aus- und Weiterbildung von Berufsbildungsverantwortlichen. Die EHB hat diesen Leitgedanken konkretisiert und bietet den Berufsbildungsverantwortlichen integrierte, innovative und individuelle Bildungsgänge an, die bis dahin erworbene Kompetenzen berücksichtigen und neue Perspektiven auf dem persönlichen Bildungsweg eröffnen. Damit trägt die EHB dazu bei, dass Berufsbildungsverantwortliche in allen Landesteilen mit dem beschleunigten Wandel der Arbeitswelt Schritt halten können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Forschung der EHB zu zentralen Themen der Berufsbildung, wie etwa zur Rolle der Berufsbildnerinnen und Berufsbildner oder zu Anwendungen der digitalen Transformation, leistet ihrerseits grundlegende Beiträge zur Weiterentwicklung der Berufsbildung. Mit ihrem Forschungsmanagement unterstützt die EHB die Open-Science-Politik des Bundes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei einem Aufwand von 49,10 Millionen Franken und einem Ertrag von 49,68 Millionen Franken schloss die EHB 2023 mit einem Plus von 0,58 Millionen Franken ab. Das Eigenkapital, das zur Deckung von Verlusten und zur Finanzierung von Projekten und Investitionen dient, stieg damit auf 4,10 Millionen Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die EHB ist die schweizerische Expertiseorganisation für Berufsbildung. Sie bildet Berufsbildungsverantwortliche aus und weiter, erforscht die Berufsbildung, entwickelt Berufe weiter und unterstützt die internationale Berufsbildungszusammenarbeit. Sie hat Standorte in Zollikofen bei Bern (Hauptsitz), Lausanne und Lugano sowie Aussenstandorte in Olten und Zürich.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF Tel. 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="273207">
        <title>Geschäftsbericht D</title>
        <uri>https://bit.ly/48Rno9B</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’apprentissage tout au long de la vie pour la formation professionnelle</title>
      <lead>Le 24 avril 2024, le Conseil fédéral a approuvé le rapport de gestion 2023 de la Haute école fédérale en formation professionnelle HEFP. L’année était placée sous le signe de l’apprentissage tout au long de la vie et de la promotion de l’Open Science.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En 2023, 12 550 personnes ont suivi une formation ou une formation continue à la HEFP. La haute école a également réalisé 50 projets de recherche et accompagné les partenaires de la formation professionnelle dans 436 projets de développement des métiers. À l'échelle internationale, la HEFP a présenté le système de formation professionnelle suisse à 35 délégations étrangères et a participé à plusieurs mandats du Secrétariat d'État à l'économie et de la Direction du développement et de la coopération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'apprentissage tout au long de la vie est le principe directeur de la formation professionnelle en général, mais aussi de la formation et du perfectionnement des responsables de la formation professionnelle. La HEFP transpose ce principe en actions concrètes, en proposant à ce public des filières de formation intégrées, innovantes et personnalisées qui tiennent compte des compétences acquises et ouvrent de nouvelles perspectives sur le parcours personnel de formation. La HEFP contribue ainsi à ce que les responsables de la formation professionnelle de toute la Suisse restent en phase avec l'évolution accélérée du monde du travail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les travaux de recherche de la HEFP consacrés aux thématiques centrales de la formation professionnelle, telles que le rôle des formateurs ou les applications de la transformation numérique, posent quant à eux des jalons essentiels pour l'évolution de la branche. À travers ses principes de gestion de la recherche, la HEFP soutient la politique de la Confédération en matière d'Open Science.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2023, la HEFP a enregistré des dépenses d'un montant de 49,10 millions de francs et des recettes à hauteur de 49,68 millions de francs, clôturant ainsi l'exercice avec un bénéfice de 0,58 million de francs. Les capitaux propres, qui permettent de couvrir les pertes et de financer les projets et les investissements, ont ainsi progressé pour atteindre 4,10 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La HEFP est l'organisation experte suisse pour la formation professionnelle. Elle offre des formations et des formations continues aux responsables de la formation professionnelle, mène des projets de recherche dans sur la formation professionnelle, contribue au développement des métiers et soutient la coopération internationale en matière de formation professionnelle. La HEFP est présente à Zollikofen près de Berne (siège principal), Lausanne et Lugano, avec des sites externes à Olten et Zurich.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de la communication du DEFR tél. 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="273208">
        <title>Rapport F</title>
        <uri>https://bit.ly/48kWF5D</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Apprendimento permanente nella formazione professionale</title>
      <lead>Il 24 aprile 2024, il Consiglio federale ha approvato il rapporto di gestione 2023 della Scuola universitaria federale per la formazione professionale SUFFP. L’anno è stato caratterizzato dall’apprendimento permanente e dalla promozione dell’Open Science.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel 2023, sono state 12 550 le persone che hanno seguito una formazione di base o continua presso la SUFFP. La scuola universitaria ha realizzato 50 progetti di ricerca e accompagnato i partner della formazione professionale in 436 progetti di sviluppo professionale. A livello internazionale, la SUFFP ha presentato il sistema svizzero di formazione professionale a 35 delegazioni estere. È stata inoltre coinvolta in numerosi mandati della Segreteria di Stato dell'economia e della Direzione dello sviluppo e della cooperazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'apprendimento lungo tutto l'arco della vita è un concetto chiave nella formazione professionale in quanto tale e lo è, allo stesso modo, nella formazione di base e continua di chi è responsabile della formazione professionale. Per loro, la SUFFP ha concretizzato questo concetto chiave offrendo cicli di formazione integrati, innovativi e individuali. I cicli di formazione tengono infatti conto delle competenze finora acquisite e permettono di sviluppare nuove prospettive lungo il proprio percorso formativo. In tal modo, la SUFFP contribuisce a far sì che in tutte le regioni della Svizzera le persone responsabili della formazione professionale possano far fronte al ritmo accelerato dei cambiamenti nel mondo del lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le ricerche svolte dalla SUFFP su temi centrali della formazione professionale, ad esempio sul ruolo delle formatrici e dei formatori in azienda o sulle applicazioni della trasformazione digitale, apportano contributi fondamentali allo sviluppo della formazione professionale. Con la sua gestione della ricerca, la SUFFP sostiene inoltre la politica all'insegna dell'Open Science promossa dalla Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dedotti i costi pari a 49,10 milioni di franchi dai ricavi corrispondenti a 49,68 milioni di franchi, il conto annuale 2023 della SUFFP si chiude con un utile di 0,58 milioni di franchi. Il capitale proprio, destinato alla copertura delle perdite e al finanziamento di progetti e investimenti, è stato dunque aumentato a 4,10 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La SUFFP è il Centro di expertise svizzero per la formazione professionale. Si occupa della formazione e della formazione continua dei e delle responsabili della formazione professionale, svolge ricerca, sviluppa professioni e supporta la collaborazione internazionale in materia di formazione professionale. La SUFFP è presente a Zollikofen presso Berna (sede principale), Losanna e Lugano, con sedi esterne a Olten e Zurigo.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR Tel. 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="273210">
        <title>Rapporto I</title>
        <uri>https://bit.ly/3vAioYY</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
