<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100628" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-04-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">https://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Projekt «Beweisstück Unterhose»: Wie lebendig ist der Boden?</title>
      <lead>Böden sind lebenswichtig. Sie sichern die Nahrungsproduktion, filtern das Wasser und ermöglichen biologische Vielfalt. Um Böden zielgerichtet zu schützen, braucht es mehr Wissen über ihre Qualität und Leistung. Die Aktion «Beweisstück Unterhose», die am 20./21. April 2024 startet, lenkt die Aufmerksamkeit der Bevölkerung mit einem Augenzwinkern auf ein ernstes und wichtiges Thema: Die Gesundheit unserer Böden. Interessierte können damit in Erfahrung bringen, wie gesund und lebendig der Boden auf ihrem Grundstück ist. Zu diesem Zweck werden Unterhosen vergraben und es wird mitverfolgt, was im Boden damit geschieht.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Böden sind die Grundlage von Wald, Wiesen, Feldern und bieten die grösste Artenvielfalt überhaupt. Sie prägen die Landschaft, schützen vor Naturgefahren und wirken der Klimaerhitzung entgegen. Ohne Regenwürmer, Springschwänze, Nematoden, Milben, Pilze und Bakterien könnten Böden keine Nahrung hervorbringen oder kein sauberes Wasser liefern. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Böden und ihre Organismen haben eine grosse Bedeutung, ihre Leistungen sind aber wenig bekannt. Die Aktion «Beweisstück Unterhose» will diese ans Licht bringen. Am Wochenende vom 20./21. April können alle, die Zugang zu einem Stück Boden haben, mit einer einfachen Methode Hinweise zur Bodengesundheit sammeln. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ergebnisse nach zwei Monaten&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Zum Mitmachen braucht es eine Unterhose aus reiner Baumwolle, eine Schaufel, um die Unterhose zu vergraben, sowie die mobile App oder die Website www.beweisstueck-unterhose.ch. Nach zwei Monaten gräbt man die Unterhose wieder aus. Der Abbaugrad der Unterhose gibt Hinweise darauf, welche biologischen Aktivitäten im Boden vor sich gehen. Wenn das Gewebe teilweise oder ganz zersetzt ist, weist das daraufhin, dass der Boden gesund und lebendig ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Kabarettist und Satiriker Simon Enzler erklärt das Vorgehen im Video auf der Webseite.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt; &lt;b&gt;Breite Partnerschaft für den Boden&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;«Beweisstück Unterhose» ist eine Entwicklung von Agroscope und wird getragen von einer breiten Partnerschaft aus Behörden und Organisationen aus Landwirtschaft, Umwelt, Raumplanung sowie Wissenschaft. Mitglieder sind Agridea, Agroscope, Bodenkundliche Gesellschaft der Schweiz BGS, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Bundesamt für Raumentwicklung ARE, Bundesamt für Umwelt BAFU, Cercle Sol, Espace Suisse, Hochschule für Agrar-, Forst- und Lebensmittelwissenschaften HAFL, Kompetenzzentrum Boden KOBO, Kompetenzzentrum Boden Wallis, Oekonomische Gemeinnützige Gesellschaft Bern OGG, Pro Natura, sanu durabilitas, Schweizerischer Bauernverband SBV, Schweizer Familiengärtner-Verband SFGV, Schweizerischer Städteverband, Stiftung Landschaftsschutz Schweiz SL, Eidgenössische Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL, Zürcher Hochschule für angewandte Wissenschaften ZHAW sowie verschiedene Kantone.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst BAFU, Tel. +41 58 462 90 00, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="272639">
        <title>Mitmachaktion «Beweisstück Unterhose»</title>
        <uri>https://www.beweisstueck-unterhose.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="272640">
        <title>Enumerating soil biodiversity. Artikel vom 15.08.2023 (auf Englisch)</title>
        <uri>https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2304663120</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-04-08 10:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Action « La preuve par le slip » : quel est l’état de santé du sol ?</title>
      <lead>Les sols sont essentiels à la vie : ils assurent la production alimentaire, filtrent l’eau et abritent une grande diversité biologique. Afin de les protéger de façon ciblée, nous devons collecter davantage d’informations sur leur qualité et les services qu’ils fournissent. L’action « La preuve par le slip », qui sera lancée les 20 et 21 avril prochains, attire, par un clin d’œil, l’attention du public sur la question sérieuse et importante qu’est la santé des sols. Les personnes intéressées peuvent découvrir l’état de santé et le degré de vitalité du sol de leur terrain. Pour ce faire, il suffit d’enterrer des sous-vêtements et d’attendre que le sol fasse son travail.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les sols constituent la base des forêts, des prairies et des champs. Ils comportent de loin la plus grande diversité des espèces. Ils façonnent le paysage et nous protègent face aux dangers naturels et contre le réchauffement climatique. Sans vers de terre, collemboles, nématodes, acariens, champignons et bactéries, les sols ne fourniraient aucun nutriment et ne filtreraient pas l'eau. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bien que les sols et les organismes qui s'y trouvent jouent un rôle capital, les services qu'ils fournissent sont méconnus. L'action « La preuve par le slip » veut les mettre en lumière. Pendant le week-end des 20 et 21 avril, toutes les personnes qui ont accès à un lopin de terre pourront commencer à recueillir des informations sur la santé de leur sol grâce à une méthode simple. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Résultats après deux mois&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Pour participer, il suffit d'avoir un slip composé uniquement de coton, une pelle pour l'enterrer, et de télécharger l'application ou de se rendre sur le site www.preuve-par-slip.ch. Il faut ensuite déterrer le slip deux mois plus tard. Le stade de décomposition du sous-vêtement donne des indications sur les activités biologiques qui se déroulent dans le sol. Si le tissu est complètement ou partiellement décomposé, cela témoigne de la santé et de la vitalité du sol. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le comédien et humoriste Simon Romang explique le procédé dans une vidéo disponible sur le site web.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt; &lt;b&gt;Vaste partenariat en faveur du sol&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;« La preuve par le slip » est un projet de l'Agroscope, porté par de nombreux partenaires publics et issus des secteurs de l'agriculture, de l'environnement, de l'aménagement du territoire ainsi que du monde scientifique. Voici les membres du projet : AGRIDEA, l'Agroscope, la Société suisse de pédologie, l'Office fédéral de l'agriculture, l'Office fédéral du développement territorial, l'Office fédéral de l'environnement, Cercle Sol, Espace Suisse, la Haute école des sciences agronomiques, forestières et alimentaires, le Centre de compétences sur les sols, le Centre de compétence sol - Valais, la Société d'utilité publique économique de Berne OGG, Pro Natura, sanu durabilitas, l'Union suisse des paysans, la Fédération suisse des jardins familiaux, l'Union des villes suisses, la Fondation suisse pour la protection et l'aménagement du paysage, l'Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage, la Haute école zurichoise des sciences appliquées ZHAW et divers cantons. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service médias de l’Office fédéral de l’environnement, tél. +41 58 462 90 00, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="272641">
        <title>Action participative « La preuve par le slip »</title>
        <uri>https://www.preuve-par-slip.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="272642">
        <title>Enumerating soil biodiversity. Article du 15 août 2023 ( disponible uniquement en anglais )</title>
        <uri>https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2304663120</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-04-08 10:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Progetto «Il test mutande»: qual è lo stato di salute del suolo?</title>
      <lead>I suoli sono essenziali: assicurano la produzione di cibo, filtrano l'acqua e consentono la biodiversità. Per proteggerli in modo mirato, servono maggiori conoscenze sulla loro qualità e sulle loro prestazioni. Il 20/21 aprile 2024 inizierà la campagna «Il test mutande» che, con una strizzatina d'occhio, vuole richiamare l'attenzione del pubblico su un tema serio e importante: la salute dei nostri suoli. Gli interessati possono scoprire quanto è sano e vivo il suolo del loro terreno. A tale scopo, vengono interrate delle mutande e si osserva cosa succede nel suolo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I suoli sono la base di foreste, prati e campi e offrono la più grande diversità di specie in assoluto. Caratterizzano il paesaggio, proteggono dai pericoli naturali e contrastano il riscaldamento climatico. Senza lombrichi, collemboli, nematodi, acari, funghi e batteri, il suolo non sarebbe in grado di produrre cibo o fornire acqua pulita. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I suoli e i loro organismi giocano un ruolo molto importante, ma sono attori poco conosciuti. La campagna «Il test mutande» mira a renderli più popolari. Nel fine settimana del 20/21 aprile, tutti coloro che hanno accesso a un pezzo di terreno possono, con un metodo semplice, raccogliere informazioni sulla salute del suolo. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Risultati dopo due mesi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per partecipare, occorrono un paio di mutande di puro cotone, una pala per sotterrarle e l'applicazione mobile o il sito web www.il-test-mutande.ch. Dopo due mesi, le mutande vengono dissotterrate. Il grado di decomposizione delle mutande fornisce indicazioni sulle attività biologiche che si svolgono nel suolo. Se il tessuto è parzialmente o completamente decomposto, significa che il terreno è sano e vivo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il cabarettista e satirico Simon Romang spiega la procedura nel video sul sito web.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt; &lt;b&gt;Vasto partenariato per il suolo&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«Il test mutande» è stato sviluppato da Agroscope ed è sostenuto da un'ampio partenariato di autorità e organizzazioni del settore agricolo, ambientale, della pianificazione territoriale e scientifico. Ne fanno parte Agridea, Agroscope, la Società svizzera di pedologia SSP, l'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG), l'Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), l'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM), Cercle Sol, Espace Suisse, l'Alta scuola di scienze agronomiche, forestali e alimentari HAFL, il Centro di competenze per il suolo CCSuolo, l'Organizzazione economica senza scopo di lucro, Berna (OGG), il Centro di competenze per il Suolo del Vallese, Pro Natura, sanu durabilitas, l'Unione svizzera dei contadini (USC), la Federazione svizzera dei giardini familiari (FSGF), l'Unione delle città svizzere, la Fondazione svizzera per la tutela del paesaggio (FP),l'Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio WSL, l'Università di Scienze Applicato Zurigo ZHAW e diversi Cantoni.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio Media UFAM, tel. +41 58 462 90 00, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="272643">
        <title>Campagna partecipativa "Il test mutande"</title>
        <uri>https://www.il-test-mutande.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="272644">
        <title>Enumerating soil biodiversity. Articolo del 15.08.2023 (in inglese)</title>
        <uri>https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2304663120</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-04-08 10:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="46" org-id="812">
        <name lang="de">Nachhaltige Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Développement durable</name>
        <name lang="it">Sviluppo sostenibile</name>
        <name lang="en">Sustainable spatial development</name>
      </offer>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="346" org-id="812">
        <name lang="de">Sachpläne des Bundes</name>
        <name lang="fr">Plans sectoriels de la Confédération</name>
        <name lang="it">Piani settoriali della Confederazione</name>
        <name lang="en">Sectoral Plans</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1300" org-id="812">
        <name lang="de">Umweltbeobachtung</name>
        <name lang="fr">Observation de l'environnement</name>
        <name lang="it">Monitoraggio ambientale</name>
        <name lang="en">"Environmental monitoring</name>
      </keyword>
      <keyword id="1100" org-id="812">
        <name lang="de">Siedlung und Landschaft</name>
        <name lang="fr">Urbanisation et paysage</name>
        <name lang="it">Urbanizzazione e paesaggio</name>
        <name lang="en">Settlement and Landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="680" org-id="812">
        <name lang="de">Lebensräume</name>
        <name lang="fr">Habitats</name>
        <name lang="it">Habitat</name>
        <name lang="en">Habitats</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="900" org-id="812">
        <name lang="de">Pflanzen</name>
        <name lang="fr">Plantes</name>
        <name lang="it">Piante</name>
        <name lang="en">Flora</name>
      </keyword>
      <keyword id="110" org-id="812">
        <name lang="de">Boden</name>
        <name lang="fr">Sol</name>
        <name lang="it">Suolo</name>
        <name lang="en">Soil</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
