<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100708" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-04-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Transportflugzeug der dänischen Luftwaffe auf dem Flugplatz St. Stephan</title>
      <lead>Die Schweizer Armee führt auf dem Flugplatz St. Stephan im Berner Oberland am 17. und 18. April 2024 in Kooperation mit der dänischen Luftwaffe eine Ausbildungsübung durch. Diese dient dem Ziel, die Verteidigungsfähigkeit der Schweizer Armee durch internationale Kooperation zu stärken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen der Übung sind innerhalb der normalen Betriebszeiten drei bis sechs Landungen und Starts eines Transportflugzeuges vom Typ C-130J der dänischen Luftwaffe auf dem Flugplatz St. Stephan geplant. Die Übung, die auf der Grundlage der internationalen militärischen Ausbildungszusammenarbeit basiert, findet am 17. und 18. April 2024 auf dem Flugplatz St. Stephan BE statt. Als Ersatzdatum ist der 16. April 2024 vorgesehen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Stärkung der Verteidigungsfähigkeit durch internationale Kooperation&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In Hinblick auf die Stärkung der Verteidigungsfähigkeit der Schweizer Armee ist die internationale Zusammenarbeit von besonderer Bedeutung. Ausbildungsaktivitäten mit internationalen Partnern fördern den Wissens- und Erfahrungsaustausch und geben der Schweizer Armee Vergleichsmöglichkeiten, um die eigenen Fähigkeiten und Prozesse zu überprüfen und die Interoperabilität zu steigern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Armeesprecher +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-04-15 10:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un avion de transport des forces aériennes danoises à l’aérodrome de St. Stephan</title>
      <lead>Les 17 et 18 avril prochains, l’Armée suisse organisera un exercice d’instruction avec les forces aériennes danoises à l’aérodrome de St. Stephan dans l’Oberland bernois. Cet exercice vise à renforcer la capacité de défense de l’Armée suisse à travers la coopération internationale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pendant l’exercice, un avion de transport de type C-130J appartenant aux forces aériennes danoises effectuera entre trois et six atterrissages et décollages durant l’horaire d’exploitation habituel de l’aérodrome de St. Stephan. L’exercice, qui est organisé dans le cadre de la collaboration internationale en matière d’instruction militaire, se déroulera les 17 et 18 avril 2024. Une date de remplacement est prévue le 16 avril 2024.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Renforcement de la capacité de défense grâce à la coopération internationale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La coopération internationale revêt une importance particulière dans le renforcement de la capacité de défense de l’Armée suisse. Les activités d’instruction avec des partenaires internationaux favorisent l’échange de connaissances et d’expérience et donnent à l’Armée suisse des possibilités de comparaison qui lui permettent de vérifier ses capacités et ses processus tout en accroissant son interopérabilité.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Porte-parole de l’armée +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-04-15 10:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aereo da trasporto delle Forze aeree danesi sull’aerodromo di St. Stephan</title>
      <lead>Il 17 e il 18 aprile 2024 sull’aerodromo di St. Stephan nell’Oberland bernese, l’Esercito svizzero svolgerà un’esercitazione d’istruzione in collaborazione con le Forze aeree danesi. L’esercitazione avrà lo scopo di rafforzare la capacità di difesa dell’Esercito svizzero attraverso la cooperazione internazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell’ambito dell’esercitazione, sull’aerodromo di St. Stephan sono previsti da tre a sei decolli e atterraggi di un aereo da trasporto del tipo C-130J delle Forze aeree danesi durante i normali orari d’esercizio. L’esercitazione, che si basa sul principio della collaborazione militare internazionale in materia d’istruzione, avrà luogo il 17 e il 18 aprile 2024 sull’aerodromo di St. Stephan BE. Come data sostitutiva è previsto il 16 aprile 2024.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rafforzamento della capacità di difesa grazie alla cooperazione internazionale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nell’ottica di un rafforzamento della capacità di difesa dell’Esercito svizzero, la collaborazione internazionale riveste un’importanza fondamentale. Le attività d’istruzione con partner internazionali favoriscono lo scambio di conoscenze e di esperienze e offrono all’Esercito svizzero opportunità di confronto per verificare le proprie capacità e i propri processi e incrementare l’interoperabilità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Portavoce dell’esercito +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-04-15 10:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5810" org-id="505">
        <name lang="de">Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Transport aérien</name>
        <name lang="it">Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="505">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
