<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100706" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2024-04-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rüstungschef Urs Loher auf Arbeitsbesuch bei Schweizer Drohnenfirmen</title>
      <lead>Am 11. April 2024 trafen sich der Rüstungschef Urs Loher und seine Delegation mit Vertretern von Schweizer Drohnenfirmen zu einem Informationsaustausch. Im Vordergrund standen Themen wie die industriellen Fertigkeiten und Schweizer Drohnenforschung- und Entwicklung. Im Rahmen des Besuches des Rüstungschefs wurde eine Kooperationsvereinbarung unterschrieben, um zivile Schweizer Drohnentechnologie für militärische Anwendungen weiterzuentwickeln. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Rüstungschef Urs Loher traf sich am 11. April 2024 in Begleitung von Thomas Rothacher, Leiter Kompetenzbereich Wissenschaft und Technologie und Markus Höpflinger, Leiter Drohnen- und Robotik-Zentrum von armasuisse mit Vertretern der Firmen PMRobotics GmbH, Skysec GmbH, Skysec Defence GmbH und Diehl Defence GmbH &amp; Co. KG, in Aadorf.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;PMRobotics entwickelt, produziert und betreibt verschiedene Arten von Drohnen, welche als Ziele für militärische Flugabwehr-Systeme genutzt werden. Skysec GmbH arbeitet an Drohnenabwehr-Drohnen für zivile Use Cases. Die Drohnen sollen beispielsweise zum Schutz von Flughäfen, Anlässen oder industrieller Infrastruktur vor kleinen Drohnen genutzt werden. Die kürzlich gegründete Skysec Defence GmbH dient dazu, die zivile Technologie ins Militärische zu überführen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Informationsaustausch in Aadorf diente dazu, eine Übersicht über die industriellen Fertigkeiten und Technologien dieser Schweizer Drohnen-Firmen zu machen und einen Ausbau der Zusammenarbeit zu besprechen. Der Stellenwert von kleinen, militärischen Drohnen hat in den letzten Jahren enorm zugenommen. Entsprechend nimmt auch die Wichtigkeit der PMRobotics/Skysec-Technologien und der Forschungszusammenarbeit mit armasuisse zu. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Kooperationsvereinbarung unterzeichnet&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen des Besuches des Rüstungschefs wurde eine Kooperationsvereinbarung zwischen Skysec Defence GmbH und dem Deutschen Rüstungskonzern Diehl Defence GmbH unterschrieben. Die Schweizer Technologie soll weiterentwickelt und mit den Kompetenzen von Diehl in die militärische Drohnenabwehr-Anwendung gebracht werden. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Zunehmende Bedrohung durch Drohnen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Drohnentechnologie kommt in allen Formen der Konflikte und Kriege eine immer grössere Bedeutung zu. Insbesondere die Abwehr von kleinen Drohnen erweist sich als sehr herausfordernd. Aufgrund der schnellen Technologieentwicklung im Bereich der Drohnen, hinkt die Abwehr solcher Systeme permanent hinter her. Um die Bekämpfung solcher Drohnen zu ermöglichen und die Schweizer Armee im Fähigkeitsaufbau zu unterstützen, soll auf bereits bestehende Kompetenzen zugegriffen werden und gleichzeitig die bestehende Technologiebasis in der Schweiz gefördert werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Fachbereich Kommunikation +41 58 464 62 47</contact>
      <attachment id="273074">
        <title>Foto: Delegation armasuisse mit Skysec @VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3509</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87029.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="273073">
        <title>Schweizer Drohnen- und Robotik-Zentrum</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/de/sdrz-de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-04-18 11:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le chef de l'armement Urs Loher en visite de travail auprès d'entreprises suisses de drones</title>
      <lead>Le 11 avril 2024, le directeur général de l’armement Urs Loher et sa délégation ont rencontré des représentants d'entreprises suisses de drones pour un échange d'informations. L'accent a été mis sur des thèmes tels que les compétences industrielles et la recherche et le développement de drones suisses. Dans le cadre de la visite du chef de l'armement, un accord de coopération a été signé afin de développer la technologie suisse des drones civils pour des applications militaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le directeur général de l’armement Urs Loher, accompagné de Thomas Rothacher, responsable du domaine de compétences Sciences et technologies, et de Markus Höpflinger, responsable du centre de drones et de robotique d'armasuisse, a rencontré le 11 avril 2024 des représentants des entreprises PMRobotics GmbH, Skysec GmbH, Skysec Defence GmbH et Diehl Defence GmbH &amp; Co. KG, à Aadorf.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;PMRobotics développe, produit et exploite différents types de drones qui sont utilisés comme cibles pour les systèmes de défense aérienne militaire. Skysec GmbH travaille sur des drones de défense contre les drones pour des cas d'utilisation civils. Les drones doivent par exemple être utilisés pour protéger les aéroports, les événements ou les infrastructures industrielles contre les petits drones. La société Skysec Defence GmbH, créée récemment, sert à transposer la technologie civile dans le domaine militaire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'échange d'informations à Aadorf a permis de faire le point sur les compétences industrielles et les technologies de ces entreprises suisses spécialisées dans les drones et de discuter d'une extension de la collaboration. L'importance des petits drones militaires a énormément augmenté ces dernières années. L'importance des technologies PMRobotics/Skysec et de la collaboration en matière de recherche avec armasuisse augmente en conséquence.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Signature d'un accord de coopération&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de la visite du chef de l'armement, un accord de coopération a été signé entre Skysec Defence GmbH et le groupe d'armement allemand Diehl Defence GmbH. Il s'agit de poursuivre le développement de la technologie suisse et de l'intégrer dans l'application militaire de défense contre les drones grâce aux compétences de Diehl.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Menace croissante des drones&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La technologie des drones prend de plus en plus d'importance dans toutes les formes de conflits et de guerres. La défense contre les petits drones, en particulier, s'avère être un défi de taille. En raison de l'évolution rapide de la technologie dans le domaine des drones, la défense contre de tels systèmes est constamment à la traîne. Afin de permettre la lutte contre de tels drones et de soutenir l'armée suisse dans le développement de ses capacités, il convient de faire appel à des compétences déjà existantes et de promouvoir en même temps la base technologique existante en Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsable Communication armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <attachment id="273076">
        <title>Photo : Délégation armasuisse avec Skysec ©VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3509</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87030.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="273075">
        <title>Centre suisse des drones et de la robotique</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/fr/csdr-fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il capo dell'armamento Urs Loher in visita di lavoro alle aziende svizzere di droni</title>
      <lead>L'11 aprile 2024 il capo dell'armamento Urs Loher e la sua delegazione hanno incontrato i rappresentanti delle aziende svizzere di droni per uno scambio di informazioni. L'attenzione si è concentrata su temi quali le competenze industriali e la ricerca e lo sviluppo dei droni svizzeri. Durante la visita del capo dell'armamento, è stato firmato un accordo di cooperazione per sviluppare ulteriormente la tecnologia civile svizzera dei droni per applicazioni militari.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il capo dell'armamento Urs Loher ha incontrato l'11 aprile 2024 accompagnato da Thomas Rothacher, capo del settore di competenza Scienza e Tecnologia e da Markus Höpflinger, capo del Centro droni e robotica di armasuisse, i rappresentanti delle aziende PMRobotics GmbH, Skysec GmbH, Skysec Defence GmbH e Diehl Defence GmbH &amp; Co. KG, ad Aadorf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PMRobotics sviluppa, produce e gestisce vari tipi di droni che vengono utilizzati come bersagli per i sistemi militari di difesa aerea. Skysec GmbH sta lavorando a droni da difesa per usi civili. I droni saranno utilizzati, ad esempio, per proteggere aeroporti, eventi o infrastrutture industriali da piccoli droni. La Skysec Defence GmbH, fondata di recente, serve a trasferire la tecnologia civile a quella militare.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lo scambio di informazioni ad Aadorf è servito a ottenere una panoramica delle competenze industriali e delle tecnologie di queste aziende svizzere produttrici di droni e a discutere l'ampliamento della cooperazione. L'importanza dei piccoli droni militari è cresciuta enormemente negli ultimi anni. Di conseguenza, cresce anche l'importanza delle tecnologie di PMRobotics/Skysec e della cooperazione di ricerca con armasuisse.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Firmato un accordo di cooperazione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Durante la visita del capo dell'armamento è stato firmato un accordo di cooperazione tra Skysec Defence GmbH e l'azienda tedesca Diehl Defence GmbH. La tecnologia svizzera sarà ulteriormente sviluppata e introdotta nelle applicazioni militari di difesa dai droni grazie all'esperienza di Diehl.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La crescente minaccia dei droni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La tecnologia dei droni sta diventando sempre più importante in tutte le forme di conflitto e di guerra. La difesa contro i piccoli droni, in particolare, si sta rivelando molto impegnativa. A causa del rapido sviluppo tecnologico nel campo dei droni, la difesa contro questi sistemi è in costante ritardo. Per rendere possibile la lotta contro questi droni e per sostenere l'Esercito svizzero nello sviluppo delle sue capacità, è necessario utilizzare le competenze esistenti e allo stesso tempo promuovere la base tecnologica esistente in Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsabile delle comunicazioni +41 58 464 62 47</contact>
      <attachment id="273078">
        <title>Foto: Delegazione armasuisse con Skysec ©VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3509</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87031.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="273077">
        <title>Il Centro svizzero dei droni e della robotica</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/it/csdr-it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-04-18 11:27" type="R"/>
        <revision date="2024-04-18 11:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
