<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100717" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-04-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Konferenz der Amtschefs der Kantone fokussiert auf Bevölkerungs- und Zivilschutz im Kontext bewaffneter Konflikte</title>
      <lead>Am 10. und 11. April 2024 trafen sich in Freiburg die Chefinnen und Chefs der für Bevölkerungs- und Zivilschutz zuständigen Ämter der Kantone zur halbjährlichen Konferenz, die vom Bundesamt für Bevölkerungsschutz (BABS) organisiert wird. Im Mittelpunkt stand die Ausrichtung der Tätigkeiten auf die Herausforderungen bewaffneter Konflikte. Weitere Aspekte waren neue Kommunikationswege für die Alarmierung sowie die Weiterentwicklung der Schutzräume.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Konferenz, die von Michaela Schärer, Direktorin des Bundesamtes für Bevölkerungsschutz, geleitet wurde, fand in den Räumlichkeiten der Kantonspolizei Freiburg statt. Ziel der Veranstaltung war die Diskussion über aktuelle und zukünftige Anforderungen an den Bevölkerungs- und den Zivilschutz der Schweiz. Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer der Konferenz unterstrichen die Bedeutung einer koordinierten Vorbereitung auf Krisensituationen und die Notwendigkeit einer kontinuierlichen Anpassung der Strategien im Bereich des Bevölkerungsschutzes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erkenntnisse und Empfehlungen der Konferenz sollen in die Entwicklung nationaler Strategien für den Bevölkerungsschutz einfliessen. Ziel ist es, die Vorbereitungen des koordinierten Bevölkerungsschutzes gegenüber bewaffneten Konflikten zu erhöhen. Ein wesentliches Thema war die seit Jahren beobachtete Anpassung der Fähigkeiten des Bevölkerungs- und des Zivilschutzes auf die Bewältigung von Naturkatastrophen und Notlagen, während die Vorbereitung auf bewaffnete Konflikte reduziert wurde. Die Teilnehmer erörterten Strategien, um diese Fähigkeiten wieder zu stärken.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Information, Warnung und Alarmierung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ein wichtiger Aspekt im Bevölkerungsschutz sind die Bereitstellung von Informationen sowie die Warn- und Alarmierungsverfahren. Das BABS prüft hierzu die Nutzung neuer digitaler Kommunikationswege. Dabei wird auch die Frage der Redundanz in Betracht gezogen, also der Einsatz zusätzlicher Kanäle für den Fall, dass die Hauptkommunikationssysteme ausfallen. Zu den betrachteten Schlüsselelementen zählen der Werterhalt bestehender Ausgabekanäle, wie zum Beispiel Sirenen, sowie die Weiterentwicklung der Alertswiss-App. Die zukünftige Integration von Cell Broadcasting kann sicher die Effektivität der Warnverbreitung verbessern. Die Anpassung an neue technologische Entwicklungen und die veränderten Mediennutzungsgewohnheiten der Bevölkerung spielen eine zentrale Rolle in der Weiterentwicklung der Warn- und Alarmierungssysteme. Es ist vorgesehen, dem Bundesrat dieses Jahr eine Strategie für den Werterhalt und die Weiterentwicklung der Alarmierungs- und Ereigniskommunikationssysteme zu unterbreiten.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Werterhalt und Funktionsfähigkeit von Schutzbauten langfristig gewährleisten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Konferenz thematisierte ebenfalls konzeptionelle Aspekte der Schutzbauten, mit dem Ziel, den Werterhalt und die Funktionsfähigkeit der Schutzräume und Schutzanlagen langfristig zu gewährleisten. Im Hinblick auf die sicherheitspolitische Lage Europas wurde die Bedeutung der Schutzräume für die Bevölkerung hervorgehoben. Die Diskussion umfasste die Notwendigkeit regelmässiger Kontrollen, die Erneuerung alter Komponenten und die strategische Planung hinsichtlich der Bedarfsdeckung und Umnutzung von Schutzanlagen. Der Bundesrat soll noch dieses Jahr eine Vernehmlassungsvorlage zur Revision der Zivilschutzverordnung verabschieden, um die Grundlagen für den Werterhalt und die Weiterentwicklung der Schutzbauten zu schaffen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Kommunikation BABS +41 58 468 15 98</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-04-15 14:28" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Conférence des chefs d’office cantonaux met l’accent sur la protection de la population et la protection civile dans le contexte de conflits armés</title>
      <lead>Les 10 et 11 avril 2024, les chefs des offices cantonaux responsables de la protection de la population et de la protection civile se sont réunis à Fribourg pour la conférence semestrielle organisée par l’Office fédéral de la protection de la population (OFPP). L’ajustement des activités aux défis posés par les conflits armés a été au cœur des échanges. D’autres aspects ont été abordés, tels que les nouveaux canaux de communication pour la transmission de l’alarme et l’optimisation des abris.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conférence, présidée par Michaela Schärer, directrice de l’Office fédéral de la protection de la population (OFPP), s’est déroulée dans les locaux de la police cantonale fribourgeoise. L’objectif de l’événement était de discuter des exigences actuelles et futures vis-à-vis de la protection de la population et de la protection civile en Suisse. Les participants ont souligné l’importance d’une préparation coordonnée aux situations de crise et la nécessité d’une adaptation continue des stratégies dans le domaine de la protection de la population. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les conclusions et recommandations issues de la conférence doivent alimenter le processus de développement de stratégies nationales en matière de protection de la population. L’objectif est d’accroître les préparatifs en vue d’une protection coordonnée de la population contre les conflits armés. Les débats ont beaucoup porté sur l’évolution qui a consisté depuis des années à ajuster les capacités de la protection de la population et de la protection civile à un objectif de gestion des catastrophes naturelles et des situations d’urgence tout en limitant la préparation aux conflits armés. Les participants ont discuté de stratégies susceptibles de favoriser un rééquilibrage des capacités.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Information, alerte et alarme&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La mise à disposition d’informations ainsi que les processus d’alerte et de transmission de l’alarme représentent des aspects importants de la protection de la population. L’OFPP examine à cet égard le recours à de nouveaux canaux de communication numériques. La question de la redondance, c’est-à-dire de l’utilisation de canaux supplémentaires pour le cas d’une défaillance des systèmes de communication principaux, entre également en ligne de compte. Parmi les éléments clés considérés figurent le maintien de la valeur des canaux existants, tels que les sirènes, ainsi que le développement de l’application Alertswiss. L’intégration de la diffusion cellulaire peut certainement améliorer l’efficacité de la diffusion de l’alerte. L’adaptation aux évolutions technologiques et aux nouvelles habitudes d’utilisation des médias par la population joue un rôle central dans le développement des processus d’alerte et de transmission de l’alarme. Il est prévu de soumettre cette année au Conseil fédéral une stratégie pour le maintien de la valeur et le développement des systèmes d’alarme et de communication en cas d’événement.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Garantir à long terme le maintien de la valeur et la fonctionnalité des ouvrages de protection&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La conférence a également abordé les aspects conceptuels des ouvrages de protection dans le but de garantir à long terme le maintien de la valeur et la fonctionnalité des abris et des constructions protégées. L’importance des abris pour la population a été soulignée eu égard au contexte politico-sécuritaire actuel en Europe. La discussion a porté sur la nécessité de contrôles réguliers, le renouvellement des composants ayant atteint la limite d’âge et la planification stratégique concernant la couverture des besoins et la réaffectation des constructions protégées. Le Conseil fédéral doit adopter cette année encore un projet de consultation sur la révision de l’ordonnance sur la protection civile afin de créer les bases nécessaires au maintien de la valeur et à l’optimisation des ouvrages de protection.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Communication OFPP +41 58 468 15 98</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-04-15 14:28" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza dei capi ufficio dei Cantoni incentrata sulla protezione della popolazione e la protezione civile nel contesto di un conflitto armato</title>
      <lead>Il 10 e 11 aprile 2024, i capi degli uffici cantonali responsabili della protezione della popolazione e della protezione civile si sono riuniti a Friburgo per la conferenza semestrale organizzata dall’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP). Si è discusso principalmente di come orientare le attività alle sfide poste da un conflitto armato, nonché dell’ulteriore sviluppo dei rifugi e dei nuovi canali di comunicazione per dare l’allarme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conferenza, presieduta dalla direttrice dell’UFPP Michaela Schärer, si è svolta nei locali della Polizia cantonale di Friburgo. L’obiettivo dell’evento era quello di analizzare le esigenze attuali e future poste alla protezione della popolazione e alla protezione civile nel nostro Paese. I partecipanti alla conferenza hanno sottolineato l’importanza di coordinare la preparazione alle crisi e la necessità di adattare continuamente le strategie di protezione della popolazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I risultati e le raccomandazioni della conferenza confluiranno nello sviluppo di strategie nazionali in materia di protezione della popolazione volte ad aumentare la preparazione di una protezione civile coordinata contro i conflitti armati. Un tema chiave della conferenza è stata la politica attuata negli ultimi anni di orientare le capacità della protezione della popolazione e della protezione civile alle catastrofi naturali e alle situazioni d’emergenza, relegando la preparazione a un conflitto armato in secondo piano. Sono state quindi discusse le strategie per rafforzare nuovamente queste capacità.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Informazione, allerta e allarme&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un aspetto importante della protezione della popolazione è la messa a disposizione di informazioni e procedure di allerta e allarme. Attualmente l’UFPP esamina l’impiego di nuovi canali di comunicazione digitali, anche nell’ottica della ridondanza, ossia dell’uso di canali aggiuntivi per ovviare a eventuali guasti dei sistemi di comunicazione principali. Gli elementi presi in considerazione sono stati soprattutto la salvaguardia del valore dei canali esistenti, come le sirene, e l’ulteriore sviluppo dell’app Alertswiss. L’integrazione del cell broadcast può certamente migliorare l’efficacia della diffusione degli allarmi. L’adattamento ai nuovi sviluppi tecnologici e alle mutate abitudini di utilizzo dei media da parte della popolazione gioca un ruolo centrale nell’ulteriore sviluppo dei sistemi di allerta e di allarme. Salvo imprevisti, una strategia per la salvaguardia e l’ulteriore sviluppo dei sistemi di allarme e di comunicazione in caso d’evento sarà presentata al Consiglio federale nel corso dell’anno.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Garanzia a lungo termine della salvaguardia del valore e della funzionalità delle costruzioni di protezione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Alla conferenza sono stati tematizzati anche gli aspetti concettuali delle costruzioni di protezione, fondamentali per assicurare la salvaguardia del valore e la funzionalità dei rifugi e degli impianti di protezione a lungo termine. Alla luce della situazione sul fronte della sicurezza in Europa, il tema dei rifugi è diventato di grande interesse per la popolazione. Si è quindi parlato della necessità di svolgere controlli periodici e di rinnovare i vecchi componenti, nonché della pianificazione strategica per la copertura del fabbisogno e il cambiamento di destinazione dei rifugi. Il Consiglio federale dovrebbe adottare ancora quest’anno un progetto di revisione dell’ordinanza sulla protezione civile posto in consultazione, al fine di creare le basi per la salvaguardia del valore e l’ulteriore sviluppo dei rifugi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Comunicazione UFPP +41 58 468 15 98</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-04-15 14:28" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5130" org-id="502">
        <name lang="de">Zivilschutz</name>
        <name lang="fr">Protection civile</name>
        <name lang="it">Protezione civile</name>
        <name lang="en">Civil Defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="502">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
