<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77580" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-12-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehrheit der Blumengeschäfte schreibt die Preise korrekt an</title>
      <lead>Das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO hat am 18. Dezember 2019 die schweizweiten Resultate der diesjährigen Kontrollkampagne bei den Blumengeschäften publiziert. Der Fokus der von den Kantonen durchgeführten Kontrollen lag bei der Preisbekanntgabe von Waren im Laden und im Schaufenster. 82% der kontrollierten Geschäfte setzten die Preisbekanntgabepflicht im Laden korrekt um. In den Schaufenstern schrieben 73% der Geschäfte die Waren korrekt an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Blumengeschäfte geben die Preise in der Schweiz überwiegend korrekt bekannt. Insgesamt wurden 804 Geschäfte kontrolliert. Ziel der Kampagne war die Überprüfung der Preisbekanntgabe in den Blumengeschäften sowohl im Laden als auch im Schaufenster. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gute Umsetzung der Preisbekanntgabeverordnung (PBV)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;82% der kontrollierten Blumengeschäfte setzten die Preisbekanntgabepflicht bei den Warenangeboten im Laden korrekt um. Bei 18% der kontrollierten Geschäfte war die Preisbekanntgabe nicht korrekt; entweder waren die Preise unvollständig oder fehlerhaft angegeben (d.h. einige Waren wurden nicht angeschrieben oder die Preise waren teils nicht gut sichtbar oder lesbar oder nicht klar zugeordnet) oder die Preise waren nicht vorhanden. Die Preise der Waren im Schaufenster wurden von 73% der Geschäfte korrekt angeschrieben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In zwei Fällen haben die kantonalen Vollzugsstellen Strafanzeigen an die zuständigen kantonalen Strafverfolgungsbehörden eingereicht. Die Strafanzeigen wurden eingereicht, weil die betroffenen Geschäfte es unterliessen – trotz Mängelfeststellung, Aushändigung einer Informationsbroschüre und einer Fristansetzung zur Behebung der Mängel – die Preisbekanntgabe korrekt umzusetzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;An der koordinierten Aktion beteiligten sich 21 Kantone (AG, BE, BL, BS, FR, GL, GR, JU, LU, NE, NW, OW, SG, SH, SZ, SO, TI, UR, VD, VS, ZH). Die Kantone bestimmten selbst, wie viele Kontrollen sie durchführen. Die Anzahl der kontrollierten Angebote musste aber eine Globaleinschätzung erlauben, wie die PBV im jeweiligen Kanton umgesetzt wird. Die Kontrollen wurden von den kantonalen Vollzugsstellen von April bis Oktober 2019 durchgeführt. Das SECO wirkte dabei als Koordinationsstelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kontrollkampagne 2020 bei Optikergeschäften&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das SECO wird in seiner Eigenschaft als Oberaufsichtsstelle über den kantonalen Vollzug der PBV auch im Jahr 2020, zusammen mit den Kantonen, eine Kontrollkampagne durchzuführen. Im nächsten Jahr werden die „Optikergeschäfte“ kontrolliert. Ziel der kantonsübergreifenden Kampagnen ist es, dass der Preisbekanntgabe als Instrument des lauteren Wettbewerbs und des Konsumentenschutzes die nötige Beachtung geschenkt wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weitere Informationen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die gesamtschweizerischen Ergebnisse der Kontrollkampagne 2019 „Preisbekanntgabe in Blumengeschäften“ sind auf unserer SECO-Internetseite unter Medienmitteilungen aufgeschaltet: https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/Werbe_Geschaeftsmethoden/Preisbekanntgabe/generalites.html &lt;br /&gt;Die Detailergebnisse der durchgeführten Kontrollkampagne 2019 können bei den zuständigen kantonalen Vollzugsstellen erfragt werden: https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/Werbe_Geschaeftsmethoden/Preisbekanntgabe/Vollzugs_auskunftstellen.html. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="196601">
        <title>Ergebnisse - PBV-Kontrollkampagne: Preisbekanntgabe in Blumengeschäften</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>46</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59721.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La plupart des fleuristes indiquent correctement les prix</title>
      <lead>Le 18 décembre 2019, le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) a publié les résultats de la campagne de contrôle de cette année, qui a été menée par les cantons auprès de fleuristes de toute la Suisse. Les contrôles portaient sur l’indication du prix des marchandises en magasin et en vitrine. En magasin, les prix étaient affichés de manière correcte dans 82 % des établissements contrôlés. Pour les marchandises en vitrine, ce taux était de 73 %. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Suisse, la majorité des magasins de fleurs indiquent correctement le prix des marchandises. Les contrôles ont visé 804 établissements au total et portaient sur l’indication des prix en magasin et en vitrine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Application correcte de l’ordonnance sur l’indication des prix (OIP)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En magasin, l’indication du prix des marchandises était correcte dans 82 % des établissements contrôlés. Dans les 18 % restants, les prix étaient soit affichés de manière incomplète ou erronée (c’est-à-dire qu’ils n’étaient pas indiqués pour certains produits, n’étaient pas bien visibles ou lisibles ou ne désignaient pas clairement un produit), soit pas affichés du tout. En vitrine, les prix étaient indiqués de manière correcte dans 73 % des établissements.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans deux cas, les organes d’exécution cantonaux ont procédé à une dénonciation à l’autorité cantonale de poursuite pénale compétente. Les dénonciations pénales ont été motivées par le refus, par les magasins concernés, de se conformer à l’indication correcte des prix, et ce malgré la constatation d’un manquement, la distribution d’une brochure d’information et la fixation d’un délai pour corriger le manquement constaté. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette action coordonnée a été menée par 21 cantons (AG, BE, BL, BS, FR, GL, GR, JU, LU, NE, NW, OW, SG, SH, SZ, SO, TI, UR, VD, VS, ZH). Les cantons étaient libres de déterminer le nombre de contrôles à réaliser. Celui-ci devait toutefois permettre d’évaluer globalement l’application de l’OIP dans le canton. Les contrôles des organes cantonaux d’exécution se sont déroulés entre avril et octobre 2019. Le SECO a agi en tant qu’organe de coordination.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Campagne de contrôle 2020 chez les opticiens&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En sa qualité d’autorité exerçant la haute surveillance de l’exécution cantonale de l’OIP, le SECO mènera une nouvelle campagne de contrôle en 2020 avec le concours des cantons, en se concentrant cette fois sur les opticiens. Les campagnes menées au niveau national ont pour but de veiller à ce que l’indication des prix, qui contribue à promouvoir une concurrence loyale et à protéger les consommateurs, reçoive l’attention nécessaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informations complémentaires&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les résultats de la campagne de contrôle 2019 (indication des prix chez les fleuristes) pour l’ensemble de la Suisse sont disponibles sur le site internet du SECO, sous la rubrique « Communiqués de presse » : https://www.seco.admin.ch/seco/fr/home/Werbe_Geschaeftsmethoden/Preisbekanntgabe/generalites.html.&lt;br /&gt;Les résultats détaillés de la campagne 2019 peuvent être obtenus auprès des organes cantonaux d’exécution : https://www.seco.admin.ch/seco/fr/home/Werbe_Geschaeftsmethoden/Preisbekanntgabe/Vollzugs_auskunftstellen.html. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="196602">
        <title>Résultats - Campagne OIP 2019: Indication des prix chez les fleuristes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59722.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La maggioranza dei fioristi indica correttamente i prezzi</title>
      <lead>Il 18 dicembre 2019 la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) ha pubblicato i risultati della campagna di controllo nazionale svoltasi quest’anno presso i fioristi. I controlli effettuati dai Cantoni erano incentrati sull’indicazione dei prezzi delle merci esposte nel negozio e in vetrina. Secondo quanto emerso, l’82% dei fioristi controllati attua correttamente l’obbligo di indicazione dei prezzi delle merci esposte nel negozio. Il 73% indica correttamente i prezzi delle merci esposte in vetrina.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera la maggior parte dei fioristi indica correttamente i prezzi. Nel complesso sono stati controllati 804 punti vendita. La campagna di controllo era incentrata sull’analisi dell’indicazione dei prezzi delle merci esposte nel negozio e in vetrina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Corretta attuazione dell’ordinanza sull’indicazione dei prezzi (OIP)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’82% dei fioristi controllati attua correttamente l’obbligo di indicazione dei prezzi delle merci esposte nel negozio. Nel 18% dei punti vendita in cui l’indicazione non è risultata corretta i prezzi erano stati indicati in maniera incompleta o errata (alcune merci erano sprovviste di prezzo o, in alcuni casi, i prezzi erano poco visibili o leggibili oppure poco chiari) o erano inesistenti. L’indicazione dei prezzi delle merci esposte in vetrina era corretta nel 73% dei punti vendita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In due casi gli organi d’esecuzione cantonali hanno sporto denuncia alle competenti autorità cantonali di perseguimento penale. I punti vendita in questione non hanno infatti provveduto a indicare correttamente i prezzi anche dopo essere stati invitati a colmare, entro un determinato termine, le lacune constatate e aver ricevuto un opuscolo informativo in materia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla campagna coordinata hanno preso parte 21 Cantoni (AG, BE, BL, BS, FR, GL, GR, JU, LU, NE, NW, OW, SG, SH, SZ, SO, TI, UR, VD, VS, ZH). Ogni Cantone ha potuto stabilire il numero di controlli da effettuare, purché la quota dei fioristi controllati consentisse una valutazione generale su come viene attuata l’OIP nel rispettivo Cantone. I controlli sono stati effettuati dagli organi d’esecuzione cantonali da aprile a ottobre 2019. La SECO ha funto da organo di coordinamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Campagna di controllo 2020 presso i negozi di ottica&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Quale organo preposto all’alta vigilanza sull’esecuzione cantonale dell’OIP, la SECO svolgerà anche nel 2020 una campagna di controllo insieme ai Cantoni. Il prossimo anno verranno controllati i negozi di ottica. Queste campagne intercantonali mirano a sensibilizzare sull’indicazione dei prezzi, intesa come strumento per garantire la concorrenza leale e tutelare gli interessi dei consumatori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risultati&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;I risultati della campagna di controllo 2019 «Fioristi» sono pubblicati sul sito della SECO, sotto Comunicati stampa: https://www.seco.admin.ch/seco/it/home/Werbe_Geschaeftsmethoden/Preisbekanntgabe/generalites.html &lt;br /&gt;I risultati dettagliati della suddetta campagna possono essere richiesti ai competenti organi d’esecuzione cantonali: https://www.seco.admin.ch/seco/it/home/Werbe_Geschaeftsmethoden/Preisbekanntgabe/Vollzugs_auskunftstellen.html &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="196603">
        <title>Risultati - Campagna OIP 2019: Indicazionedei prezzi dei fioristi-</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>46</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59723.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehrheit der Blumengeschäfte schreibt die Preise korrekt an</title>
      <lead>Das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO hat am 18. Dezember 2019 die schweizweiten Resultate der diesjährigen Kontrollkampagne bei den Blumengeschäften publiziert. Der Fokus der von den Kantonen durchgeführten Kontrollen lag bei der Preisbekanntgabe von Waren im Laden und im Schaufenster. 82% der kontrollierten Geschäfte setzten die Preisbekanntgabepflicht im Laden korrekt um. In den Schaufenstern schrieben 73% der Geschäfte die Waren korrekt an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Blumengeschäfte geben die Preise in der Schweiz überwiegend korrekt bekannt. Insgesamt wurden 804 Geschäfte kontrolliert. Ziel der Kampagne war die Überprüfung der Preisbekanntgabe in den Blumengeschäften sowohl im Laden als auch im Schaufenster. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gute Umsetzung der Preisbekanntgabeverordnung (PBV)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;82% der kontrollierten Blumengeschäfte setzten die Preisbekanntgabepflicht bei den Warenangeboten im Laden korrekt um. Bei 18% der kontrollierten Geschäfte war die Preisbekanntgabe nicht korrekt; entweder waren die Preise unvollständig oder fehlerhaft angegeben (d.h. einige Waren wurden nicht angeschrieben oder die Preise waren teils nicht gut sichtbar oder lesbar oder nicht klar zugeordnet) oder die Preise waren nicht vorhanden. Die Preise der Waren im Schaufenster wurden von 73% der Geschäfte korrekt angeschrieben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In zwei Fällen haben die kantonalen Vollzugsstellen Strafanzeigen an die zuständigen kantonalen Strafverfolgungsbehörden eingereicht. Die Strafanzeigen wurden eingereicht, weil die betroffenen Geschäfte es unterliessen – trotz Mängelfeststellung, Aushändigung einer Informationsbroschüre und einer Fristansetzung zur Behebung der Mängel – die Preisbekanntgabe korrekt umzusetzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;An der koordinierten Aktion beteiligten sich 21 Kantone (AG, BE, BL, BS, FR, GL, GR, JU, LU, NE, NW, OW, SG, SH, SZ, SO, TI, UR, VD, VS, ZH). Die Kantone bestimmten selbst, wie viele Kontrollen sie durchführen. Die Anzahl der kontrollierten Angebote musste aber eine Globaleinschätzung erlauben, wie die PBV im jeweiligen Kanton umgesetzt wird. Die Kontrollen wurden von den kantonalen Vollzugsstellen von April bis Oktober 2019 durchgeführt. Das SECO wirkte dabei als Koordinationsstelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kontrollkampagne 2020 bei Optikergeschäften&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das SECO wird in seiner Eigenschaft als Oberaufsichtsstelle über den kantonalen Vollzug der PBV auch im Jahr 2020, zusammen mit den Kantonen, eine Kontrollkampagne durchzuführen. Im nächsten Jahr werden die „Optikergeschäfte“ kontrolliert. Ziel der kantonsübergreifenden Kampagnen ist es, dass der Preisbekanntgabe als Instrument des lauteren Wettbewerbs und des Konsumentenschutzes die nötige Beachtung geschenkt wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weitere Informationen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die gesamtschweizerischen Ergebnisse der Kontrollkampagne 2019 „Preisbekanntgabe in Blumengeschäften“ sind auf unserer SECO-Internetseite unter Medienmitteilungen aufgeschaltet: https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/Werbe_Geschaeftsmethoden/Preisbekanntgabe/generalites.html &lt;br /&gt;Die Detailergebnisse der durchgeführten Kontrollkampagne 2019 können bei den zuständigen kantonalen Vollzugsstellen erfragt werden: https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/Werbe_Geschaeftsmethoden/Preisbekanntgabe/Vollzugs_auskunftstellen.html. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="196601">
        <title>Ergebnisse - PBV-Kontrollkampagne: Preisbekanntgabe in Blumengeschäften</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>46</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59721.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
