<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26947" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-05-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>E-Government Schweiz: Erste Vorhaben umgesetzt</title>
      <lead>Die Umsetzung der E-Government-Strategie Schweiz ist in vollem Gange. Unter Federführung von Bundespräsident Hans-Rudolf Merz nahm der Steuerungsausschuss an seiner dritten Sitzung von den Fortschritten Kenntnis. Bereits sind die ersten Vorhaben realisiert worden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die E-Government-Strategie Schweiz ist am 24. Januar 2007 durch den Bundesrat verabschiedet und unter Federführung des Informatikstrategieorgans Bund (ISB) in enger Zusammenarbeit mit den Kantonen und Gemeinden entwickelt worden. Im ersten Quartal 2009 wurde bei den federführenden Organisationen (ffO) wiederum eine Erhebung zum Umsetzungsstand der priorisierten Vorhaben durchgeführt: Bei 70% der Vorhaben läuft die Umsetzung gemäss Plan, bei 16% sind Verzögerungen wahrscheinlich. Während im Herbst 2008 noch bei 12% der Vorhaben mit ffO die Umsetzung als gefährdet eingeschätzt worden war, trifft dies zum jetzigen Zeitpunkt bei keinem Vorhaben mehr zu. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aktualisierter Katalog priorisierter Vorhaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle Vorhaben, die im Rahmen der E-Government-Strategie Schweiz koordiniert umzusetzen sind, werden im Katalog der priorisierten Vorhaben aufgeführt. Nach Beurteilung und Aktualisierung durch den Steuerungsausschuss zählt der Katalog neu 43 Vorhaben. Als neue federführende Organisation wurde der Verein simap.ch vom Steuerungs-ausschuss für das Vorhaben „Abwicklung öffentlicher Ausschreibungen inklusive Einreichung und Evaluation“ beauftragt. Ebenso wurde ein neues Vorhaben in den &amp;nbsp;Katalog der priorisierten Vorhaben integriert. Ziel dieser Leistung ist es, Mutationen zum Zivilstand zwischen den zuständigen Verwaltungen vollständig elektronisch auszutauschen. Dabei soll auf die bestehende Infrastruktur des Systems der Registerharmonisierung zurückgegriffen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorhabenplanung (Roadmap) und Leitfaden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die aktualisierte Roadmap zeigt den neusten Stand zur Planung der Umsetzung der E-Government-Strategie Schweiz auf. Die meisten Vorhaben sind in der Konzept- oder Realisierungsphase. Bereits zu über 80% in Betrieb ist unter anderem das Vorhaben zur Abwicklung der Geschäfte zwischen den Ausgleichskassen und den Unternehmen. So ermöglicht das Projekt „Elektro­nischer Datenaustausch (DA)“ unter der Leitung des Vereins eAHV/IV (www.eahv-iv.ch) eine wesentliche administrative Erleichterung für die KMU. &amp;nbsp;Der Leitfaden E-Government Schweiz wurde im März 2009 durch die Geschäftsstelle E-Government Schweiz überarbeitet und erweitert. Er dient als Hilfsmittel für die Führungskräfte und Mitarbeitenden der öffentlichen Verwaltungen, die für die Bereitstellung von E-Government Dienstleistungen für die Wirtschaft und die Bevölkerung zuständig sind. In den drei nationalen Sprachen veröffentlicht, steht der Leitfaden kostenlos auf der Website von E-Government Schweiz zur Verfügung: www.egovernment.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Engagierte Partnerschaft mit IKT-Branche&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als Antwort auf die Resolution der Initiative «ePower Schweiz» wurde entschieden, die Beziehungen zwischen den verschiedenen Akteuren der E-Government-Strategie Schweiz und dem wirtschaftlichen Sektor, vertreten durch die IKT-Anbieter, zu verstärken. Dadurch sollen die Erfahrung und die Innovationsfähigkeit dieser Branche in die Umsetzung der E-Government-Strategie Schweiz noch stärker einfliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expertenrat ergänzt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Steuerungsausschuss ernannte Herrn Christian Mühlethaler, Stadtschreiber von Bülach und Herrn Roland Marro, Informatikchef Kantonale Verwaltung Freiburg, als neue Mitglieder des Expertenrates.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephan Röthlisberger, Programm-Manager E-Government Schweiz, Informatikstrategieorgan Bund ISB, Tel. 031 324 79 21</contact>
      <link id="54683">
        <title>Katalog sowie weiterführende Informationen</title>
        <uri>http://www.egovernment.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Cyberadministration suisse: premiers projets mis en application</title>
      <lead>La mise en application de la stratégie nationale de cyberadministration est en bonne voie. Sous la conduite du président de la Confédération Hans-Rudolf Merz, le comité de pilotage E-Government Suisse a pris connaissance aujourd’hui, lors de sa troisième séance, des progrès obtenus. Les premières prestations ont été réalisées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Conçue par les cantons et les communes sous la conduite de l'Unité de stratégie informatique de la Confédération (USIC), la stratégie nationale de cyberadministration a été adoptée par le Conseil fédéral le 24 janvier 2007. Une enquête menée auprès des organisations chefs de file révèle qu’à l’issue du premier trimestre 2009, 70% des projets étaient en voie de réalisation selon la planification, des retards ont toutefois été enregistrés auprès de 16% d’entre eux. En regard de l’automne dernier où 12% des projets étaient menacés, plus aucun projet attribué à une organisation chef de file n’est compromis à l’heure actuelle.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Catalogue des projets prioritaires actualisé&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;Le catalogue des projets prioritaires recense les projets qui doivent être menés de manière coordonnée dans le cadre de la stratégie suisse de cyberadministration. Le comité de pilotage ayant examiné et actualisé le catalogue, ce dernier recense actuellement 43 projets.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’association simap.ch a été désignée par le comité de pilotage comme nouvelle organisation chef de file pour mener à bien le projet "Déroulement des soumissions publiques, y compris l’envoi et l’évaluation des offres". De même, un nouveau projet a été intégré au catalogue des projets prioritaires. Cette prestation permettra d’échanger par voie électronique tous les changements d’état civil entre les différents offices et ce, en faisant recours à l’infrastructure existante du système élaboré pour l’harmonisation des registres.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Feuille de route et manuel pratique de cyberadministration&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;La feuille de route actualisée renseigne sur l’état de la mise en œuvre de la stratégie suisse de cyberadministration. Tous les autres projets sont en phase de concept ou de réalisation. Plusieurs d’entre eux ont atteint leur phase de déploiement à 80%. Il s’agit, entre autres, du traitement des affaires entre les caisses de compensation AVS et les entreprises. Grâce au projet "d’échange électronique de données" (EED), l’organisation eAVS/AI (www.eahv-iv.ch) vise notamment à amener des solutions d’allégement à la tâche administrative des PME.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le manuel pratique de cyberadministration a été revu et complété en mars 2009 par la direction opérationnelle E-Government Suisse afin de mettre un outil efficace entre les mains des cadres dirigeants et des collaborateurs des administrations publiques qui assurent la fourniture de services de cyberadministration à l'économie et à la population. Publié dans les trois langues officielles, il est mis gratuitement à disposition sur le site internet de la cyberadministration suisse, www.egovernment.ch.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Encouragement de partenariats avec la branche des TIC&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;En réponse à la résolution de l’initiative "ePower pour la Suisse", il a été décidé d’intensifier les relations entre les différents acteurs de la stratégie nationale de cyberadministration et le secteur économique représenté par les fournisseurs de technologies de l’information et de la communication (TIC). L'expérience et la capacité d'innovation de cette branche doivent être considérées comme des éléments-clés dans la réalisation de la stratégie suisse de cyberadministration.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Extension du conseil d'experts&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le comité de pilotage a nommé M. Christian Mühlethaler, chancelier de la ville de Bülach et M. Roland Marro, responsable informatique de l'administration du canton de Fribourg, en qualité de nouveaux membres du conseil d'experts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephan Röthlisberger, chargé de programme E-Government Suisse, Unité de stratégie informatique de la Confédération USIC, tél. 031 324 79 21</contact>
      <link id="54691">
        <title>Catalogue et autres informations</title>
        <uri>http://www.egovernment.ch/fr/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Governo elettronico in Svizzera: attuati i primi progetti</title>
      <lead>L’attuazione della strategia di e-government Svizzera è in corso. Sotto la direzione del presidente della Confederazione Hans-Rudolf Merz, il Comitato direttivo del Governo elettronico Svizzera ha preso conoscenza oggi, in occasione della sua terza sessione, dei progressi conseguiti. I primi progetti sono già stati attuati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La strategia nazionale di e-government è stata adottata dal Consiglio federale il 24&amp;nbsp;gennaio 2007 e concepita da Cantoni e Comuni sotto la direzione dell'Organo strategia informatica della Confederazione (OSIC). Un’inchiesta effettuata presso le Organizzazioni responsabili dell’attuazione evidenzia che, al termine del primo trimestre 2009, il 70&amp;nbsp;per cento dei progetti procedeva secondo calendario, mentre il 16&amp;nbsp;per cento registrava ritardi. Rispetto all’anno precedente, dove il 12&amp;nbsp;per cento dei progetti era a repentaglio, attualmente nessun progetto attribuito a un’Organizzazione responsabile dell’attuazione è compromesso.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Catalogo aggiornato dei progetti prioritari&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;Il catalogo dei progetti prioritari elenca i progetti che devono essere attuati in maniera coordinata nel quadro della strategia di e-government Svizzera. Il catalogo, regolarmente esaminato dal Comitato direttivo comprende attualmente 43 progetti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’associazione simap.ch è stata designata dal Comitato direttivo quale nuova Organizzazione responsabile del "disbrigo di bandi pubblici di concorso, comprese la presentazione e la valutazione delle offerte". Inoltre, un nuovo progetto è stato integrato nel catalogo dei progetti prioritari. Questa prestazione permetterà di trasmettere elettronicamente tutti i cambiamenti dello stato civile tra i diversi Uffici. Essa è resa possibile dal sistema elaborato per l’armonizzazione dei registri.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Pianificazione dei progetti (roadmap) e guida e-government&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;La roadmap aggiornata informa sullo stato della attuazione della strategia. Gran parte dei progetti sono in fase di avviamento, di concezione o di realizzazione. Diversi progetti hanno raggiunto l’80&amp;nbsp;per cento della fase di attuazione. Si tratta, tra l’altro, del disbrigo degli affari tra le casse di compensazione AVS e le imprese. Con il progetto "di scambio elettronico di dati" l’associazione e-AVS/AI (www.eahv.ch) si prefigge, tra l’altro, di trovare soluzioni che riducano i carichi &amp;nbsp;amministrativi delle PMI.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La guida e-government è stata aggiornata e ampliata nel mese di marzo del 2009 al fine di mettere a disposizione di dirigenti e collaboratori delle Amministrazioni pubbliche uno strumento utile per l’approntamento di prestazioni di servizi del Governo elettronico per l’economia e la popolazione. Pubblicata nelle tre lingue ufficiali, la guida è disponibile gratuitamente sul sito del Governo elettronico in Svizzera, www.egovernment.ch.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Incoraggiamento dei partenariati con il settore TIC&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;A seguito di una risoluzione dell’iniziativa "ePower per la Svizzera" è stato deciso d’intensificare le relazioni tra i differenti attori della strategia nazionale di e-government e il settore economico rappresentato da fornitori di tecnologie dell’informazione e della comunicazione (TIC). Lo sfruttamento di questa esperienza e della capacità d’innovazione a favore di tale settore deve essere considerato un elemento chiave nel quadro della realizzazione della strategia di e-government Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Completato il Consiglio di esperti&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio direttivo ha designato Christian Mühlethaler, segretario comunale di Bülach, e Roland Marro, responsabile Informatica dell’Amministrazione cantonale di Friburgo, quali nuovi membri del Consiglio di esperti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephan Röthlisberger, Incaricato del programma E-government Svizzera, Organo strategia informatica della Confederazione OSIC, tel. 031 324 79 21</contact>
      <link id="54692">
        <title>Catalogo nonché informazioni supplementari</title>
        <uri>http://www.egovernment.ch/it/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="1" org-id="602">
        <name lang="de">Informatikstrategieorgan Bund ISB (ab 1.1.2012 Informatiksteuerungsorgan: bitte Abo anpassen)</name>
        <name lang="fr">Unité de stratégie informatique de la Confédération (depuis le 1.1.2012 unité de pilotage, veuillez adapter votre abonnement)</name>
        <name lang="it">Organo strategia informatica della Confederazione (OSIC), dal 1° gennaio 2012: Organo direzione informatica della Confederazione (ODIC); adeguare l’abbonamento</name>
        <name lang="en">Federal Strategy Unit for IT (FSUIT) (starting 1.1.2012 it is a Steering Unit, please adapt your subscription)</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="176" org-id="602">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">E-Government</name>
        <name lang="en">e-government</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
