<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27038" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2009-05-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Armeeeinsatz zur Unterstützung der Operation NAVFOR Atalanta und Vernehmlassung der Revision des Militärgesetzes</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Botschaft über den Einsatz der Armee zur Unterstützung der Operation NAVFOR Atalanta der Europäischen Union sowie zur Revision des Militärgesetzes zuhanden des Parlaments verabschiedet. Am 22. April 2009 hatte der Bundesrat die Botschaft über den Armeeeinsatz genehmigt und gleichzeitig entschieden, dass eine Vernehmlassung über die geplante Revision des Militärgesetzes stattfindet. Diese wurde inzwischen durchgeführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die verabschiedete Botschaft besteht aus zwei Vorlagen: dem geplanten Einsatz der Armee zur Unterstützung der Operation NAVFOR Atalanta sowie der geplanten Revision des Militärgesetzes. Der Bundesrat hat dem Parlament beide Vorlagen gleichzeitig überwiesen. Das Parlament ist jedoch nicht verpflichtet, diese beiden Vorlagen innerhalb derselben Fristen zu behandeln.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit einem Assistenzdienst zur Unterstützung der Operation NAVFOR Atalanta der Europäischen Union soll die Schweiz einen Beitrag zum Schutz der Schiffe des Welternährungsprogramms sowie von Schweizer Schiffen vor Piratenübergriffen leisten. Deshalb hatte der Bundesrat im Grundsatz – und unter Vorbehalt einer Zustimmung der Bundesversammlung – schon am 25. Februar 2009 einen solchen Einsatz der Armee bewilligt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bestehenden rechtlichen Grundlagen für eine Teilnahme der Schweiz an der Operation NAVFOR Atalanta sind ausreichend. Das bestätigte der Bundesrat am 22. April 2009. Um eine flexiblere Rechtsgrundlage für die Beteiligung der Armee an künftigen internationalen Polizeioperationen zu schaffen, beauftragte der Bundesrat das VBS, eine Änderung des Militärgesetzes vorzubereiten und dazu auch eine Vernehmlassung durchzuführen. Das ist inzwischen geschehen. Von den Resultaten dieser Vernehmlassung hat der Bundesrat Kenntnis genommen, sie sind nun der Öffentlichkeit zugänglich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Für weitere&amp;nbsp;Informationen:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Information&amp;nbsp;EDA,&amp;nbsp;Tel. +41 31 322 31 53&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="54947">
        <title>Resultate der Vernehmlassung zur geplanten Revision des Militärgesetzes</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/gg/pc/ind2009.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Opération NAVFOR Atalante et consultation sur la modification de la loi sur l’armée et l’administration militaire</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté, à l’attention du Parlement, le message concernant l’engagement de l’armée en service d’appui dans le cadre de l’opération NAVFOR Atalante de l’Union européenne et la modification de la loi sur l’armée et l’administration militaire. Le 22 avril 2009, le Conseil fédéral avait accepté le message portant approbation de l’engagement de l’armée et avait simultanément décidé qu’une procédure de consultation sur la modification de la loi sur l’armée et l’administration militaire devait être organisée. Celle-ci a entre temps eu lieu.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le message adopté porte sur deux objets: le projet d’engagement de l’armée dans le cadre de l’opération NAVFOR Atalante et le projet de modification de la loi sur l’armée et l’administration militaire. Le Conseil fédéral a transmis conjointement les deux projets au Parlement, qui n’est cependant pas tenu de les traiter dans le même délai.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fourniture par la Suisse d’un service d’appui dans le cadre de l’opération NAVFOR Atalante de l’Union européenne doit contribuer à la protection des navires du Programme alimentaire mondial et des navires suisses contre les actes de piraterie. C’est pourquoi, dès le 25 février 2009, le Conseil fédéral a approuvé le principe d’un tel engagement de l’armée – sous réserve de l’approbation de l’Assemblée fédérale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les bases légales existantes sont suffisantes pour permettre la participation de la Suisse à l’opération NAVFOR Atalante, comme l’a confirmé le Conseil fédéral le 22 avril 2009. Afin de créer une base légale plus souple pour la participation de l’armée à de futures opérations internationales de police, le Conseil fédéral a chargé le DDPS de préparer une modification de la loi sur l’armée et l’administration militaire et d’organiser à cet effet une procédure de consultation. Celle-ci a entre temps eu lieu. Le Conseil fédéral a pris connaissance des résultats de cette consultation qui sont maintenant accessibles au public.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pour de plus amples informations&amp;nbsp;:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Information DFAE, tél. +41 31 322 31 53&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="54948">
        <title>Résultats de la consultation concernant la modification planifiée de la loi sur l’armée et l’administration militaire</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/gg/pc/ind2009.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Operazione NAVFOR Atalanta e consultazione sulla revisione della legge militare</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato, all’attenzione del Parlamento, il messaggio concernente l’impiego dell’esercito in servizio d’appoggio all’estero nell’ambito dell’operazione NAVFOR Atalanta dell’Unione europea e la revisione della legge militare. Il 22 aprile 2009 il Consiglio federale aveva acetato il messaggio concernente l’impiego dell’esercito ed aveva simultaneamente deciso che una procedura di consultazione sulla revisione della legge militare doveva essere organizzata. Nel frattempo, questa à stata effettuata.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il messaggio approvato si compone di due progetti: il previsto impiego dell’esercito in servizio d’appoggio all’estero nell’ambito dell’operazione NAVFOR Atalanta e la prevista revisione della legge militare. Il Consiglio federale ha sottoposto i due progetti contemporaneamente al Parlamento. Il Parlamento non è tuttavia tenuto a trattare i due progetti entro gli stessi termini.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con un sevizio d’appoggio all’estero nell’ambito dell’operazione NAVFOR Atalanta dell’Unione europea, la Svizzera intende fornire un contributo alla protezione dagli atti di pirateria delle navi del Programma alimentare mondiale e delle navi svizzere. Già il 25 febbraio 2009, il Consiglio federale aveva perciò di principio autorizzato questo impiego dell’esercito, con riserva di approvazione da parte dell’Assemblea federale. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le basi legali esistenti per la partecipazione della Svizzera all’operazione NAVFOR Atalanta sono sufficienti. Lo ha confermato il Consiglio federale il 22 aprile 2009. Per istituire una base legale più flessibile per la partecipazione dell’esercito a future operazioni internazionali di polizia, il Consiglio federale ha incaricato il DDPS di preparare una modifica della legge militare e di svolgere una consultazione. Nel frattempo, questa è stata effettuata. Il Consiglio federale ha preso atto dei risultati che sono ora accessibili al pubblico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Informazione DFAE, tel. +41 31 322 31 53&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="54949">
        <title>Risultati della consultazione riguardo alla modificazione pianificata della legge militare</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/gg/pc/ind2009.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
