<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27051" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2009-05-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="319" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sozialversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances sociales</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni sociali</name>
      <name lang="en">Federal Social Insurance Office</name>
      <www lang="de">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofas.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufas.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht Jugend und Gewalt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat den Bericht «Jugend und Gewalt – Wirksame Prävention in den Bereichen Familie, Schule, Sozialraum und Medien» verabschiedet. Mit dem Bericht legt die Regierung eine Situationsanalyse vor und zeigt Handlungsmöglichkeiten auf. Auf Bundesebene werden im Bericht vier Massnahmen vorgeschlagen, mit welchen das Phänomen der Jugendgewalt besser erfasst und die Gegenmassnahmen verstärkt werden sollen. Dazu gehört ein nationales Programm zur Prävention und Bekämpfung von Jugendgewalt, das der Bundesrat zusammen mit Kantonen, Städten und Gemeinden bis 2010 ausarbeiten will.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Obwohl sich die Experten und Expertinnen über das Ausmass und die Entwicklung der Jugendgewalt uneinig sind, steht fest, dass die Gewaltdelikte nur einer geringen Minderheit von Jugendlichen zuzuschreiben sind. Die Akte der Gewalt haben jedoch gravierende Auswirkungen für die Opfer, die Täter und die gesamte Gesellschaft, weshalb Massnahmen gegen Gewalt ein wichtiges Anliegen sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Beantwortung der Postulate Leuthard (03.3298), Amherd (06.3646) und Galladé (07.3665) richtet der Bundesrat den Bericht auf die Gewaltprävention in den vier Bereichen Familie, Schule, Sozialraum und Medien aus. Jugendgewalt ist ein komplexes Phänomen. Die Einfluss-, Risiko- und Schutzfaktoren sind ab der frühen Kindheit und während des gesamten Lebens im Spiel. Deshalb braucht es eine Vernetzung der in den verschiedenen Lebensphasen verantwortlichen Akteure sowie eine verstärkte Prävention, die an Interventions- und Repressionsmassnahmen geknüpft ist.&lt;br /&gt; Der Bundesrat wählt dazu einen strategischen Ansatz, der die Massnahmen privater und öffentlicher Akteure in den verschiedenen Bereichen koordiniert und die Wirksamkeit der Prävention sicherstellt. Vorgeschlagen werden vier verschiedene Massnahmen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verbesserung der statistischen Grundlagen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat verbessert die statistischen Grundlagen zu Ausmass und Entwicklung der Jugendgewalt und erstellt eine Statistik des Jugendsanktionenvollzugs. Parallel dazu prüft er die Machbarkeit einer regelmässigen Dunkelfeldforschung (nicht registrierte Strafdelikte).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gesamtschweizerisches Programm zur Prävention und Bekämpfung von Jugendgewalt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat schlägt zur Unterstützung der Kantone und der Gemeinden bei der Prävention und Bekämpfung von Jugendgewalt ein nationales Programm vor, dessen Inhalt gemeinsam ausgearbeitet werden soll. Während einer einjährigen Vorbereitungszeit wird der Inhalt des Programms auf fünf Jahre hinaus festgelegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für den Aufbau eines Gesamtschweizerischen Programms zur Prävention und Bekämpfung von Jugendgewalt lädt der Bundesrat die Vertreterinnen und Vertreter der Kantone, Städte und Gemeinden ein, zusammen mit dem Bund Struktur, Inhalt, Funktionsweise und Finanzierung des gemeinsamen Programms konzeptionell auszuarbeiten. Das EDI wird beauftragt, die Koordination dieser Arbeiten sicherzustellen und zu diesem Zweck eine breit abgestützte Arbeitsgruppe einzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat legt 2010 das Detailkonzept des gesamtschweizerischen Programms zur Prävention und Bekämpfung von Jugendgewalt sowie jenes der Zusammenarbeit mit den Medienbranchen vor und wird dabei auch über die finanzielle Beteiligung und den personellen Mittelaufwand des Bundes entscheiden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verstärkung des Kinder- und Jugendmedienschutzes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat strebt eine Zusammenarbeit mit der Medienbranche an, um so die Angebote im Bereich der Information und Medienkompetenz für Jugendliche und Eltern auszubauen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Änderung des geltenden Rechts&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat will eine klare Gesetzesgrundlage schaffen, damit der Bund im Bereich der Gewaltprävention und des Medienschutzes Massnahmen ergreifen kann.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>031 322 90 76, Ludwig Gärtner, Vizedirektor, Leiter Geschäftsfeld Familie, Generationen und Gesellschaft, Bundesamt für Sozialversicherungen</contact>
      <attachment id="54951">
        <title>Bundesratsbericht «Jugend und Gewalt – Wirksame Prävention in den Bereichen Familie, Schule, Sozialraum und Medien»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>573</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15741.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="54954">
        <title>Medienpräsentation Prof. Dr. Manuel Eisner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="54955">
        <title>Medienpräsentation Olivier Steiner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15751.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="54956">
        <title>Präsentation Louis Gärtner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15754.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="55040">
        <title>Expertenberichte «Prävention von Jugendgewalt» und «Neue Medien und Gewalt»</title>
        <uri>http://www.bsv.admin.ch/praxis/forschung/publikationen/index.html?lang=de&amp;bereich=4&amp;jahr=2009</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport sur les jeunes et la violence</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté le rapport&amp;nbsp; «&amp;nbsp;Les jeunes et la violence&amp;nbsp;– pour une prévention efficace dans la famille, l’école, l’espace social et les médias&amp;nbsp;». Le gouvernement y présente une analyse de la situation et identifie des possibilités d’agir. Au niveau fédéral, il propose quatre mesures en vue de mieux connaître le phénomène de la violence juvénile et de renforcer les mesures destinées à le contrer. Il s’agit notamment d’un Programme national de prévention et de lutte contre la violence des jeunes, que le Conseil fédéral a l’intention de mettre au point d’ici 2010 avec les cantons, les villes et les communes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Si l’ampleur de la violence juvénile et son évolution ne font pas l’unanimité parmi les experts, il est certain que les actes de violences imputables à des jeunes restent le fait d’une petite minorité. Les actes de violence ayant toutefois un impact majeur sur les victimes, sur les auteurs et sur l’ensemble de la société, il est important de prendre des mesures pour s’y opposer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En réponse aux postulats Leuthard (03.3298), Amherd (06.3646) et Galladé (07.3665), le Conseil fédéral se concentre dans son rapport sur la prévention dans quatre champs d’action&amp;nbsp;– la famille, l’école, l’espace social et les médias. La violence juvénile est un phénomène complexe. Les facteurs d’influence, de risques et de protection, interviennent dès la petite enfance et tout au long du parcours de vie. Il est donc important de coordonner les acteurs concernés à ces différentes étapes de vie, de renforcer la prévention et de la combiner avec l’intervention et la répression.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral s’engage dans une démarche stratégique impliquant la coordination d’activités mises en place par différents acteurs privés et publics, afin de garantir l’efficacité de la prévention. Les mesures proposées sont de quatre types&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Amélioration des bases statistiques&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral améliore les bases statistiques sur l’évolution et l’ampleur de la violence juvénile, en créant une statistique sur l’exécution des peines, et en évaluant la faisabilité d’une enquête régulière de la zone d’ombre (celle des délits non enregistrés).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mise en place d’un programme national de prévention et de lutte contre la violence juvénile&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Proposant de soutenir les cantons et les communes dans la prévention de la violence juvénile, le Conseil fédéral lance un programme national dont le contenu sera élaboré conjointement. Une phase préliminaire d’une année permettra de préciser le contenu du programme sur cinq ans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne la mise sur pied d’un programme national de prévention et de lutte contre la violence juvénile, le Conseil fédéral invite les représentants des cantons, des villes et des communes à préparer avec la Confédération un projet précisant la structure, le contenu, le fonctionnement et le financement de ce programme commun. Il charge le DFI de coordonner les travaux et de créer à cet effet un groupe de travail représentatif de tous les acteurs concernés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2010, le Conseil fédéral présentera les concepts détaillés, du programme national de prévention de la violence juvénile et de la collaboration avec la branche des médias. Il décidera de la contribution de la Confédération en termes de personnel et de moyens financiers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Renforcement de la protection des enfants et des jeunes en matière de médias&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En développant une collaboration avec la branche des médias, le Conseil fédéral entend améliorer l’offre en matière d’information et d’éducation aux médias, tant aux jeunes qu’aux parents.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modification du droit existant&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral veut créer une base juridique claire permettant à la Confédération de prendre des mesures dans le domaine de la prévention de la violence et la protection dans les médias.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>031 322 90 76, Ludwig Gärtner, vice-directeur, Chef du domaine Famille, générations et société, Office fédéral des assurances sociales</contact>
      <attachment id="54954">
        <title>Medienpräsentation Prof. Dr. Manuel Eisner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="54957">
        <title>Rapport du Conseil fédéral « Les jeunes et la violence – pour une prévention efficace dans la famille, l’école, l’espace social et les médias »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>602</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15744.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="54960">
        <title>Présentation Olivier Steiner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>149</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15752.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="54961">
        <title>Présentation Louis Gärtner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15755.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="55045">
        <title>Rapports d'experts « Prévention de la violence juvénile » et « Nouveaux médias et violence » (allemand, préface et résumé en français)</title>
        <uri>http://www.bsv.admin.ch/praxis/forschung/publikationen/index.html?lang=fr&amp;bereich=4&amp;jahr=2009</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto sui giovani e la violenza</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato il rapporto «I giovani e la violenza – per una prevenzione efficace nella famiglia, nella scuola, nello spazio sociale e nei media». Il rapporto presenta un’analisi della situazione e definisce possibili interventi. A livello federale, il Governo propone quattro provvedimenti che consentiranno di avere un quadro più completo del fenomeno della violenza giovanile e di perfezionare le contromisure. Spicca tra essi un programma di prevenzione e lotta alla violenza giovanile che il Consiglio federale intende elaborare congiuntamente a Cantoni, Città e Comuni entro la fine del 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Se gli esperti non concordano sulle dimensioni e l’evoluzione della violenza giovanile, è però opinione unanimemente condivisa che gli atti di violenza imputabili ai giovani siano opera di una piccola minoranza. Per quanto circoscritti, gli atti di violenza hanno tuttavia gravi conseguenze per le vittime, gli autori e la società nel suo complesso. Da qui la necessità di combatterli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In risposta ai postulati Leuthard (03.3298), Amherd (06.3646) e Galladé (07.3665), il rapporto del Consiglio federale sulla prevenzione si concentra su quattro settori: la famiglia, la scuola, lo spazio sociale e i media. La violenza giovanile è un fenomeno complesso. I fattori d’influenza, rischio e protezione, presenti fin dalla prima infanzia, ci accompagnano per tutta la vita. È dunque importante coordinare gli attori specifici alle diverse fasi dell’esistenza e rafforzare la prevenzione, combinandola con misure d’intervento e repressione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per garantire l’efficacia della prevenzione, il Consiglio federale ha definito una strategia che implica il coordinamento di attività svolte da diversi attori pubblici e privati. Le misure proposte sono di quattro tipi:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Miglioramento delle basi statistiche&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale intende migliorare le basi statistiche sull’evoluzione e le dimensioni della violenza giovanile introducendo una statistica sull’esecuzione delle pene. Valuterà inoltre la fattibilità di inchieste periodiche sulla violenza sommersa (cioè sui delitti non registrati).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Realizzazione di un programma nazionale di prevenzione e lotta alla violenza giovanile&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale propone che la Confederazione sostenga Cantoni e Comuni nella prevenzione della violenza giovanile e lancia un programma nazionale congiunto. I contenuti del programma, previsto su cinque anni, saranno precisati in una fase preliminare della durata di un anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto concerne la realizzazione del programma nazionale di prevenzione e lotta contro la violenza giovanile, il Consiglio federale invita i rappresentati di Cantoni, Città e Comuni a elaborare, con la Confederazione, un progetto che ne precisi struttura, contenuto, modalità di funzionamento e finanziamento. Il DFI è incaricato di assicurare il coordinamento dei lavori avvalendosi di un gruppo di lavoro rappresentativo di tutti gli attori coinvolti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2010, il Consiglio federale presenterà i piani dettagliati del programma nazionale di prevenzione della violenza giovanile e della collaborazione con il settore dei media. Nell’occasione definirà il contributo della Confederazione in termini finanziari e di personale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rafforzamento della protezione dell’infanzia e della gioventù dai rischi dei media&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale intende migliorare le competenze mediatiche di giovani e genitori intensificando la collaborazione col mondo dei media.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modifiche al diritto vigente&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale intende creare una base giuridica che permetta esplicitamente alla Confederazione di prendere provvedimenti in materia di prevenzione della violenza e protezione dai rischi dei media.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>031 322 90 76, Ludwig Gärtner, Vicedirettore, Capo Ambito Famiglia, generazioni e società, Ufficio federale delle assicurazioni sociali</contact>
      <attachment id="54954">
        <title>Medienpräsentation Prof. Dr. Manuel Eisner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="54962">
        <title>Rapporto del Consiglio federale «I giovani e la violenza – per una prevenzione efficace nella famiglia, nella scuola, nello spazio sociale e nei media»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>561</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15747.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="54965">
        <title>Presentazione Olivier Steiner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>149</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15753.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="54966">
        <title>Presentazione Louis Gärtner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15756.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="55046">
        <title>Rapporti peritali «Prevenzione della violenza giovanile» e «nuovi media e violenza» (in tedesco con premessa e riassunto in italiano)</title>
        <uri>http://www.bsv.admin.ch/praxis/forschung/publikationen/index.html?lang=it&amp;bereich=4&amp;jahr=2009</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="37" org-id="319">
        <name lang="de">Familie, Generationen und Gesellschaft</name>
        <name lang="fr">Familles, générations et societé</name>
        <name lang="it">Famiglie, generazioni e società</name>
        <name lang="en">Family Allowances and Youth Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="318.7" org-id="319">
        <name lang="de">Familie, Generationen und Gesellschaft</name>
        <name lang="fr">Familles, générations et societé</name>
        <name lang="it">Famiglie, generazioni e società</name>
        <name lang="en">Family Allowances and Youth Affairs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
