<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26870" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-05-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wissenschaft und Kultur im Zentrum der Reise von Pascal Couchepin in die Vereinigten Arabischen Emirate</title>
      <lead>Bundesrat Pascal Couchepin, Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern, wird den Vereinigten Arabischen Emiraten vom 14.-16. Mai einen offiziellen Besuch abstatten. In Begleitung einer hochrangigen Delegation der schweizerischen Eidgenössischen Technischen Hochschulen wird er das Startsignal zur Errichtung des ETHL-Campus in Ras Al Khaimah geben, dem ersten Ableger einer Schweizer Hochschule im Ausland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Besuch steht im Zeichen von Wissenschaft, Kultur und Innovation. Die Reise wird ihn in drei der sieben Hoheitsgebiete der Vereinigten Arabischen Emirate führen: nach Ra’s Al Khaimah, Abu Dhabi und Dubai. Der Departementschef wird sich bei dieser Gelegenheit ein Bild von der Vertiefung der Wirtschaftsbeziehungen zwischen den beiden Ländern seit seinem ersten Besuch im Jahr 2000 machen.Die Emirate sind heute der wichtigste Wirtschaftspartner der Schweiz in der Region Mittlerer Osten und Nordafrika.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit diesem Besuch schlägt Bundesrat Couchepin ein neues Kapitel im Bereich der Schweizer Wissenschaftspräsenz in der Welt auf. Diese hat sich seit 2004 verstärkt, insbesondere im Zuge der Vollbeteiligung der Schweiz an den Forschungsrahmenprogrammen der EU, der Eröffnung der Schweizer Häuser für Wissenschaft, Innovation und Kultur in Singapur und Shanghai (nach jenen von Boston und San Francisco) sowie mit dem 2007 unterzeichneten Forschungsrahmenabkommen mit Japan.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz, die heute zu den führenden Ländern bei der Anzahl Nobelpreisträger und der Intensität ihrer wissenschaftlichen Investitionen gehört, geht auf internationaler Ebene neue Wege. Erstmals errichtet eine Schweizer Hochschule einen Ableger im Ausland.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es handelt sich um die Eidgenössische Technische Hochschule Lausanne (EPFL), die in Ra’s al Khaimah, im Norden der Vereinigten Arabischen Emirate, eine Niederlassung gründet. Am Donnerstag 14. Mai werden Sheikh Saoud und Pascal Couchepin diese neue Etappe internationaler Wissenschaftspräsenz der Schweiz mit der Grundsteinlegung für den zukünftigen Campus der EPFL in Ra’s al Khaima offiziell einleiten. Die ersten Forschenden und Studierenden sollen 2012 in die neue Hochschule einziehen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Couchepin wird auf dieser Reise von einer Delegation der Eidgenössischen Technischen Hochschulen begleitet, der Fritz Schiesser (Präsident des ETH-Rates), Patrick Aebischer (Präsident der ETHL), Peter Chen (Vizepräsident für Forschung und Wirtschaftsbeziehungen der ETHZ), sowie Adrienne Corboud Fumagalli (Vizepräsidentin für Innovation und Valorisation der ETHL) angehören.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;Die schweizerische Delegation wird auch dem vom Centre d’électronique et de microtechnique (CSEM) in Neuchâtel entwickelten Projekt «Solar Islands» &amp;nbsp;in Ras al Khaimah einen Besuch abstatten. In Abu wird er Gespräche mit dem Bundesminister für höhere Bildung und Forschung sowie mit Professoren im Bereich erneuerbare Energien der Universität Masdar und wissenschaftlichen Persönlichkeiten des Higher College of Technology führen, das eine Kooperation mit der Hochschule St. Gallen pflegt.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Reise bietet dem Bundesrat überdies Gelegenheit, sich mit dem Swiss Business Council von Abu Dhabi und Dubai zu unterhalten, den er anlässlich seines ersten Besuchs im Jahr 2000 eröffnet hatte. Im Zentrum dieser Gespräche werden die Schweizer Investitionen und die wirtschaftlichen und technologischen Kooperationschancen in den Emiraten stehen, insbesondere die Errichtung eines «Swiss Village» für Innovation in Masdar City (Abu Dhabi).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich wird Pascal Couchepin im Rahmen seines Besuchs mit mehreren Kulturverantwortlichen in Abu Dhabi, Al Ayn und in Dubai zusammentreffen, wo für Samstag 16. Mai ein Mittagessen mit den Kunstschaffenden auf dem Programm steht, welche die Emirate an der Biennale von Venedig vom kommenden Juni vertreten werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, Kommunikationschef EDI +41 79 763 84 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Science et culture au centre du voyage de Pascal Couchepin aux Emirats Arabes Unis</title>
      <lead>Le Chef du Département fédéral de l’Intérieur, le Conseiller fédéral Pascal Couchepin, effectuera du 14 au 16 mai une visite officielle de trois jours dans les Emirats Arabes Unis. Accompagné d’une délégation des écoles polytechniques suisses, il donnera le coup d’envoi à l’établissement de l’EPFL à Ras Al Khaimah, première haute école helvétique à s’installer à l’étranger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visite est placée sous le signe de la science, de la culture et de l’innovation. Elle le mènera successivement dans trois des sept juridictions formant les Emirats Arabes Unis&amp;nbsp;: Ras Al Khaimah, Abu Dhabi et Dubai. Elle sera l’occasion pour le chef de Département de constater l’extension, depuis sa première visite en 2000, des relations économiques et scientifiques entre les deux pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Emirats sont aujourd’hui le premier partenaire économique de la Suisse au Moyen-Orient et en Afrique du Nord.&amp;nbsp;Avec cette visite, le Conseiller fédéral Couchepin ouvre un nouveau chapitre de la présence scientifique suisse dans le monde. Celle-ci s’est renforcée depuis 2004 avec notamment la pleine participation de la Suisse aux programmes cadres de recherche de l’Union Européenne et avec l’ouverture des maisons suisses de la science, de l’innovation et de la culture à Singapour et à Shanghai après celles de Boston et de San Francisco. Un accord cadre de coopération scientifique a également été signé en 2007 avec le Japon. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd’hui, la Suisse, qui figure parmi les pays leaders pour le nombre de ses prix Nobels et l’intensité de ses investissements scientifiques, franchit une nouvelle étape sur le plan international. Pour la première fois, une haute école suisse s’installe dans un pays étranger. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il s’agit de l’Ecole polytechnique fédérale de Lausanne (EPFL) qui va s’établir à Ras al Khaima, dans le nord des Emirats Arabes Unis. Cette nouvelle étape de la présence scientifique suisse dans le monde sera officialisée le jeudi 14 mai par la pose de la première pierre du futur campus de l’EPFL à Ras al Khaima par le Sheikh Saoud et Pascal Couchepin. L’école accueillera ses premiers étudiants et chercheurs en 2012.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. Couchepin sera accompagné pour ce voyage d’une délégation des Ecoles polytechniques suisses comprenant le Président du Conseil des EPF Fritz Schiesser, le Président de l’EPFL Patrick Aebischer, le Vice président responsable de la recherche et des relations avec l’économie de l’EPFZ Peter Chen et la Vice présidente responsable de la technologie et de la valorisation de l’EPFL, Mme Adrienne Corboud Fumagalli. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La délégation suisse visitera également le projet d’île solaire développé par le Centre d’électronique et de microtechnique de Neuchâtel (CSEM) à Ras al Khaima. M. Couchepin s’entretiendra à Abu Dhabi avec le ministre fédéral de l’éducation supérieure et de la recherche ainsi qu’avec des professeurs actifs à l’Université de Masdar dans le domaine des énergies renouvelables. Des personnalités scientifiques du Higher College of Technology collaborant avec la HEC de St-Gall participeront également eux entretiens.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le voyage sera aussi l’occasion pour le conseiller fédéral de rencontrer des représentants du Swiss Business Council d’Abu Dhabi et de Dubai dont il avait inauguré les activités lors de son premier voyage en 2000. Les entretiens porteront sur les investissements suisses et les opportunités de collaboration en matière économique et technologique dans les Emirats et notamment sur le projet d’un village suisse («&amp;nbsp;Swiss Village&amp;nbsp;») à Masdar City (Abu Dhabi).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La visite permettra enfin à Pascal Couchepin de rencontrer plusieurs responsables culturels à Abu Dhabi, Al Ayn et à Dubai, où il déjeunera samedi 16 mai avec les artistes qui représenteront les Emirats lors de la Biennale de Venise de juin prochain.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier Chef de la communication DFI +41 79 763 84 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Scienza e cultura al centro del viaggio di Pascal Couchepin negli Emirati Arabi Uniti</title>
      <lead>Dal 14 al 16 maggio 2009 il capo del Dipartimento federale dell’interno, accompagnato da rappresentanti dei politecnici federali, si recherà negli Emirati Arabi Uniti per una visita ufficiale di tre giorni. A Ras al-Khaimah Pascal Couchepin poserà la prima pietra del futuro campus offshore del Politecnico federale di Losanna, la prima scuola universitaria svizzera ad aprire una sede all’estero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La scienza, la cultura e l’innovazione saranno al centro della visita che porterà il capo del Dipartimento federale dell’interno (DFI) in tre dei sette emirati che costituiscono gli Emirati Arabi Uniti (Ras al-Khaimah, Abu Dhabi e Dubai). Per Pascal Couchepin sarà l’occasione di rendersi conto personalmente di come sono evolute, dalla sua prima visita nel 2000, le relazioni economiche e scientifiche tra i due Paesi. Gli Emirati Arabi Uniti sono attualmente il primo partner economico della Svizzera in Medio Oriente e Nord Africa.&lt;/p&gt; Con la sua visita Pascal Couchepin apre un nuovo capitolo della presenza scientifica svizzera nel mondo. Una presenza che dal 2004 si è rafforzata grazie alla piena partecipazione della Svizzera ai programmi quadro di ricerca dell’Unione europea, all’apertura delle case svizzere della scienza, dell’innovazione e della cultura a Singapore e a Shanghai, dopo quelle di Boston e San Francisco, e all’accordo quadro di cooperazione scientifica firmato nel 2007 con il Giappone. &lt;p&gt;Negli Emirati Arabi Uniti, la Svizzera, che figura fra i Paesi leader al mondo per il numero di premi Nobel ottenuti e per l’entità dei suoi investimenti scientifici, taglia un nuovo traguardo internazionale: per la prima volta, una scuola universitaria svizzera apre una sede in un Paese straniero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si tratta del Politecnico federale di Losanna (PFL), che si stabilisce a Ras al-Khaimah, nel nord degli Emirati Arabi Uniti. Questa nuova tappa della presenza scientifica svizzera nel mondo sarà ufficializzata giovedì 14 maggio con la posa della prima pietra, da parte dello sceicco Saud e di Pascal Couchepin, del futuro campus offshore del PFL a Ras al-Khaimah. La nuova scuola universitaria accoglierà i primi studenti e ricercatori nel 2012.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo viaggio, il capo del DFI sarà accompagnato da una delegazione di cui fanno parte il presidente del consiglio dei politecnici federali Fritz Schiesser, il presidente del PFL Patrick Aebischer, il vicepresidente del PFL e responsabile della ricerca e delle relazioni economiche Peter Chen e la vicepresidente del PFL e responsabile della tecnologia e della valorizzazione Adrienne Corboud Fumagalli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Ras al-Khaimah Pascal Couchepin e la sua delegazione visiteranno il progetto di isola solare sviluppato dal Centro svizzero di elettronica e di microtecnica di Neuchâtel. Ad Abu Dhabi, invece, incontreranno il ministro federale dell’educazione superiore e della ricerca, alcuni professori dell’Università di Masdar attivi nel campo delle energie rinnovabili e altre personalità scientifiche dell’Higher College of Technology che collaborano con la facoltà di economia dell’Università di San Gallo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il viaggio offrirà pure l’occasione al capo del DFI di discutere con rappresentanti dello Swiss Business Council di Abu Dhabi e Dubai, da lui inaugurato in occasione della prima visita nel 2000. Al centro dei colloqui, gli investimenti svizzeri e le opportunità di cooperazione economica e tecnologica negli Emirati Arabi Uniti, in particolare con l’istituzione di un villaggio svizzero dell’innovazione a Masdar City (Abu Dhabi).&lt;/p&gt; La visita permetterà inoltre a Pascal Couchepin di incontrare diversi responsabili culturali ad Abu Dhabi, Al Ayn e Dubai, dove sabato 16 maggio pranzerà con gli artisti che rappresenteranno gli Emirati Arabi Uniti alla Biennale di Venezia il prossimo mese di giugno.</text>
      <contact>ean-Marc Crevoisier, responsabile della comunicazione DFI, tel. + 41 79 763 84 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
