<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26895" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-05-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wie können Auswirkungen von geologischen Tiefenlagern beurteilt werden?</title>
      <teaser>Welche Auswirkungen hat ein geologisches Tiefenlager für radioaktive Abfälle auf Gesellschaft, Umwelt und Wirtschaft einer Region? Zur Beantwortung dieser Frage muss zunächst festgelegt werden, wie und nach welchen Kriterien die Auswirkungen beurteilt werden sollen. Diese so genannte "raumplanerische Beurteilungsmethodik" wird in den nächsten Monaten in einer Studie in den Kantonen Aargau und Basel-Landschaft auf ihre Praxistauglichkeit getestet. Die in der Studienregion liegenden Gemeinden sind von einem realen künftigen Tiefenlager nicht betroffen.</teaser>
      <lead>Welche Auswirkungen hat ein geologisches Tiefenlager für radioaktive Abfälle auf Gesellschaft, Umwelt und Wirtschaft einer Region? Zur Beantwortung dieser Frage muss zunächst festgelegt werden, wie und nach welchen Kriterien die Auswirkungen beurteilt werden sollen. Diese so genannte "raumplanerische Beurteilungsmethodik" wird in den nächsten Monaten in einer Studie in den Kantonen Aargau und Basel-Landschaft auf ihre Praxistauglichkeit getestet. Die in der Studienregion liegenden Gemeinden sind von einem realen künftigen Tiefenlager nicht betroffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit November 2008 sind die Standortregionen bekannt, die sich nach Ansicht der Nagra aufgrund ihrer Geologie für den Bau von Tiefenlagern für radioaktive Abfälle eignen. Diese Regionen werden im laufenden Auswahlverfahren in drei mehrjährigen Etappen eingehend geprüft und sukzessive eingeengt, so dass in rund 10 Jahren definitive Standortentscheide erfolgen können.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Raumplanerische Beurteilung der potenziellen Standorte&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Neben der Überprüfung der technischen und nuklearen Sicherheit, ist auch die raumplanerische Beurteilung der potenziellen Standorte Teil des Auswahlverfahrens und liefert eine von mehreren Entscheidungsgrundlagen für die Standortwahl. Ziel der raumplanerischen Beurteilung ist es, die ökologischen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Auswirkungen eines Tiefenlagers auf eine Region zu ermitteln. Die Beurteilung soll für alle potenziellen Standorte nach einheitlichen Kriterien erfolgen und so einen möglichst objektiven Vergleich der Standorte ermöglichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die raumplanerische Beurteilung und der darauf basierende Vergleich der Standorte werden in Etappe 2 des Auswahlverfahrens, also voraussichtlich ab 2011 durchgeführt. Eine Arbeitsgruppe unter Federführung des Bundesamts für Raumentwicklung ARE hat dazu im vergangenen Jahr eine Methodik erarbeitet, die im September 2008 in einem Zwischenbericht publiziert wurde (siehe Link). Zentraler Bestandteil dieser raumplanerischen Beurteilungsmethodik ist ein Ziel- und Indikatorensystem, das sich an den drei Dimensionen der Nachhaltigkeit (Umwelt, Wirtschaft und Gesellschaft) orientiert und die Auswirkungen eines Tiefenlagers anhand von Punkten und qualitativen Aussagen bewertet:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Umwelt:&lt;/b&gt; z.B. beanspruchte Fläche, Grundwasserschutz, Beeinträchtigung von Flora und Fauna, Verwendung des Ausbruchmaterials, Luftbelastung, Lärmbelastung, Umweltbelastungen durch Transporte, etc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Wirtschaft&lt;/b&gt;: z.B. Kosten der Anlage, Einkommens- und Beschäftigungseffekte in der Region, Veränderung der Rahmenbedingungen für Tourismus, Landwirtschaft und Wirtschaftsbranchen, Veränderungen der öffentlichen Finanzen der Gemeinden in der Region, etc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gesellschaft&lt;/b&gt;: z.B. Veränderungen der Bevölkerungsstruktur, Identität und Kultur, Beeinträchtigung der Wohnqualität und der vorgesehenen Siedlungsentwicklung, Veränderungen des Ortsbilds und der Naherholungsräume, etc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Methodik wird an fiktivem Tiefenlagerprojekt getestet&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Auftrag der Arbeitsgruppe Raumplanung, der neben den Bundesbehörden auch die seit November 2008 bekannten potenziellen Standortkantone angehören, soll der Entwurf dieser Beurteilungsmethodik nun konsolidiert und verfeinert werden. Wichtigstes Instrument dafür ist eine Studie, mit der ihre Anwendbarkeit in der Praxis getestet werden soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Studie wird zwischen Mai und Oktober 2009 durchgeführt und zwar anhand eines fiktiven Tiefenlagerprojekts in einem Gebiet, das &lt;strong&gt;nicht&lt;/strong&gt; in einer potenziellen Standortregion liegt. Die in der Studienregion liegenden Gemeinden sind also von den tatsächlichen potenziellen Standortgebieten und damit von einem künftigen Tiefenlager &lt;strong&gt;nicht&lt;/strong&gt; betroffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;strong&gt;Studienregion&lt;/strong&gt; umfasst die folgenden Gemeinden (siehe auch Karte im Anhang):&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Kanton Aargau (17 Gemeinden): Eiken, Münchwilen, Sisseln (Bezirk Laufenburg), Hellikon, Kaiseraugst, Magden, Möhlin, Mumpf, Obermumpf, Olsberg, Rheinfelden, Schupfart, Stein, Wallbach, Wegenstetten, Zeiningen, Zuzgen (Bezirk Rheinfelden)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Kanton Basel-Landschaft (29 Gemeinden): Arisdorf, Bubendorf, Füllinsdorf, Giebenach, Hersberg, Lausen, Liestal, Ramlinsburg, Seltisberg (Bezirk Liestal), Böckten, Buus, Diepflingen, Gelterkinden, Hemmiken, Itingen, Maisprach, Nusshof, Ormalingen, Rickenbach (BL), Rothenfluh, Sissach, Tecknau, Tenniken, Thürnen, Wintersingen, Wittinsburg, Zunzgen (Bezirk Sissach), Hölstein, Lampenberg (Bezirk Waldenburg)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Um die Praxistauglichkeit der Beurteilungsmethodik auch für die in Deutschland verfügbaren Daten zu prüfen, umfasst die Studienregion auch drei deutsche Gemeinden: Bad Säckingen, Rickenbach und Wehr.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Für die Studie werden konkrete Daten aus Nutzungsplänen, Richtplänen, Sachplänen, regionale Arbeitsmarkt- und Wirtschaftsdaten sowie Daten über nationale Schutzgebiete erhoben. Da diese Daten von den Kantonen und der deutschen Seite geliefert werden, ist eine Mitarbeit der Gemeinden nicht notwendig. Auch für die Bevölkerung in der Studienregion werden die Untersuchungen, die zum grössten Teil an den Schreibtischen der Raumplanungsexpertinnen und -experten und nicht im Gelände stattfinden werden, keine Auswirkungen haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vertreterinnen und Vertreter der Gemeindebehörden der Studienregion sowie eine deutsche Delegation vom Planungsverband Hochrhein-Bodensee wurden am 13. Mai 2009 anlässlich einer Informationsveranstaltung in Sissach von den Bundesbehörden und dem zuständigen Regierungsrat des Kantons Basel-Landschaft detailliert über die Studie informiert.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Reale Anwendung der Beurteilungsmethodik erst in Etappe 2 des Auswahlverfahrens&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der Ergebnisse der Studie wird die raumplanerische Beurteilungsmethodik verbessert und bereinigt. Die raumplanerische Beurteilungsmethodik wird voraussichtlich im Jahr 2011 mit dem Bundesratsentscheid zur Festlegung der geologisch geeigneten Standortgebiete im Sachplan geologische Tiefenlager verabschiedet. Danach beginnt Etappe 2 des Auswahlverfahrens, in der die Methodik zusammen mit den Standortkantonen und dem benachbarten Ausland für die raumplanerische Beurteilung und den Vergleich der im Sachplan festgesetzten Standorte zur Anwendung kommen wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Energie BFE: Michael Aebersold, Leiter Sektion Entsorgung radioaktive Abfälle, BFE, 031 322 56 31 Bundesamt für Raumentwicklung ARE: Michel Matthey, Leiter Arbeitsgruppe Raumplanung, ARE, 079 507 21 67 Kanton Basel-Landschaft: Martin Huber, Amtsleiter a.i, Amt für Raumplanung, Bau- und Umweltschutzdirektion BL, 061 552 59 37 Kanton Aargau: Leonhard Zwiauer, Departement Bau, Verkehr und Umwelt AG, 062 835 33 03</contact>
      <attachment id="54585">
        <title>Karte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>348</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15682.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="54576">
        <title>Raumplanung im Sachplan geologische Tiefenlager</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/01277/01309/01327/02620/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="54577">
        <title>Entwurf der raumplanerischen Beurteilungsmethodik, Zwischenbericht vom September 2008</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/01277/01309/01327/02620/index.html?lang=de&amp;dossier_id=02790</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="54578">
        <title>Radioaktive Abfälle</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Evaluer l’impact de dépôts de stockage en couches géologiques profondes</title>
      <teaser>Quel est l’impact de l’aménagement d’un dépôt de stockage de déchets radioactifs en couches géologiques profondes sur la société, l’environnement et l’économie d’une région? Pour répondre à la question, il convient d’abord de définir de quelle façon et selon quels critères cet impact doit être évalué. La faisabilité pratique de la méthodologie dite "d'évaluation en fonction de critères d'aménagement du territoire" sera testée au cours des prochains mois à l’aide d’une étude dans les cantons d’Argovie et de Bâle-Campagne. Les communes situées dans la région couverte par l’étude ne sont, en réalité, pas concernées par l’implantation future d’un dépôt de stockage profond dans leur périmètre.</teaser>
      <lead>Quel est l’impact de l’aménagement d’un dépôt de stockage de déchets radioactifs en couches géologiques profondes sur la société, l’environnement et l’économie d’une région? Pour répondre à la question, il convient d’abord de définir de quelle façon et selon quels critères cet impact doit être évalué. La faisabilité pratique de la méthodologie dite "d'évaluation en fonction de critères d'aménagement du territoire" sera testée au cours des prochains mois à l’aide d’une étude dans les cantons d’Argovie et de Bâle-Campagne. Les communes situées dans la région couverte par l’étude ne sont, en réalité, pas concernées par l’implantation future d’un dépôt de stockage profond dans leur périmètre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les régions d'implantation dont les propriétés géologiques permettraient, selon la Nagra, l'aménagement de dépôts de stockage en profondeur pour déchets radioactifs ont été présentées en novembre 2008. Comprenant trois étapes de plusieurs années, la procédure de sélection en cours&amp;nbsp;permettra d'examiner ces domaines d'implantation potentiels et de resserrer la sélection. Elle aboutira à des décisions définitives concernant le choix d'un site d'ici une dizaine d'années.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Evaluation des domaines d'implantation potentiels en fonction de critères d'aménagement du territoire&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L'évaluation des domaines potentiels en fonction de critères d'aménagement du territoire fait partie de la procédure de sélection, au même titre que le contrôle de la sécurité technique et nucléaire; elle est une base de décision parmi d'autres en matière de sélection des sites. Cette évaluation vise à déterminer l'impact écologique, économique et sociétal d'un dépôt de stockage en profondeur pour une région. L'évaluation se faisant selon des critères uniformes pour tous les lieux d'implantation potentiels, il sera possible de comparer les sites proposés d'une manière aussi objective que possible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'évaluation en fonction de critères d'aménagement du territoire et la comparaison des sites qui en résultera auront lieu au cours de l'étape 2 de la procédure de sélection, donc probablement à partir de 2011. Pour ce faire, un groupe de travail placé sous la direction de l'Office fédéral du développement territorial (ARE) a mis au point l'année dernière une méthodologie qui a fait l'objet d'un rapport intermédiaire publié en septembre 2008 (voir le lien). Un système d'objectifs et d'indicateurs fondé sur les trois dimensions de la durabilité (environnement, économie et société) constitue l'élément central de la méthodologie d'évaluation; l'impact d'un dépôt de stockage profond est, en l'espèce, évalué à l'aide d'énoncés qualitatifs et d'un barème de points.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Environnement:&lt;/b&gt; p. ex. surfaces requises, protection de la nappe phréatique, atteintes à la faune et à la flore, utilisation des matériaux d'excavation, pollution de l'air, nuisances sonores, charge écologique liée aux transports, etc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Economie&lt;/b&gt;: p. ex. coûts de l'installation, répercussions sur les revenus et sur l'emploi dans la région, changement des conditions générales pour le tourisme et l'agriculture ainsi que pour les différents secteurs de l'économie, modifications au niveau des finances publiques pour les communes de la région, etc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Société&lt;/b&gt;: p. ex. changements démographiques, identitaires et culturels, atteinte à la qualité et au développement prévu de l'habitat, modification de l'aspect du site et des zones de loisirs de proximité, etc.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Méthodologie testée à partir d'un projet fictif de dépôt profond&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;C'est sur mandat du groupe de travail Aménagement du territoire (celui-ci regroupe des représentants des autorités fédérales et des délégués des cantons de site potentiels, présentés en novembre 2008) que le projet de cette méthodologie d'évaluation doit maintenant être consolidé et peaufiné. L'étude destinée à tester sa faisabilité pratique constitue l'instrument principal utilisé à cet effet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'étude se déroulera entre mai et octobre 2009 à partir d'un projet fictif de dépôt profond dans une région située en dehors de tout domaine d'implantation géologique potentiel. Les communes de la région d'étude ne sont donc, en réalité, &lt;strong&gt;pas concernées&lt;/strong&gt; par les domaines d'implantation proposés et encore moins par l'aménagement concret d'un futur dépôt de stockage en profondeur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La &lt;strong&gt;région d'étude&lt;/strong&gt; comprend les communes suivantes (voir la carte en annexe):&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;canton d'Argovie (17 communes): Eiken, Münchwilen, Sisseln (district de Laufenburg), Hellikon, Kaiseraugst, Magden, Möhlin, Mumpf, Obermumpf, Olsberg, Rheinfelden, Schupfart, Stein, Wallbach, Wegenstetten, Zeiningen, Zuzgen (district de Rheinfelden)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;canton de Bâle-Campagne (29 communes): Arisdorf, Bubendorf, Füllinsdorf, Giebenach, Hersberg, Lausen, Liestal, Ramlinsburg, Seltisberg (district de Liestal), Böckten, Buus, Diepflingen, Gelterkinden, Hemmiken, Itingen, Maisprach, Nusshof, Ormalingen, Rickenbach (BL), Rothenfluh, Sissach, Tecknau, Tenniken, Thürnen, Wintersingen, Wittinsburg, Zunzgen (district de Sissach), Hölstein, Lampenberg (district de Waldenburg)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;cette région englobe par ailleurs trois communes allemandes afin que la faisabilité pratique de la méthodologie d'évaluation puisse aussi être vérifiée à la faveur des données disponibles pour l'Allemagne: il s'agit de Bad Säckingen, de Rickenbach et de Wehr.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'étude recourt à une collecte de données concrètes issues de plans d'affectation, de plans directeurs et de plans sectoriels. Elle inclut aussi des données relatives au marché de l'emploi et à l'économie de la région ainsi que des indications concernant les zones protégées nationales. Ces données étant fournies par les cantons, la collaboration des communes n'est pas indispensable. Les investigations se feront pour la plupart dans les bureaux des experts en aménagement du territoire et non pas sur le terrain. Elles n'auront donc pas d'impact sur la population de la région d'étude.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'occasion d'une réunion d'information qui a eu lieu le 13 mai 2009 à Sissach, les autorités fédérales et le conseiller d'Etat concerné du canton de Bâle-Campagne ont exposé tous les détails de l'étude aux représentants des autorités communales de la région étudiée et aux délégués de l'association allemande "Planungsverband Hochrhein-Bodensee".&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Application concrète de la méthodologie d'évaluation: pas avant l'étape 2 de la procédure de sélection&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La méthodologie d'évaluation en fonction de critères d'aménagement du territoire sera améliorée et ajustée en fonction des résultats de l'étude. Elle sera probablement approuvée en 2011, en parallèle à la décision du Conseil fédéral fixant les domaines d'implantation géologiques dans le plan sectoriel "Dépôts en couches géologiques profondes". Suivra le coup d'envoi de l'étape 2 de la procédure de sélection. La méthodologie sera dès lors utilisée pour évaluer les aspects liés à l'aménagement du territoire avec les cantons d'implantation et pour procéder à la comparaison des sites retenus dans le plan sectoriel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de l’énergie OFEN: Michael Aebersold, chef de la section Gestion des déchets radioactifs OFEN, 031 322 56 31 Office fédéral du développement territorial ARE: Michel Matthey, chef du groupe de travail Aménagement du territoire, ARE, 079 507 21 67 Canton de Bâle-Campagne: Martin Huber, chef a.i de l’Office de l’aménagement du territoire à la Direction des travaux publics et de la protection de l’environnement du canton de Bâle-Campagne, 061 552 59 37 Canton d’Argovie: Leonhard Zwiauer, Département des travaux publics, des transports et de l’environnement du canton d’Argovie, 062 835 33 03</contact>
      <attachment id="54586">
        <title>Carte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>348</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15683.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="54579">
        <title>Aménagement du territoire dans le plan sectoriel "Dépôts en couches géologiques profondes"</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/01277/01309/01327/02620/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="54580">
        <title>Projet de la méthodologie d'évaluation en fonction de critères d'aménagement du territoire, rapport intermédiaire de septembre 2008</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/01277/01309/01327/02620/index.html?lang=fr&amp;dossier_id=02790</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="54581">
        <title>Déchets radioactifs</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Come valutare le ripercussioni di un deposito in strati geologici profondi?</title>
      <teaser>Quali ripercussioni ha un deposito in strati geologici profondi di scorie radioattive sulla società, l’ambiente e l’economia di una regione? Per rispondere a questa domanda occorre prima di tutto stabilire come e secondo quali criteri tali ripercussioni devono essere valutate. Questa "metodologia per la valutazione degli aspetti di pianificazione del territorio" sarà testata nei prossimi di mesi in uno studio che avrà luogo nei Cantoni di Argovia e Basilea campagna. I Comuni che si trovano nella regione di studio non sono destinati ad ospitare alcun deposito in strati geologici profondi reale.</teaser>
      <lead>Quali ripercussioni ha un deposito in strati geologici profondi di scorie radioattive sulla società, l’ambiente e l’economia di una regione? Per rispondere a questa domanda occorre prima di tutto stabilire come e secondo quali criteri tali ripercussioni devono essere valutate. Questa "metodologia per la valutazione degli aspetti di pianificazione del territorio" sarà testata nei prossimi di mesi in uno studio che avrà luogo nei Cantoni di Argovia e Basilea campagna. I Comuni che si trovano nella regione di studio non sono destinati ad ospitare alcun deposito in strati geologici profondi reale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da novembre 2008 sono note le regioni che, secondo la Nagra, presentano una geologia adatta alla realizzazione di depositi in strati geologici profondi per scorie radioattive. Queste regioni saranno esaminate in modo approfondito nella procedura di selezione da poco avviata; l'esame avverrà in tre tappe, ciascuna della durata di alcuni anni, e comporterà un progressivo restringimento della rosa delle regioni candidate. Si prevede che la decisione definitiva in merito ai siti potrà essere presa fra circa 10 anni.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Valutazione degli aspetti di pianificazione del territorio dei siti potenziali&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Oltre alla verifica della sicurezza tecnica e nucleare, la procedura di selezione comprende anche la valutazione degli aspetti di pianificazione del territorio dei siti potenziali, che rappresenta uno dei criteri decisionali per la per la scelta dei siti. Lo scopo di questa valutazione è analizzare le ripercussioni ecologiche, economiche e sociali che un deposito in strati geologici profondi può avere su una regione. La valutazione dovrà avvenire secondo criteri unitari per tutti i potenziali siti, così da permettere un confronto il più oggettivo possibile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La valutazione degli aspetti di pianificazione del territorio e il successivo confronto dei siti avverranno nella seconda tappa della procedura di selezione, cioè presumibilmente a partire dal 2011. A questo riguardo, un gruppo di lavoro diretto dall'Ufficio dello sviluppo territoriale ARE ha elaborato nel 2008 una metodologia che è stata pubblicata, lo scorso mese di settembre, in un rapporto intermedio (cfr. link). L'elemento fondamentale di questa metodologia per la valutazione degli aspetti di pianificazione del territorio è un sistema di obiettivi e di indicatori basato sulle tre dimensioni della sostenibilità (ambiente, economia e società) che porta ad una valutazione attraverso un sistema di punti e di rilievi qualitativi:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;ambiente:&lt;/b&gt; per es. superficie utilizzata, protezione della falda idrica, danneggiamento della flora e della fauna, impiego del materiale di scavo, inquinamento dell'aria, inquinamento fonico, inquinamento ambientale determinato dai trasporti ecc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;economia&lt;/b&gt;: per es. costi legati all'impianto, effetti sui redditi e sull'occupazione nella regione, modifica delle condizioni quadro per il turismo, l'agricoltura e i settori economici, modifica della situazione finanziaria dei Comuni della regione ecc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;società:&lt;/b&gt; per es. modifiche della struttura della popolazione, identità e cultura, peggioramento della qualità abitativa e del previsto sviluppo degli insediamenti, modifica delle caratteristiche degli abitati e degli spazi ricreativi vicini ad essi ecc.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;La metodologia viene verificata su un deposito in strati geologici profondi fittizio&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Su incarico del Gruppo di lavoro sulla pianificazione del territorio, del quale fanno parte rappresentanti delle autorità federali e dei potenziali Cantoni di ubicazione (noti da novembre 2008), questa metodologia di valutazione dovrà ora essere consolidata e affinata. Un importante strumento al riguardo è uno studio che consentirà di verificarne l'applicabilità pratica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questo studio sarà effettuato fra maggio e ottobre 2009 sulla base di un progetto di deposito in strati geologici profondi fittizio in una zona che &lt;strong&gt;non&lt;/strong&gt; si trova in una delle potenziali regioni di ubicazione. I Comuni che si trovano nella regione di studio non fanno quindi parte degli effettivi siti potenziali e la possibilità che ospitino un futuro deposito in strati geologici profondi &lt;strong&gt;è esclusa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La &lt;strong&gt;regione di studio&lt;/strong&gt; comprende i seguenti Comuni (cfr. anche la cartina in allegato):&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Cantone Argovia (17 Comuni): Eiken, Münchwilen, Sisseln (Distretto di Laufenburg), Hellikon, Kaiseraugst, Magden, Möhlin, Mumpf, Obermumpf, Olsberg, Rheinfelden, Schupfart, Stein, Wallbach, Wegenstetten, Zeiningen, Zuzgen (Distretto di Rheinfelden)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Cantone Basilea campagna (29 Comuni): Arisdorf, Bubendorf, Füllinsdorf, Giebenach, Hersberg, Lausen, Liestal, Ramlinsburg, Seltisberg (Distretto di Liestal), Böckten, Buus, Diepflingen, Gelterkinden, Hemmiken, Itingen, Maisprach, Nusshof, Ormalingen, Rickenbach (BL), Rothenfluh, Sissach, Tecknau, Tenniken, Thürnen, Wintersingen, Wittinsburg, Zunzgen (Distretto di Sissach), Hölstein, Lampenberg (Distretto di Waldenburg)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Per verificare la possibilità pratica di applicare la metodologia di valutazione anche ai dati disponibili in Germania, la regione di studio comprende anche tre Comuni tedeschi: Bad Säckingen, Rickenbach e Wehr.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Lo studio si baserà su dati concreti ricavati da piani di utilizzazione, piani direttori e piani settoriali, dati sull'economia e il mercato del lavoro locali nonché dati concernenti zone protette di importanza nazionale. Poiché questi dati saranno forniti dai Cantoni, la collaborazione dei Comuni non è necessaria. Le indagini non coinvolgeranno neanche la popolazione della regione di studio, perché si svolgeranno in gran parte a tavolino, negli uffici degli esperti di panificazione del territorio, e non sul campo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro di un incontro svoltosi a Sissach il 13 maggio 2009, le autorità federali e il competente Consigliere di Stato del Cantone Basilea campagna hanno informato in modo dettagliato i rappresentanti delle autorità dei Comuni della regione di studio e una delegazione dell'organizzazione tedesca "Planungsverband Hochrhein-Bodensee" in merito allo studio.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;La metodologia di valutazione sarà applicata a casi reali solamente nella seconda tappa della procedura di selezione&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La metodologia per la valutazione degli aspetti di pianificazione del territorio sarà ulteriormente affinata sulla base dei risultati dello studio. Il suggello definitivo si avrà presumibilmente nel 2011, con la decisione del Consiglio federale in merito alla definizione, nel Piano settoriale dei depositi in strati geologici profondi, delle aree di ubicazione adatte dal punto di vista geologico. Successivamente inizierà la seconda tappa della procedura di selezione, nella quale la metodologia sarà applicata, in collaborazione con i Cantoni di ubicazione, per valutare gli aspetti di pianificazione del territorio e per confrontare i siti indicati nel Piano settoriale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dell’energia UFE: Michael Aebersold, responsabile Sezione Smaltimento scorie radioattive, UFE, tel. 031 322 56 31 Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE: Michel Matthey, responsabile Gruppo di lavoro sulla pianificazione del territorio, ARE, tel. 079 507 21 67 Cantone Basilea campagna: Martin Huber, responsabile a.i, Amt für Raumplanung, Bau- und Umweltschutzdirektion BL, tel. 061 552 59 37 Cantone Argovia: Leonhard Zwiauer, Departement Bau, Verkehr und Umwelt AG, tel. 062 835 33 03</contact>
      <attachment id="54587">
        <title>Cartina</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>348</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15684.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="54582">
        <title>Pianificazione del territorio nel Piano settoriale dei depositi in strati geologici profondi</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/01277/01309/01327/02620/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="54583">
        <title>Sviluppo della metodologia per la valutazione degli aspetti di pianificazione del territorio, rapporto intermedio di settembre 2008</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/01277/01309/01327/02620/index.html?lang=it&amp;dossier_id=02790</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="54584">
        <title>Scorie radioattive</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="680" org-id="812">
        <name lang="de">Lebensräume</name>
        <name lang="fr">Habitats</name>
        <name lang="it">Habitat</name>
        <name lang="en">Habitats</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="110" org-id="812">
        <name lang="de">Boden</name>
        <name lang="fr">Sol</name>
        <name lang="it">Suolo</name>
        <name lang="en">Soil</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
