<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27199" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-05-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Besuch von Bundesrätin Calmy-Rey in Libyen</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA, weilte vom 27. bis 29. Mai 2009 in Libyen. Die beiden Schweizer Bürger, die seit über 300 Tagen in Libyen festgehalten werden und das Land nicht verlassen dürfen, standen im Zentrum dieses Besuchs. Die EDA-Vorsteherin ist in Begleitung der beiden Ehefrauen der festgehaltenen Schweizer sowie eines Arztes nach Libyen gereist.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Besuch von Bundesrätin Micheline Calmy-Rey in Tripolis dauerte drei Tage und galt den beiden Schweizer Bürgern, denen die libyschen Behörden nach wie vor die Ausreise verwehren. Die beiden Betroffenen sind einer grossen Belastung ausgesetzt. Die EDA-Vorsteherin traf sich mit den zwei Schweizer Bürgern, um diesen in ihrer schwierigen Lage beizustehen und um sich vor Ort selber ein Bild ihrer physischen und psychischen Verfassung zu machen. Bundesrätin Calmy-Rey reiste in Begleitung der beiden Ehefrauen der festgehaltenen Schweizer sowie eines Arztes.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Juli 2008 hatte die Kantonspolizei Genf auf Weisung der Genfer Justizbehörden Hannibal Gadhafi und seine Ehefrau vorübergehend verhaftet, was zu einer Verschlechterung der bilateralen Beziehungen zwischen Libyen und der Schweiz führte: Die beiden als Geschäftsleute in Libyen tätigen Schweizer Bürger wurden vorübergehend in Haft genommen, und die libysche Führung verhängte in der Folge Retorsionsmassnahmen gegen die Schweizer Wirtschaft. Nach wie vor können Schweizer Firmen auf libyschem Territorium ihre Tätigkeit nicht frei ausüben.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das EDA arbeitet mit Nachdruck an einer Lösung dieser Probleme. Die bilateralen Kontakte und Gespräche, welche die Schweiz und Libyen seit Sommer 2008 führen, halten an. Anlässlich dieses Besuchs fanden Gespräche statt, die erlaubten, bedeutende Fortschritte zu erzielen.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Weitere Informationen:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Lars Knuchel, Chef Information EDA, +41 79 277 55 60 &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de la conseillère fédérale Calmy-Rey en Libye</title>
      <lead>La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), s’est rendue en Libye du 27 au 29 mai 2009. Les deux ressortissants suisses qui sont retenus depuis plus de 300 jours en Libye et ne sont pas autorisés à quitter le pays se trouvaient au centre de cette visite. La cheffe du DFAE s’est rendue en Libye avec les épouses des deux Suisses retenus et un médecin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visite de la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey à Tripoli a duré trois jours et était consacrée aux deux ressortissants suisses à qui les autorités libyennes refusent toujours le visa de sortie du pays. Ces deux personnes sont soumises à une forte pression. La cheffe du DFAE a rencontré les deux ressortissants suisses pour les soutenir dans la situation difficile où ils se trouvent et pour se faire elle-même, sur place, une idée de leur état de santé physique et psychique. La Conseillère fédérale Calmy-Rey a voyagé en compagnie des deux épouses des Suisses retenus et d’un médecin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La police cantonale genevoise avait temporairement placé en état d’arrestation Hannibal Kadhafi et son épouse en juillet 2008, ce qui avait entraîné une détérioration des relations bilatérales entre la Libye et la Suisse. Les deux ressortissants suisses, actifs en Libye en tant qu’hommes d’affaires, avaient alors été temporairement arrêtés, et la direction libyenne a pris par la suite des mesures de rétorsion envers l’économie suisse. Des entreprises suisses ne peuvent toujours pas exercer librement leurs activités sur le territoire libyen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DFAE travaille avec insistance pour trouver une solution à ce problème. Les discussions et les contacts bilatéraux que la Suisse et la Libye mènent depuis l’été 2008 se poursuivent. A l’occasion de cette visite, des entretiens ont eu lieu qui ont permis d’aboutir à des progrès significatifs.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Renseignements supplémentaires&amp;nbsp;:&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Lars Knuchel, Chef Information DFAE +41 79 277 55 60&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita della consigliera federale Calmy-Rey in Libia</title>
      <lead>La consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), si è recata in Libia dal 27 al 29 maggio 2009. Al centro di questa visita erano i due cittadini svizzeri che sono trattenuti da più di 300 giorni in Libia e non sono autorizzati a lasciare il Paese. La Consigliera federale era accompagnata in Libia dalle mogli dei due cittadini trattenuti e da un medico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visita della consigliera federale Micheline Calmy-Rey a Tripoli è durata tre giorni ed era dedicata ai due cittadini svizzeri ai quali le autorità libiche continuano a rifiutare il visto di uscita dal Paese. I due Svizzeri sono sottoposti a una forte pressione. Micheline Calmy-Rey li ha incontrati per portare il suo sostegno nella difficile situazione in cui si trovano e per farsi un’idea diretta del loro stato di salute fisico e psichico. Nel viaggio la Consigliera federale era accompagnata dalle mogli dei due Svizzeri e da un medico.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La polizia ginevrina aveva temporaneamente posto in stato d’arresto Hannibal Gheddafi e sua moglie nel luglio 2008, fatto che aveva provocato il deterioramento delle relazioni bilaterali tra la Libia e la Svizzera. I due cittadini svizzeri, attivi in Libia come uomini d’affari, erano stati temporaneamente arrestati e il Governo libico aveva preso in seguito misure di ritorsione nei confronti dell’economia svizzera. Le imprese svizzere continuano a non poter esercitare le loro attività in territorio libico.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DFAE lavora con vigore per trovare una soluzione al problema. Le discussioni e i contatti bilaterali che la Svizzera e la Libia conducono dall’estate 2008 proseguono. In occasione di questa visita si sono svolti colloqui sfociati in progressi significativi.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Per maggiori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Lars Knuchel, Capo Informazione DFAE +41 79 277 55 60&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Visit to Libya by Federal Councillor Calmy-Rey</title>
      <lead>Federal Councillor Micheline Calmy-Rey, head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), visited Libya from 27 to 29 May 2009. The main purpose of this visit was to meet the two Swiss citizens who have been detained in Libya for 300 days and are not permitted to leave the country. Mrs Calmy-Rey was accompanied on her visit by the wives of the two detained Swiss citizens and by a doctor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The purpose of the three-day visit by Mrs Calmy-Rey to Tripoli was to meet the two Swiss citizens who are still detained by the Libyan authorities. These citizens are subjected to enormous pressure. Mrs Calmy-Rey met them to provide moral support in their difficult situation and to form her own impression of their physical and psychological condition on the spot. Mrs Calmy-Rey travelled together with a doctor and with the wives of the two detained Swiss citizens. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In July 2008, the Geneva cantonal police, on the instructions of the Geneva justice authorities, temporarily detained Mr Hannibal Gadhafi and his wife. This led to a deterioration of the bilateral relations between Libya and Switzerland. The two Swiss citizens, who were working as businessmen in Libya, were temporarily imprisoned, and the Libyan authorities then imposed retaliatory measures against Swiss businesses. Even today Swiss companies cannot freely carry out their activities on Libyan territory.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The FDFA is working intensively to find a solution to this problem. The bilateral contacts and talks that Switzerland has been holding with Libya since the summer of 2008 are continuing. During the visit talks were held in which significant progress was made. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;For further information please contact:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Lars Knuchel, Head of Information FDFA, +41 79 277 55 60&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
