<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27145" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-05-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Keine Probleme beim Grenzübertritt: Onlinehilfe für Ferien mit Hund und Katze</title>
      <lead>Mit Hund oder Katze in die Ferien zu fahren ist nicht ganz einfach: Eine vom Bundesamt für Veterinärwesen entwickelte online-Hilfe führt Reisende sicher durch den Paragraphendschungel. Für sämtliche Länder der Welt lässt sich abfragen, welche Dokumente, Impfungen und Labortests die Tierhaltenden für die Rückreise brauchen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ferien mit Hund oder Katze, Umzug in die Schweiz oder der gewerbliche Import: stets müssen je nach Herkunftsland verschiedene Vorschriften für die Einreise in die Schweiz eingehalten werden. Eine seriöse Vorbereitung des Tierhaltenden ist zentral, möchte er nicht riskieren, dass seine Tiere an der Grenze stranden. Neu hilft das Online-Fragetool „Mit Hund und Katze über die Grenze“ auf der Website des Bundesamtes für Veterinärwesen unter www.bvet.admin.ch. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Online-Hilfe enthält sämtliche Informationen für die Einreise in die Schweiz. Die Bestimmungen anderer Länder, die von Land zu Land variieren und selbst von Stadt zu Stadt verschieden sein können, sind nicht enthalten. Diese müssen Tierhaltende bei den jeweiligen Botschaften bzw. Veterinärbehörden nachfragen, da das Bundesamt für Veterinärwesen nicht für die Richtigkeit seiner diesbezüglichen Informationen garantieren kann. Was jedoch einfliessen soll, sind die von Tierhaltenden gesammelten Informationen und gemachten Erfahrungen, die sie online per Formular eintragen können. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Reisen mit Heimtieren müssen gut überlegt sein. Die Fahrt im Auto oder der Flug und die unbekannte Umgebung am Ferienort können für Tiere sehr belastend sein. Zudem kommen gerade in wärmeren Ländern verschiedene Krankheitserreger und Parasiten vor, die dem Tier schwer zusetzen können. Vor Reisen ist deshalb eine Besprechung mit seinem Tierarzt und seiner Tierärztin sinnvoll und vorbeugende Massnahmen wie Impfungen können angezeigt sein. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Onlinehilfe „Mit Hund und Katze über die Grenze“ finden Sie unter www.bvet.admin.ch. Weitere Informationen gibt die Broschüre „Ich reise mit Hund oder Katze“ und die Website zum Thema Impfungen der Gesellschaft Schweizer Tierärztinnen und Tierärzte www.geliebtgeimpft.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Kommunikation, Bundesamt für Veterinärwesen, 031 323 84 96</contact>
      <link id="55071">
        <title>Mit Hund und Katze über die Grenze</title>
        <uri>http://bvet.bytix.com/plus/dbr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Passer la frontière sans problèmes: aide en ligne pour les vacances avec votre chien ou votre chat</title>
      <lead>Partir en vacances avec son chien ou son chat est souvent synonyme de casse-tête au niveau des dispositions vétérinaires à respecter. Un outil en ligne développé par l’Office vétérinaire fédéral (OVF) vous aide à vous retrouver dans les méandres des dispositions sanitaires. Quelle que soit votre destination dans le monde, l’outil en ligne vous indique quels sont les documents, les vac-cins et les tests de laboratoires qui vous sont nécessaires au retour en Suisse avec votre compa-gnon à quatre pattes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Retour de vacances, emménagement en Suisse ou importation commerciale&amp;nbsp;: les conditions pour l’entrée en Suisse avec son chien et son chat varient en fonction du pays d’origine et des conditions du retour. Pour le propriétaire, cela signifie une préparation soigneuse de son voyage s’il ne veut pas risquer la confiscation de son animal à la frontière. L’outil en ligne «&amp;nbsp;Passer la frontière avec son chat ou son chien&amp;nbsp;» de l’OVF aide tout un chacun à s’y retrouver sur www.bvet.admin.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’outil en ligne contient toutes les informations nécessaires au retour en Suisse. Les dispositions valables dans les pays de destination du voyage ne sont pas contenues dans cet outil. Les propriétaires d’animaux doivent se renseigner auprès des ambassades ou des autorités vétérinaires compétentes, car l’OVF ne peut pas garantir des données à jour pour tous les pays du monde. Par contre, les voyageurs vont partager leur expérience avec les utilisateurs de l’outil en ligne en remplissant un formulaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les voyages avec ses animaux de compagnie doivent être mûrement réfléchis. Un voyage en voiture ou en avion vers une destination étrangère peut être synonyme de gros stress pour les animaux. En plus, certaines maladies animales des pays chauds peuvent toucher durement les animaux de compagnie. C’est pourquoi un entretien avec son vétérinaire avant le voyage et un éventuel traitement préventif sont les bienvenus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’outil en ligne «&amp;nbsp;Passer la frontière avec son chat et son chien&amp;nbsp;» se trouve sur www.bvet.admin.ch. Conseils et recommandations pour réussir son voyage avec son fidèle compagnon se trouvent aussi sur la brochure «&amp;nbsp;Je voyage avec mon chien ou mon chat&amp;nbsp;» de l’OVF ainsi que sur le site de la Société des vétérinaires suisses www.aimévacciné.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Office vétérinaire fédéral, communication, 031 324 04 42</contact>
      <link id="55072">
        <title>Passer la frontière avec son chat et son chien</title>
        <uri>http://bvet.bytix.com/plus/dbr/default.aspx?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Varcare la frontiera senza problemi: un aiuto online per le vacanze con il vostro amico a quattro zampe</title>
      <lead>Andare in vacanza con il proprio cane o gatto e informarsi sulle esigenze veterinarie da rispettare rappresenta spesso un vero e proprio rompicapo. Uno strumento sviluppato dall’Ufficio federale di veterinaria (UFV) vi aiuterà a districarvi nei meandri delle disposizioni sanitarie. Per ogni luogo di destinazione lo strumento online vi indicherà quali sono i documenti, i vaccini e i test di laboratorio necessari al rientro in Svizzera con il vostro amico a quattro zampe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ritorno dalle vacanze, trasloco in Svizzera o importazione commerciale: le condizioni per l’entrata in Svizzera con il proprio cane o gatto variano a seconda del Paese d’origine e delle condizioni del rientro. Per il proprietario ciò significa che deve preparare accuratamente il viaggio se non vuole rischiare la confisca del proprio animale al confine. Lo strumento online “Varcare la frontiera con cani e gatti” dell’UFV su www.bvet.admin.ch vi aiuterà a districarvi nei meandri delle disposizioni veterinarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo strumento contiene tutte le informazioni necessarie al rientro in Svizzera, ma non le disposizioni valide nel Paese di destinazione. I proprietari di animali devono informarsi presso le ambasciate o le autorità veterinarie competenti poiché l’UFV non può garantire dati aggiornati per ogni Paese del mondo. Per contro, i viaggiatori potranno condividere le loro esperienze con gli utenti dello strumento online riempiendo un modulo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prima di partire in vacanza con il proprio animale da compagnia bisogna rifletterci bene. Un viaggio in auto o in aereo verso una destinazione straniera può essere sinonimo di grande stress per l'animale. Inoltre, alcune malattie animali presenti nei Paesi caldi possono colpire duramente gli animali da compagnia. Pertanto, è opportuno consultare il proprio veterinario prima di partire ed eventualmente eseguire un trattamento preventivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo strumento online “Varcare la frontiera con cani e gatti” si trova su www.bvet.admin.ch. Altri consigli e raccomandazioni per affrontare un viaggio senza sorprese con il vostro animale sono disponibili anche nell’opuscolo dell’UFV “Viaggio con il mio cane o il mio gatto” o sul sito della Società dei veterinari svizzeri www.amatovaccinato.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Ufficio federale di veterinaria, Comunicazione, 031 323 84 96</contact>
      <link id="55073">
        <title>Varcare la frontiera con cani e gatti</title>
        <uri>http://bvet.bytix.com/plus/dbr/default.aspx?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
