<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26874" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-05-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausfuhr von Rüstungsgütern</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 13. Mai 2009 die Ausfuhr von militärischen Trainingsflugzeugen in die Vereinigten Arabischen Emirate gutgeheissen.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 13. Mai 2009 die Ausfuhr von militärischen Trainingsflugzeugen in die Vereinigten Arabischen Emirate gutgeheissen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die durch den Bundesrat gutgeheissene Ausfuhr umfasst 25 militärische Trainingsflugzeuge des Typs PC-21. Die Herstellerfirma beteiligt sich zur Zeit an einer Ausschreibung der emirischen Luftwaffe für die Beschaffung neuer Trainingsflugzeuge als Ersatz für die in den 90er-Jahren von der Schweiz gelieferten PC-7.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wer den Zuschlag für die Lieferung der neuen Flugzeuge erhalten wird, soll im November 2009 anlässlich der Dubai Airshow bekanntgegeben werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Plüss, SECO, Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen, Ressortleiter Exportkontrollen / Kriegsmaterial, Tel. 031 324 50 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exportation de biens d’équipement militaires</title>
      <teaser>Lors de sa séance du 13 mai 2009, le Conseil fédéral a approuvé l’exportation d’avions militaires d’entraînement vers les Emirats arabes unis.</teaser>
      <lead>Lors de sa séance du 13 mai 2009, le Conseil fédéral a approuvé l’exportation d’avions militaires d’entraînement vers les Emirats arabes unis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La livraison à laquelle le Conseil fédéral a donné son accord porte sur 25 avions militaires d'entraînement du type PC-21. Le fabricant participe actuellement à un appel d'offres des Forces aériennes émiriennes pour l'acquisition de nouveaux avions d'entraînement en remplacement des PC-7 livrés par la Suisse dans les années 90.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nom du fabricant qui signera le contrat de livraison des nouveaux avions sera rendu public en novembre 2009, à l'occasion du Dubai Airshow.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Plüss, SECO, Relations économiques bilatérales, chef du secteur Contrôles à l’exportation / Matériel de guerre, tél. 031 324 50 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esportazione di materiale d’armamento</title>
      <teaser>Nella sua seduta del 13 maggio 2009 il Consiglio federale ha approvato l’esportazione di aerei d’addestramento militari negli Emirati Arabi Uniti.</teaser>
      <lead>Nella sua seduta del 13 maggio 2009 il Consiglio federale ha approvato l’esportazione di aerei d’addestramento militari negli Emirati Arabi Uniti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'esportazione autorizzata interessa 25 aerei d'addestramento militari del tipo PC-21. L'impresa produttrice partecipa attualmente a un bando di concorso pubblicato dalle forze aeree degli Emirati Arabi Uniti per l'acquisto di nuovi aerei d'addestramento in sostituzione della flotta di PC-7 fornita negli anni '90 dalla Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nome del produttore che si è aggiudicato la fornitura dei nuovi aerei sarà reso noto solo nel mese di novembre, in occasione della fiera dell'aviazione "Dubai Airshow".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Plüss, SECO, Relazioni economiche bilaterali, capo Servizio Controlli all’esportazione / Materiale bellico, tel. 031 324 50 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Export of armaments</title>
      <teaser>At its meeting on 13 May 2009, the Federal Council approved the export of military training aircraft to the United Arab Emirates.</teaser>
      <lead>At its meeting on 13 May 2009, the Federal Council approved the export of military training aircraft to the United Arab Emirates.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The export given the green light by the Federal Council comprises 25 Type PC-21 military training aircraft. The manufacturer is currently bidding for a contract from the Emirates Air Force, which is looking to procure new training aircraft to replace the PC-7 planes supplied by Switzerland in the 1990s.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The result of the bidding procedure for the supply of the new aircraft is due to be announced at the Dubai Airshow in November 2009.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Plüss, SECO, Bilateral Economic Relations, Head of Export Controls / War Material, Tel. 031 324 50 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
