<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24606" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entführte Kinder: Rückführungsanträge an das Ausland überwiegen - Statistik 2004 der Schweizerischen Zentralbehörde</title>
      <lead>Die Zentralbehörde zur Behandlung internationaler Kindesentführungen im Bundesamt für Justiz (BJ) hat im Jahr 2004 insgesamt 141 Fälle behandelt. 77 Fälle wurden aus dem Vorjahr übernommen. Von den 64 neuen Anträgen betrafen 49 die Rückführung von Kindern und 15 die Ausübung des Besuchsrechts. Die Rückführungsanträge an das Ausland überwogen deutlich jene an die Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizerische Zentralbehörde richtete in den letzten fünf Jahren regelmässig mehr Anträge auf Rückführung ans Ausland als sie vom Ausland erhielt; 2004 waren es gar dreimal so viele. Bei den Anträgen um Ausübung des Besuchsrechts hielten sich hingegen die eingehenden und ausgehenden Gesuche ungefähr die Waage. Im letzten Jahr übermittelte die Zentralbehörde Anträge namentlich an Spanien (9), Frankreich (4) und Deutschland (4); Anträge an die Schweiz kamen hauptsächlich aus Italien (3), Portugal (2) und Deutschland (2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kinder häufiger durch die Mutter entführt&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Entführender Elternteil war auch im vergangenen Jahr häufiger die Mutter (57 % der Fälle). Bei der Verweigerung des Besuchsrechts war der Anteil der Mütter noch höher (87 % der Fälle). Von den neuen Rückführungs- und Besuchsanträgen waren 91 Kinder betroffen. Ihr Durchschnittsalter betrug weniger als sieben Jahre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fälle mehrheitlich über das Haager Abkommen abgewickelt&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Schweiz ist über das Haager Kindesentführungs-Übereinkommens und das Europäische Sorgerechts-Übereinkommen mit 72 Staaten vertraglich&lt;br /&gt; verbunden. Die meisten Rückführungs- und Besuchsanträge stützen sich auf das Haager Kindesentführungs-Übereinkommen; das Europäische Sorgerechts-Übereinkommen wird hingegen jährlich in weniger als fünf Fällen angerufen. Beide Übereinkommen verfolgen das gleiche Ziel: Sie schützen das durch eine Entführung verletzte Sorgerecht und gewährleisten die Ausübung des Besuchsrechts. Sie haben zudem eine beachtliche präventive Wirkung. Die Nationalität des Kindes und der Eltern spielt bei der Anwendung der beiden Übereinkommen keine Rolle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2004&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Anträge der Schweiz ans Ausland:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Anträge auf Rückführung: 37&lt;br /&gt; Anträge auf Ausübung des Besuchsrechts: 9&lt;br /&gt; Total neue Fälle: 46&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anträge des Auslandes an die Schweiz:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Anträge auf Rückführung: 12&lt;br /&gt; Anträge auf Ausübung des Besuchsrechts: 6&lt;br /&gt; Total neue Fälle: 18&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2003&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Anträge der Schweiz ans Ausland:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Anträge auf Rückführung: 42&lt;br /&gt; Anträge auf Ausübung des Besuchsrechts: 10&lt;br /&gt; Total neue Fälle: 52&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anträge des Auslandes an die Schweiz:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Anträge auf Rückführung: 18&lt;br /&gt; Anträge auf Ausübung des Besuchsrechts: 9&lt;br /&gt; Total neue Fälle: 27&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2002&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Anträge der Schweiz ans Ausland:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Anträge auf Rückführung: 29&lt;br /&gt; Anträge auf Ausübung des Besuchsrechts: 17&lt;br /&gt; Total neue Fälle: 46&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anträge des Auslandes an die Schweiz:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Anträge auf Rückführung: 15&lt;br /&gt; Anträge auf Ausübung des Besuchsrechts: 7&lt;br /&gt; Total neue Fälle: 22&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2001&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Anträge der Schweiz ans Ausland:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Anträge auf Rückführung: 30&lt;br /&gt; Anträge auf Ausübung des Besuchsrechts: 13&lt;br /&gt; Total neue Fälle: 43&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anträge des Auslandes an die Schweiz:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Anträge auf Rückführung: 27&lt;br /&gt; Anträge auf Ausübung des Besuchsrechts: 8&lt;br /&gt; Total neue Fälle: 35&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2000&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Anträge der Schweiz ans Ausland:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Anträge auf Rückführung: 33&lt;br /&gt; Anträge auf Ausübung des Besuchsrechts:13&lt;br /&gt; Total neue Fälle: 46&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anträge des Auslandes an die Schweiz:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Anträge auf Rückführung: 12&lt;br /&gt; Anträge auf Ausübung des Besuchsrechts: 4&lt;br /&gt; Total neue Fälle: 16&lt;/p&gt;</text>
      <contact>David Urwyler, Bundesamt für Justiz, T +41 31 323 41 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Enlèvement d’enfants: la Suisse requiert nettement plus souvent l’intervention de pays étrangers que l’inverse - Statistiques 2004 de l’autorité centrale suisse</title>
      <lead>En 2004, l’autorité centrale en matière d’enlèvement international d’enfants près l’Office fédéral de la justice (OFJ) a traité au total 141 cas dont 77 ont été repris de l’année précédente. Sur les 64 nouvelles demandes, 49 avaient trait au retour de l’enfant et 15 concernaient la violation d’un droit de visite. Le nombre des demandes adressées par la Suisse à des pays étrangers a été nettement supérieur à celui des demandes émanant de l’étranger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ces cinq dernières années, le nombre de demandes de retour d’enfants transmises par l’autorité centrale suisse à des Etats étrangers l’a toujours emporté sur celui des requêtes en provenance de l’étranger. En 2004, le rapport entre les deux catégories de demandes s’est établi à 3 pour 1, ce qui constitue un record. En revanche, la Suisse a transmis à l’étranger presque autant de demandes tendant à l’exercice d’un droit de visite qu’elle n’en a reçu de l’étranger. L’an passé, l’autorité centrale a adressé des requêtes principalement à l’Espagne (9), la France (4) et l’Allemagne (4). Elle a reçu des requêtes essentiellement d’Italie (3) du Portugal (2) et de l’Allemagne (2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La mère recourt plus souvent à l’enlèvement que le père&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;En 2004 également, le rapt a été dans la majorité des cas (57%) le fait de la mère. Quant aux violations du droit de visite, leurs auteurs sont très souvent des mères et dans une proportion encore plus nette (87% des cas). Les nouvelles demandes de retour et d’exercice du droit de visite ont concerné 91 enfants dont la moyenne d’âge était inférieure à 7 ans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Convention de La Haye: l’instrument le plus appliqué&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La Suisse est actuellement liée avec 72 Etats parties à la Convention de La Haye sur l’enlèvement d’enfants et/ou à la Convention européenne sur la garde des enfants. Dans leur majorité, les demandes concernant le retour ou l’exercice du droit de visite sont fondées sur la Convention de La Haye sur l’enlèvement d’enfants, la Convention européenne sur la garde des enfants n’étant, quant à elle, invoquée que dans moins de cinq cas par année. Ces deux instruments internationaux poursuivent cependant les mêmes objectifs: d’une part, assurer le respect du droit de garde lorsque celui-ci a été bafoué par l’enlèvement d’un enfant et, d’autre part, garantir l’exercice du droit de visite. Ils ont, en outre, un effet préventif non négligeable. Quant à la nationalité de l’enfant et des parents, elle n’est pas un critère pour l’application des deux conventions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2004&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Demandes transmises par la Suisse à des Etats étrangers:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Demandes concernant le retour: 37&lt;br /&gt; Demandes tendant à l’exercice du droit de visite: 9&lt;br /&gt; Total des nouveaux cas: 46&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Demandes de l'étranger transmise à la Suisse:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Demandes concernant le retour: 12&lt;br /&gt; Demandes tendant à l’exercice du droit de visite: 6&lt;br /&gt; Total des nouveaux cas: 18&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2003&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Demandes transmises par la Suisse à des Etats étrangers:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Demandes concernant le retour: 42&lt;br /&gt; Demandes tendant à l’exercice du droit de visite: 10&lt;br /&gt; Total des nouveaux cas: 52&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Demandes de l'étranger transmise à la Suisse:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Demandes concernant le retour: 18&lt;br /&gt; Demandes tendant à l’exercice du droit de visite: 9&lt;br /&gt; Tottal des nouveaux cas: 27&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2002&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Demandes transmises par la Suisse à des Etats étrangers:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Demandes concernant le retour: 29&lt;br /&gt; Demandes tendant à l’exercice du droit de visite: 17&lt;br /&gt; Total des nouveaux cas: 46&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Demandes de l'étranger transmise à la Suisse:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Demandes concernant le retour: 15&lt;br /&gt; Deandes tendant à l’exercice du droit de visite: 7&lt;br /&gt; Tottal des nouveaux cas: 22&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2001&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Demandes transmises par la Suisse à des Etats étrangers:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Demandes concernant le retour: 30&lt;br /&gt; Demandes tendant à l’exercice du droit de visite: 13&lt;br /&gt; Total des nouveaux cas: 43&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Demandes de l'étranger transmise à la Suisse:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Demandes concernant le retour: 27&lt;br /&gt; Deandes tendant à l’exercice du droit de visite: 8&lt;br /&gt; Tottal des nouveaux cas: 35&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2000&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Demandes transmises par la Suisse à des Etats étrangers:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Demandes concernant le retour: 33&lt;br /&gt; Deandes tendant à l’exercice du droit de visite: 13&lt;br /&gt; Total des nouveaux cas: 46&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Demandes de l'étranger transmise à la Suisse:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Demandes concernant le retour: 12&lt;br /&gt; Desmandes tendant à l’exercice du droit de visite: 4&lt;br /&gt; Tottal des nouveaux cas: 16&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Minori rapiti: preponderanti le richieste di ritorno trasmesse all’estero - Statistica 2004 dell'Autorità centrale svizzera</title>
      <lead>Nel 2004 l'Autorità centrale in materia di rapimento internazionale di minori dell'Ufficio federale di giustizia (UFG) ha trattato complessivamente 141 casi dei quali 77 sono stati ripresi dall’anno precedente. Su 64 nuove domande 49 concernevano la richiesta di ritorno di minori, mentre 15 riguardavano l’esercizio del diritto di visita. Le richieste trasmesse all’estero hanno superato chiaramente quelle trasmesse alla Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Negli ultimi cinque anni le richieste presentate dall’Autorità centrale svizzera all’estero superavano regolarmente le domande pervenute dall’estero; nel 2004 sono state addirittura il triplo. Per contro, per quanto concerne le richieste di esercizio del diritto di visita, le domande in entrata e in uscita si sono più o meno controbilanciate. L’anno scorso l’Autorità centrale ha trasmesso richieste soprattutto a Spagna (9), Francia (4) e Germania (4), mentre le domande pervenute alla Svizzera provenivano principalmente da Italia (3), Portogallo (2) e Germania (2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nella maggior parte dei casi, minori rapiti dalla madre&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Anche l’anno scorso la maggior parte dei minori è stata rapita dalla madre (57% dei casi). Per quanto concerne il diritto di visita negato la quota delle madri era ancora maggiore (87% dei casi). Le richieste di ritorno e di visita hanno interessato 91 minori, la cui età media era inferiore a 7 anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La maggior parte dei casi risolti mediante la Convenzione dell’Aja&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Oltre alla Svizzera, altri 72 Paesi hanno aderito alla Convenzione dell'Aja sul rapimento di minori e alla Convenzione europea sull’affidamento. La maggior parte delle richieste di ritorno e di visita si fondano sulla Convenzione dell’Aja sul rapimento di minori, mentre in meno di cinque casi all’anno ci si appella alla Convenzione europea sull’affidamento. Entrambe le convenzioni perseguono il medesimo scopo: tutelano l’affidamento violato con un rapimento e garantiscono l’esercizio del diritto di visita. Inoltre, esplicano un considerevole effetto preventivo. La cittadinanza dei genitori e dei minori non è determinante in occasione dell’applicazione di queste due convenzioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2004&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Richieste della Svizzera all’estero:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Richieste di ritorno: 37&lt;br /&gt; Richieste di esercizio del diritto di visita: 9&lt;br /&gt; Totale nuovi casi: 46&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Richieste dall’estero alla Svizzera:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Richieste di ritorno: 12&lt;br /&gt; Richieste di esercizio del diritto di visita: 6&lt;br /&gt; Totale nuovi casi: 18&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2003&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Richieste della Svizzera all’estero:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Richieste di ritorno: 42&lt;br /&gt; Richieste di esercizio del diritto di visita: 10&lt;br /&gt; Totale nuovi casi: 52&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Richieste dall’estero alla Svizzera:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Richieste di ritorno: 18&lt;br /&gt; Richieste di esercizio del diritto di visita: 9&lt;br /&gt; Totale nuovi casi: 27&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2002&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Richieste della Svizzera all’estero:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Richieste di ritorno: 29&lt;br /&gt; Richieste di esercizio del diritto di visita: 17&lt;br /&gt; Totale nuovi casi: 46&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Richieste dall’estero alla Svizzera:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Richieste di ritorno: 15&lt;br /&gt; Richieste di esercizio del diritto di visita: 7&lt;br /&gt; Totale nuovi casi: 22&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2001&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Richieste della Svizzera all’estero:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Richieste di ritorno: 30&lt;br /&gt; Richieste di esercizio del diritto di visita: 13&lt;br /&gt; Totale nuovi casi: 43&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Richieste dall’estero alla Svizzera:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Richieste di ritorno: 27&lt;br /&gt; Richieste di esercizio del diritto di visita: 8&lt;br /&gt; Totale nuovi casi: 35&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2000&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Richieste della Svizzera all’estero:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Richieste di ritorno: 33&lt;br /&gt; Richieste di esercizio del diritto di visita: 13&lt;br /&gt; Totale nuovi casi: 46&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Richieste dall’estero alla Svizzera:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Richieste di ritorno: 12&lt;br /&gt; Richieste di esercizio del diritto di visita: 4&lt;br /&gt; Totale nuovi casi:&amp;nbsp;16&lt;/p&gt;</text>
      <contact>David Urwyler, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 323 41 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
