<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22060" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das EDA unterstützt die Stellensuche bei internationalen Organisationen</title>
      <lead>Am 14. März 2005 findet an der Universität Lausanne zum zweiten Mal ein International Career Day statt. An der vom Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und zwei Studentenvereinigungen organisierten Tagung werden sich gegen 30 internationale Organisationen als Arbeitgeber vorstellen. Wer an einer Karriere in internationalen Organisationen interessiert ist, hat in Lausanne die Möglichkeit zur persönlichen Kontaktnahme.</lead>
      <text link="no">Das EDA verfolgt zusammen mit den Studentenvereinigungen AIESEC (Association Internationale des Etudiants en Sciences Economiques et Commerciales) und Forum EPFL (École polytechnique fédérale de Lausanne) das Ziel, internationalen Organisationen einen besseren Zugang zum Schweizer Arbeitsmarkt zu ermöglichen. Die Vertreter der Organisationen werden in Lausanne ihre gesuchten Kandidaten- und Kandidatinnenprofile präsentieren, an Ständen Auskunft über Karrieremöglichkeiten geben und auf individuelle Fragen antworten. Die Veranstaltung richtet sich an alle Interessierten, ungeachtet ihrer Nationalität, die einen Hochschulabschluss besitzen oder kurz vor Abschluss ihres Studiums stehen. Besonders willkommen sind Personen, die bereits über mehrere Jahre Berufserfahrung verfügen und ihre Karriere in einer internationalen Organisation weiterführen möchten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schweiz ist Mitglied in über hundert internationalen Organisationen. Zusammen verfügen diese Institutionen über ein Potenzial von mehreren Zehntausend interessanten Stellen in den verschiedensten Bereichen auf der ganzen Welt. Mit Ausnahme vom internationalen Genf ist die Schweiz in internationalen Organisationen personell meist untervertreten. Seit dem UNO-Beitritt der Schweiz haben sich die Stellenchancen von Schweizerinnen und Schweizern, insbesondere in der UNO, leicht verbessert.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DFAE soutient la recherche d'emploi auprès des organisations internationales</title>
      <lead>Le 14 mars 2005, l'Université de Lausanne accueillera pour la deuxième fois un International Career Day. Lors de cette journée organisée par le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) et deux associations d' étudiants, une trentaine d'organisations internationales se présenteront en tant qu'employeurs. Pour les personnes qui s'intéressent à une carrière internationale, ce rendez-vous à Lausanne sera l'occasion d'une prise de contact personnelle.</lead>
      <text link="no">Le but poursuivi par le DFAE, l'Association Internationale des Etudiants en Sciences Economiques et Commerciales (AIESEC) et le Forum EPFL (École polytechnique fédérale de Lausanne) est d'offrir aux organisations internationales un meilleur accès au marché de l'emploi suisse. Les représentants de ces organisations présenteront à Lausanne les profils qu' ils recherchent, répondront aux questions des visiteurs et les renseigneront sur les possibilités de carrière aux stands d'information prévus à cet effet. Cette manifestation s'adresse aux personnes de toutes nationalités possédant un diplôme universitaire ou qui sont sur le point d'achever leurs études. Les personnes qui disposent de plusieurs années d'expérience professionnelle et qui souhaitent poursuivre leur carrière dans une organisation internationale sont particulièrement bienvenues.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Suisse est membre de plus de cent organisations internationales. Disséminées dans le monde entier, ces institutions représentent un gisement de plusieurs dizaines de milliers d'emplois intéressants dans les domaines les plus variés. En termes d'effectifs, la Suisse y est généralement sous-représentée, sauf dans la Genève internationale. Depuis l'adhésion de la Suisse à l'ONU, les possibilités d'emploi se sont légèrement améliorées pour les ressortissants suisses, en particulier à l'ONU.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DFAE sostiene la ricerca di impieghi presso le organizzazioni internazionali</title>
      <lead>Il 14 marzo 2005 avrà luogo per la seconda volta all'Università di Losanna l 'International Career Day. Alla sessione organizzata dal Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) e da due associazioni studentesche si presenteranno circa 30 organizzazioni internazionali quali datori di lavoro. Chi è interessato a intraprendere una carriera in un'organizzazione internazionale, avrà la possibilità di allacciare contatti personali.</lead>
      <text link="no">Insieme alle associazioni studentesche AIESEC (Association Internationale des Etudiants en Sciences Economiques et Commerciales) e al Forum EPFL (École polytechnique fédérale de Lausanne), il DFAE si prefigge di consentire alle organizzazioni internazionali un migliore accesso al mercato del lavoro svizzero. A Losanna i rappresentanti delle organizzazioni presenteranno i profili di candidati da essi ricercati, forniranno informazioni sulle possibilità di carriera e risponderanno a domande individuali. La manifestazione si rivolge a tutti gli interessati, indipendentemente dalla loro nazionalità, che possiedono un diploma universitario o stanno per terminare i loro studi. Sono particolarmente benvenute persone che vantano già un'esperienza pluriennale e desiderano proseguire la loro carriera in un'organizzazione internazionale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Svizzera fa parte di oltre cento organizzazioni internazionali. Queste istituzioni dispongono complessivamente di un potenziale di diverse decine di migliaia di interessanti posti nei settori più disparati in tutto il mondo. Ad eccezione di Ginevra, sul piano del personale la Svizzera è per lo più sottorappresentata in seno alle organizzazioni internazionali. Dall' adesione della Svizzera all'ONU, le possibilità per gli Svizzeri di accedere ai posti in particolare nell'ONU sono leggermente migliorate.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
