<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24634" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-03-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Arbeit des Gerichtshofes vereinfachen und beschleunigen - Die Schweiz will das Protokoll Nr. 14 zur Menschenrechtskonvention (EMRK) ratifizieren</title>
      <lead>Der massive Anstieg der Beschwerden beim Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte droht dessen Wirksamkeit in Frage zu stellen. Deshalb soll die Arbeit des Gerichtshofes vereinfacht und beschleunigt werden. Der Bundesrat hat am Freitag das Protokoll Nr. 14 zur Menschenrechtskonvention gutgeheissen, das für bestimmte Beschwerden vereinfachte Verfahren einführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Europäische Gerichtshof für Menschenrechte in Strassburg befindet sich in einer alarmierenden Situation. Ende 2004 waren rund 80 000 Beschwerden hängig; für das laufende Jahr werden über 50 000 neue Beschwerden erwartet. Als Hauptursachen der Beschwerdeflut gelten einerseits die unzulässigen Beschwerden (über 90 Prozent aller Beschwerden) sowie andrerseits die offensichtlich begründeten Beschwerden, namentlich Tausende von repetitiven Beschwerden, die den gleichen Gegenstand betreffen (z.B. die Dauer innerstaatlicher Gerichtsverfahren).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Führende Rolle der Schweiz&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Das unter Leitung der Schweiz ausgearbeitete Protokoll Nr. 14 zur Europäischen Menschenrechtskonvention (EMRK) sieht eine Reihe von Massnahmen vor, um diese Beschwerden möglichst wirksam aussondern und bearbeiten zu können.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Ein Einzelrichter kann neu eine Beschwerde für unzulässig erklären, wenn eine solche Entscheidung ohne weitere Prüfung getroffen werden kann (z.B. wenn die Beschwerdefrist nicht eingehalten wurde).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bei offensichtlich begründeten Beschwerden kann ein Ausschuss mit drei Richtern in einem summarischen Verfahren urteilen, ob die EMRK verletzt wurde - sofern er sich auf eine gefestigte Rechtsprechung des Gerichtshofs stützen kann (z.B. bei Wiederholungsfällen).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ein neues Zulässigkeitskriterium ermächtigt den Gerichtshof, eine Beschwerde für unzulässig zu erklären, wenn dem Beschwerdeführer kein erheblicher Nachteil entstanden ist. Ausgenommen sind Beschwerden, die trotz ihrer Belanglosigkeit wichtige Auslegungs- und Anwendungsfragen der EMRK aufwerfen oder die noch von keinem innerstaatlichen Gericht geprüft worden ist.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Den Vollzug der Urteile sichern&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Eine weitere Ursache für die Überlastung des Gerichtshofes ist auf den Nichtvollzug von Urteilen zurückzuführen. Dies gilt insbesondere, wenn die festgestellte Verletzung ein Problem betrifft, das sich hundert- oder tausendfach wiederholen könnte. Deshalb erhält das Ministerkomitee des Europarates die Möglichkeit, beim Gerichtshof gegen den Staat zu klagen, der sich weigert, ein Urteil des Gerichtshofes zu vollziehen. Die Einleitung eines Säumnisverfahrens bedarf eines Beschlusses mit Zweidrittelsmehrheit und dürfte nur ausnahmsweise zum Zuge kommen. Es handelt sich um ein Druckmittel, um den Vollzug der Urteile des Gerichtshofes zu sichern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frank Schürmann, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 41 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Simplifier et accélérer le travail de la Cour - La Suisse va ratifier le Protocole no14 à la Convention européenne des droits de l'homme (CEDH)</title>
      <lead>L'augmentation massive des requêtes introduites auprès de la Cour européenne des droits de l'homme menace de mettre en cause l'efficacité de cette dernière. C'est la raison pour laquelle le travail de la Cour doit être simplifié et accéléré. Vendredi, le Conseil fédéral a approuvé le Protocole no14 à la Convention européenne des droits de l'homme, qui introduit des procédures simplifiées pour certaines requêtes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Cour européenne des droits de l'homme, à Strasbourg, se trouve dans une situation alarmante. Fin 2004, près de 80'000 requêtes étaient pendantes; pour l'année en cours, ce sont plus de 50'000 nouvelles requêtes qui sont attendues. Les principales sources de cette avalanche sont, d'une part, les requêtes déclarées irrecevables après un premier examen (plus de 90% des requêtes) et, d'autre part, les requêtes manifestement bien fondées, notamment des milliers de requêtes répétitives, portant sur le même objet (par ex. la durée des procédures judiciaires nationales).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rôle moteur de la Suisse&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le Protocole no14 à la Convention européenne des droits de l'homme (CEDH), élaboré sous présidence suisse, prévoit une série de mesures qui devraient permettre de filtrer et de traiter ces requêtes aussi efficacement que possible.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Un juge unique pourra désormais déclarer une requête irrecevable lorsque cette décision peut être prise sans autre examen (par ex. lorsque le délai pour introduire une requête n'a pas été respecté).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pour les requêtes manifestement bien fondées, les comités de trois juges pourront, dans le cadre d'une procédure sommaire, rendre un arrêt constatant la violation de la CEDH lorsque l'affaire peut être tranchée sur la base d'une jurisprudence bien établie de la Cour (par ex. dans les cas répétitifs).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Un nouveau critère de recevabilité permettra à la Cour de déclarer une requête irrecevable lorsque le requérant n'a subi aucun préjudice important. Feront exception les requêtes qui, malgré leur banalité, posent des questions importantes d'interprétation ou d'application de la CEDH, ou qui n'ont jamais fait l'objet d'un examen par un tribunal national.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assurer l'exécution des arrêts&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Une autre cause de la surcharge de la Cour est l'inexécution de certains arrêts, notamment lorsque le constat de violation porte sur un problème qui pourrait se répéter des centaines, voire des milliers de fois. Le Comité des ministres du Conseil de l'Europe aura donc la possibilité d'engager devant la Cour une action contre un Etat qui refuserait d'exécuter un arrêt de celle-ci. L'introduction d'une procédure en manquement nécessitera une décision prise à la majorité des deux tiers ; cette procédure, qui ne devrait être utilisée qu'exceptionnellement, constitue néanmoins un important moyen de pression pour assurer l'exécution des arrêts de la Cour.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frank Schürmann, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 41 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Semplificare e accelerare il lavoro della Corte - La Svizzera intende ratificare il Protocollo n. 14 alla Convenzione dei diritti dell'uomo (CEDU)</title>
      <lead>Il massiccio incremento dei ricorsi interposti presso la Corte europea dei Diritti dell'Uomo rischia di minarne l'efficacia. È pertanto necessario semplificare e accelerare il lavoro della Corte. Venerdì il Consiglio federale ha approvato il Protocollo n. 14 alla Convenzione dei diritti dell'uomo che introduce procedure semplificate per determinati ricorsi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La situazione in cui versa la Corte europea dei Diritti dell'Uomo di Strasburgo è allarmante. Alla fine del 2004 alla Corte erano pendenti circa 80 000 ricorsi; per quest'anno si attendono oltre 50 000 nuovi ricorsi. Le due cause principali di tale valanga di ricorsi sono, da un lato, i ricorsi irricevibili (oltre il 90% dei ricorsi), e, dall'altro, i ricorsi manifestamente fondati, in particolare le migliaia di ricorsi ripetitivi che concernono il medesimo oggetto (ad es. la durata dei procedimenti dinanzi a tribunali nazionali).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ruolo guida della Svizzera&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Il Protocollo n. 14 alla Convenzione dei diritti dell'uomo (CEDU), elaborato sotto la guida della Svizzera, prevede una serie di misure volte a filtrare e trattare tali ricorsi nel modo più efficace possibile.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Ora un giudice unico può dichiarare irricevibile un ricorso se una tale decisione può essere presa senza ulteriori esami (p. es. quando il termine di ricorso non è stato rispettato).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Nel caso di ricorsi manifestamente ben motivati, un comitato di tre giudici può accertare, nell'ambito di una procedura sommaria, una violazione della Convenzione, se la causa può essere decisa sulla base di una giurisprudenza consolidata della Corte (p. es. nel caso di ricorsi ripetitivi).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Un nuovo criterio di ricevibilità permette alla Corte di dichiarare irricevibile un ricorso qualora il ricorrente non abbia subito un pregiudizio significativo. Sono esclusi i ricorsi che, nonostante la loro banalità, pongono ad esempio serie questioni d'interpretazione o applicazione della Convenzione o se la causa non è mai stata esaminata da un tribunale interno.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Garantire l'esecuzione delle sentenze&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Un'altra causa del sovraccarico della Corte è rappresentata dalla mancata esecuzione di talune sentenze. Questo vale in particolare quando la violazione accertata concerne un problema che si potrebbe ripetere centinaia o migliaia di volte. Al Comitato dei Ministri del Consiglio d'Europa è pertanto conferita la facoltà di adire la Corte contro uno Stato che si rifiuta di eseguire una sentenza della Corte. L'introduzione di una procedura d'infrazione richiede una decisione presa a maggioranza dei due terzi e si dovrebbe applicare soltanto in via eccezionale. Si tratta di un importante mezzo di pressione per garantire l'esecuzione delle sentenze.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frank Schürmann, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 41 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
