<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24615" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-03-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hooliganismus soll stärker bekämpft werden - Bundesrat schickt zusätzliches Massnahmenpaket in die Vernehmlassung</title>
      <lead>Gewalt anlässlich von Sportveranstaltungen soll in der Schweiz wirkungsvoller bekämpft werden. Der Bundesrat will die dafür notwendigen gesetzlichen Grundlagen schaffen. Er hat deshalb einen entsprechenden Gesetzesentwurf in die Vernehmlassung geschickt, der die bereits realisierten und geplanten Massnahmen des Bundes ergänzen soll.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Gesetzesentwurf sieht Ergänzungen des Bundesgesetzes zur Wahrung der inneren Sicherheit (BWIS) vor. Mit den neuen Rechtsgrundlagen will der Bundesrat dem Phänomen Hooliganismus mit verwaltungsrechtlichen Massnahmen entgegentreten und besser präventiv agieren können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neue Präventivmassnahmen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Der vorliegende Vernehmlassungsentwurf ist Bestandteil von zwei Rechtsetzungspaketen im Bereich des Staatsschutzes. Im ersten Paket, das bereits in der Vernehmlassung war, wurde eine Rechtsgrundlage für eine nationale Hooligan-Datenbank vorgeschlagen. Die Botschaft zum gesamten Paket soll dem Bundesrat noch in diesem Jahr vorgelegt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Diese zusätzlichen Massnahmen sind insbesondere im Hinblick auf die Durchführung der Fussball-Europameisterschaft 2008 in der Schweiz und in Österreich von eminenter Bedeutung, damit ein einheitliches Sicherheitskonzept geschaffen werden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rayonverbot&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Ein Rayonverbot untersagt der betroffenen Person, sich während der Dauer einer bestimmten Sportveranstaltung innerhalb eines festgelegten Gebietes (Rayon) rund um den Veranstaltungsort aufzuhalten. Die einzelnen Rayons werden von den Kantonen bestimmt. Voraussetzung für die Verfügung eines Rayonverbotes ist, dass sich die betroffene Person nachweislich an Gewaltakten in Zusammenhang mit Sportveranstaltungen beteiligt hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ausreisebeschränkung&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Mit einer Ausreisebeschränkung soll verhindert werden, dass Personen, die im Inland aus Sicherheitsgründen von den Stadien ferngehalten werden, im Ausland ihr Unwesen treiben können. In der Praxis sind Fälle von Sportfans bekannt, die zuhause nie, im Ausland aber regelmässig gewalttätig werden. Die Massnahme kann in Form einer schriftlichen Verfügung durch das Bundesamt für Polizei erlassen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Meldeauflage&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Im Unterschied zum Rayonverbot und der Ausreisebeschränkung, mit denen ein Verbot verhängt wird, ist die Meldeauflage ein Verhaltensgebot. Die davon betroffene Person wird bei Strafe im Unterlassungsfall dazu verpflichtet, sich an genau bestimmten Zeitpunkten bei einer bestimmten Polizeistelle zu melden. Damit soll ihr die Möglichkeit genommen werden, sich im Rahmen einer Sportveranstaltung an Ausschreitungen zu beteiligen. Meldeauflagen richten sich gegen Personen, bei denen mildere Massnahmen zwecklos waren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Polizeigewahrsam&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Der Polizeigewahrsam ist als "ultima ratio" gegen besonders renitente Gewalttäter ausgestaltet. Die Massnahme ist nur zulässig, wenn mildere Massnahmen nicht befolgt wurden und konkrete Indizien vorliegen, dass sich die betreffende Person weiterhin an Ausschreitungen im Zusammenhang mit Sportveranstaltungen beteiligen will. Die Dauer des Gewahrsams ist stets darauf beschränkt, die Person davon abzuhalten, sich an Ausschreitungen zu beteiligen und ist auf längstens 24 Stunden beschränkt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Den von den Massnahmen betroffenen Personen stehen die ordentlichen kantonalen Rechtsmittel oder jene des Bundes offen. Rechtmässigkeit und Angemessenheit einer Massnahme können im konkreten Fall überprüft werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Siegfried Bühler, Bundesamt für Polizei, T +41 31 322 36 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La lutte contre le hooliganisme doit être renforcée - Le Conseil fédéral envoie un nouveau train de mesures en consultation</title>
      <lead>La violence exercée lors de manifestations sportives doit être combattue plus efficacement en Suisse. Le Conseil fédéral entend créer les bases légales nécessaires à cet effet. Aussi a-t-il envoyé en consultation un projet de loi allant dans ce sens, qui vient compléter les mesures déjà réalisées ainsi que celles prévues par la Confédération.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ce projet de loi prévoit de compléter la loi fédérale du 21 mars 1997 instituant des mesures visant au maintien de la sûreté intérieure (LMSI). En créant de nouvelles bases légales, le Conseil fédéral entend enrayer le phénomène du hooliganisme avec des mesures de droit administratif et être plus efficace au niveau préventif.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les nouvelles mesures s'avèrent particulièrement importantes dans la perspective du prochain Championnat européen de football (EURO 2008), qui se tiendra en Suisse et en Autriche, car elles permettent de mettre en place une stratégie commune en termes de sécurité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nouvelles mesures préventives&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le projet soumis à consultation fait partie de deux volets législatifs initiés en matière de protection de l'Etat. Le premier volet, qui a déjà été envoyé en consultation, proposait de créer une base juridique permettant de mettre en place une banque de données nationale "hooliganisme". Le message relatif à ces deux volets doit être soumis au Conseil fédéral cette année encore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction de pénétrer dans un périmètre déterminé&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'interdiction de pénétrer dans un périmètre déterminé défend à la personne visée de se trouver dans une zone clairement déterminée entourant le lieu d'une manifestation sportive précise pour toute la durée de l'événement en question. Les cantons définissent chaque périmètre interdit. Une telle mesure ne peut être prononcée que si la personne visée a pris part de façon avérée à des actes de violence dans le cadre de manifestations sportives.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Limitation de départ à l'étranger&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La limitation de départ à l'étranger vise à éviter que les personnes qui, pour des raisons de sécurité, sont interdites de stade en Suisse, ne puissent semer le trouble à l'étranger. Il existe des cas concrets de supporters connus pour ne jamais faire usage de la violence en Suisse, mais pour, par contre, en faire régulièrement à l'étranger. La mesure peut être prononcée par l'Office fédéral de la police sous la forme d'une décision écrite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obligation de se présenter à la police&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Contrairement à l'interdiction de pénétrer dans un périmètre déterminé et à la limitation de départ à l'étranger, qui sont des interdictions, l'obligation de se présenter à la police est un ordre. Ainsi, si une personne n'a pas respecté l'une des deux mesures impliquant une interdiction, elle sera sanctionnée et devra se présenter à un poste de police précis à des heures indiquées. Cette mesure vise donc à empêcher la personne de participer à des débordements dans le cadre de manifestations sportives. Les obligations de se présenter à la police visent les personnes pour lesquelles des mesures moins strictes se sont révélées inefficaces.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Garde à vue&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La garde à vue est prévue comme l' "ultima ratio" contre les auteurs d'actes de violence particulièrement récalcitrants. De ce fait, cette mesure n'est autorisée que si les mesures moins dures n'ont pas été respectées et si des éléments concrets indiquent que la personne visée entend toujours participer à des débordements lors d'événements sportifs. La garde à vue ne doit durer que le temps nécessaire pour empêcher la personne de participer à des débordements, mais sans dépasser toutefois 24 heures.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les personnes frappées d'une mesure peuvent recourir aux moyens juridiques ordinaires prévus par les cantons et la Confédération. La légalité et la proportionnalité d'une mesure peuvent être vérifiées dans chaque cas.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Siegfried Bühler, Office fédéral de la police , T +41 31 322 36 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende rafforzare la lotta contro la tifoseria violenta - Inviato in consultazione un ulteriore pacchetto di misure</title>
      <lead>In Svizzera s'intende rafforzare la lotta contro la violenza in occasione di manifestazioni sportive. Il Consiglio federale intende creare le basi legali necessarie in materia. Ha perciò inviato in consultazione un pertinente avamprogetto di legge volto a completare le misure della Confederazione già adottate o previste.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'avamprogetto prevede complementi alla legge federale sulle misure per la salvaguardia della sicurezza interna (LMSI). Con le nuove basi legali, il Consiglio federale intende combattere il fenomeno della tifoseria violenta mediante provvedimenti di diritto amministrativo, migliorando le possibilità d'intervento preventivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuove misure preventive&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'avamprogetto appena inviato in consultazione fa parte di due pacchetti legislativi nel settore della protezione dello Stato. Con il primo progetto, la cui procedura di consultazione si è già conclusa, era stata proposta una base legale per una banca dati a livello nazionale sulla tifoseria violenta. Il messaggio concernente entrambi i progetti sarà sottoposto al Consiglio federale ancora nel corso di quest'anno.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le misure complementari assumono un'importanza fondamentale soprattutto in vista del campionato europeo di calcio del 2008 che si svolgerà in Svizzera e in Austria, al fine di allestire un piano di sicurezza unitario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aree interdette&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Con la creazione di aree interdette si vieta alle persone interessate di soffermarsi in una determinata zona (area) in prossimità del luogo in cui si svolge una manifestazione sportiva. Le singole aree interdette sono definite dai Cantoni. L'interdizione di accedere a un'area può essere pronunciata solo se è comprovato che la persona interessata ha partecipato ad atti violenti in occasione di manifestazioni sportive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Divieto limitato di lasciare la Svizzera&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Con il divieto limitato di lasciare la Svizzera s'intende impedire che le persone che per motivi di sicurezza sono tenute lontane dagli stadi in Svizzera provochino disordini all'estero. Nella prassi sono noti casi di tifosi che pur non ricorrendo mai alla violenza nel proprio Paese, commettono regolarmente atti violenti all'estero. Il provvedimento può essere adottato dall'Ufficio federale di polizia mediante una decisione scritta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obbligo di presentarsi alla polizia&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;A differenza delle aree interdette e del divieto limitato di lasciare la Svizzera, con cui si emana un divieto, l'obbligo di presentarsi alla polizia impone un determinato comportamento. La persona nei cui confronti è adottato il provvedimento è obbligata a presentarsi in determinati orari a un determinato posto di polizia, con la comminazione di una pena in caso d'inadempienza. In questo modo s'intende precluderle la possibilità di partecipare a disordini in occasione di una manifestazione sportiva. L'obbligo di presentarsi alla polizia è imposto a persone nei cui confronti misure meno severe si sono rivelate inutili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fermo preventivo di polizia&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Il fermo preventivo di polizia costituisce l'"ultima ratio" nei confronti delle persone violente che si sono mostrate particolarmente renitenti. La misura è consentita soltanto se misure meno severe non sono state rispettate e vi sono indizi concreti che la persona interessata intenda nuovamente partecipare ad atti violenti in occasione di manifestazioni sportive. Il fermo preventivo è limitato in modo da impedire alla persona interessata di partecipare ai disordini e dura al massimo 24 ore.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le persone oggetto delle misure possono ricorrere ai normali rimedi giuridici cantonali o federali. Nel caso concreto possono essere verificate la legittimità e l'adeguatezza di una misura.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Siegfried Bühler, Ufficio federale di polizia , T +41 31 322 36 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
