<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-03-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Start der Senior-Beratung in der Bundesverwaltung</title>
      <lead>Was sich in der Privatwirtschaft schon länger bewährt, wird nun auch in der Bundesverwaltung umgesetzt: Das Senior Consulting. Mit diesem sollen der Organisation Erfahrung und Wissen höchster Führungskräfte auch nach deren Ausscheiden aus einer verantwortungsvollen Linien- oder Stabsfunktion erhalten und nutzbar bleiben. Erster so genannter Senior- Berater der Bundesverwaltung wird Juan F. Gut, vormaliger Generalsekretär des Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat die Rechtsgrundlagen für die Einführung der Senior-Beratung in der Bundesverwaltung bereits vor einiger Zeit geschaffen. Nun hat der Chef des Eidg. Finanzdepartements mit Zustimmung des Bundesrats Juan F. Gut zum Leiter dieser neuen Organisationseinheit bestimmt. Juan F. Gut war während acht Jahren Generalsekretär des VBS. Unter zwei Bundesräten tätig, hat er bis Mitte 2004 die grossen Reformprojekte im Departement, in der Armee und im Bevölkerungsschutz massgeblich initiiert und mitgestaltet. Juan F. Gut bringt auch von früheren Tätigkeiten als Staatsschreiber des Kantons Aargau und aus leitenden Funktionen in der Privatwirtschaft gute und vielseitige Voraussetzungen für die Ausfüllung dieser neuen Aufgabe mit sich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgabe von Juan F. Gut ist es, die Senior-Beratung für die Bundesverwaltung zu einem verlässlichen und vertrauensvollen Partner der Führungskräfte aufzubauen. Administrativ ist die Senior-Beratung im Eidgenössischen Personalamt angesiedelt. Sie arbeitet inhaltlich unabhängig, was die Vertraulichkeit der Arbeit sicherstellen soll. Die Senior-Berater sind primär auf Mandatsbasis tätig. Die als Senior-Berater weiterbeschäftigten Kader begleiten und beraten höchste Verantwortungsträger bei komplexen Führungs- und Organisationsfragen. Sie übernehmen Coachings von Führungskräften oder wirken in grösseren Projekten mit. Für diese Aufgaben kommen deshalb nur Führungskräfte in Frage, die selber vergleichbare Funktionen inne hatten und damit die Problematik und die Herausforderungen der heutigen vernetzten und komplexen Arbeits- und Führungsrealität aus eigener Erfahrung kennen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat setzt mit den Senior-Beratern in verschiedener Hinsicht Zeichen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Kompetenz und Erfahrung bewährter Führungskräfte sollen für die Verwaltung erhalten und für andere nutzbar bleiben&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mit Senior-Beratung besteht eine Alternative zu den in der Regel kostenintensiven vorzeitigen Pensionierungen und Abgangsregelungen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Langjährigen Mitarbeitern kann eine attraktive Vorbereitung auf alternative Betätigungen geboten werden.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Nicht zuletzt verspricht sich der Bundesrat auch, damit bis zu einem gewissen Grad die Kosten für den Beizug externer Berater senken zu können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Hablützel, Direktor Eidg. Personalamt, Tel. 031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Création de la fonction de consultant senior dans l'administration fédérale</title>
      <lead>Courantes dans le secteur privé, les prestations de conseil fournies à l'interne par des consultants seniors seront désormais disponibles au sein de l'administration fédérale. La création de la fonction de consultant senior doit permettre à une unité administrative de conserver et mettre à profit l'expérience et les connaissances de cadres supérieurs, y compris après le départ de ceux-ci d'un poste à responsabilités au sein de la hiérarchie opérationnelle ou d'un état-major. Le premier consultant senior en fonction dans l'administration fédérale sera Juan F. Gut, ex-secrétaire général du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les bases juridiques nécessaires à la création d'un service de conseils internes fournis au sein de l'administration ont été mises en place par le Conseil fédéral il y a quelque temps. Le chef du Département fédéral des finances (DFF) a ensuite, avec l'aval du Conseil fédéral, désigné Juan F. Gut en tant que responsable de l'unité administrative créée à cet effet. Juan F. Gut a été secrétaire général du DDPS pendant huit ans. Actif sous deux conseillers fédéraux, il a joué un rôle prépondérant, jusqu'au milieu de 2004, dans le lancement et l'élaboration des grands projets de réforme du département, de l'armée et de la protection de la population. Ayant travaillé comme chancelier d'Etat du canton d'Argovie et assumé des tâches de direction dans le secteur privé, Juan F. Gut jouit d'une expérience solide et variée, qu'il pourra mettre à profit dans l'accomplissement de sa nouvelle tâche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La tâche de Juan F. Gut sera de développer le service de conseil des consultants seniors de façon à celui-ci devienne un partenaire fiable des cadres de l'administration. Sur le plan organisationnel, il est rattaché à l'Office fédéral du personnel. Il travaille de manière indépendante, conformément au principe de confidentialité. Son activité se fonde avant tout sur des mandats. Les cadres employés en tant que consultants seniors assistent et conseillent de hauts responsables confrontés à des questions complexes de direction et d'organisation. Leur tâche consiste à fournir un soutien aux cadres ou à participer au développement de grands projets. C'est pourquoi la fonction de consultant senior ne peut être assumée que par des personnes ayant elles-mêmes occupé un poste de cadre et connaissant ainsi d'expérience les problèmes et les défis complexes auxquels la hiérarchie doit aujourd'hui faire face.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour le Conseil fédéral, la création de la fonction de consultant senior vise plusieurs objectifs:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;faire profiter à d'autres des compétences et de l'expérience de cadres chevronnés, tout en restant dans le cadre de l'administration;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;offrir une solution de substitution à la retraite anticipée, généralement très coûteuse, et au versement d'indemnités de départ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;offrir aux collaborateurs de longue date un moyen attrayant de se préparer au changement d'activités qui les attend.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Enfin, le Conseil fédéral espère également par ce biais réduire les coûts liés au recours à des consultants externes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Hablützel, Office fédéral du personnel, tél.: 031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avvio del Senior Consulting presso l'Amministrazione federale</title>
      <lead>Anche l'Amministrazione federale introdurrà d'ora in poi un'istituzione che si è da tempo affermata nell'economia privata: il Senior Consulting. Grazie a questo sistema di consulenza l'organizzazione potrà conservare e sfruttare le esperienze e le conoscenze dei dirigenti di rango superiore anche dopo che essi avranno lasciato una funzione di linea o di stato maggiore di alta responsabilità. Juan F. Gut, già segretario generale del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport, sarà il primo consulente senior dell'Amministrazione federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha istituito già da qualche tempo le basi legali per l'introduzione del Senior Consulting nell'Amministrazione federale. Il capo del Dipartimento federale delle finanze ha designato Juan. F. Gut come capo di questa nuova unità organizzativa. Dal canto suo, il Consiglio federale ha preso atto di questa nomina. Juan F. Gut è stato per otto anni segretario generale del DDPS. Al servizio di due Consiglieri federali, è stato sino a metà del 2004 l'iniziatore dei grandi progetti di riforma del Dipartimento, dell'esercito e della protezione della popolazione, alla cui struttura ha contribuito in modo determinante. Le sue precedenti attività come cancelliere di Stato del Cantone di Argovia e titolare di funzioni dirigenti nell'economia privata costituiscono ottimi e molteplici presupposti per l'adempimento di questo nuovo compito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il compito di Juan F. Gut sarà di erigere il Senior Consulting dell'Amministrazione federale a partner affidabile e di fiducia dei dirigenti. Dal profilo amministrativo il Senior Consulting è aggregato all'Ufficio federale del personale, ma opera in modo indipendente quanto ai contenuti, circostanza che dovrebbe garantire la confidenzialità della sua attività. I consulenti senior intervengono primariamente sulla base di mandati. I quadri ulteriormente attivi come consulenti senior accompagnano e prestano consulenza ai massimi responsabili su questioni complesse di gestione e di organizzazione. Essi assumono la formazione dei dirigenti o partecipano ai progetti di maggiore portata. Per questa attività sono pertanto idonei unicamente dirigenti che svolgevano personalmente funzioni analoghe e che quindi conoscono per esperienza propria le problematiche e le sfide dell'attuale complessa realtà di lavoro e di gestione in rete.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l'istituzione dei consulenti senior il Consiglio federale dà chiari segnali:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;l'amministrazione conserva le competenze e l'esperienza dei dirigenti affermati e le rende accessibili ad altri&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il Senior Consulting costituisce un'alternativa alle spese solitamente ingenti di pensionamento anticipato e di liquidazione di partenza&lt;/li&gt; &lt;li&gt;è possibile offrire una preparazione attraente a un'occupazione alternativa ai collaboratori attivi da più anni.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Non da ultimo il Consiglio federale si propone di ridurre in una certa qual misura i costi di consulenza esterna.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Hablützel, direttore dell'Ufficio federale del personale,tel.031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="169" org-id="604">
        <name lang="de">Kaderpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique des cadres</name>
        <name lang="it">Politica dei quadri</name>
        <name lang="en">Management policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
