<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24636" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-03-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Fachleute unterstützen UNO-Kommission in Libanon</title>
      <lead>Die UNO-Kommission, die in Libanon nach dem tödlichen Anschlag auf den ehemaligen libanesischen Regierungschef Rafik Hariri Abklärungen vornimmt, erhält Unterstützung durch Schweizer Experten. Fünf Spezialisten für die Bereiche Sprengstoff, Ballistik und Spurensicherung werden in den nächsten Tagen zu der Kommission stossen. Bundesrat Christoph Blocher hat dazu grünes Licht gegeben.</lead>
      <text link="no">Der Einsatz der schweizerischen Experten erfolgt zu Gunsten der so genannten Fact-Finding-Mission der UNO, welche die Arbeiten in Libanon durchführt. Deren Leiter, der Ire Peter FitzGerald, hatte am Dienstag formell um die Unterstützung ersucht. Bundesrat Christoph Blocher, der Vorsteher des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) gab in der Folge - in Absprache mit dem Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) - grünes Licht für die Entsendung von vier Polizei-Fachleuten. Diese werden unterstützt von einem Experten aus dem Eidgenössischen Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS). Sowohl Libanon als auch die UNO ersuchten die Schweiz als neutralen Staat um diesen Einsatz. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Aufgabe der fünf Schweizer wird es sein, im Auftrag der UNO-Kommission Beweismittel zu erheben und zu analysieren. Wie lange der Einsatz dauern soll, lässt FitzGerald in seinem Ersuchen offen. Der Stab für internationale Entwicklung und Krisenmanagement (SINDEC) im Bundesamt für Polizei (fedpol), welcher den Schweizer Einsatz zu Gunsten der UNO–Kommission organisiert, geht in einer ersten Einschätzung jedoch davon aus, dass die Arbeiten vor Ort einige wenige Tage dauern werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;UNO sorgt für Sicherheit der Schweizer Fachleute&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt; FitzGerald sicherte in seinem Ersuchen zu, dass die UNO für die Sicherheit der Schweizer Experten sorgen wird und auch die Spesen übernimmt. FitzGerald wird es denn auch sein, dem die Schweizer Experten die Ergebnisse ihrer Arbeit zu Gunsten des Berichts rapportieren werden, den FitzGerald dem UNO-Generalsekretär abliefern wird. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zwei der fünf Schweizer Fachleute stammen aus dem Wissenschaftlichen Forschungsdienst (WFD), welcher der Stadtpolizei Zürich angegliedert ist. Es handelt sich dabei um zwei Spezialisten im Bereich Sprengstoff-Untersuchungen. Die beiden werden unterstützt von zwei Fachleuten für Spurensicherung aus dem Wissenschaftlichen Dienst (WD) der Stadtpolizei Zürich, den der WFD bei Bedarf beiziehen kann. Bei dem fünften Experten handelt es sich um einen Spezialisten für Ballistik aus dem Bereich «Wissenschaft und Technologie» der armasuisse, dem Beschaffungs- und Technologiezentrum des VBS.</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des experts suisses viennent en soutien à la commission des Nations Unies au Liban</title>
      <lead>La commission des Nations Unies qui doit enquêter au Liban sur l'attentat dont a été victime l'ex-premier ministre libanais Rafik Hariri obtiendra le soutien de cinq experts suisses. Ces spécialistes des domaines des explosifs, de la balistique et du relevé des traces viendront rejoindre la commission dans les prochains jours. Le conseiller fédéral Christoph Blocher a donné son feu vert à cet engagement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les experts suisses travailleront pour la mission d'enquête des Nations Unies au Liban. Le chef de la mission, l'Irlandais Peter FitzGerald, avait demandé formellement le soutien de la Suisse mardi. Le conseiller fédéral Christoph Blocher, chef du Département fédéral de justice et police (DFJP), d'entente avec le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), a donné son feu vert à l'envoi de quatre experts de la police, soutenus par un expert du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS). Aussi bien le Liban que les Nations Unies ont demandé à la Suisse, en sa qualité d'Etat neutre, d'accomplir cet engagement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les cinq Suisses auront pour tâche de réunir des moyens de preuve sur mandat de la commission des Nations Unies et de les analyser. Dans sa demande, Peter FitzGerald n'a pas précisé la durée de l'engagement. L'Etat-major pour le développement international et la gestion des crises (SINDEC) de l'Office fédéral de la police (fedpol), chargé d'organiser l'engagement en faveur de la commission des Nations Unies, estime a priori que les investigations devraient prendre quelques jours.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Les Nations Unies assurent la sécurité des experts suisses&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dans sa demande, Peter FitzGerald a garanti à la Suisse que les Nations Unies assureraient la sécurité de ses experts et prendraient les frais en charge. Les experts suisses rendront compte des résultats de leurs travaux à Peter FitzGerald, qui les intègrera au rapport qu'il doit livrer au Secrétaire général des Nations Unies.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Deux des cinq experts appartiennent au Service scientifique et de recherches (SSR), rattaché à la police municipale zurichoise. Ils sont spécialisés dans l'analyse des explosifs. Ils seront accompagnés de deux experts du relevé des traces du Service scientifique (WD) de la police municipale zurichoise, auquel le SSR peut recourir au besoin. Le cinquième expert est un spécialiste en balistique du domaine «Sciences et technologies» d'armasuisse, le centre responsable des acquisitions et de la technologie au DDPS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esperti svizzeri sostengono la missione dell’ONU nel Libano</title>
      <lead>La commissione dell’ONU che svolge accertamenti nel Libano in seguito all’attentato contro l’ex capo del governo libanese Rafik Hariri, otterrà il sostegno di esperti svizzeri. Cinque specialisti dei settori esplosivi, balistica e analisi delle tracce raggiungeranno la commissione nei prossimi giorni. Il consigliere federale Christoph Blocher ha dato il nullaosta.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’impiego degli esperti svizzeri avviene a sostegno della cosiddetta Fact-Finding-Mission dell’ONU, che esegue i lavori nel Libano. Martedì il responsabile della commissione, l’irlandese Peter FitzGerald, aveva chiesto formalmente il sostegno svizzero. In seguito, il capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) Christoph Blocher, in accordo con il Dipartimento federale degli affari esteri, ha dato il nullaosta per l’invio di quattro esperti di polizia. Ad essi si aggiunge un esperto del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS). Il Libano e l’ONU hanno chiesto l’intervento della Svizzera in quanto Stato neutrale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Su incarico della commissione dell’ONU, i cinque esperti svizzeri avranno il compito di raccogliere e analizzare gli elementi di prova. Nella sua richiesta FitzGerald non ha fornito indicazioni sulla durata dell’impiego. Lo Stato maggiore per lo sviluppo internazionale e la gestione dello stato di crisi (SINDEC) dell’Ufficio federale di polizia, che organizza l’intervento svizzero a favore della commissione dell’ONU, prevede, in base a una prima valutazione, che i lavori in loco dureranno pochi giorni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;L’ONU provvede alla sicurezza degli esperti svizzeri&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Nella sua richiesta FitzGerald ha assicurato che l’ONU provvederà alla sicurezza degli esperti svizzeri e si assumerà anche le spese. Gli esperti svizzeri stenderanno un resoconto dei lavori svolti per il rapporto che FitzGerald consegnerà al Segretario generale dell’ONU.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Due dei cinque esperti di polizia svizzeri fanno parte del Servizio di ricerca scientifica (SRS) della polizia municipale di Zurigo. Si tratta di due specialisti in materia di esplosivi. Essi saranno sostenuti da due esperti di analisi delle tracce del Servizio scientifico della polizia municipale di Zurigo, che in caso di necessità collabora con il SRS. Il quinto membro della spedizione è un esperto di balistica del settore “scienza e tecnologia” di armasuisse, il centro d’acquisto e di tecnologia del DDPS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
