<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7315" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bessere Lebensräume für Feldhasen: Meister Lampe hat sich ein wenig erholt</title>
      <teaser>Dem Feldhasen geht es heute wieder etwas besser, nachdem die Bestände 1997 ein historisches Tief erreicht hatten. Trotzdem hat es in den meisten Schweizer Gegenden nach wie vor zu wenig Feldhasen. Dies zeigt ein gesamtschweizerisches Überwachungsprogramm der Vogelwarte Sempach im Auftrag des BUWAL. Zusätzliche natürliche Lebensräume sind nötig.</teaser>
      <lead>Dem Feldhasen geht es heute wieder etwas besser, nachdem die Bestände 1997 ein historisches Tief erreicht hatten. Trotzdem hat es in den meisten Schweizer Gegenden nach wie vor zu wenig Feldhasen. Dies zeigt ein gesamtschweizerisches Überwachungsprogramm der Vogelwarte Sempach im Auftrag des BUWAL. Zusätzliche natürliche Lebensräume sind nötig.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Weniger als drei Tiere pro Quadratkilometer: So wenige Hasen finden sich heute in der Hälfte aller untersuchten Gebiete als kritisch gelten Dichten unter sechs Hasen. Nur in einem Zehntel der mehr als 200 Gebiete in der ganzen Schweiz lassen sich zwischen sechs und 15 Hasen auf einem Quadratkilometer feststellen. Damit hat sich die Situation von Meister Lampe zwar leicht verbessert: Bis 1997 war die Anzahl Feldhasen in den meisten Kantonen zurückgegangen; ihre Bestände betrugen nur noch durchschnittlich 75 Prozent derjenigen von 1992. Seit 1998 nehmen die Feldhasenbestände wieder zu. Noch gilt aber nach wie vor: Meister Lampe ist in der Schweiz zwar weit verbreitet, aber meist in zu kleinen Populationen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dies ist die Quintessenz von 10 Jahren Beobachtungen, wie dem soeben erschienen BUWAL-Schlussbericht zu entnehmen ist: Während zehn Jahren (1991 bis 2000) hatten Jäger, Wildhüter und Wildtierbiologen in 20 Kantonen und über 200 Gebieten die Hasen auf Wiesen und Feldern gezählt. Diese Zählungen erfolgten im Auftrag des BUWAL, jetzt beteiligt sich auch das Bundesamt für Landwirtschaft. Hasen können nur in ebenen, übersichtlichen Gebieten systematisch gezählt werden, deshalb fehlen genaue Angaben über die Hasenbestände in grösseren Wäldern, im Jura und in den Alpen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Bessere Lebensräume für die Hasen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Feldhasen-Schlussbericht macht verschiedene Gründe für die wieder zunehmenden Populationen aus: Einerseits dürften die ökologischen Ausgleichsmassnahmen in der Landwirtschaft zu einer Vermehrung führen, andererseits spielen das Klima, das Wetter und die natürlichen Populationsschwankungen der Feldhasen eine Rolle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Projekt der Vogelwarte/BUWAL hat deutlich gemacht, dass der Feldhase nicht so ohne weiteres auf eine vielfältigere landwirtschaftliche Nutzung oder mehr Hecken reagiert: In grossflächigen, offenen Kulturlandschaften der Kantone Genf, Schaffhausen, St. Gallen, Bern, Freiburg, Luzern und Baselland wurden die Erkenntnisse über die Vorlieben der Hasen laufend umgesetzt. Mit grossem Aufwand gelang es, bis zu vier Prozent der landwirtschaftlichen Nutzfläche zusätzlich in naturnahe Lebensräume umzuwandeln. Verschiedene seltenere Pflanzen- und Vogelarten nahmen daraufhin in diesen Gebieten zu, aber der Feldhase reagierte nicht mit einer direkt nachweisbaren Bestandeszunahme auf die Verbesserung seiner Lebensräume.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dies zeigt, dass es für die Rettung des Feldhasen in der Schweiz noch grosse Anstrengungen braucht. Die bisher geschaffenen ökologischen Ausgleichsflächen genügen sowohl quantitativ als auch qualitativ den hohen Ansprüchen des Hasen noch nicht. Der Anteil von ökologisch wertvollen Flächen mit hoher Qualität für die Fauna muss laut dem Hasen-Schlussbericht auf einen Anteil von mindestens 10 Prozent an der landwirtschaftlichen Nutzfläche erhöht werden. Dazu dient unter anderem die vor einem Jahr geschaffene Öko-Qualitätsverordnung (ÖQV, Details siehe Link).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Publikationen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Pfister, H.P. et al (2002): Feldhase, Schlussbericht 1991-2000; Schriftenreihe Umwelt Nr. 334, BUWAL, Bern; 152. S. (deutsch mit franz. und ital. Zusammenfassung). Bestellung: docu@bafu.admin.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schweiz. Vogelwarte, Naturmuseen Olten und St. Gallen (2001): Mein Name ist Hase. Zur Lage des Feldhasen in der Schweiz. Ausstellungs-Begleitheft, 20 S.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Feldhasenjagd&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gemäss Bundesgesetz über die Jagd ist der Feldhase eine jagdbare Art. Während 1947 noch etwa 70'000 Feldhasen erlegt wurden, waren es im Jahr 2000 gesamtschweizerisch 2584 Hasen. Angesichts der geringen Bestände haben 11 Kantone die Feldhasenjagd eingestellt, darunter Bern, Freiburg und Basel-Land. In elf weiteren Kantonen wurden im Jahre 2000 weniger als 100 Hasen geschossen. Viele Jäger verzichten freiwillig auf die Hasenjagd. Einzig in den Kantonen Tessin, Waadt, Wallis und Graubünden werden jedes Jahr über 100 Hasen erlegt. In Graubünden wurden in den letzten zehn Jahren durchschnittlich rund 1500 abgeschossen. Dort weisen die Anzahl der von Autos überfahrenen Hasen und die Zählungen auf stabile Bestände hin.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Jagd auf Feldhasen sollte laut BUWAL differenziert angewendet werden. Hasen in Gebieten mit kritischer Dichte dürfen nicht bejagt werden. Gleichzeitig müssen in diesen Gebieten die Kräfte auf die viel wirksamere Lebensraumverbesserung konzentriert werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="12721">
        <title>Jagdstatistik</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/de/fachgebiete/jagd/jagd_regulation/statistik/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="12720">
        <title>Schweizerisches Feldhasenprojekt der Vogelwarte</title>
        <uri>http://www.vogelwarte.ch/home.php?lang=d&amp;cap=projekt&amp;subcap=praxis&amp;uid=7d51041773c236d226d2981daf543dbd</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Amélioration des habitats : Le lièvre commun se porte un peu mieux</title>
      <teaser>Depuis le recul historique de ses effectifs en 1997, le lièvre commun se porte un peu mieux. Il n’empêche que dans la plupart des régions de Suisse, cette espèce est encore trop rare. Tels sont les résultats du programme de surveillance réalisé à l’échelle nationale par la Station ornithologique de Sempach sur mandat de l’OFEFP. Il faut absolument des habitats naturels supplémentaires.</teaser>
      <lead>Depuis le recul historique de ses effectifs en 1997, le lièvre commun se porte un peu mieux. Il n’empêche que dans la plupart des régions de Suisse, cette espèce est encore trop rare. Tels sont les résultats du programme de surveillance réalisé à l’échelle nationale par la Station ornithologique de Sempach sur mandat de l’OFEFP. Il faut absolument des habitats naturels supplémentaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans la moitié des quelque 200 régions étudiées en Suisse, on rencontre moins de trois lièvres communs par kilomètre carré. Or les densités inférieures à six animaux sont considérées comme critiques. Dans un dixième seulement de ces régions, on observe entre 6 et 15 lièvres par kilomètre carré. La situation de l’espèce s’est légèrement améliorée depuis 1997 où l’on avait constaté un recul de ses effectifs dans la plupart des cantons, de 25% par rapport à 1992. Depuis 1998, les populations de lièvres communs augmentent à nouveau. Mais si on en rencontre dans toute la Suisse, elles sont cependant trop petites.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats de dix années d’observation sont présentés dans le rapport final qui vient d’être publié par l’OFEFP. Entre 1991 et 2000, des chasseurs, des gardes-faune et des biologistes de la faune ont recensé les lièvres dans les prairies et les champs de 200 régions réparties dans 20 cantons suisses. Ces comptages ont été effectués à la demande de l’OFEFP, rejointe entre-temps par l’Office fédéral de l’agriculture. Les lièvres ne peuvent être recensés de manière systématique que dans les régions découvertes de plaine. On ne dispose donc pas d’indications précises concernant les effectifs vivant dans de grandes forêts, dans le Jura et dans les Alpes.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Amélioration des habitats des lièvres&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le rapport final sur le lièvre commun donne différentes raisons pour l’augmentation des effectifs : elle s’explique par les mesures de compensation écologique prises dans l’agriculture, par le climat et les conditions météorologiques ainsi que par les fluctuations naturelles des populations de cette espèce.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet réalisé par la Station ornithologique à la demande de l’OFEFP le montre clairement : le lièvre commun ne réagit pas automatiquement à une exploitation agricole plus diversifiée ou à l’aménagement de nombreuses haies. Dans les paysages ruraux découverts des cantons de Genève, de Schaffhouse, de St-Gall, de Berne, de Fribourg, de Lucerne et de Bâle Campagne, il a fallu tenir compte, au fur et à mesure, des préférences de cette espèce pour certains habitats. Péniblement, on a réussi à y transformer 4% des surfaces agricoles utiles en habitats naturels. Mais si différentes espèces de plantes et d’oiseaux ont augmenté dans ces régions à la suite de ces mesures, rien ne permet de conclure que l’augmentation des effectifs de lièvres communs a été plus forte que dans d’autres régions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De gros efforts sont donc encore nécessaires pour sauver cet animal en Suisse. Les surfaces de compensation écologique aménagées jusqu’ici ne suffisent pas à satisfaire aux exigences élevées de cette espèce – ni sur le plan quantitatif, ni sur le plan qualitatif. Leur proportion doit atteindre 10% de la surface agricole utile. L’ordonnance sur la qualité écologique (OQE), mise en vigueur voici une année, permettra notamment de parvenir à ce résultat (pour les détails concernant l’OQE, voir le lien ci-dessous).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Publications&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Pfister, H.P. et al (2002): Feldhase, Schlussbericht 1991-2000; Cahier de l’environnement n° 334, OFEFP, Berne, 152 p. (en allemand avec un résumé en français et en italien).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Station ornithologique, musées d’histoire naturelle d’Olten et de St-Gall (2001): Mein Name ist Hase. Zur Lage des Feldhasen in der Schweiz. Ausstellungs-Begleitheft, 20 p.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Chasse au lièvre commun&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En vertu de la loi fédérale sur la chasse, le lièvre commun est une espèce qui peut être chassée. Alors qu’en 1947, on pouvait tirer quelque 70 000 lièvres communs, en 2000, ce nombre est tombé à 2584 pour l’ensemble de la Suisse. Etant donné les faibles effectifs, 11 cantons dont Berne, Fribourg et Bâle-Campagne ont suspendu la chasse au lièvre commun,. Dans 11 autres cantons, on a tiré moins de 100 lièvres en 2000. De nombreux chasseurs renoncent volontairement à chasser cet animal. Les seuls cantons où le nombre de lièvres tirés chaque année dépasse 100 sont le Tessin, Vaud, le Valais et les Grisons. Dans les Grisons, ces dix dernières années, 1500 lièvres ont été tirés en moyenne. Les chiffres concernant le nombre de lièvres écrasés par des voitures et les effectifs recensés montrent que les populations de cette espèce y sont stables.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Selon l’OFEFP, la chasse au lièvre commun devrait être pratiquée de manière différente selon les régions. Dans les régions à densités critiques, les lièvres ne devraient pas être chassés. Parallèlement, il faudrait y mobiliser toutes les forces disponibles pour améliorer de manière efficace les habitats de cette espèce.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="12722">
        <title>Station ornithologique: projet suisse concernant le lièvre commun</title>
        <uri>http://www.vogelwarte.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="12723">
        <title>Statistique fédérale de la chasse</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/fr/fachgebiete/jagd/jagd_regulation/statistik/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Habitat migliori per le lepri comuni: Le lepri stanno un po' meglio</title>
      <teaser>Le lepri comuni stanno di nuovo un po' meglio, da quando nel 1997 i loro effettivi avevano raggiunto un minimo storico. Ciò nonostante le lepri comuni continuano ad essere assenti su gran parte del territorio svizzero. Questa la conclusione alla quale giunge un programma di monitoraggio svizzero promosso dalla Stazione ornitologica di Sempach su mandato dell'UFAFP. La specie ha bisogno di spazi vitali supplementari.</teaser>
      <lead>Le lepri comuni stanno di nuovo un po' meglio, da quando nel 1997 i loro effettivi avevano raggiunto un minimo storico. Ciò nonostante le lepri comuni continuano ad essere assenti su gran parte del territorio svizzero. Questa la conclusione alla quale giunge un programma di monitoraggio svizzero promosso dalla Stazione ornitologica di Sempach su mandato dell'UFAFP. La specie ha bisogno di spazi vitali supplementari.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Meno di tre animali per chilometro quadrato: è il numero di lepri presenti attualmente su metà dei territori monitorati. La soglia critica è di sei lepri. Soltanto una decima parte degli oltre 200 territori monitorati in tutto il Paese ospita tra le sei e le quindici lepri su un'area di un chilometro quadrato. Tale riscontro ci permette di affermare che la situazione della lepre è leggermente migliorata. Sino al 1997 il numero di lepri comuni era sceso nella maggioranza dei Cantoni; le popolazioni rappresentavano in media il 75 per cento di quelle del 1992. Dal 1998 il loro numero è in crescita. Riassumendo, si può affermare che la specie è ben diffusa in Svizzera, ma per lo più in popolazioni ancora troppo esigue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questo è il succo di dieci anni di monitoraggio, i cui risultati sono appena stati pubblicati nel rapporto finale dell'UFAFP. Per dieci anni (1991 - 2000) cacciatori, guardiacaccia e biologi della fauna selvatica hanno contato in 20 Cantoni e in oltre 200 aree il numero di lepri presenti sui prati e sui campi. Tale conteggio è avvenuto su mandato dell'UFAFP, al quale collabora ora anche l'Ufficio federale dell'agricoltura. Le lepri possono essere monitorate sistematicamente soltanto in territori piani, che permettono una visione completa del territorio. Per questo motivo il rapporto non contiene indicazioni precise sulle popolazioni presenti nei boschi più estesi del Giura e delle Alpi.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Habitat migliori per le lepri&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il rapporto finale sulle lepri indica diverse ragioni alla base della ripresa delle loro popolazioni. Da un lato è stimolata dalle misure di compensazione ecologica previste nell'agricoltura, dall'altro vi è il ruolo svolto dal clima, dal tempo meteorologico e dalle oscillazioni naturali delle popolazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto congiunto della Stazione ornitologica e dell'UFAFP ha mostrato con chiarezza che la lepre non reagisce facilmente a uno sfruttamento agricolo più diversificato o a un numero maggiore di siepi. Nelle vaste superfici aperte del paesaggio culturale dei Cantoni di Ginevra, San Gallo, Berna, Friburgo, Lucerna e Basilea le conoscenze acquisite sulle preferenze delle lepri sono state continuamente messe in pratica. Con molto impegno è stato possibile trasformare un ulteriore quattro per cento circa della superficie agricola utile in spazi vitali in sintonia con la natura. Le popolazioni di diverse specie avicole e vegetali più rare sono così cresciute in questi territori anche se la lepre comune non reagisce al miglioramento del suo spazio vitale con un aumento degli effettivi direttamente riscontrabile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ciò significa che per salvare la lepre comune in Svizzera c'è ancora molto da fare. Le superfici di compensazione ecologica sinora create non sono ancora sufficienti né a livello quantitativo, né a livello qualitativo per soddisfare le elevate esigenze delle lepri. Le superfici preziose a livello ecologico e di alta qualità per la fauna devono comprendere, secondo il rapporto finale sulla lepre, almeno il 10 per cento in più di superficie agricola utile. Tale è, tra l'altro, l'obiettivo dell'ordinanza sulla qualità ecologica (OQE; per ulteriori informazioni cfr. il link) entrata in vigore l'anno scorso.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Pubblicazioni&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Pfister, H.P. et al. (2002): Feldhase, Schlussbericht 1991-2000; Schriftenreihe Umwelt n. 334, UFAFP, Berna; 152 pag. (in tedesco con riassunto in francese e italiano)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Stazione ornitologica svizzera, Musei naturali di Olten e San Gallo (2001): Mein Name ist Hase. Situazione della lepre comune in Svizzera (in tedesco). Catalogo dell'esposizione, 20&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Caccia alla lepre comune&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Secondo la legge federale sulla caccia, la lepre comune è una specie cacciabile. Se nel 1947 venivano uccise ancora circa 70'000 lepri comuni, nel 2000 ne sono state abbattute in tutta la Svizzera 2584. A causa degli esigui effettivi, 11 Cantoni, fra cui i Cantoni di Berna, Friburgo e Basilea, hanno sospeso la caccia alla lepre comune. In altri undici Cantoni, nel 2000, sono state soppresse meno di 100 lepri. Molti cacciatori hanno rinunciato spontaneamente a cacciare la lepre. Solo nei Cantoni Ticino, Vaud, Vallese e Grigioni ogni anno vengono uccise più di 100 lepri. Nel Canton Grigioni, negli ultimi dieci anni sono state abbattute in media circa 1500 lepri, come viene dimostrato dal numero di lepri investite da macchine e dal conteggio degli effettivi stabili.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Secondo l'UFAFP la caccia alle lepri comuni dovrebbe avvenire in modo differenziato.&amp;nbsp; Le lepri che vivono in territori con una densità di popolazione critica, per esempio, non devono essere cacciate.&amp;nbsp; Inoltre in queste zone occorre concentrare le energie su un miglioramento più efficace dello spazio vitale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni ai media: Telefono: 031 322 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="12724">
        <title>Statistica della caccia</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/it/fachgebiete/jagd/jagd_regulation/statistik/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="1420" org-id="811">
        <name lang="de">Landschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage</name>
        <name lang="it">Paesaggio</name>
        <name lang="en">Landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="811">
        <name lang="de">Jagd und Wildtiere</name>
        <name lang="fr">Chasse et faune sauvage</name>
        <name lang="it">Caccia e fauna selvatica</name>
        <name lang="en">Game and Hunting</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
