<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51463" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-12-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Besserer Datenschutz für die Versicherten der Krankenversicherung</title>
      <lead>Die Krankenversicherer haben die Sicherheit und den Schutz der Patientendaten in vielen Bereichen verbessert. Noch vorhandene Mängel sollen so schnell wie möglich behoben werden. In spätestens fünf Jahren wird das Bundesamt für Gesundheit (BAG) erneut überprüfen, ob sensible Patientendaten bei den Krankenversicherern ausreichend geschützt sind. Zudem hat der Bundesrat dem Parlament zwei Gesetzesvorlagen überwiesen, die ebenfalls zu einem besseren Schutz der Patientendaten führen sollen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Eine erste Untersuchung bei den Anbietern der obligatorischen Krankenpflegeversicherung zwischen Dezember 2007 und Juni 2009 hatte verschiedene Mängel aufgezeigt, was den Umgang mit Patientendaten betrifft; so fehlten beispielsweise Datenschutzkonzepte oder die Datenschutzverantwortlichen waren ungenügend qualifiziert. Damit diese sensiblen Daten nicht an Unbefugte gelangen können, hat das BAG den Versicherern unter anderem empfohlen, jeweils ein umfassendes Datenschutz- und Sicherheitskonzept zu erarbeiten, sollte noch keines vorhanden sein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Einen besseren Schutz der Patientendaten verlangte auch das Postulat Heim (Po 08.3493 „Schutz der Patientendaten und Schutz der Versicherten"), das im Dezember 2008 an den Bundesrat überwiesen worden war. Zwischen 2011 und 2012 wurde deshalb eine zweite Untersuchung durchgeführt. Der dazu erarbeitete Bericht zeigt, dass die Krankenversicherer inzwischen professioneller mit dem Datenschutz umgehen. Die festgestellten Mängel sind grösstenteils behoben. Allerdings gibt es bei einzelnen Versicherern noch Verbesserungsmöglichkeiten; so sind z.B. die Datenschutzklauseln teilweise ungenügend, wenn bestimmte Bereiche an andere Unternehmen ausgelagert werden. Die betroffenen Versicherer wurden inzwischen angewiesen, die Defizite zu beheben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als Aufsichtsbehörde wird das BAG auch künftig dafür sorgen, dass der Schutz der Patientendaten bei den Krankenversicherern verbessert wird, sollten bei den regelmässig vor Ort stattfindenden Kontrollen Mängel festgestellt werden. Zwischen 2016 und 2018 soll die Sachlage zudem erneut bei allen Krankenversicherern überprüft werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gewisse Verbesserungen können nur auf Gesetzesebene erreicht werden. Dazu hat der Bundesrat zwei Vorlagen dem Parlament überwiesen, welche weitere Fortschritte für den Schutz von Patientendaten zur Folge haben: Das Krankenversicherungsaufsichtsgesetz und die KVG-Änderung „Risikoausgleich. Trennung von Grund- und Zusatzversicherung."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus all diesen Gründen beantragt der Bundesrat, das Postulat Heim abzuschreiben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Tel. 031 322 95 05; media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="117893">
        <title>Bericht</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00305/04216/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurance-maladie : meilleure protection des données pour les assurés</title>
      <lead>Dans bon nombre de domaines, les assureurs-maladie ont amélioré la sécurité et la protection des données des patients ; les dernières lacunes doivent être comblées au plus vite. D'ici cinq ans au plus, l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) examinera une nouvelle fois si les données sensibles des patients sont suffisamment protégées chez les assureurs-maladie. Le Conseil fédéral a également transmis au Parlement deux projets de loi qui permettront de mieux protéger les données des patients.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un premier examen effectué entre décembre 2007 et juin 2009 auprès des entreprises pratiquant l'assurance obligatoire des soins, avait révélé différentes lacunes concernant la gestion des données de patients. Il manquait, par exemple, des concepts de protection des données, ou alors les conseillers à la protection des données étaient insuffisamment qualifiés pour cette tâche. L'OFSP a donc notamment recommandé aux assureurs d'élaborer un concept aussi bien pour la protection que pour la sécurité des données afin que ces données sensibles ne tombent pas entre les mains de personnes non autorisées s'il n'en existait pas encore un.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le postulat Heim (Po 08.3493 « Protection des données des patients et protection des assurés »), transmis au Conseil fédéral au mois de décembre 2008, demandait également que les données des patients soient mieux protégées. Une deuxième enquête a donc été effectuée entre 2011 et 2012. Le rapport qui en est issu a montré que les assureurs-maladie géraient désormais la protection des données avec plus de professionnalisme, et que les lacunes constatées étaient en majorité comblées. Certains assureurs pourraient toutefois encore procéder à quelques améliorations ; ainsi, les clauses de protection des données sont parfois insuffisantes lorsque des domaines précis sont délégués à d'autres entreprises. Les assureurs concernés ont depuis reçu l'ordre de remédier à cette situation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En sa qualité d'autorité de surveillance, l'OFSP continuera de veiller à ce que la protection des données des patients soit améliorée s'il devait constater des manquements lors des contrôles qu'il effectue régulièrement sur place. La situation sera une nouvelle fois réexaminée chez tous les assureurs-maladie entre 2016 et 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est également nécessaire d'agir au niveau législatif pour assurer une meilleure protection des données. Le Conseil fédéral a donc transmis au Parlement deux projets de loi permettant d'aller de l'avant : la loi fédérale sur la surveillance de l'assurance-maladie sociale et la modification de la loi sur l'assurance-maladie, intitulée « Compensation des risques. Séparation de l'assurance de base et des assurances complémentaires ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vu ce qui précède, le Conseil fédéral propose de classer le postulat Heim.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, tél. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="117894">
        <title>Rapport</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00305/04216/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Migliorata la protezione dei dati degli affiliati dell'assicurazione malattie</title>
      <lead>Gli assicuratori-malattie hanno migliorato la sicurezza e la protezione dei dati dei pazienti in molti settori. Le rimanenti lacune saranno colmate al più presto. L'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) verificherà di nuovo, al più tardi fra cinque anni, se i dati sensibili dei pazienti in possesso degli assicuratori-malattie sono sufficientemente protetti. Inoltre, il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento due disegni di legge destinati a migliorare la protezione dei dati dei pazienti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Una prima indagine presso gli operatori che esercitano l'assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie, eseguita tra dicembre 2007 e giugno 2009, aveva evidenziato diverse lacune in materia di utilizzo di dati dei pazienti. È emerso, ad esempio, che mancavano piani di protezione dei dati e che i responsabili della protezione dei dati non disponevano di qualifiche sufficienti. Affinché questi dati sensibili non finissero nelle mani di persone non autorizzate, l'UFSP ha raccomandato agli assicuratori, tra le altre cose, di elaborare un piano per la protezione e la sicurezza dei dati, nel caso non ce ne fosse già uno disponibile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un miglioramento in tal senso era stato chiesto anche nel postultato Heim (Po 08.3493 Protezione dei dati dei pazienti e protezione degli assicurati), trasmesso al Consiglio federale nel dicembre del 2008. Tra il 2011 e il 2012 è stata pertanto effettuata una seconda indagine. Dal rapporto allestito in merito emerge che nel frattempo gli assicuratori-malattie gestiscono la protezione dei dati in maniera più professionale. Le lacune riscontrate sono state prevalentemente eliminate. Tuttavia, presso alcuni assicuratori vi è ancora un potenziale di miglioramento; ad esempio le clausole concernenti la protezione dei dati risultano in parte insufficienti nel caso in cui determinati settori siano trasferiti ad altre società assicurative. Gli assicuratori interessati sono stati invitati a risolvere i problemi esistenti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In qualità di organo di vigilanza, anche in futuro l'UFSP si dedicherà al miglioramento della protezione dei dati dei pazienti, nel caso in cui dovessero sorgere lacune durante i controlli periodici sul posto. Tra il 2016 e il 2018 la situazione dovrà essere nuovamente verificata presso tutti gli assicuratori-malattie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alcuni miglioramenti possono essere raggiunti solo sul piano legislativo. Inoltre il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento due disegni di legge destinati a far progredire ulteriormente la protezione dei dati dei pazienti: la legge federale concernente la vigilanza sull'assicurazione sociale malattie e la modifica della LAMal «Compensazione dei rischi; separazione tra assicurazione di base e assicurazione complementare».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per questo motivo, il Consiglio federale propone di togliere dal ruolo il postulato Heim.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="117895">
        <title>Rapporto</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00305/04216/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
