<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51329" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-12-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Start der zweiten Schengen-Evaluierung der Schweiz</title>
      <lead>Die Schweiz durchläuft zum zweiten Mal das Schengen-Evaluierungsverfahren. Experten aus anderen Schengen-Staaten sowie der EU werden 2014 prüfen, ob die Schweiz die Schengener Vorschriften korrekt anwendet. Untersucht werden insbesondere die Bereiche Datenschutz, Aussengrenzschutz (Flughäfen), Schengener Informationssystem (SIS), polizeiliche Zusammenarbeit und Visa. Mit einer Präsentation der Schweiz in der zuständigen EU-Ratsarbeitsgruppe wurde diese Evaluierung heute offiziell eingeläutet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 12. Dezember 2013 wird sich der Beginn der Assoziierung der Schweiz an der Schengener Zusammenarbeit zum fünften Mal jähren. Das erfolgreiche Durchlaufen des Evaluierungsprozesses im Jahr 2008 war Voraussetzung zur Aufnahme der operativen Zusammenarbeit mit den anderen Schengen-Staaten. Nach einer solchen Erstevaluierung durchlaufen sämtliche Schengen-Staaten zirka alle fünf Jahre eine Re-Evaluierung. Damit soll sichergestellt werden, dass die Staaten den Schengen-Besitzstand, der sich kontinuierlich weiterentwickelt, weiterhin ordnungsgemäss anwenden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Evaluierungsverfahren hat heute in Brüssel mit einer Präsentation der Schweiz über ihre Umsetzung und Anwendung des Schengen-Besitzstandes offiziell begonnen. In der EU-Ratsarbeitsgruppe "SCH-EVAL" wurden dabei die wichtigsten gesetzlichen und operationellen Änderungen seit der letzten Evaluierung vorgestellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Drei Etappen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schengen-Evaluierung findet in drei Etappen statt. In einer ersten Phase verschaffen sich die Experten einen Überblick über die Umsetzung und Anwendung der Schengen-Vorschriften in der Schweiz. Neben der erwähnten Präsentation hatte die Schweiz schriftlich 200 Fragen zu beantworten, die heute ebenfalls zur Sprache kamen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer zweiten Phase werden vier Evaluierungsbesuche in der Schweiz sowie Evaluierungsbesuche bei zwei Schweizer Vertretungen im Ausland durchgeführt. Experten aus anderen Schengen-Staaten sowie der EU werden vor Ort prüfen, ob die Schweiz die Schengen-Bestimmungen korrekt umsetzt und anwendet. Die Besuche finden zwischen März und Juli 2014 statt und sind den Bereichen Polizeizusammenarbeit, Datenschutz, Visumsausstellung, Aussengrenzen sowie Schengener Informationssystem gewidmet. Die Expertenteams zeigen allfällige Mängel auf und können Empfehlungen und Verbesserungsvorschläge erarbeiten. Dazu verfassen sie Evaluierungsberichte, die erneut in der Ratsarbeitsgruppe "SCH-EVAL" besprochen und gutgeheissen werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz wird in einer dritten Phase in der Ratsarbeitsgruppe über allfällige Massnahmen, die sie aufgrund der Empfehlungen getroffen hat, Bericht erstatten. Die Evaluierung wird mit der Annahme von Schlussfolgerungen durch den Rat der EU auf Ministerebene formell abgeschlossen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Wüger, Bundesamt für Justiz, Tel. + 41 31 325 19 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Début de la deuxième évaluation Schengen de la Suisse</title>
      <lead>La Suisse fait l’objet pour la deuxième fois d’une procédure d’évaluation Schengen. Des experts d’autres Etats Schengen et de l’UE vont examiner si les dispositions de la règlementation Schengen y sont correctement mises en œuvre. Ils étudieront notamment les domaines de la protection des données, de la protection des frontières extérieures (dans les aéroports), du système d’information Schengen (SIS), de la coopération policière et des visas. Le coup d’envoi officiel de cette évaluation 2014 a été donné aujourd’hui par une présentation de la Suisse au groupe de travail compétent du Conseil de l’UE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 12 décembre 2013, cela fera cinq ans que la Suisse est associée à la coopération Schengen. Pour que celle-ci puisse être mise en œuvre sur le plan opérationnel, il fallait qu'elle subisse avec succès une première évaluation, qui a eu lieu en 2008. Tous les Etats Schengen doivent se soumettre à une nouvelle évaluation tous les cinq ans environ. Il importe en effet de garantir qu'ils continuent d'appliquer dans les règles l'acquis de Schengen, qui se développe en continu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procédure d'évaluation a commencé aujourd'hui officiellement à Bruxelles, où la Suisse a présenté au groupe de travail SCH-EVAL du Conseil de l'UE la façon dont elle transpose et applique l'acquis de Schengen. Elle a pu lui exposer les principales modifications législatives et opérationnelles qui ont eu lieu depuis la première évaluation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trois étapes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L'évaluation Schengen aura lieu en trois étapes. D'abord, les experts se font une idée d'ensemble sur la concrétisation et l'application de la règlementation Schengen en Suisse. En plus de la présentation déjà mentionnée, la Suisse a eu à répondre par écrit à 200 questions, qui ont aussi été discutées aujourd'hui.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La deuxième phase consiste en quatre visites d'évaluation en Suisse, auxquelles s'ajoute la visite de deux représentations suisses à l'étranger. Des experts d'autres Etats Schengen et de l'UE vérifieront sur place si la Suisse applique correctement les règles de Schengen. Les visites auront lieu de mars à juillet 2014 et porteront sur les domaines de la coopération policière, de la protection des données, de l'établissement des visas, des frontières extérieures et du SIS. Les équipes d'experts relèveront les éventuelles lacunes et pourront élaborer, s'il y a lieu, des recommandations et des propositions d'amélioration. Elles rédigeront en outre des rapports d'évaluation qui seront discutés et approuvés par le groupe SCH-EVAL.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, la Suisse fera un rapport au groupe de travail sur les mesures qu'elle aura éventuellement prises sur la base des recommandations. L'évaluation se terminera formellement par l'adoption de conclusions par le Conseil de l'UE au niveau ministériel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Wüger, Office fédéral de la justice, tél. + 41 31 325 19 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Al via la seconda valutazione Schengen della Svizzera</title>
      <lead>La Svizzera si sottoporrà per la seconda volta alla procedura di valutazione Schengen. Nel 2014 alcuni esperti di altri Stati Schengen e dell’Unione europea (UE) verificheranno se il nostro Paese applica correttamente le prescrizioni Schengen. Saranno in particolare sottoposti a verifica la protezione dei dati, i controlli alle frontiere esterne (aeroporti), il sistema d’informazione Schengen (SIS), la cooperazione in materia di polizia e i visti. L’odierna presentazione della Svizzera al competente gruppo di lavoro del Consiglio UE ha ufficialmente dato inizio alla procedura di valutazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 12 dicembre 2013 ricorre il quinto anniversario dell'entrata in vigore dell'accordo di associazione della Svizzera a Schengen. Il superamento nel 2008 del processo di valutazione è stato il presupposto per dare inizio alla cooperazione operativa con gli altri Stati Schengen. Dopo una simile valutazione iniziale, gli Stati Schengen sono sottoposti ogni cinque anni circa a un'altra valutazione al fine di garantire che detti stati continuino ad applicare correttamentetutti gli sviluppi dell'acquis di Schengen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oggi è ufficialmente iniziata a Bruxelles la procedura di valutazione della Svizzera, la quale ha presentato l'attuazione e l'applicazione delle prescrizioni Schengen nel nostro Paese. Sono state illustrate al gruppo di lavoro del Consiglio UE "SCH-EVAL" le principali modifiche, giuridiche e operative, introdotte dall'ultima valutazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tre tappe&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La valutazione Schengen prevede tre tappe. Nella prima fase gli esperti acquisiranno una visione d'insieme sull'attuazione e l'applicazione delle prescrizioni Schengen in Svizzera. Accanto alla citata presentazione, la Svizzera ha affrontato i temi delle 200 domande cui aveva precedentemente risposto per iscritto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La seconda fase prevede quattro visite di valutazione in Svizzera e una presso due rappresentanze svizzere all'estero. Gli esperti degli altri Stati Schengen e dell'UE esamineranno sul posto se la Svizzera attua e applica correttamente le disposizioni Schengen. Le visite, che si terranno tra marzo e giugno 2014, si concentreranno sulla cooperazione in materia di polizia, la protezione dei dati, l'emissione dei visti, i controlli alle frontiere esterne e il sistema d'informazione Schengen. Gli esperti evidenzieranno eventuali lacune e potranno elaborare raccomandazioni e proposte di miglioramento, inoltre redigeranno una serie di rapporti di valutazione che saranno discussi e approvati in seno al gruppo del Consiglio "SCH-EVAL". &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella terza fase, la Svizzera presenterà al gruppo di lavoro del Consiglio un rapporto su eventuali misure adottate in base alle raccomandazioni. La valutazione si concluderà formalmente a livello ministeriale con l'adozione delle conclusioni da parte del Consiglio della UE. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Wüger, Ufficio federale di giustizia, tel.+ 41 31 325 19 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="36" org-id="403">
        <name lang="de">Evaluation</name>
        <name lang="fr">Evaluation</name>
        <name lang="it">Valutazione</name>
        <name lang="en">Evaluation</name>
      </keyword>
      <keyword id="95" org-id="403">
        <name lang="de">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="fr">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="it">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="en">Schengen/Dublin</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
