<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51377" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-12-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet die Botschaft über die Umsetzung der revidierten GAFI-Empfehlungen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Botschaft über das neue Bundesgesetz zur Umsetzung der revidierten Empfehlungen der Groupe d'action financière (GAFI) zuhanden des Parlaments verabschiedet. Mit der Vorlage kann die Geldwäscherei wirksamer bekämpft werden und es wird der Entwicklung der internationalen Finanzkriminalität Rechnung getragen. Der Bundesrat hat zudem entschieden, eine interdepartementale Arbeitsgruppe einzusetzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aufgrund der Vernehmlassungsergebnisse schlägt der Bundesrat in seiner revidierten Vorlage in folgenden drei Punkten Änderungen vor: Transparenz bei den Inhaberaktien, Vortaten im Steuerbereich und Verdachtsmeldesystem. Auch eine Reihe technischer, von den Kantonen und interessierten Kreisen vorgeschlagener Änderungen wurden berücksichtigt. In folgenden sieben Punkten enthält das Gesetz Neuerungen: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Verbesserung der Transparenz bei den jurististischen Personen und den Inhaberaktien, womit zugleich die Anforderungen des Global Forum über Transparenz und Informationsaustausch für Steuerzwecke erfüllt werden; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verschärfung der Pflichten der Finanzintermediäre bei der Feststellung der wirtschaftlich Berechtigten von juristischen Personen; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ausdehnung des Begriffs der politisch exponierten Person (PEP) auf inländische PEP sowie auf PEP von zwischenstaatlichen Organisationen sowie Einführung entsprechender risikobasierter Sorgfaltspflichten;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Einführung einer Vortat für schwere Fälle im Bereich der direkten Steuern und Ausweitung des geltenden Straftatbestands des Schmuggels im Zollbereich auf die indirekten Steuern; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;obligatorischer Beizug eines Finanzintermediärs für Barzahlungen über 100000 Franken beim Kauf von beweglichen Gütern und Immobilien;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Erhöhung der Wirksamkeit des Verdachtsmeldesystems;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verbesserung der Umsetzung des GAFI-Standards bezüglich der Finanzsanktionen im Zusammenhang mit Terrorismus und Terrorismusfinanzierung.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz misst dem Erhalt eines integren Finanzplatzes als Garant ihrer Attraktivität für internationale Investoren grosse Bedeutung bei. Um den neuen Gefahren und der Entwicklung der internationalen Standards Rechnung zu tragen, passt sie ihre Gesetzgebung zur Bekämpfung der Geldwäscherei und der Terrorismusfinanzierung regelmässig an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz verfügt über ein solides und umfassendes System zur Bekämpfung der Geldwäscherei. Gewisse Anpassungen sind jedoch notwendig, um die 2012 revidierten Empfehlungen in der Schweiz wirksam umzusetzen und einige bei der Länderprüfung durch die GAFI im Jahre 2005 festgestellte Mängel beheben zu können. Die GAFI wird 2015 in der Schweiz erneut ein Länderexamen durchführen, um die technische Konformität des schweizerischen Dispositivs mit den 40 revidierten Empfehlungen zu prüfen. Die neue Evaluationsrunde, die bei allen Mitgliedstaaten der GAFI durchgeführt wird, legt zudem das Schwergewicht speziell auf die Wirksamkeit der Dispositive zur Geldwäschereibekämpfung und untersucht, wie gut diese die Risiken im Bereich von Geldwäscherei und Terrorismusfinanzierung berücksichtigen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Interdepartementale Arbeitsgruppe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat zudem entschieden, bundesintern die Koordination der Bekämpfung der Geldwäscherei und der Terrorismusfinanzierung zu verstärken. Zu diesem Zweck setzt er eine ständige, interdepartementale Arbeitsgruppe unter der Leitung des Eidgenössischen Finanzdepartements ein, die aus Vertretern der betroffenen Behörden besteht. Die Arbeitsgruppe wird ihre Tätigkeit 2014 aufnehmen. Eine ihrer Hauptaufgaben wird darin bestehen, die einschlägigen Risiken auf nationaler Ebene zu beurteilen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dieser Massnahme setzt der Bundesrat die entsprechende GAFI-Empfehlung betreffend nationale Risikobeurteilung um. Dieses neue Instrument wird der Schweiz auch erlauben, ihr Dispositiv zu optimieren, indem sie es in den Bereichen mit einem hohen Risikopotenzial gezielt stärkt, aber dafür die Bereiche mit einem geringen Risikopotenzial entlastet. Schliesslich werden die von der Arbeitsgruppe erstellten Analysen dazu dienen, die Finanzintermediäre in ihren Anstrengungen bei der Risikobeurteilung zu unterstützen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Césard, Kommunikation Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 31 322 62 91, anne.cesard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="117552">
        <title>Rohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33222.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="117556">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>525</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33156.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="117559">
        <title>Bundesgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33158.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le message relatif à la mise en œuvre des recommandations révisées du GAFI</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a adopté et transmis au Parlement le message relatif à la nouvelle loi sur la mise en œuvre des recommandations révisées du Groupe d'action financière (GAFI). Le projet vise à renforcer l'efficacité du dispositif suisse en matière de lutte contre le blanchiment d'argent et permet de tenir compte de l'évolution de la criminalité financière. En outre, le Conseil fédéral a décidé de créer un groupe de travail interdépartemental.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tenant compte des avis exprimés lors de la consultation, le Conseil fédéral propose dans son projet révisé des modifications sur trois points: transparence des actions au porteur, introduction d'infractions préalables en matière fiscale et système de communication des soupçons. Le Conseil fédéral a également retenu toute une série de modifications techniques proposées par les cantons et les milieux intéressés. La nouvelle loi introduit des modifications sur les sept points suivants: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;amélioration de la transparence des personnes morales et des actions au porteur, ce qui permet également de répondre aux exigences du Forum mondial sur la transparence et l'échange de renseignements à des fins fiscales;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;renforcement des obligations des intermédiaires financiers, lors de l'identification des ayants droit économiques de personnes morales; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;extension de la définition des personnes politiquement exposées (PPE) aux PPE nationales ainsi qu'aux PPE d'organisations intergouvernementales et introduction d'obligations de diligence correspondantes fondées sur les risques; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;introduction d'une infraction préalable pour des cas graves dans la fiscalité directe et élargissement de l'actuelle infraction de contrebande douanière dans la fiscalité indirecte; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;obligation de recourir à un intermédiaire financier pour les paiements en espèces, lors d'opérations de vente immobilières et mobilières dépassant 100'000 francs;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;renforcement de l'efficacité du système de communication de soupçons;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;amélioration de la mise en œuvre de la norme du GAFI relative aux sanctions financières liées au terrorisme et au financement du terrorisme.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;La Suisse accorde une grande importance au maintien d'une place financière intègre, garante de son attractivité auprès des investisseurs internationaux. Elle adapte régulièrement sa législation en matière de lutte contre le blanchiment d'argent et le financement du terrorisme afin de tenir compte des nouvelles menaces et de l'évolution des normes internationales dans ce domaine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse dispose d'un système de lutte anti-blanchiment solide et complet. Certaines adaptations sont toutefois nécessaires pour qu'elle puisse mettre en œuvre de manière efficace les recommandations du GAFI révisées en 2012 et corriger certains points relevés lors de son examen par le GAFI en 2005. Ce dernier procédera à une nouvelle évaluation de la Suisse en 2015 afin d'examiner sa conformité technique avec les 40 recommandations révisées. En outre, ce nouveau cycle d'évaluation - qui concerne tous les pays membres du GAFI - mettra tout particulièrement l'accent sur l'efficacité des dispositifs anti-blanchiment et leur capacité à prendre en compte les risques en matière de blanchiment d'argent et de financement du terrorisme. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Groupe de travail interdépartemental&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a par ailleurs décidé de renforcer la coordination au sein de l'administration fédérale en matière de lutte contre le blanchiment d'argent et le financement du terrorisme. A cet effet, il crée un groupe de travail interdépartemental permanent, piloté par le Département fédéral des finances et composé des autorités concernées. L'une des tâches principales de ce groupe de travail, qui débutera ses travaux en 2014, consistera à évaluer au niveau national les risques dans ce domaine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par cette mesure, le Conseil fédéral met en œuvre la recommandation correspondante du GAFI en matière d'évaluation nationale des risques. Ce nouvel outil permettra également à la Suisse d'optimiser son dispositif, en renforçant celui-ci dans les domaines où le risque est identifié comme élevé et en l'allégeant dans ceux où le risque est plus faible. Les analyses effectuées par le groupe de travail serviront aussi à soutenir les efforts des intermédiaires financiers en matière d'évaluation des risques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Césard, Communication du Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales SFI Tél. +41 31 322 62 91, anne.césard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="117553">
        <title>Documentation de base</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>55</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33223.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="117558">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>554</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33157.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="117560">
        <title>Loi fédérale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>89</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33159.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il messaggio concernente l’attuazione delle Raccomandazioni del Gruppo d’azione finanziaria (GAFI)</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha licenziato all'attenzione del Parlamento il messaggio sulla nuova legge federale concernente l’attuazione delle Raccomandazioni del Gruppo d’azione finanziaria rivedute nel 2012. Con questo progetto, che tiene conto dell’evoluzione della criminalità finanziaria internazionale, sarà possibile combattere in modo più efficace il riciclaggio di denaro. Il Consiglio federale ha inoltre deciso di istituire un gruppo di lavoro interdipartimentale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sulla base dei risultati della consultazione il Consiglio federale propone nel suo riveduto progetto modifiche nei seguenti tre punti: trasparenza delle azioni al portatore, reati preliminari in materia fiscale e sistema di comunicazione in caso di sospetto. Sono inoltre state considerate diverse modifiche tecniche proposte dai Cantoni e dalle cerchie interessate. Nei seguenti sette punti la legge propone delle novità: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;miglioramento della trasparenza per quanto concerne le persone giuridiche e le azioni al portatore; le norme del Forum globale sulla trasparenza e sullo scambio di informazioni a fini fiscali sono pure soddisfatte; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;inasprimento degli obblighi degli intermediari finanziari nell'accertamento relativo all'avente economicamente diritto di persone giuridiche; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;estensione della definizione di persona politicamente esposta a persone politicamente esposte svizzere e a persone politicamente esposte di organizzazioni intergovernative nonché introduzione dei relativi obblighi di diligenza basati sul rischio;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;introduzione di un reato preliminare in casi gravi in ambito di imposte dirette ed estensione alle imposte indirette della vigente fattispecie penale del contrabbando in ambito doganale; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;coinvolgimento obbligatorio di un intermediario finanziario per pagamenti in contanti superiori a 100000franchi in caso di vendite di fondi e cose mobili;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;aumento dell'efficacia del sistema di comunicazione in caso di sospetto;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;miglioramento dell'attuazione dello standard del GAFI concernente le sanzioni finanziarie in relazione con il terrorismo e il finanziamento del terrorismo.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;La Svizzera attribuisce grande importanza al mantenimento di una piazza finanziaria integra per garantire la sua attrattiva nei confronti degli investitori internazionali. Per tener conto dei nuovi pericoli e dell'evoluzione degli standard internazionali, la Svizzera adegua regolarmente la sua legislazione sulla lotta contro il riciclaggio di denaro e il finanziamento del terrorismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera dispone di un sistema solido e completo di lotta contro il riciclaggio di denaro. Occorrono tuttavia determinati adeguamenti affinché le rivedute raccomandazioni del 2012 siano effettivamente attuate in Svizzera e affinché vengano eliminate alcune lacune accertate in occasione dell'esame dei Paesi condotto dal GAFI nel 2005. Nel 2015 il GAFI eseguirà nuovamente una valutazione della Svizzera per verificare la conformità tecnica del dispositivo svizzero alle 40 raccomandazioni rivedute. La nuova tornata di valutazione, effettuata presso tutti gli Stati membri del GAFI, conferirà la massima importanza all'efficacia del dispositivo per la lotta contro il riciclaggio del denaro e verificherà quanto siano presi in considerazione i rischi legati al riciclaggio di denaro e al finanziamento del terrorismo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gruppo di lavoro interdipartimentale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre deciso di rafforzare in seno alla Confederazione la coordinazione in materia di lotta contro il riciclaggio di denaro e il finanziamento del terrorismo. A questo scopo istituisce un gruppo di lavoro interdipartimentale permanente diretto dal Dipartimento federale delle finanze (DFF) composto da rappresentanti delle autorità interessate. Il gruppo di lavoro inizierà la sua attività nel 2014. Uno dei suoi compiti principali sarà di valutare i pertinenti rischi a livello nazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con questa misura il Consiglio federale attua la relativa raccomandazione del GAFI concernente la valutazione del rischio nazionale. Grazie a questo nuovo strumento la Svizzera potrà altresì ottimizzare il suo dispositivo nel senso che lo rafforza in modo mirato nei settori con un alto potenziale di rischio mentre verranno disimpegnati settori con un basso potenziale di rischio. Infine, le analisi allestite dal gruppo di lavoro serviranno a sostenere gli intermediari finanziari nei loro sforzi finalizzati alla valutazione del rischio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Césard, Comunicazione Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI tel. +41 31 322 62 91, anne.cesard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="117554">
        <title>Documentazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>51</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33224.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="117558">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>554</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33157.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="117560">
        <title>Loi fédérale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>89</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33159.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council adopts dispatch on implementation of revised FATF recommendations</title>
      <lead>During its meeting today, the Federal Council adopted the dispatch on the new Federal Act for Implementing the Revised Financial Action Task Force (FATF) Recommendations for the attention of parliament. The bill aims to enhance the effectiveness of the fight against money laundering and takes into account developments in international financial crime. In addition, the Federal Council decided to appoint an interdepartmental working group.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Based on the results of the consultation procedure, the Federal Council is proposing in its revised bill changes in the three following areas: transparency in the case of bearer shares, introduction of predicate offences in the area of tax and the suspicious activity reporting system. A series of technical changes proposed by the cantons and interested parties have also been taken into consideration. The law introduces changes in seven areas as follows: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Improved transparency in the case of legal entities and bearer shares, whereby the requirements of the Global Forum on Transparency and Exchange of Information for Tax Purposes are also met &lt;/li&gt;&lt;li&gt;More stringent obligations for financial intermediaries when identifying the beneficial owners of legal entities &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Extension of the term "politically exposed person" (PEP) to include domestic PEPs and international organisation PEPs, as well as introduction of corresponding risk-based due diligence obligations&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Introduction of a predicate offence for serious cases in the area of direct taxation and extension of the existing criminal offence of smuggling in the customs area to indirect taxation &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mandatory involvement of a financial intermediary for cash payments of more than CHF 100,000 for purchases of movable or immovable property&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Increased effectiveness of the system for reporting suspicious activity&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Improved implementation of the FATF standard regarding financial sanctions related to terrorism and terrorist financing.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Switzerland attaches great importance to maintaining a morally sound financial centre, which guarantees its appeal for international investors. It regularly adapts its legislation for combating money laundering and terrorist financing in order to take account of new risks and the development of international standards.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland has a robust and comprehensive system for combating money laundering. However, certain adjustments are needed in order to effectively implement the revised recommendations of 2012 in Switzerland and remedy some of the deficiencies identified during the FATF country evaluation of 2005. The FATF will again conduct a mutual evaluation in Switzerland in 2015 in order to examine the technical compliance of Switzerland's system with the 40 revised recommendations. Moreover, the new round of evaluations, which will be carried out in all FATF member states, will focus particularly on the effectiveness of the systems for combating money laundering and will examine how well they take account of the risks in the area of money laundering and terrorist financing. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Interdepartmental working group&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council also decided to strengthen the coordination of the fight against money laundering and terrorist financing within the Confederation. To this end, it has appointed a permanent interdepartmental working group under the leadership of the Federal Department of Finance and made up of representatives of the affected authorities. The working group will commence its work in 2014. One of its key tasks will be to assess the relevant risks at national level. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;By means of this measure, the Federal Council will implement the corresponding FATF recommendation regarding national risk assessment. This new instrument will also enable Switzerland to optimise its system by strengthening the areas with high risk potential in a targeted manner and relieving those where the risk potential is lower. Finally, the analyses carried out by the working group will serve to support financial intermediaries in their risk assessment efforts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Césard, Communications, State Secretariat for International Financial Matters SIF Tel. +41 31 322 62 91, anne.cesard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="117555">
        <title>Basic information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>61</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33226.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="117556">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>525</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33156.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="117559">
        <title>Bundesgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33158.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="291" org-id="1060">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung, Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie, place financière</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta, Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary and Financial Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="116" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktkriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité financière</name>
        <name lang="it">Criminalità nei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial-market crime</name>
      </keyword>
      <keyword id="118" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
