<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20957" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Luxor-Attentat: Weitere Verhandlungsrunde</title>
      <lead>Anwälte der Geschädigten, Vertreter der Reiseveranstalter und der eidgenössischen und kantonalen Behörden sowie der Privatversicherer einigen sich über das weitere Vorgehen im Hinblick auf eine einvernehmliche Schadenregelung.</lead>
      <text link="no">Am Donnerstag hat auf Einladung des Bundesamts für Justiz eine weitere Gesprächsrunde stattgefunden. Die Teilnehmer haben ihre grundsätzliche Bereitschaft zu einer einvernehmlichen Lösung bekräftigt. Über die Höhe und über die Verteilung der allfälligen Leistungen gingen indessen die Meinungen auseinander. Es wurde vereinbart, zusätzliche Abklärungen über die Höhe der mutmasslichen Schadensumme vorzunehmen, damit an einer weiteren Sitzung gegen Ende September die Grundlagen für einen definitiven Entscheid gelegt werden können.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Bundesamt für Justiz wird alle betroffenen Personen, namentlich die Opfer des Luxor-Attentats und ihre Anwälte sowie die Vertreter der nicht in die Zusammenkunft einbezogenen kantonalen Behörden schriftlich über die Ergebnisse informieren.</text>
      <contact>Luzius Mader, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 41 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Luxor-Attentat: Weitere Verhandlungsrunde</title>
      <lead>Les avocats des victimes, les représentants des voyagistes et ceux des autorités fédérales et cantonales ainsi que des assureurs privés se sont accordés sur la suite de la procédure concernant le règlement amiable des dommages.</lead>
      <text link="no">Une nouvelle rencontre a eu lieu jeudi sur invitation de l'Office fédéral de la justice. Les participants ont confirmé qu'ils étaient prêts en principe à accepter une solution à l'amiable. Les opinions ont en revanche divergé quant au montant et à la répartition des éventuelles prestations. Il a été convenu de faire des investigations supplémentaires sur le montant présumé des dommages pour fonder la décision définitive qui sera éventuellement prise lors d'une nouvelle séance vers la fin de septembre.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'Office fédéral de la justice enverra un courrier à l'ensemble des personnes concernées, à savoir toutes les personnes touchées par l'attentat, de même que les avocats des victimes et les représentants des autorités cantonales qui ne participaient pas à la séance, pour les informer des résultats de la discussion.</text>
      <contact>Luzius Mader, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 41 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
