<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2784" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>1999-07-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Risikomanagement hat sich bewährt: Zwischenbericht Lawinenwinter 1999</title>
      <teaser>Lawinenverbauungen und Schutzwälder haben der ausserordentlichen Situation im Februar 1999 standgehalten. Die Gefahrenkarten haben sich bewährt und müssen nur in Einzelfällen angepasst werden. Im Bereich der Gefahrenerkennung, der Lawinenwarnung und der Informationsflüsse sind noch Verbesserungen möglich. Dies ist das Fazit einer wissenschaftlichen Ereignisanalyse über den Lawinenwinter 1999.</teaser>
      <lead>Lawinenverbauungen und Schutzwälder haben der ausserordentlichen Situation im Februar 1999 standgehalten. Die Gefahrenkarten haben sich bewährt und müssen nur in Einzelfällen angepasst werden. Im Bereich der Gefahrenerkennung, der Lawinenwarnung und der Informationsflüsse sind noch Verbesserungen möglich. Dies ist das Fazit einer wissenschaftlichen Ereignisanalyse über den Lawinenwinter 1999.</lead>
      <text link="no">Das Eidgenössische Institut für Schnee- und Lawinenforschung (SLF) hat im Auftrag des Bundes einen Zwischenbericht über den Lawinenwinter 1999 erstellt. Die Bilanz: Der in den letzten Jahrzehnten praktizierte Lawinenschutz hat sich auch im Ausnahmewinter 1999 grundsätzlich bewährt. Das Zusammenspiel von Gefahrenerkennung, Frühwarnung, Schutzbauten, Schutzwald, Gefahrenkarten und Schadensbehebung bei Lawinenniedergängen hat funktioniert. Während der Lawinenperiode von 1951, als der Alpenraum noch viel weniger stark touristisch erschlossen war, kamen 95 Menschen ums Leben. Im Februar 1999 gab es 17 Todesopfer. Auch die Zahl der beschädigten Häuser war diesmal tiefer als 1951. &lt;p&gt;Der Lawinenschutz kann aber vor allem im organisatorischen Bereich noch verbessert werden:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Verkehrswege: Mit örtlich und zeitlich präziseren Lawinenprognosen könnte die Dauer von Strassensperrungen reduziert werden. Die künstliche Auslösung von Lawinen ist grundsätzlich zu prüfen, Entscheidungsgrundlagen dazu müssen erarbeitet werden. Eine absolute Wintersicherheit für Verkehrswege ist aber nicht möglich.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Lawinenwarnung mit regionalen Lawinenbulletins sollte noch weiter ausgebaut und auf alle Alpenregionen ausgedehnt werden. In Zukunft sollen auch vermehrt computergestützte Prognose- und Warnsysteme eingesetzt werden. Das von Bund und Kantonen in Angriff genommene Konzept „Lawinenwarnung CH-2000“ mit einer Kombination von nationaler, regionaler und lokaler Lawinenwarnung muss vorangetrieben werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der Informationsfluss zwischen Lawinendiensten, Führungsstäben, Tiefbauämtern, Medien und Tourismusorganisationen kann noch verbessert werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Regionale und lokale Sicherheitsverantwortliche sollten zu Experten für Naturgefahren ausgebildet werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Für die Planung von touristischen Transportanlagen braucht es Leitlinien, die das Naturgefahrenrisiko berücksichtigen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Langfristig muss der Schutzwald kontinuierlich gepflegt und gezielt verjüngt werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Lawinenverbauungen müssen instand gehalten und wo nötig verbessert werden.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kein hundertprozentiger Schutz möglich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dass es trotz der guten Schutzmassnahmen zu beträchtlichen Schäden gekommen ist, dürfte darauf zurückzuführen sein, dass sich das Risiko in gewissen Bereichen vergrössert hat. Die Verkehrswege und das Strom- und Telefonnetz wurden in den letzten Jahrzehnten massiv ausgebaut. Damit hat auch deren Verletzlichkeit zugenommen. Ein vollständiger Schutz vor Lawinen wird aus technischen, wirtschaftlichen und ökologischen Gründen nicht möglich sein. Vielmehr gilt es, sich darüber zu einigen, wieviel Schutz wir zu welchem Preis wollen.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Lawinen als Beispiel für den Umgang mit anderen Naturgefahren&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Die Präventionsmassnahmen gegen Lawinen umfassen Vorhersage, Raumplanung sowie Schutzbauten und Schutzwald, was unter dem Begriff „Integrales Risikomanagement“ zusammengefasst wird. Damit konnte ein recht hoher Sicherheitsstandard erreicht werden. Diese im Lawinenschutz seit Jahren erprobte Philosophie des Integralen Risikomanagements sollte deshalb in Zukunft auch auf den Umgang mit anderen Naturgefahren (z.B. Hochwasser, Murgänge) übertragen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der abschliessende Bericht zu den Lawinenereignissen wird Ende Jahr vorliegen. Er wird eine Zusammenstellung der direkten und indirekten Schäden enthalten und den Handlungsbedarf für die Zukunft formulieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La gestion du risque s’est révélée payante: Rapport intermédiaire sur les avalanches de l’hiver 1999</title>
      <teaser>Les ouvrages paravalanches et les forêts protectrices ont résisté à la situation exceptionnelle que nous avons connue en février 1999. Les cartes des dangers ont fait leurs preuves : il ne faudra les adapter que dans certains cas. Des améliorations sont en revanche encore possibles dans la détection des dangers, la prévision du risque d’avalanches et la circulation de l’information. Telles sont les conclusions de l’analyse scientifique des avalanches de cet hiver.</teaser>
      <lead>Les ouvrages paravalanches et les forêts protectrices ont résisté à la situation exceptionnelle que nous avons connue en février 1999. Les cartes des dangers ont fait leurs preuves : il ne faudra les adapter que dans certains cas. Des améliorations sont en revanche encore possibles dans la détection des dangers, la prévision du risque d’avalanches et la circulation de l’information. Telles sont les conclusions de l’analyse scientifique des avalanches de cet hiver.</lead>
      <text link="no">A la demande de la Confédération, l’Institut fédéral pour l’étude de la neige et des avalanches (ENA) a établi un rapport intermédiaire sur les avalanches de cet hiver. Bilan : la protection contre les avalanches telle qu’elle a été pratiquée ces dernières décennies a fait ses preuves, même durant l’hiver exceptionnel que nous avons connu cette année. La conjonction de différentes mesures comme la détection des dangers, les systèmes d’alerte, les ouvrages de protection, les forêts protectrices, les cartes des dangers et la réparation des dommages dus aux avalanches s’est révélée payante. Lors des avalanches de 1951, alors que les infrastructures touristiques étaient pourtant moins développées dans l’arc alpin, il y avait eu 95 morts. En février 1999, le nombre des victimes a été de 17. Le nombre de maisons endommagées a lui aussi été inférieur à celui de 1951. &lt;p&gt;On peut pourtant encore améliorer la protection contre les avalanches, notamment sur le plan de l’organisation :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Voies de communication : en étant plus précises quant au lieu et au moment, les prévisions en matière d’avalanches permettraient de réduire la durée de fermeture des routes. Le déclenchement artificiel d’avalanches doit être examiné ; il s’agit d’élaborer à ce sujet des aides à la décision. Une sécurité absolue sur les voies de communication en hiver n’est toutefois pas possible.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Prévision d’avalanches : la prévision d’avalanches avec des bulletins régionaux devrait être étendue à toutes les régions des Alpes. Il conviendra de faire davantage appel à des systèmes de prévision et d’alerte assistés par ordinateur. Il faut accélérer les travaux concernant le concept de prévision d’avalanches CH 2000, qui combine la prévision à l’échelon national, régional et local.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Information : il s’agit d’améliorer encore la circulation de l’information entre les services des avalanches, les états-majors, les offices du génie civil, les médias et les organisations de tourisme.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Responsables : les responsables régionaux et locaux en matière de sécurité devraient devenir des experts des dangers naturels et être formés en conséquence.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Installations touristiques : il faut des directives tenant compte des dangers naturels dans la planification des installations de transport touristiques.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Forêts protectrices : à long terme, les forêts protectrices doivent être rajeunies de manière ciblée.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ouvrages paravalanches : les paravalanches doivent être maintenus en état de fonctionner et améliorés là où cela s’avère nécessaire.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il n’y a pas de protection absolue&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Malgré des mesures de protection efficaces, les dégâts ont été considérables. Cela s’explique probablement par le fait qu’on est moins conscient des risques dans certains domaines. Ces dernières décennies, les voies de communication et le réseau électrique et téléphonique ont été fortement étendus. Ils sont donc devenus plus vulnérables. Pour des raisons techniques, économiques et écologiques, une protection absolue contre les avalanches n’est pas possible. Il s’agit bien plutôt de s’entendre sur le prix à payer pour la protection.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;La protection contre les avalanches : un modèle à suivre&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Les mesures de prévention contre les avalanches comprennent les prévisions, l’aménagement du territoire, les ouvrages de protection et les forêts protectrices, bref tout ce qu’on entend par « gestion globale du risque ». Cette philosophie devrait permettre d’atteindre un niveau élevé de sécurité. Appliquée depuis des années dans la protection contre les avalanches, elle devrait être étendue aux autres dangers naturels (par exemple crues, laves torrentielles).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport final sur les avalanches de cet hiver sera disponible à la fin de l’année. Il décrira les dégâts directs et indirects et proposera des mesures à prendre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
