<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2453" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-02-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>"Konzept Luchs Schweiz": neuer Lebensraum für den Luchs</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) hat das "Konzept Luchs Schweiz" in Kraft gesetzt. Mit einer aktiven Wiederansiedlung soll der Lebensraum der Luchse vergrössert werden. Heute leben rund 100 erwachsene Luchse in der Schweiz. Diese Zahl genügt nicht, um langfristig das Überleben der Tierart zu sichern. Der Bestand ist zur Zeit vor allem in den Nordwestalpen gross. Die Luchse können wegen natürlicher und künstlicher Barrieren, zum Beispiel Autobahnen, nicht selbst auswandern. Damit die Schweizer Luchspopulation langfristig überlebensfähig ist, muss der Mensch dem Luchs helfen, neuen Lebensraum zu finden. In enger Zusammenarbeit mit den Kantonen will das BUWAL das Überleben der bedrohten Tierart in der Schweiz langfristig sicherstellen.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) hat das "Konzept Luchs Schweiz" in Kraft gesetzt. Mit einer aktiven Wiederansiedlung soll der Lebensraum der Luchse vergrössert werden. Heute leben rund 100 erwachsene Luchse in der Schweiz. Diese Zahl genügt nicht, um langfristig das Überleben der Tierart zu sichern. Der Bestand ist zur Zeit vor allem in den Nordwestalpen gross. Die Luchse können wegen natürlicher und künstlicher Barrieren, zum Beispiel Autobahnen, nicht selbst auswandern. Damit die Schweizer Luchspopulation langfristig überlebensfähig ist, muss der Mensch dem Luchs helfen, neuen Lebensraum zu finden. In enger Zusammenarbeit mit den Kantonen will das BUWAL das Überleben der bedrohten Tierart in der Schweiz langfristig sicherstellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vor etwa dreissig Jahren beschloss der Bundesrat, den Luchs in der Schweiz wieder heimisch zu machen. Heute beherbergt unser Land den grössten Luchsbestand im Alpenraum. Die Schweiz hat diesem geschützten Raubtier gegenüber also eine besondere Verantwortung. Gemäss Umfragen befürworten über drei Viertel der Schweizer Bevölkerung die Anwesenheit des Luchses und möchten ihn erhalten. Der Luchs kommt heute im westlichen Jura, in den Nordwestalpen und im Wallis vor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Luchse konzentriert in den Nordwestalpen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Nordwestalpen haben sich die Luchse stark vermehrt. Zur Zeit leben knapp 60 erwachsene Luchse in dieser Region. Sie können sich nicht auf natürliche Weise weiter ausbreiten, weil ihnen Flüsse, Seen sowie Siedlungen und Autobahnen den Weg versperren. In dieser Region führten Schafrisse und eine Abnahme des Wildbestandes zu Konflikten mit Schafzüchtern und Jägern. In drei Fällen wurden seit 1997 mit der Bewilligung des Bundesmtes für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) Luchse abgeschossen, die sich auf Schafe als Beute spezialisiert hatten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trotz des relativ grossen Bestandes in den Nordwestalpen ist die Zahl der Luchse zu gering und ihr Lebensraum zu klein, um das langfristige Überleben der Art zu sichern. Der Bundesrat hat deshalb das BUWAL beauftragt, ein "Konzept Luchs Schweiz" auszuarbeiten. Das Luchs-Konzept wurde im Juni 1999 in die Vernehmlassung gegeben. Das BUWAL hat es jetzt aufgrund des Vernehmlassungsresultates überarbeitet und in Kraft gesetzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Grundsätze des Luchs-Konzeptes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BUWAL will das langfristige Überleben des Luchses in der Schweiz sichern. Es arbeitet dabei eng mit den Kantonen zusammen. Zu diesem Zweck sollen regionale Arbeitsgruppen gegründet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Konzept sieht vor, Luchse in Regionen umzusiedeln, in denen der Luchs heute nicht vorkommt. Ausserdem sollen die Luchspopulationen in den verschiedenen Regionen der Schweiz mit Hilfe von Wildtierkorridoren besser miteinander verbunden werden.&lt;br /&gt; Das BUWAL sieht folgende Massnahmen vor, um die Akzeptanz des Luchses zu erhöhen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;wissenschaftliches Monitoring der Luchs-Population und der Beutetiere des Luchses&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Schutzmassnahmen, um Schäden an Nutztieren zu verhindern&lt;/li&gt; &lt;li&gt;finanzielle Kompensation für die Schäden, die Luchse verursachen&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Für Luchse, die grosse Schäden an Schaf- oder Ziegenherden verursachen, wird eine Abschussbewilligung erteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sollte der Luchs in einer Region die Wildtiere stark dezimieren, so können Eingriffe in den Luchsbestand vorgenommen werden. Wenn möglich, soll dies durch die Umsiedlung von Luchsen in andere Regionen der Schweiz oder ins Ausland geschehen. Der Luchs kann so im Alpenraum stärker verbreitet werden. In Ausnahmefällen kann auch eine Abschussbewilligung erteilt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bewilligungen für den Abschuss von Luchsen werden, entgegen dem Antrag einiger Kantone, weiterhin vom Buwal erteilt. Damit kann das BUWAL eine gesamtschweizerisch koordinierte Luchspolitik garantieren. Das BUWAL wird diese Entscheidungen rasch und unbürokratisch in enger Zusammenarbeit mit den Kantonen fällen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Concept Lynx Suisse ouvre de nouveaux horizons</title>
      <teaser>L’OFEFP a mis en vigueur le Concept Lynx Suisse. L’habitat de cet animal va être étendu par une colonisation active de nouveaux territoires. Aujourd’hui, quelque cent lynx adultes vivent en Suisse. Ce n’est pas suffisant pour assurer à long terme la survie de l’espèce. Les populations se concentrent aussi surtout dans le nord-ouest des Alpes. Les animaux ne peuvent émigrer d’eux-mêmes à cause des barrières naturelles et artificielles, les autoroutes par exemple. Pour que la population suisse de lynx soit en mesure de survivre à long terme, l’homme doit l’aider à trouver de nouveaux territoires. C’est à cette tâche que L’OFEFP s’est attelée, en étroite collaboration avec les cantons.</teaser>
      <lead>L’OFEFP a mis en vigueur le Concept Lynx Suisse. L’habitat de cet animal va être étendu par une colonisation active de nouveaux territoires. Aujourd’hui, quelque cent lynx adultes vivent en Suisse. Ce n’est pas suffisant pour assurer à long terme la survie de l’espèce. Les populations se concentrent aussi surtout dans le nord-ouest des Alpes. Les animaux ne peuvent émigrer d’eux-mêmes à cause des barrières naturelles et artificielles, les autoroutes par exemple. Pour que la population suisse de lynx soit en mesure de survivre à long terme, l’homme doit l’aider à trouver de nouveaux territoires. C’est à cette tâche que L’OFEFP s’est attelée, en étroite collaboration avec les cantons.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il y a une trentaine d’années, le Conseil fédéral a décidé de réintroduire le lynx en Suisse. Aujourd’hui, notre pays abrite la plus importante population de lynx de l’arc alpin. Notre pays a donc une responsabilité particulière dans la conservation de ce prédateur protégé. Selon diverses enquêtes, trois quarts de la population suisse sont favorables à la présence de cet animal et aimeraient le préserver. On le rencontre actuellement dans l’ouest du Jura, dans le nord-ouest des Alpes et dans le canton du Valais.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les lynx se concentrent dans le nord-ouest des Alpes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les lynx sont nombreux dans le nord-ouest des Alpes. Actuellement 60 individus adultes y vivent. Leur expansion naturelle se heurte à des obstacles tels que fleuves, lacs ou agglomérations et autoroutes. C’est dans cette région que des moutons ont été dévorés et qu’on a constaté une diminution des effectifs de gibier – autant de sources de conflits avec les éleveurs de moutons et les chasseurs. Depuis 1997, des lynx qui s’étaient spécialisés dans les attaques de moutons ont été abattus dans trois cas, avec l’autorisation de l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Même si le nord-ouest des Alpes abrite une population relativement importante, le nombre de lynx est trop faible et leur habitat trop petit pour assurer une survie de l’espèce à long terme. Le Conseil fédéral a donc chargé l’OFEFP d’élaborer un « Concept Lynx Suisse », qui a été envoyé en consultation en juin 1999. Il a été retravaillé en fonction des résultats de la consultation et mis en vigueur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L’essentiel du « Concept Lynx Suisse »&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFEFP veut assurer la survie du lynx à long terme en Suisse, en étroite collaboration avec les cantons. Des groupes de travail régionaux seront créés à cet effet.&lt;br /&gt; Le lynx doit être déplacé dans des régions où il est encore absent. Des couloirs de communication entre les différentes populations de lynx doivent être aménagés.&lt;br /&gt; L’OFEFP soutient en outre des mesures concrètes pour :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;le suivi scientifique des populations de lynx, leur évolution et celle de leurs proies ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la prévention des dégâts aux animaux domestiques ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la compensation financière des dégâts.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Les animaux qui causent des dégâts insupportables aux troupeaux pourront être abattus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En cas de pression locale excessive du lynx sur le gibier, des interventions ponctuelles seront possibles. Un ou plusieurs prédateurs pourront être déplacés dans d’autres régions en Suisse, ou à l’étranger dans le cadre de programme favorisant l’extension du lynx dans les Alpes. Une autorisation de tir pourra être délivrée seulement dans les cas exceptionnels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFEFP reste compétent pour délivrer les autorisations de tir. Cette décision, qui va à l’encontre de la demande de certains cantons, garantit une harmonisation de la politique sur le territoire national. L’OFEFP prendra ces décisions en étroite collaboration avec les cantons, rapidement et sans multiplier les procédures.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La "Strategia Lince Svizzera" apre nuovi orizzonti</title>
      <teaser>L’UFAFP ha decretato l’entrata in vigore della “Strategia Lince Svizzera”. Mediante sforzi attivi per la reintroduzione della lince s’intende ampliare lo spazio vitale di questa specie animale. Oggi in Svizzera vivono circa 100 linci adulte. La cifra non basta per assicurare a lungo termine la sopravvivenza di quest’animale. L’effettivo è numeroso soprattutto nelle Alpi nordoccidentali. Le linci, a causa di barriere naturali e artificiali (p. es. autostrade), non sono in grado di migrare da sole da una regione all’altra. Affinché a lungo termine possa essere conservata la popolazione svizzera di linci, l’uomo deve contribuire a trovarle nuovi habitat. L’UFAFP, in stretta collaborazione con i Cantoni, intende assicurare a lungo termine la sopravvivenza di questa specie.</teaser>
      <lead>L’UFAFP ha decretato l’entrata in vigore della “Strategia Lince Svizzera”. Mediante sforzi attivi per la reintroduzione della lince s’intende ampliare lo spazio vitale di questa specie animale. Oggi in Svizzera vivono circa 100 linci adulte. La cifra non basta per assicurare a lungo termine la sopravvivenza di quest’animale. L’effettivo è numeroso soprattutto nelle Alpi nordoccidentali. Le linci, a causa di barriere naturali e artificiali (p. es. autostrade), non sono in grado di migrare da sole da una regione all’altra. Affinché a lungo termine possa essere conservata la popolazione svizzera di linci, l’uomo deve contribuire a trovarle nuovi habitat. L’UFAFP, in stretta collaborazione con i Cantoni, intende assicurare a lungo termine la sopravvivenza di questa specie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Circa trent’anni fa, il Consiglio federale decise di lasciare che la lince facesse ritorno in Svizzera. Oggi il nostro Paese ospita il maggiore effettivo di linci sull’arco alpino. La Svizzera ha quindi una responsabilità particolare, per quanto riguarda la conservazione, nei confronti di questo predatore protetto. Alcuni sondaggi hanno rivelato che tre quarti circa della popolazione elvetica vedono di buon occhio la presenza della lince e desiderano salvaguardarla. La lince è attualmente presente nel Giura occidentale, nelle Alpi nordoccidentali e in Vallese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Forte presenza di linci nelle Alpi nordoccidentali&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le regioni alpine nordoccidentali registrano un’accresciuta presenza di linci: attualmente vi dimorano, infatti, quasi 60 esemplari adulti. Essi non possono diffondersi ulteriormente in modo naturale, poiché fiumi, laghi nonché insediamenti e autostrade bloccano la loro migrazione naturale. In queste regioni, uccisioni di ovini e una diminuzione dell’effettivo di camosci e caprioli hanno portato a conflitti con gli allevatori di bestiame minuto e i cacciatori. Dal 1997, in tre casi – sulla base di un’autorizzazione dell’Ufficio federale dell’ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP) - si è dovuto procedere all’abbattimento di linci che avevano scelto come preda le pecore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nonostante una popolazione relativamente numerosa nelle Alpi nordoccidentali, il numero di linci è troppo ridotto, come il loro spazio vitale d’altronde, per assicurare a lungo termine la loro sopravvivenza. Il Consiglio federale ha pertanto incaricato l’UFAFP di elaborare una “Strategia Lince Svizzera”, la quale è stata inviata in consultazione lo scorso mese di giugno ’99. Sulla base dei pareri pervenuti, essa è stata rielaborata, e l’UFAFP ne ha ora decretato l’entrata in vigore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;"Strategia Lince Svizzera": i punti salienti in breve&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’UFAFP, in stretta collaborazione con i Cantoni, intende assicurare la sopravvivenza della lince a lungo termine in Svizzera. A tal fine saranno creati dei gruppi di lavoro regionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La lince dev’essere “spostata” verso regioni dalle quali è ancora assente. Occorre realizzare dei canali di comunicazione fra le diverse popolazioni di linci.&lt;br /&gt; L’UFAFP sostiene inoltre misure concrete in favore:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;del monitoraggio scientifico relativo alle popolazioni di lince, alla loro evoluzione e a quella delle loro prede;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;della prevenzione dei danni arrecati agli animali domestici;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;della compensazione finanziaria dei danni.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Nel caso di pressione eccessiva della lince sulla selvaggina, sarà possibile intervenire mediante misure puntuali. Uno o più predatori potranno essere spostati verso altre regioni della Svizzera oppure all’estero, nel quadro di programmi finalizzati alla diffusione della lince sulle Alpi. Un’autorizzazione di abbattimento potrà essere rilasciata soltanto in casi eccezionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’UFAFP mantiene la competenza di rilasciare le autorizzazioni di abbattimento. Tale decisione, che va incontro alla richiesta formulata da determinati Cantoni, garantisce un’armonizzazione della politica sul territorio nazionale. L’UFAFP prenderà le decisioni in stretta collaborazione con i Cantoni, in maniera celere e antiburocratica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
