<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2455" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-02-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hilfspaket des Bundesrats für Lothar-Schäden</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat ein Hilfspaket zur Bewältigung der Schäden Lothar geschnürt. Für den Wald sollen 483 Millionen Franken, für Massnahmen in anderen Bereichen (z.B. Energie 2000+, Eisenbahnen, Obstbäume) weitere rund 90 Millionen Franken bereitgestellt werden. Im Vordergrund der Hilfe für den Wald stehen Massnahmen, um die intakt gebliebenen Waldbestände vor Folgeschäden zu schützen, die zerstörten Teile wieder aufzubauen und den Zusammenbruch des Holzmarkts zu verhindern. Das Parlament wird die Botschaft des Bundesrates in der Märzsession behandeln.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat ein Hilfspaket zur Bewältigung der Schäden Lothar geschnürt. Für den Wald sollen 483 Millionen Franken, für Massnahmen in anderen Bereichen (z.B. Energie 2000+, Eisenbahnen, Obstbäume) weitere rund 90 Millionen Franken bereitgestellt werden. Im Vordergrund der Hilfe für den Wald stehen Massnahmen, um die intakt gebliebenen Waldbestände vor Folgeschäden zu schützen, die zerstörten Teile wieder aufzubauen und den Zusammenbruch des Holzmarkts zu verhindern. Das Parlament wird die Botschaft des Bundesrates in der Märzsession behandeln.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 26. Dezember 1999 richtete der Orkan Lothar im Schweizer Wald Schäden in nie dagewesenem Ausmass an. Rund 13 Millionen Kubikmeter Holz wurden zu Boden geworfen. Der Bundesrat beantragt dem Parlament ein Massnahmenpaket mit zwei Schwerpunkten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Verhinderung von Folgeschäden: Wenn der Borkenkäfer sich auszubreiten droht oder wenn ein Schutzwald seine Funktion nicht mehr erfüllt und Menschen oder Sachwerte gefährdet sind, muss das Holz aus dem Wald geholt werden. Die Waldbesitzer erhalten Bundessubventionen, wenn solche Folgeschäden drohen und wenn der kantonale Forstdienst diese Massnahmen anordnet. Auch der Kanton muss einen Teil der Kosten übernehmen.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Absatzförderung: Mit Hilfe von regionalen Sturmholzzentralen soll das Holz optimal vermarktet werden. Die Unterstützung dieser Zentralen erfolgt nach dem Leistungsprinzip. Pro Kubikmeter verkauftes Holz erhalten die Zentralen einen fixen Beitrag. Ausserdem werden Beiträge an die Lagerung von Holz entrichtet. Das langfristige Ziel ist, die Marktchancen des ökologischen Rohstoffs Holz zu verbessern. Ein Förderungsprogramm (Programm Holz 2000 und Nachfolgeprogramm) existiert bereits. Als Antwort auf Lothar soll dieses Programm aufgestockt werden.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Waldreservate und Forschung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf den Sturmflächen des Orkans entsteht neuer Lebensraum für zahlreiche Tiere und Pflanzen. Um diese Artenvielfalt möglichst zu erhalten, bezahlt der Bund auch Beiträge an die Ausscheidung von Waldreservaten, sofern sich die Sturmflächen dazu eignen. Ausserdem sollen neue Erkenntnisse über die möglichst naturnahe Behandlung von Sturmflächen und über den Zusammenhang zwischen dem Treibhauseffekt und dem Zustand des Waldes gewonnen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesratsbeschluss stützt sich auf das Waldgesetz und dessen Katastrophenartikel. Von den 483 Millionen Franken können 105 Millionen durch Kompensation bei den ordentlichen Krediten aufgefangen werden. Zudem sind rückzahlbare Investitionskredite in der Höhe von 70 Millionen Franken enthalten. Der Bundesrat will ausserdem die Kantone ermächtigen, für den Abtransport des Holzes 40-Tönner zuzulassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im weiteren hat sich der Bundesrat auf Massnahmen geeinigt, welche einen Beitrag an die Orkanschäden ausserhalb des Waldbereiches leisten sollen. Diese werden noch im Rahmen von Nachtragskrediten formell verabschiedet. Dabei geht es um Massnahmen zur Erweiterung des Programmes Energie 2000+, um die Wiederinstandstellung von Schäden an Eisenbahnen, Luftseilbahnen, Schiffen und Strassen sowie um Entschädigungen für Hochstammobstbäume. Die genauen Massnahmen und die vorgesehenen Bundesbeiträge sind im Anhang aufgelistet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat übernimmt weitgehend die Vorschläge des Führungsstabs Lothar, der sich aus Vertretern der Waldwirtschaft und der Kantone zusammensetzte. Die Bundesversammlung wird den Verordnungsentwurf und den Vorschlag für einen Bundesbeschluss in der Märzsession behandeln.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="4973">
        <title>BAFU; Thema "Wald&amp;Holz"</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/de/fachgebiete/fg_wald/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dégâts aux forêts causés par «Lothar» : le Conseil fédéral propose une série de mesures</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a préparé une série de mesures pour remédier aux dégâts causés par Lothar en forêt. Il entend ainsi mettre à disposition une somme de 483 millions de francs pour les forêts ainsi que 90 millions pour des mesures dans d'autres domaines (par ex. Energie 2000+, chemins de fers, arbres fruitiers). Les mesures prévues pour les forêts sont destinées en premier lieu à protéger les peuplements forestiers encore intacts contre les dégâts secondaires, à reconstruire les surfaces dévastées et à empêcher l'effondrement du marché du bois. Le Parlement examinera le message du Conseil fédéral durant la session de mars.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a préparé une série de mesures pour remédier aux dégâts causés par Lothar en forêt. Il entend ainsi mettre à disposition une somme de 483 millions de francs pour les forêts ainsi que 90 millions pour des mesures dans d'autres domaines (par ex. Energie 2000+, chemins de fers, arbres fruitiers). Les mesures prévues pour les forêts sont destinées en premier lieu à protéger les peuplements forestiers encore intacts contre les dégâts secondaires, à reconstruire les surfaces dévastées et à empêcher l'effondrement du marché du bois. Le Parlement examinera le message du Conseil fédéral durant la session de mars.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 26 décembre 1999, l'ouragan Lothar a renversé 13 millions de mètres cubes de bois en Suisse, causant ainsi des dégâts d'une ampleur sans précédent. Pour y remédier, le Conseil fédéral propose au Parlement un paquet de mesures qui met l'accent sur deux objectifs principaux:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;la prévention des dégâts secondaires: les bois doivent être évacués des forêts si le bostryche menace de se propager ou quand une forêt protectrice ne remplit plus sa fonction et que la population ou les biens s'en trouvent menacés. Les propriétaires de forêts obtiennent des subventions fédérales lorsque la menace de dégâts secondaires est concrète et que le service forestier cantonal a ordonné ces mesures. Une partie des coûts doit être assumée par le canton.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la promotion des ventes: le bois doit être mis sur le marché dans les meilleures conditions possibles grâce à l'organisation de centrales régionales pour l’écoulement des chablis. Ces centrales sont subventionnées en fonction des prestations fournies et reçoivent une contribution fixe par mètre cube de bois vendu. Des subventions sont aussi prévues pour l'entreposage du bois. Il s'agit, à long terme, d'améliorer l'attrait commercial du bois en tant que matière première écologique. Un programme de promotion (le programme Bois 2000 et son programme subséquent) existe déjà. Il doit être élargi vu les circonstances particulières.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Réserves forestières et recherche&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les surfaces dévastées par l'ouragan offrent de nouveaux habitats à de nombreuses espèces animales et végétales. Pour conserver autant que possible cette diversité des espèces, la Confédération verse aussi des subventions pour la délimitation de réserves forestières pour autant que les surfaces concernées présentent les caractéristiques nécessaires. Elle entend également acquérir de nouvelles connaissances sur le traitement des chablis aussi proche que possible de la nature et les liens existant entre l'effet de serre et l'état des forêts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'arrêté du Conseil fédéral s'appuie sur la loi sur les forêts et son article concernant les catastrophes forestières. Sur ces 483 millions de francs, 105millions peuvent être épongés par une compensation dans les crédits ordinaires. Les 483 millions incluent aussi des crédits d'investissement remboursables d'un montant de 70 millions de francs. En outre, le Conseil fédéral veut conférer aux cantons le pouvoir d'admettre, pour le transport du bois, des véhicules de 40 tonnes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a en outre convenu de mesures pour remédier aussi aux dégâts causés par l'ouragan en dehors des forêts. Elles seront encore adoptées formellement dans le cadre de crédits supplémentaires. Il s'agit de mesures concernant l'extension du Programme Énergie 2000+, la réparation des dégâts causés aux lignes de chemins de fer, aux téléphériques, aux bateaux et aux routes ainsi que de dédommagements pour les dégâts causés aux arbres fruitiers à haute tige. La liste des mesures précises et des subventions fédérales prévues figure en annexe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral reprend dans une large mesure les propositions de l'état-major de crise Lothar constitué de représentants de l’économie forestière et des cantons. L'Assemblée fédérale examinera dans sa session de mars le projet d'ordonnance et la proposition d'arrêté fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="4972">
        <title>OFEV: thème "Forêt&amp;Bois"</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/fr/fachgebiete/fg_wald/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="811">
        <name lang="de">Holz</name>
        <name lang="fr">Bois</name>
        <name lang="it">Legno</name>
        <name lang="en">Wood</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
