<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2198" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-02-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Reorganisation der technischen Sicherheitsaufsicht</title>
      <teaser>Die Vorarbeiten für eine Nationale Sicherheitsagentur in den Bereichen Verkehr, Umwelt und Energie sollen bis im nächsten Jahr abgeschlossen sein. Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat den Bundesrat über den Stand des Vorhabens informiert. Das Projekt sieht ein Kompetenz-zentrum für technische Sicherheit vor. Damit würde auf Verwaltungsebene die Sicherheitsaufsicht von den übrigen Vollzugsaufgaben getrennt.</teaser>
      <lead>Die Vorarbeiten für eine Nationale Sicherheitsagentur in den Bereichen Verkehr, Umwelt und Energie sollen bis im nächsten Jahr abgeschlossen sein. Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat den Bundesrat über den Stand des Vorhabens informiert. Das Projekt sieht ein Kompetenz-zentrum für technische Sicherheit vor. Damit würde auf Verwaltungsebene die Sicherheitsaufsicht von den übrigen Vollzugsaufgaben getrennt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Reorganisation umfasst nur die Aufgabengebiete des UVEK und beschränkt sich auf die technische Sicherheit (safety). Die Sicherheit technischer Anlagen (z. B. Flug- und Fahrzeugen) vor kriminellen Einwirkungen (security) gehört nicht zum Projekt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die wichtigsten Ziele der Reorganisation sind:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Anwendung einer risikogerechten Sicherheitsphilosophie;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· klare Definition der Aufgaben und der Verantwortung der Sicherheitsaufsichtsbehörde einerseits und von Herstellern, Bauherren, Betreibern und Konformitätsbewertungsstellen;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Trennung zwischen Sicherheitsaufsicht und Bauherren- und Förderaufgaben der Verwaltung (z. B. Energieversorgung, Bau von Verkehrsanlagen);&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Zusammenfassung der sicherheitsrelevanten Aufgaben des UVEK bei einer Stelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwei Umsetzungsebenen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Sicherheitsziele sollen auf zwei Ebenen umgesetzt werden: Einerseits durch den Staat, anderseits durch akkreditierte öffentliche oder private Fachstellen. Ein Kompetenzzentrum (öffentlich-rechtliche Anstalt des Bundes oder spezialgesetzliche AG) für technische Sicherheit soll hoheitliche Aufgaben ausführen. Es trägt den provisorischen Arbeitstitel "NASA" (Nationale Sicherheitsagentur) . Darin würden die Sicherheitsaufgaben aller Bundesämter des UVEK zusammengefasst. In verschiedenen Bereichen wie etwa bei Motorfahrzeugen, Schiffen, kleinen Seilbahnen und Skiliften hat der Bund heute die technische Sicherheitsaufsicht den Kantonen übertragen. In diesem Bereichen will der Bund zusammen mit den Kantonen abklären, ob vorhandene Synergien sinnvoll genutzt werden können. Die Hersteller eines Produktes, die Bauherren einer Anlage und die Betreiber eines Betriebsmittels oder einer Anlage sollen grundsätzlich für die Sicherheit verantwortlich sein. Sie müssen durch die staatlich anerkannten Stellen (akkreditierte Stellen) die gesetzlich vorgeschriebenen oder durch die NASA angeordneten Prüfungen durchführen lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bau einer Seilbahn als Beispiel&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie das neue Modell funktioniert, zeigt der Bau einer Seilbahn: Heute kontrollieren Beamte des Bundesamtes für Verkehr (BAV) während der Bauphase einzelne wichtige Vorgänge (z. B. Fundierung von Masten), und vor der Inbetriebnahme überprüfen sie die wichtigen Teile und Funktionen der Anlage. Auf Grund dieser Kontrollen durch seine Beamten erteilt das Amt die Betriebsbewilligung. Nach dem neuen Grundmodell schreibt das Kompetenzzentrum nur noch vor, welche Überprüfungen durchgeführt werden müssen. Die Kontrollen während der Bauphase und vor der Inbetriebnahme werden durch akkreditierte Stellen durchgeführt und in einem Bericht dokumentiert. Dieser wird vom Bauherrn dem Kompetenzzentrum eingereicht. Die akkreditierten Stellen stehen unter Umständen in Wettbewerb zueinander und werden vom Bauherrn nach eigenen Gutdünken ausgewählt. Sie müssen über entsprechendes Fachpersonal und die nötige Spezialausrüstung verfügen. Die NASA wirkt bei der Akkreditierung mit und kontrolliert mit Stichproben die Arbeit der akkreditierten Stellen. Sie erteilt die definitive Betriebsbewilligung, kontrolliert die Einhaltung der Vorschriften durch den Bauherrn und nimmt stichprobenweise Kontrollen am Objekt vor. Die NASA kann Massnahmen verfügen, wenn die technischen Vorschriften nicht mehr erfüllt sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Betrieb&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ähnlich verhält es sich bei der periodischen Überprüfung von Seilbahnen. Diese erfolgt heute vollumfänglich durch das BAV. In Zukunft sollen akkreditierte Stellen dies tun und somit zum Teil den Staat entlasten. Der Betreiber ist dafür verantwortlich, dass die Kontrolle durchgeführt wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Beispiel zeigt die Vorteile des Modells: der Staat verwesentlicht seine Aufgaben und beschränkt sich auf die Erteilung der Bewilligung und die Aufsicht über die akkreditierten Stellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Direktaufsicht durch NASA in vier Bereichen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Primäre Aufgabe der NASA ist es also, das Sicherheitsniveau in technischen Vorschriften festzulegen und die Einhaltung des Sicherheitsniveaus durch Dritte zu überwachen. Zusätzlich zu diesem Grundauftrag hat die NASA auch operative Aufgaben in bestimmten Gebieten. In vier Bereichen übt die NASA eine direkte Aufsicht aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Eine intensivere staatliche Aufsicht ist dort nötig, wo ein sehr komplexes Gesamtsystem zu beurteilen ist, das praktisch für jeden Einzelfall wieder unterschiedlich ist. In derartigen Fällen macht eine Delegation wenig Sinn, da fast immer eine Einzelbetrachtung nötig ist und es an generellen Vorschriften fehlt. Dies ist zum Beispiel bei Kernanlagen der Fall. Jede Anlage ist hier ein Einzelfall. Aus diesen Gründen ist es in diesem Bereich angebracht, die heutige HSK im Wesentlichen in die NASA zu integrieren, in Zukunft jedoch die Auslagerung von Einzelprüfungen noch zu intensivieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Dort wo technische Vorschriften noch fehlen und damit eine Übertragung der Aufgaben an akkreditierte Stellen noch nicht möglich ist, muss vorerst die NASA noch aktiv werden. Dies ist insbesondere bei den Starkstromanlagen der Fall. Hier soll die umfassende Tätigkeit der NASA aber bloss eine Übergangslösung sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· In verschiedenen internationalen Übereinkommen, die von der Schweiz unterzeichnet worden sind, bestehen direkt oder indirekt Verpflichtungen, dass bestimmte Aufgaben durch eine staatliche Behörde wahrgenommen werden. In diesen Fällen muss die NASA diese Aufgaben übernehmen. Dies ist zum Beispiel für die Zertifizierung von Flugzeugen der Fall. In diesen Fällen soll sich die NASA aber weitgehend auf die formelle Prüfung beschränken und möglichst nicht selber Kontrollen vornehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Schliesslich muss die NASA - teilweise zumindest vorübergehend - dort Aufgaben wahrnehmen, wo sich (noch) keine akkreditierten Stellen etabliert haben. Dies dürfte vor allem dort der Fall sein, wo der Markt klein ist. Die Erfüllung dieser Aufgabe setzt voraus, dass die NASA organisatorisch eine klare Aufgabenteilung vorsieht zwischen den Stellen, die Vorschriften erlassen und denjenigen, die Aufgaben einer akkreditierten Stelle haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den kommenden Monaten will das UVEK ein neues Bundesgesetz für die Bildung des Kompetenzzentrums und zahlreiche Änderungen von einzelnen Gesetzen wie Eisenbahngesetz, Luftfahrtgesetz usw. vorbereiten. Die entsprechenden Entwürfe sollen im nächsten Jahr in die Vernehmlassung gegeben werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réorganisation de la surveillance en matière de sécurité technique</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) vient d'informer le Conseil fédéral sur l'avancement du projet de création d'une Agence nationale de sécurité. Les travaux préparatoires devraient d'ailleurs être terminés d'ici à l'année prochaine. La constitution d'un centre de compétences pour la sécurité technique permettra de séparer, au niveau de l'administration, la surveillance de la sécurité des autres tâches d'exécution.</teaser>
      <lead>Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) vient d'informer le Conseil fédéral sur l'avancement du projet de création d'une Agence nationale de sécurité. Les travaux préparatoires devraient d'ailleurs être terminés d'ici à l'année prochaine. La constitution d'un centre de compétences pour la sécurité technique permettra de séparer, au niveau de l'administration, la surveillance de la sécurité des autres tâches d'exécution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La réorganisation ne concerne que les fonctions relatives à la sécurité technique dans les domaines d'activité du DETEC, à savoir les transports, l'environnement et l'énergie. Les mesures de sûreté visant à prévenir les attentats (avions et véhicules) ne font pas partie intégrante du projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette réorganisation particulièrement complexe a notamment pour objectif de :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Adopter une idéologie sécuritaire principalement axée sur les risques potentiels;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Définir clairement les tâches et responsabilités de l'autorité chargée de surveiller la sécurité ainsi que celles des fabricants, des maîtres d'ouvrage, des exploitants et des services tenus d'évaluer la conformité;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Séparer les fonctions de surveillance assumées par les maîtres d'ouvrage et le travail de promotion effectué par l'administration (par exemple en matière d'approvisionnement énergétique ou de construction des infrastructures de transport);&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Regrouper dans un seul et même service toutes les activités du DETEC ayant trait à la sécurité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concrétisation du projet à deux niveaux&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les objectifs devront être concrétisés tant par les pouvoirs publics que par des services publics ou privés accrédités. Il est prévu de créer un centre de compétences (organe de droit public avec participation majoritaire de la Confédération ou société anonyme de droit public) pour la sécurité technique, auquel seront confiées des tâches relevant de la puissance publique. Il sera provisoirement désigné par le sigle "NASA" (Agence nationale de sécurité) et regroupera toutes les activités des offices du DETEC en relation avec la sécurité. Dans différents domaines, tels que les véhicules à moteur, les bateaux, les petites installations de transport à câbles et les téléskis, la Confédération a confié ses fonctions de surveillance technique aux cantons. Le Conseil fédéral souhaite encore vérifier avec ces derniers si les synergies existantes peuvent être exploitées judicieusement. Les fabricants d'un produit, les maîtres d'ouvrage d'une installation et les exploitants d'un moyen de production ou d'une installation continueront d'être responsables de la sécurité. Néanmoins, ils devront confier à des services publics ou privés reconnus par l'Etat (accrédités) les évaluations de conformité exigées par la loi ou par la NASA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Construction d'une installation de transport à câbles&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La construction d'une installation de transport à câbles illustre parfaitement le fonctionnement de ce nouveau modèle. A l'heure actuelle, les fonctionnaires de l'Office fédéral des transports (OFT) chargés de surveiller certaines étapes importantes de la construction (par exemple les fondations des pylônes) ainsi que certaines parties et fonctions de l'installation avant sa mise en service. C'est sur la base de ce contrôle que l'office octroie les autorisations d'exploiter. Conformément à ce nouveau modèle de base, le centre de compétences se contente de préciser quels contrôles doivent être effectués. Ceux réalisés pendant la construction et avant la mise en service sont assurés par des services accrédités puis consignés dans un rapport. Ce dernier sera transmis par le maître d'ouvrage au centre de compétences. Lorsque les services accrédités sont en concurrence les uns avec les autres, il incombe au maître d'ouvrage de sélectionner celui qui correspond le mieux à ses exigences. Lesdits services doivent disposer du personnel ayant la qualification requise et du matériel spécial nécessaire. La NASA participe à l'accréditation et contrôle le travail de ces services. Elle octroie l'autorisation définitive d'exploiter, contrôle le respect des prescriptions de sécurité par le maître d'ouvrage et procède à des contrôles de l'ouvrage par sondage. La NASA est autorisée à prendre des mesures lorsque les prescriptions techniques ne sont plus respectées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Exploitation&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il en va de même pour le contrôle périodique des installations de transport à câbles, lequel est entièrement assuré par l'OFT. A l'avenir, cette tâche incombera en partie aux services accrédités et non plus à l'Etat. L'exploitant sera quant à lui responsable de la réalisation du contrôle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'exemple met en évidence les avantages du modèle: l'Etat redéfinit ses activités et les limite à l'essentiel tout en se contentant d'octroyer des autorisations d'exploiter et de surveiller les services accrédités.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Surveillance directe assurée par la NASA dans quatre domaines&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sa tâche principale consiste à définir le degré de sécurité dans des prescriptions techniques et de faire surveiller le respect de ces consignes de sécurité par les tiers. Outre ce mandat, la NASA assumera encore d'autres tâches dans divers domaines. Elle est chargée d'exercer une surveillance directe dans quatre domaines.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Une surveillance étatique plus poussée est nécessaire lorsque le système global à évaluer est particulièrement complexe dans la mesure où il varie pratiquement d'un cas à l'autre. Dans ce contexte, une délégation de compétences n'aurait pas de sens, étant donné qu'il faut presque toujours considérer le cas particulier et que les prescriptions générales font défaut. C'est notamment le cas pour les installations nucléaires dans la mesure où chacune constitue un cas particulier. Pour cette raison, il est indiqué d'intégrer l'actuelle Division principale de la sécurité des installations nucléaires (DSN) dans la NASA, tout en veillant, à l'avenir, à intensifier davantage l'externalisation des contrôles particuliers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Là où les prescriptions techniques font encore défaut et empêchent ainsi le transfert des tâches aux services accrédités, il faut d'abord que la NASA prenne le relais. C'est notamment le cas pour les installations électriques à courant fort. Toutefois, dans ce domaine, l'intervention de la NASA ne doit constituer qu'une solution transitoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Plusieurs accords internationaux ratifiés par la Suisse prévoient des obligations directes ou indirectes, en vertu desquelles un certain nombre de tâches données doivent être assumées par un organisme public. Par conséquent, la NASA est tenue d'assumer ces tâches de surveillance. C'est notamment le cas pour la certification des avions. Dans ce domaine, la NASA doit toutefois se contenter d'exercer une surveillance formelle et éviter, dans la mesure du possible, d'effectuer elle-même des contrôles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Finalement la NASA devra - du moins de manière provisoire - assumer des tâches de surveillance dans les domaines où il n'existe pas encore de services accrédités. Cela devrait notamment être le cas dans les domaines où le marché est restreint. L'accomplissement de cette activité suppose notamment que, sur le plan organisationnel, la NASA prévoit une répartition des tâches claire et précise entre les services qui édictent des prescriptions et les autres qui font le travail d'un service accrédité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces prochains mois, le DETEC préparera une nouvelle loi fédérale pour la constitution du centre de compétences et en modifiera d'autres, telles que celles sur les chemins de fer, la navigation aérienne, etc. Les projets devraient pouvoir être mis en consultation l'année prochaine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Riorganizzazione della sorveglianza sulla sicurezza tecnica</title>
      <teaser>I lavori preliminari per l'istituzione di un'Agenzia nazionale di sicurezza nei settori dei trasporti, dell'ambiente e dell'energia dovranno essere terminati entro l'anno prossimo. Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha informato il Consiglio federale sullo stato del progetto, che prevede la creazione di un centro di competenza per la sicurezza tecnica. Sotto il profilo amministrativo, ciò permetterebbe di separare la sorveglianza sulla sicurezza tecnica dagli altri compiti d'esecuzione.</teaser>
      <lead>I lavori preliminari per l'istituzione di un'Agenzia nazionale di sicurezza nei settori dei trasporti, dell'ambiente e dell'energia dovranno essere terminati entro l'anno prossimo. Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha informato il Consiglio federale sullo stato del progetto, che prevede la creazione di un centro di competenza per la sicurezza tecnica. Sotto il profilo amministrativo, ciò permetterebbe di separare la sorveglianza sulla sicurezza tecnica dagli altri compiti d'esecuzione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La riorganizzazione comprende soltanto i settori di competenza del DATEC e si limita alla sicurezza tecnica (safety). L'aspetto della sicurezza degli impianti tecnici (p. es. aeromobili e veicoli) in caso di azioni criminali (security) non rientra in questo progetto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I principali obiettivi di questa riorganizzazione sono:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· adozione di una politica della sicurezza che consideri in modo adeguato il rischio;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· definizione chiara dei compiti e delle responsabilità delle autorità incaricate di sorvegliare la sicurezza, da un lato, e dei produttori, dei committenti o esercenti e degli enti responsabili delle verifiche di conformità, dall'altro;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· separazione della sorveglianza sulla sicurezza tecnica dai compiti dei committenti e dalle mansioni d'incentivazione dell'Amministrazione (p. es. approvvigionamento energetico, costruzione di infrastrutture dei trasporti);&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· integrazione dei compiti del DATEC rilevanti sotto il profilo della sicurezza in un unico organo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Due livelli di attuazione&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto in questione sarà attuato a due livelli: dallo Stato e da enti pubblici o privati accreditati. Un centro di competenza per la sicurezza tecnica (azienda di diritto pubblico di proprietà della Confederazione o SA di diritto speciale) sarà incaricato di svolgere i compiti di pertinenza statale. Il suo titolo provvisorio è "NASA" (dalla denominazione tedesca Nationale Sicherheitsagentur) e riunirà tutti i compiti svolti dagli Uffici del DATEC nell'ambito della sicurezza. In diversi settori quali i veicoli a motore, i battelli, le piccole funivie e le sciovie la Confederazione ha delegato i compiti di sorveglianza sulla sicurezza tecnica ai Cantoni. In questi settori la Confederazione, insieme ai Cantoni, vuole esaminare la possibilità di sfruttare in modo ottimale le sinergie esistenti. I produttori, i committenti di un impianto e i gestori di risorse o di impianti saranno in linea di massima responsabili della sicurezza. Essi dovranno tuttavia sottoporre gli impianti ai controlli prescritti dalla legge o ordinati dalla NASA, eseguiti da enti riconosciuti dallo Stato (enti accreditati).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Esempio: costruzione di una funicolare&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo modello può essere illustrato sull'esempio della costruzione di una funicolare: attualmente, durante la fase di costruzione diversi funzionari dell'Ufficio federale dei trasporti (UFT) controllano singoli processi importanti (p. es. la fondazione di piloni) e, prima della messa in servizio, esaminano le principali parti e funzioni dell'impianto. In base ai risultati di questi controlli, l'Ufficio rilascia un'autorizzazione di esercizio. Secondo il nuovo modello di base, il centro di competenza si limita soltanto a fissare i necessari controlli. Durante la fase di costruzione e prima della messa in servizio tali controlli vengono eseguiti dagli enti accreditati e documentati in un rapporto, inoltrato dal committente al centro di competenza. I diversi enti accreditati possono essere in concorrenza tra di loro, spetta al committente scegliere quello che più risponde alle sue esigenze. Gli enti devono impiegare personale qualificato e disporre del necessario equipaggiamento specializzato. La NASA collabora nell'ambito dell'accreditamento e controlla mediante campionatura il lavoro degli enti accreditati. Essa rilascia l'autorizzazione di esercizio definitiva, vigila sull'osservanza delle prescrizioni attraverso il committente e controlla l'impianto mediante campionatura. Essa può inoltre prescrivere misure se non sono più adempiute le disposizioni tecniche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'esercizio&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procedura è analoga anche per quanto concerne i controlli periodici delle funivie, eseguiti attualmente solo dall'UFT. In futuro, dovranno occuparsene gli enti accreditati per sgravare in parte lo Stato. L'esercente è responsabile dell'esecuzione dei controlli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questo esempio concreto mostra i vantaggi del modello: lo Stato si limita a svolgere compiti essenziali quali il rilascio delle autorizzazioni e la sorveglianza del lavoro degli enti accreditati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sorveglianza diretta della NASA nei quattro settori del DATEC&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il compito principale della NASA consiste nel fissare il livello di sicurezza attraverso prescrizioni tecniche e nel farlo controllare costantemente da terzi. Oltre a tale mandato di base, essa svolge anche mansioni operative in determinati campi. Inoltre, esercita una sorveglianza diretta nei quattro settori d'attività del DATEC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Una sorveglianza più intensa è necessaria laddove si deve valutare un sistema molto complesso, che di volta in volta presenta specificità diverse. In tali casi non è opportuno delegare i compiti, visto che quasi sempre è necessaria una valutazione individuale e mancano prescrizioni generali. E' il caso, per esempio, delle centrali nucleari, che presentano ciascuna particolarità diverse. Per questi motivi è opportuno integrare l'attuale Divisione principale per la sicurezza degli impianti nucleari (DSN) nella NASA, intensificando tuttavia in futuro la delega di singole funzioni di controllo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Laddove vi sono lacune nelle prescrizioni tecniche, che non permettono ancora di affidare certi compiti a enti accreditati, dovrà essere operativa in primo luogo la NASA. Ciò è il caso, in particolare, nell'ambito degli impianti a corrente forte. L'attività della NASA in questo settore costituirà tuttavia soltanto una soluzione transitoria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· In diverse convenzioni internazionali la Svizzera si impegna, in modo diretto o indiretto, ad affidare determinati compiti ad organi statali. Tali mansioni dovranno pertanto essere affidate alla NASA. La certificazione di aeromobili ne è un esempio. In questi casi la NASA dovrà tuttavia occuparsi soltanto della verifica formale e non del controllo stesso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· Infine, la NASA dovrà, almeno in parte e provvisoriamente, occuparsi dei compiti nei campi in cui non sono ancora operativi enti accreditati. Ciò sarà il caso soprattutto laddove il mercato è piccolo. L'adempimento di tale compito presuppone che la struttura della NASA preveda una chiara separazione tra i compiti degli organi che emanano prescrizioni e quelli degli organi che svolgono le mansioni di un ente accreditato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nei prossimi mesi il DATEC elaborerà una nuova legge federale per l'istituzione di un centro di competenza e preparerà numerose modifiche di singole leggi quali la legge sulle ferrovie, la legge sulla navigazione aerea, ecc. I relativi avamprogetti saranno messi in consultazione nel corso dell'anno prossimo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1240" org-id="805">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
      <keyword id="260" org-id="805">
        <name lang="de">Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK</name>
        <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de</name>
        <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle</name>
        <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
