<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22825" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-02-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer für die UNO in Ost-Timor im Einsatz</title>
      <lead/>
      <text link="no">Zwei Schweizer Gerichtsmediziner und eine Mitarbeiterin des Bundesamtes für Polizei (BAP) klären in Ost-Timor ab, ob die Voraussetzungen für einen möglichen Einsatz eines Ermittlungsteams gegeben sind, das die Bemühungen der UNO in Ost-Timor unterstützen könnte. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Einsatz, im Auftrage des Departementes für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und vom BAP koordiniert, findet im Rahmen der UNO-Mission in Ost-Timor (UNTAET) statt. Er erfolgt in enger Zusammenarbeit mit einer australischen Delegation, die sich schon in Ost-Timor befindet. Das Team, das heute die Schweiz in Richtung Sydney verlassen hat, wird voraussichtlich fünf Tage lang vor Ort im Einsatz stehen. Ziel des Einsatzes ist, die Bedürfnisse und Fragen der Infrastruktur und der Sicherheit zu klären. Es geht jedoch nicht darum, gerichtsverwertbare Beweise zu erheben. Dies wäre der Auftrag eines allfälligen Ermittlungsteams.</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une délégation suisse pour l'ONU au Timor Oriental</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Deux médecins légistes suisses et une collaboratrice de l'Office fédéral de la Police (OFP) se rendent au Timor Oriental pour évaluer la possibilité d'engager une équipe d'enquêteurs afin de soutenir les efforts de l'ONU sur place.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cette mission, effectuée sur mandat du Département des affaires étrangères (DFAE) et coordonnée par l'OFP, se déroule dans le cadre de l'engagement de l'ONU au Timor Oriental (UNTAET). Elle sera exécutée en étroite collaboration avec une délégation australienne s'y trouvant déjà. Le team, qui a quitté la Suisse aujourd'hui restera probablement sur les lieux pendant cinq jours. Il s'agira d'établir la liste des besoins d'une future équipe d'enquêteurs en matière d'infrastructure et de sécurité. Ce groupe n'a pas le mandat de préserver des preuves, cette tâche incombant aux spécialistes d'un éventuel engagement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
