<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30496" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-12-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Experten warnen vor Gentests aus dem Internet</title>
      <lead>Im Internet angebotene Gentests erfüllen die in der Schweiz geltenden Anforderungen hinsichtlich Qualität und Datenschutz nicht. Die Expertenkommission für genetische Untersuchungen beim Menschen (GUMEK) rät daher von solchen Tests ab. Besonders problematisch sind Gentests via Internet bei Kindern. Um die Bevölkerung über die Risiken aufzuklären, hat die GUMEK in Zusammenarbeit mit FMH, Pharmasuisse und weiteren Experten ein Merkblatt zum Thema erarbeitet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mehrere ausländische Firmen bieten über das Internet Analysen des Erbgutes (DNA) an. Sie versprechen, gegen Einsendung einer Speichelprobe Informationen über verschiedenste Krankheitsrisiken zu liefern, darunter verbreitete Leiden wie Bluthochdruck, Diabetes und Herzinfarkt.&lt;br /&gt; Die Expertenkommission für genetische Untersuchungen beim Menschen (GUMEK) empfiehlt, von solchen Tests keinen Gebrauch zu machen. Das Vorgehen der Anbieter entspreche in mehrfacher Hinsicht nicht den in der Schweiz geltenden Vorschriften. Hauptkritikpunkte sind das Fehlen einer ärztlichen Beratung, der ungenügende Datenschutz und die Beschränkung der Analysen auf genetische Risikofaktoren. An Gentests interessierten Personen rät die GUMEK, auf jeden Fall eine Fachperson – Arzt oder Apotheker – zu kontaktieren.&lt;br /&gt; Was medizinischen Laien oft wenig bewusst ist: Gen-Analysen können für die getestete Person und ihre Angehörigen tiefgreifende Folgen haben. Die Ergebnisse zu interpretieren und einzuordnen, erfordert Fachkenntnisse. Deshalb werden solche Tests in der Schweiz nur auf ärztliche Anordnung und im Rahmen einer persönlichen genetischen Beratung durchgeführt. Bei den Angeboten aus dem Internet dagegen wird der Einsender mit den Resultaten allein gelassen. Die Bestätigung eines Risikos kann sehr belastend sein. Umgekehrt kann ein negativer Befund dazu führen, dass die getestete Person sich in falscher Sicherheit wiegt und zum Beispiel nicht mehr auf eine gesunde Ernährung achtet.&lt;br /&gt; Bei den im Internet angebotenen Tests werden winzige Abschnitte auf bestimmten Genen auf Abweichungen untersucht. Solche Abweichungen wurden bei Patienten mit der entsprechenden Krankheit gehäuft gefunden. Sie sind wichtig für die Forschung, für das Individuum aber nur sehr begrenzt aussagekräftig. Ob ein Mensch wirklich an einem bestimmten Leiden erkrankt, wird in den allermeisten Fällen von vielen weiteren, auch nicht genetischen Faktoren bestimmt.&lt;br /&gt; Risiken sieht die GUMEK auch beim Datenschutz und bei der künftigen Verwendung der Speichelprobe durch die ausländische Firma. Der Einsender hat zum Beispiel keine Garantie, dass sein Erbgut nur auf die angefragten Risiken untersucht und später nicht noch für andere Tests benutzt wird.&lt;br /&gt; Als besonders problematisch beurteilt die GUMEK Internet-Gentests bei Kindern. In der Schweiz dürfen Gentests nur mit Zustimmung der getesteten Person durchgeführt werden. Kinder (und andere nicht urteilsfähige Personen), dürfen nur getestet werden, wenn dies zum Schutz ihrer Gesundheit notwendig ist.&lt;br /&gt; Das Merkblatt kann auf Deutsch, Französisch, Italienisch und Englisch als PDF abgerufen werden unter www.bag.admin.ch/gumek und ist in Apotheken und Arztpraxen erhältlich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adressen für Rückfragen: Prof. Dr. Sabina Gallati, Präsidentin der Kommission, Tel. +41 (0)31 632 94 46 Cristina Benedetti, Wissenschaftliche Sekretärin der Kommission, Tel. +41 (0)31 325 30 34 Expertenkommission für genetische Untersuchungen beim Menschen (GUMEK) www.bag.admin.ch/gumek gumek@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les experts déconseillent de recourir aux tests génétiques proposés sur Internet</title>
      <lead>Les tests en vente libre sur Internet ne satisfont pas aux exigences légales de la Suisse en matière de protection des données et de qualité. La Commission d'experts pour l'analyse génétique humaine (CEAGH) déconseille de recourir à de tels tests. Ces analyses génétiques sont particulièrement problématiques en ce qui concerne les enfants. Pour sensibiliser la population aux problèmes que posent ces tests, la CEAGH a élaboré une fiche d'information en collaboration avec la FMH, Pharmasuisse et d'autres experts de la question.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Différentes entreprises étrangères proposent des analyses du patrimoine génétique (ADN) sur Internet. Elles promettent, moyennant réception d'un échantillon de salive, de fournir des informations sur les risques de diverses maladies, dont des maladies fréquentes comme l'hypertension, le diabète ou l'infarctus du myocarde.&lt;br /&gt; La CEAGH déconseille ces tests. En effet, la procédure suivie par ces entreprises ne satisfait pas, à bien des égards, aux exigences de la législation suisse. Elle ne prévoit pas de conseil personnalisé dispensé par un médecin et ne garantit pas non plus une protection des données suffisante. De plus, elle ne peut fournir d'indications que sur les seuls risques génétiques. La CEAGH recommande aux personnes désireuses d'effectuer une analyse ADN de s'adresser à un médecin ou à un pharmacien.&lt;br /&gt; Une analyse génétique peut avoir un impact considérable sur la personne testée et ses proches qui, dans la plupart des cas, n'ont pas les connaissances médicales pour interpréter le résultat d'un tel test. En Suisse, ces analyses ne peuvent par conséquent être effectuées que sur prescription médicale et elles doivent être assorties d'un conseil professionnel personnalisé. Dans le cas des tests en vente libre sur Internet, la personne recevant le résultat du test ne bénéficie d'aucun encadrement. Apprendre que l'on est une personne à risque peut être difficile à assumer. Au contraire, un résultat « normal » peut procurer un faux sentiment de sécurité et conduire la personne concernée à négliger sa santé, p. ex., à ne plus se soucier de son alimentation.&lt;br /&gt; En outre, les tests proposés sur Internet se limitent à la détection de variations survenant dans d'infimes fractions de gènes bien précis. En effet, de telles variations apparaissent plus fréquemment chez les patients atteints de certaines maladies. Ces analyses sont certes importantes pour la recherche. Par contre, prises au cas par cas, elles ne donnent que des indications très limitées. En effet, la plupart du temps, l'apparition d'une maladie chez un individu n'est pas dû aux seuls facteurs génétiques.&lt;br /&gt; La CEAGH soulève également le problème de la protection des données et de l'utilisation de l'échantillon de salive fourni aux entreprises étrangères. Celles-ci ne garantissent aucunement à leur clientèle que ces échantillons serviront uniquement à effectuer le test présenté sur Internet.&lt;br /&gt; En outre, la CEAGH considère que les tests en vente libre sur Internet sont particulièrement problématiques en ce qui concerne les enfants. En Suisse, un test génétique ne peut être effectué qu'avec le consentement de la personne concernée. Les analyses génétiques sur les enfants (et les autres personnes incapables de discernement) ne sont autorisées que si elles sont nécessaires à la protection de leur santé.&lt;br /&gt; La fiche d‘information peut être téléchargée en français, allemand, italien et en anglais à l’adresse www.bag.admin.ch/gumek et est disponible dans les pharmacies et cabinets médicaux.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Sabina Gallati, présidente de la commission, Tel. +41 (0)31 632 94 46 Cristina Benedetti, secrétaire scientifique de la commission, Tel. +41 (0)31 325 30 34 Commission d'experts pour l'analyse génétique humaine (CEAGH) www.bag.admin.ch/gumek gumek@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gli esperti mettono in guardia la popolazione dagli esami genetici su Internet</title>
      <lead>Gli esami genetici disponibili su Internet non soddisfano i requisiti relativi alla qualità e alla protezione dei dati vigenti in Svizzera. La Commissione di esperti per gli esami genetici sull'essere umano (CEEGU) sconsiglia di sottoporsi a questi tipi di esami. Tali esami risultano essere particolarmente problematici per i bambini. Al fine di spiegare i rischi alla popolazione, la CEEGU ha elaborato un foglio d’informazione sul tema in collaborazione con la FMH, Pharmasuisse e altri esperti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Numerose aziende estere propongono su Internet analisi del patrimonio genetico (DNA). Sulla base di un campione di saliva, esse promettono di fornire informazioni sui rischi di contrarre le malattie più diverse, tra cui patologie diffuse quali l'ipertensione, il diabete e l'infarto cardiaco.&lt;br /&gt; La Commissione di esperti per gli esami genetici sull'essere umano (CEEGU) raccomanda di non ricorrere a tali esami. Le procedure adottate dai proponenti non rispettano, sotto molti punti di vista, le disposizioni vigenti in Svizzera. I maggiori punti di critica sono la mancanza di una consulenza medica, una protezione dei dati insufficiente e la restrizione delle analisi a fattori di rischio genetici. La CEEGU consiglia alle persone interessate ai testi genetici di contattare in ogni caso uno specialista, medico o farmacista.&lt;br /&gt; Spesso i profani in medicina non sono consapevoli che gli esami genetici possono provocare gravi conseguenze per la persona interessata e per i suoi famigliari. Per interpretare e inquadrare correttamente i risultati sono necessarie conoscenze specifiche. È per questo motivo che in Svizzera tali esami sono eseguiti unicamente dietro prescrizione medica e nel quadro di una consulenza genetica personale. Nel caso delle offerte su Internet, invece, il richiedente si ritrova da solo con i risultati. La conferma di un rischio può rivelarsi molto pesante. Al contrario, un risultato negativo può portare la persona interessata a sviluppare false sicurezze e, per esempio, a non fare più attenzione ad un'alimentazione sana.&lt;br /&gt; Negli esami offerti su Internet vengono analizzate le differenze di determinati geni su una frazione del patrimonio genetico. Tali differenze si riscontrano più frequentemente in pazienti che soffrono di una determinata malattia. Esse sono importanti per la ricerca, ma non sono affidabili a livello individuale. L'insorgenza di una determinata malattia è definita, nella grande maggioranza dei casi, da molti altri fattori, anche non genetici.&lt;br /&gt; La CEEGU intravvede anche dei rischi in materia di protezione dei dati e nell'ambito di una futura utilizzazione dei campioni di saliva da parte di un'azienda estera. Il richiedente non ha, per esempio, la garanzia che il suo codice genetico venga analizzato esclusivamente rispetto ai rischi richiesti e che non verrà utilizzato più tardi nell'ambito di altri esami.&lt;br /&gt; La CEEGU ritiene particolarmente problematici gli esami genetici su Internet per i bambini. In Svizzera tali esami possono essere svolti solo con il consenso della persona analizzata. I bambini (così come altre persone con incapacità di giudizio) possono essere analizzati solo se l'esame è necessario alla tutela della loro salute.&lt;br /&gt; I fogli d'informazione possono essere scaricati in italiano, tedesco, francese e inglese all’indirizzo www.bag.admin.ch/gumek e sono ottenibili presso farmacie e studi medici.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Sabina Gallati, Presidente della commissione, Tel. +41 (0)31 632 94 46 Cristina Benedetti, Segretaria scientifica della commissione, Tel. +41 (0)31 325 30 34 Commissione di esperti per gli esami genetici sull'essere umano (CEEGU) www.bag.admin.ch/gumek gumek@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
