<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30720" revoked="no">
    <version>8</version>
    <pubdate>2009-12-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat stellt Weichen für künftige Finanzmarktpolitik</title>
      <lead>An seiner heutigen Sitzung hat der Bundesrat die Weichen für die Zukunft des Finanzplatzes Schweiz gestellt. Der Bundesrat reagiert damit auf den Umbruch der globalen Finanzarchitektur. Er bekennt sich zu einem starken Finanzplatz im Interesse der gesamten schweizerischen Volkswirtschaft. Im Bericht "Strategische Stossrichtungen für die Finanzmarktpolitik der Schweiz", den das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) in Abstimmung mit den Finanzplatzakteuren erarbeitet hat, werden Ziele und Massnahmen formuliert, die den Finanzplatz Schweiz weiter stärken sollen. Die Aufgabe des Bundes konzentriert sich auf die Schaffung von geeigneten Rahmenbedingungen. Für die Branchenpolitik sind die Finanzplatzakteure zuständig. Zur Sicherstellung des Zusammenwirkens von Rahmenbedingungen und Branchenpolitik wird der Dialog mit dem Finanzsektor weitergeführt. Für die Umsetzung seiner Finanzmarktstrategie setzt der Bundesrat eine interdepartementale Arbeitsgruppe unter der Federführung des EFD ein. Zudem wird im Departement ein Staatssekretariat für internationale Finanzfragen geschaffen. Damit wird ein Schwergewicht zur Behandlung der Geschäfte des EFD im Bereich der internationalen Finanzmarkt- und Steuerpolitik gebildet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die weltweite Finanzkrise hat zu grossen Veränderungen geführt, von denen der Finanzplatz Schweiz und die gesamte Volkswirtschaft direkt betroffen sind. Der Bundesrat hat vor diesem Hintergrund die strategische Positionierung des Finanzplatzes überdacht und die Weichen für die künftige Finanzmarktpolitik gestellt. Der Bericht "Strategische Stossrichtungen für die Finanzmarktpolitik der Schweiz", den das Eidgenössische Finanzdepartement - auch in Erfüllung eines Postulates von Ständerat Konrad Graber - erarbeit hat, ist breit abgestützt und zeigt auf, wie die Stärken des Finanzplatzes Schweiz erhalten und die Schwächen beseitigt werden können. Die Finanzmarktpolitik des Bundesrates dient dabei dem Interesse der gesamten Volkswirtschaft: 2008 erwirtschaftete er rund einen Zehntel der gesamten Schweizer Wertschöpfung und trug fast 6 Prozent zur gesamten Beschäftigung bei. Er gehört damit zu den bedeutendsten Wirtschaftszweigen der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Finanzplatz Schweiz im globalen Wettbewerb&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Wettbewerb zwischen den Staaten nimmt auch auf der Ebene der Finanzplätze zu. Das grenzüberschreitende Vermögensverwaltungsgeschäft wird härter, andere, zum Teil neue Finanzplätze holen gegenüber der Schweiz auf. Die Schweiz will ihre Position im Spannungsfeld von internationalem Standardsetting und Marktabschottung halten und weiter ausbauen. Dabei kann der Staat die Rahmenbedingungen vor allem in der Finanzmarktaufsicht und -regulierung sowie bei der Ausgestaltung der Besteuerung beeinflussen. Der Bericht schlägt eine ganze Reihe von Massnahmen vor, um die Rahmenbedingungen des Finanzsektors zu verbessern. Die Schweiz wird sich künftig aber auch in den internationalen Gremien, in denen die Standards für Regulierung und Aufsicht gesetzt werden, noch stärker einbringen und diese vermehrt mitprägen. Sie setzt sich insbesondere für ein adäquates Monitoring und für weltweit gleich lange Spiesse in Regulierung und Aufsicht ein. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den protektionistischen Tendenzen zahlreicher Staaten erteilt der Bundesrat eine Absage. Der Schweizer Finanzplatz gewährt ausländischen Finanzplatzakteuren weitgehend Zugang zu ihrem Markt. Künftig sollen aber auch Schweizer Anbieter ihre Dienstleistungen und Produkte frei exportieren können. Der Bundesrat verstärkt deshalb seine Bemühungen um Marktzutritt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Umgang mit Risiken&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Krisenresistenz des Finanzsektors ist für eine Volkswirtschaft von zentraler Bedeutung. Nur ein stabiler Finanzmarkt kann seine Aufgaben bei der Kreditversorgung oder bei der Sicherstellung des Zahlungsverkehrs zuverlässig erfüllen. Der Schweizer Finanzplatz zeichnet sich im internationalen Vergleich durch eine hohe Marktkonzentration aus. Die Dominanz grosser Finanzunternehmen beinhaltet Risiken für die gesamte Volkswirtschaft. Deshalb muss die Krisenanfälligkeit systemrelevanter Unternehmen verringert werden. Auch hier bewegt sich der Finanzplatz Schweiz in einem Spannungsfeld. So sehr die grossen Finanzunternehmen systemische Risiken bergen, so sehr tragen sie zur internationalen Bedeutung des Finanzplatzes bei. Eine Expertengruppe befasst sich vertieft mit dieser Herausforderung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu den grössten Risiken eines Finanzplatzes gehören Reputationsrisiken. Zum guten Ruf eines Finanzplatzes und zu dessen internationaler Akzeptanz tragen seine Stabilität, seine Berechenbarkeit, seine Integrität und sein politisches Umfeld bei.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Schutz der Privatsphäre im Vordergrund&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Steuerbereich will der Bundesrat die Interessen der Staaten, die ihre Steuergesetzgebung durchsetzen wollen, mit den langfristigen Interessen der Schweiz in Einklang bringen. Das erklärte Ziel des Bundesrates ist dabei, den Schutz der Privatsphäre der Kundinnen und Kunden zu gewährleisten. Er lehnt den automatischen Informationsaustausch weiterhin ab. Er ist jedoch bereit, die bestehende grenzüberschreitende Zusammenarbeit im Rahmen bilateraler Verhandlungen auszubauen. Voraussetzung ist jedoch, dass dies einhergeht mit einem verbesserten Marktzugang und mit der Regularisierung bestehender Konti im Verhältnis zum Fiskus des betroffenen Staates ohne Repatriierungspflicht. Im Gegenzug ist der Bundesrat bereit, die Einführung einer Abgeltungssteuer und den Abschluss eines Dienstleitungsabkommens mit der EU sowie weitere Massnahmen zu prüfen, die die Steuerehrlichkeit von Bankkunden fördern (z.B. Einführung einer Selbstdeklaration).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht "Strategische Stossrichtungen für die Finanzmarktpolitik der Schweiz", wurde vom EFD in Zusammenarbeit mit der FINMA und der SNB erarbeitet. Sie wurden dabei durch eine Arbeitsgruppe begleitet, in der die wichtigsten Verbände des Finanzsektors vertreten waren (Schweizerische Bankiervereinigung, Schweizerischer Versicherungsverband, Swiss Funds Association und SIX Group). Zudem wurden zur weiteren breiten Abstützung der Strategie Hearings mit verschiedenen Vertretern der betroffenen Branchen durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Schaffung eines Staatssekretariates&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Zur Umsetzung seiner Finanzplatzstrategie hat der Bundesrat eine interdepartementale Arbeitsgruppe unter der Leitung des EFD eingesetzt. Der Dialog mit dem Finanzsektor wird weitergeführt. Zudem wird die Schaffung eines Staatssekretariates für internationale Finanzfragen die bilaterale und multinationale Arbeit weiter stärken. Die Bildung des Staatssekretariates wird zügig erfolgen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Siegenthaler, Direktor der Eidgenössischen Finanzverwaltung, Tel. 031 322 60 05</contact>
      <attachment id="126069">
        <title>Medienrohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>58</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17753.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126085">
        <title>Strategische Stossrichtungen für die Finanzmarktpolitik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>462</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35856.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-12-16 13:17" type="R"/>
        <revision date="2014-08-08 14:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral pose les jalons de la future politique en matière de place financière</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a balisé l'avenir de la place financière suisse. Il réagit ainsi aux bouleversements intervenus au niveau de l'architecture financière mondiale. Il s'engage en faveur d'une place financière forte, dans l'intérêt de l'économie suisse. Le rapport "Axes stratégiques de la politique suisse en matière de place financière", élaboré par le Département fédéral des finances (DFF) en concertation avec les acteurs concernés définit des objectifs et des mesures visant à renforcer la place financière suisse, tandis que le rôle de la Confédération consiste essentiellement à créer des conditions-cadres appropriées. Les acteurs de la place financière sont compétents en ce qui concerne la politique de leur branche. Le dialogue avec le secteur financier se poursuit afin de garantir un effet conjugué des conditions-cadres et de la politique sectorielle. Pour mettre en œuvre sa stratégie en matière de place financière, le Conseil fédéral institue un groupe de travail interdépartemental dirigé par le DFF. Un secrétariat d'Etat pour les questions financières internationales sera en outre créé au sein du département. Un accent particulier sera ainsi mis sur le traitement des dossiers du DFF relatifs à la politique internationale en matière de place financière et de fiscalité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La crise financière mondiale a entraîné de profonds changements qui touchent directement la place financière et l'économie suisses. Compte tenu de cette situation, le Conseil fédéral a repensé la position stratégique de la place financière et posé les jalons de la future politique applicable à cette dernière. Le rapport "Axes stratégiques de la politique suisse en matière de place financière", élaboré par le Département fédéral des finances en réponse au postulat du conseiller aux Etats Konrad Graber, repose sur des bases solides et décrit la manière de préserver les atouts et d'éliminer les points faibles de la place financière suisse. La politique du Conseil fédéral en matière de place financière est conforme aux intérêts de l'économie. En 2008, le secteur financier était à l'origine d'environ un dixième de la création totale de valeur en Suisse et fournissait près de 6 % du total des emplois. Il constitue ainsi l'un des principaux secteurs économiques de notre pays.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La place financière suisse face à la concurrence mondiale&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;En matière de places financières, la concurrence entre les Etats s'accroît. Les opérations transfrontières de gestion de fortune se durcissent et d'autres places financières, dont certaines sont nouvelles, rattrapent la Suisse. Cette dernière entend conserver et développer sa position dans un contexte international tiraillé entre la définition de normes supranationales et la protection des avantages concurrentiels. L'Etat peut influencer les conditions-cadres, avant tout en ce qui concerne la surveillance et la régulation des marchés ainsi que l'aménagement de la fiscalité. Le rapport propose toute une série de mesures destinées à améliorer les conditions-cadres du secteur financier. A l'avenir, la Suisse jouera un rôle plus actif dans les comités internationaux où sont définis les normes de régulation et de surveillance et exercera une influence plus marquée sur ces normes. Elle œuvrera notamment en faveur d'un suivi approprié et d'un traitement égal de tous les Etats en matière de régulation et de surveillance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral rejette les tendances protectionnistes qui se manifestent dans de nombreux Etats. La place financière suisse accorde aux acteurs étrangers de la scène financière un large accès à son marché. A l'avenir, les acteurs suisses devront également pouvoir exporter librement leurs prestations et leurs produits. C'est pourquoi le Conseil fédéral intensifie ses efforts en vue de l'accès au marché.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Gestion des risques&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La résistance du secteur financier aux crises revêt une importance majeure pour une économie. Seul un secteur financier stable peut jouer de manière fiable son rôle en matière d'approvisionnement en crédits et de garantie des opérations de paiement. En comparaison internationale, la place financière suisse présente un marché marqué par une forte concentration. La position dominante détenue par de grands établissements financiers comporte des risques pour l'économie. Il convient par conséquent de réduire la vulnérabilité des établissements d'importance systémique face aux crises. Là aussi, la place financière suisse évolue dans un contexte tendu. Tout en comportant des risques systémiques considérables, les grands établissements financiers contribuent de manière considérable à l'importance internationale de la place financière. Un groupe d'experts examine cet aspect de manière approfondie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un des principaux risques pesant sur les places financières a trait à la réputation. La bonne réputation d'une place financière et son succès sur le plan international dépendent de sa stabilité, de sa prévisibilité, de son intégrité et de son environnement politique.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Priorité à la protection de la sphère privée&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;En matière fiscale, le Conseil fédéral entend concilier les intérêts des Etats qui veulent imposer leur législation fiscale et les intérêts à long terme de la Suisse. Le Conseil fédéral a pour but de garantir la protection de la sphère privée des clients. S'il reste opposé à l'échange automatique d'informations, il est toutefois disposé à élargir la collaboration transfrontières dans le cadre de négociations bilatérales, à condition que cette démarche soit assortie d'un meilleur accès au marché et de la régularisation de comptes existants vis-à-vis du fisc de l'Etat concerné, sans obligation de rapatriement. En contrepartie, le Conseil fédéral est disposé à examiner l'instauration d'un impôt libératoire, la conclusion d'un accord sur les services avec l'UE et l'introduction d'autres mesures encourageant la probité fiscale des clients des banques (par ex. l'instauration d'une déclaration spontanée).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport "Axes stratégiques de la politique suisse en matière de place financière" a été élaboré par le DFF, en collaboration avec la FINMA et la BNS. Ces derniers ont bénéficié de l'appui d'un groupe de travail qui comprenait des représentants des principales associations faîtières du secteur financier (Association suisse des banquiers, Association suisse d'assurances, Association suisse des fonds de placement et groupe SIX). Par ailleurs, des auditions ont été menées avec des représentants des branches concernées afin d'asseoir la stratégie sur une base solide.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Création d'un secrétariat d'Etat&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Pour mettre en œuvre sa stratégie en matière de place financière, le Conseil fédéral a institué un groupe de travail interdépartemental dirigé par le DFF. Le dialogue avec le secteur financier se poursuit. La création d'un secrétariat d'Etat qui se concentrera sur les dossiers du DFF relatifs à la politique internationale en matière de place financière et de fiscalité intensifiera les activités sur les plans bilatéral et multinational. Le Secrétariat d'Etat doit être rapidement mis en place.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Siegenthaler, Directeur de l'Administration fédérale des finances, tél. 031 322 60 05</contact>
      <attachment id="126070">
        <title>Documentation de base</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17754.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126086">
        <title>Axes stratégiques de la politique suisse en matière de place financière - Rapport en réponse au postulat Graber (09.3209)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>590</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35857.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-08-08 14:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pone le basi per la futura politica in materia di mercati finanziari</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha posto le basi per il futuro della piazza finanziaria svizzera. In tal modo l'Esecutivo reagisce al cambiamento radicale dell'architettura finanziaria globale e auspica una piazza finanziaria forte nell'interesse di tutta l'economia svizzera. Il rapporto "Indirizzi strategici della politica svizzera in materia di mercati finanziari", elaborato dal Dipartimento federale delle finanze (DFF) d'intesa con gli attori della piazza finanziaria, contiene gli obiettivi e le misure che dovrebbero rafforzare ulteriormente la piazza finanziaria svizzera. Il compito della Confederazione è focalizzato sull'elaborazione di condizioni quadro adeguate. Gli attori della piazza finanziaria sono competenti per la politica settoriale. Il dialogo con il settore finanziario verrà portato avanti per garantire che le condizioni quadro vadano di pari passo con la politica settoriale. Allo scopo di attuare la propria strategia in materia di mercati finanziari il Consiglio federale ha deciso di creare un gruppo di lavoro interdipartimentale sotto al guida del DFF. Inoltre, all'interno del Dipartimento sarà istituita una segreteria di Stato competente per le questioni finanziarie internazionali. In questo modo viene posto l'accento sul trattamento degli affari del DFF in ambito di politica fiscale e dei mercati finanziari internazionali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La crisi finanziaria mondiale ha portato grandi cambiamenti che toccano direttamente la piazza finanziaria svizzera e tutta l'economia nazionale. Su questo sfondo il Consiglio federale ha riesaminato il posizionamento strategico della piazza finanziaria e posto le basi della futura politica in materia di mercati finanziari. Il rapporto "Indirizzi strategici della politica svizzera in materia di mercati finanziari" elaborato dal Dipartimento federale delle finanze, anche in adempimento di un postulato del consigliere agli Stati Konrad Graber, poggia su ampi consensi e mostra in che modo sia possibile preservare i punti di forza della piazza finanziaria ed eliminare le lacune. La politica del Consiglio federale in fatto di mercati finanziari serve gli interessi dell'intera economia: nel 2008 questo settore ha generato circa un decimo del valore aggiunto totale creato in Svizzera e ha contribuito a quasi il 6 per cento dell'intera occupazione. Per la Svizzera si tratta quindi uno dei rami economici più significativi.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La piazza finanziaria svizzera nel contesto della concorrenza globale&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La concorrenza tra Stati coinvolge sempre più anche le piazze finanziarie. Operare nel campo della gestione patrimoniale transfrontaliera è viepiù difficile e altre, in parte nuove, piazze finanziarie guadagnano terreno a scapito della Svizzera. Il nostro Paese è intenzionato a mantenere e potenziare la propria posizione in un contesto internazionale tormentato tra la definizione di standard internazionali e la protezione di vantaggi concorrenziali. Lo Stato può influire sulle condizioni quadro principalmente nella vigilanza e regolamentazione dei mercati come pure nell'impostazione della fiscalità. Il rapporto propone una serie di misure volte a migliorare le condizioni quadro del settore finanziario. In futuro la Svizzera parteciperà ancor più attivamente anche all'interno degli organismi internazionali che decidono gli standard di regolamentazione e vigilanza ed eserciterà maggiormente la propria influenza. Essa si impegna a favore di un monitoraggio adeguato e affinché in tutto il mondo sia garantita la parità di trattamento sul piano della regolamentazione e della vigilanza. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale si oppone alle tendenze protezionistiche di numerosi Stati. La piazza finanziaria svizzera continuerà a garantire agli operatori delle piazze finanziarie estere l'accesso al mercato elvetico. In futuro però anche gli offerenti svizzeri dovranno avere la possibilità di esportare liberamente i loro servizi e i loro prodotti. Il Consiglio federale rafforza pertanto il suo impegno a favore dell'accesso al mercato.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Il rapporto con i rischi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per un'economia la resistenza del settore finanziario di fronte alle crisi è fondamentale. Solo un mercato finanziario stabile può svolgere i propri compiti in modo affidabile nell'approvvigionamento dei crediti o nella garanzia del funzionamento del traffico dei pagamenti. La piazza finanziaria svizzera si distingue sul piano internazionale per un'elevata concentrazione di mercati. La dominanza di grandi società finanziarie comporta rischi per tutta l'economia. La vulnerabilità delle imprese di rilevanza sistemica deve pertanto essere ridotta. Anche in questo caso la piazza finanziaria svizzera si muove in un campo di tensioni, poiché maggiore è la propensione al rischio delle grandi società finanziarie, più esse contribuiscono a rendere la piazza finanziaria importante sul piano internazionale. Un gruppo di esperti si sta occupando in modo approfondito di questa sfida.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fra i maggiori rischi di una piazza finanziaria rientrano quelli legati alla reputazione. Una piazza finanziaria è attrattiva e accettata a livello internazionale per la sua stabilità, prevedibilità, integrità e per il suo contesto politico.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La protezione della sfera privata in primo piano&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nel settore fiscale il Consiglio federale è intenzionato a coniugare gli interessi degli Stati che vogliono applicare la loro legislazione con gli interessi a lungo termine della Svizzera. L'obiettivo dichiarato del Governo in questo senso è quello di garantire la protezione della sfera privata della clientela. Esso continua a opporsi allo scambio automatico di informazioni, ma è favorevole all'estensione della collaborazione transfrontaliera nel quadro dei negoziati bilaterali, a condizione di avere un migliore accesso al mercato e una regolarizzazione dei conti esistenti nei confronti del fisco del Paese in questione senza obbligo di rimpatrio. In cambio il Consiglio federale è disposto a prendere in considerazione l'introduzione di un'imposta liberatoria e a concludere un accordo sulle prestazioni con l'UE e altre misure volte a incoraggiare l'onestà fiscale dei clienti bancari (ad es. introduzione di un'autodichiarazione).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto "Indirizzi strategici della politica svizzera in materia di mercati finanziari" è stato elaborato dal DFF in collaborazione con la FINMA e la BNS, coadiuvati da un gruppo di lavoro nel quale erano rappresentate le principali associazioni del settore finanziario (Associazione svizzera dei banchieri, Associazione svizzera d'Assicurazioni, Swiss Funds Association e SIX Group). Inoltre, al fine di ampliare la strategia, sono stati consultati anche diversi rappresentanti dei settori interessati.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Creazione di una segreteria di Stato&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per attuare la sua strategia sulla piazza finanziaria il Consiglio federale ha creato un gruppo di lavoro interdipartimentale sotto la guida del DFF. Il dialogo con il settore finanziario prosegue. Inoltre, sarà istituita una segreteria di Stato competente per le questioni finanziarie internazionali, che si concentrerà sul trattamento degli affari del DFF in ambito di politica fiscale e dei mercati finanziari internazionali e che rafforzerà ulteriormente anche gli sforzi bilaterali e multilaterali. L'istituzione della segreteria di Stato dovrà avvenire in tempi brevi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Siegenthaler, direttore dell'Amministrazione federale delle finanze, tel. 031 322 60 05</contact>
      <attachment id="126071">
        <title>Documentazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17755.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126087">
        <title>Indirizzi strategici della politica svizzera in materia di mercati finanziari - Rapporto in adempimento del postulato Graber (09.3209)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>667</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35858.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-08-08 14:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council sets the course for future financial market policy</title>
      <lead>At its meeting today, the Federal Council set the course for the future of Switzerland's financial centre. The Federal Council is thus responding to the upheavals in the global financial architecture. The Federal Council is committed to a strong financial centre in the interests of the entire Swiss economy. The report entitled "Strategic directions for Switzerland's financial market policy", which the Federal Department of Finance (FDF) prepared in consultation with financial market players, defines goals and measures to further strengthen the Swiss financial centre. The responsibility of the Confederation is limited to the creation of an appropriate regulatory framework. The financial market players themselves are responsible for sector-specific policy. The dialogue with the financial sector will continue in order to ensure the coherence of the regulatory framework and sector-specific policy. To implement its financial market strategy, the Federal Council is appointing an interdepartmental task force under the leadership of the FDF. Moreover, the creation of a State Secretariat focusing on FDF affairs relating to international financial matters and fiscal policy will further strengthen Switzerland's efforts at the bilateral and multilateral level.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The worldwide financial crisis has led to major changes that are directly affecting Switzerland's financial centre and its economy as a whole. Against this backdrop, the Federal Council has reviewed the strategic positioning of the financial centre and set the course for future financial market policy. The report entitled "Strategic directions for Switzerland's financial market policy", which the Federal Department of Finance prepared - also in response to a postulate submitted by Konrad Graber, member of the Council of States -, is broadly based and shows how the strengths of the Swiss financial centre can be preserved and its weaknesses eliminated. The financial market policy of the Federal Council serves the interests of the economy as a whole: in 2008, the financial sector generated about one tenth of Switzerland's overall value added and contributed nearly 6% to total employment. It is thus one of the most important economic sectors in Switzerland.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Swiss financial centre in global competition&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Competition among states is increasingly also taking place at the level of financial centres. The cross-border asset management business is becoming tougher; other financial centres - some of them new - are catching up with Switzerland. Switzerland must sustain and further expand its position in the face of international standard-setting and market foreclosure. In this regard, the state can influence the framework conditions especially in financial market supervision and regulation as well as in the design of the tax system. The report proposes a whole series of measures to improve the regulatory framework of the financial sector. Switzerland will henceforth also further enhance its contributions to international bodies that set standards for regulation and supervision and will increasingly help shape these standards. Switzerland is especially engaged on behalf of adequate monitoring and a level playing field worldwide in regulation and supervision.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Council rejects the protectionist tendencies of numerous countries. The Swiss financial centre offers broad market access to foreign financial market players. In future, however, Swiss providers should also be able to freely export their services and products. The Federal Council is therefore strengthening its efforts to ensure market access.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Dealing with risks&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;The ability of the financial sector to resist crises is of the utmost importance to a national economy. Only a stable financial market can reliably fulfil its responsibilities with respect to credit supply and ensuring payment transactions. In comparison with other countries, the Swiss financial centre is characterised by very high market concentration. The dominance of major financial institutions harbours risks for the entire national economy. For this reason, the vulnerability of systemically important institutions to crises must be reduced. Here again, the Swiss financial centre finds itself faced with conflicting demands. As much as the major financial institutions harbour systemic risks, they contribute substantially to the international importance of the financial centre. An expert group is considering this challenge in depth.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Reputation risks are among the greatest risks for a financial centre. The good reputation of a financial centre and its international acceptance are shaped in part by its stability, its predictability, its integrity and its political environment.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Focus on protection of privacy&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In tax matters, the Federal Council wants to reconcile the interests of states wanting to enforce their tax laws with the long-term interests of Switzerland. The declared goal of the Federal Council is to ensure protection of client privacy. It continues to reject the automatic exchange of information. It is willing, however, to expand existing cross-border cooperation within the framework of bilateral negotiations. The precondition for this is, however, that it is linked to better market access and the regularisation of existing accounts with respect to the tax authorities of the state in question, with no repatriation obligation. In return, the Federal Council is willing to consider the introduction of a final withholding tax and the conclusion of a services agreement with the EU, as well as other measures that promote fiscal honesty among bank clients (e.g. introduction of a self-declaration).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The report entitled "Strategic directions for Switzerland's financial market policy" was prepared by the FDF in collaboration with FINMA and the SNB. These bodies were accompanied in their work by a task force which also included representatives of the main private-sector associations (Swiss Bankers Association, Swiss Insurance Association, Swiss Funds Association and SIX Group). To further ensure broad support for the strategy, hearings were also conducted with various representatives of the affected sectors.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Creation of a State Secretariat&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;To implement its financial centre strategy, the Federal Council has appointed an interdepartmental task force under the leadership of the FDF: the dialogue with the financial sector will continue. Moreover, the creation of a State Secretariat focusing on FDF affairs relating to international financial matters and fiscal policy will further strengthen bilateral and multilateral efforts. The establishment of the State Secretariat will proceed swiftly.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Siegenthaler, Director of the Federal Finance Administration, tel. 031 322 60 05</contact>
      <attachment id="126074">
        <title>Background information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>81</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18077.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126088">
        <title>Strategic directions for Switzerland’s financial market policy - Report in response to the Graber postulate (09.3209)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>628</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35859.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-12-16 13:17" type="R"/>
        <revision date="2014-08-08 14:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="3" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="126" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
