<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30675" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-12-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Durchgreifende Konjunkturerholung und Arbeitsmarktwende wohl erst im Verlauf von 2011</title>
      <lead>Konjunkturtendenzen und Prognosen der Expertengruppe Konjunkturprognosen des Bundes – Winter 2009/2010*. Im aufgehellten weltwirtschaftlichen Umfeld konnte auch die Schweizer Wirtschaft im 3. Quartal 2009 die Rezession überwinden. Im nächsten Jahr wird sich die kon-junkturelle Erholung nach Einschätzung der Expertengruppe Konjunkturprognosen des Bundes fortsetzen, im Zuge vorübergehend wieder nachlassender positiver Impulse vom internationalen Konjunkturumfeld jedoch nur verhalten ausfallen (BIP-Wachstum 2010 +0,7%). Erst 2011 dürfte die Konjunktur spürbar an Schwung gewinnen (BIP-Wachstum +2,0%). Vor dem Hintergrund der nur schleppend vorankommenden konjunkturellen Erholung bleiben die Arbeitsmarktperspektiven düster. Erst im Verlauf von 2011 ist mit einer einsetzenden Wende bei der Arbeitslosigkeit zu rechnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationale Konjunktur&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Seit Mitte 2009 ist weltweit eine Konjunkturerholung von der vorangegangenen scharfen Rezession festzustellen. Diese ist massgeblich durch die vielfältigen wirtschaftspolitischen Stützungsmassnahmen getragen und dürfte sich, den positiven Frühindikatoren zufolge, vorerst weiter fortsetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gleichwohl präsentiert sich der internationale Konjunkturausblick für 2010 und wohl auch darüber hinaus keineswegs ungetrübt. Die derzeit tragenden Impulse sind überwiegend vorübergehender Natur – insbesondere die staatlichen Konjunkturprogramme, aber auch die Umkehr des Lagerzyklus – und werden im kommenden Jahr unweigerlich wieder nachlassen. Notwendig für einen tragfähigen Aufschwung ist ein baldiges Anspringen der privaten Konsum- und Investitionsnachfrage, was jedoch aus verschiedenen Gründen fraglich erscheint. So könnte die Expansion des privaten Konsums namentlich in den USA (sowie in weiteren Ländern, die im zurückliegenden Jahrzehnt einen verschuldungsge-triebenen Konsumboom verzeichneten) durchaus noch einige Jahre durch den Umstand gebremst werden, dass die privaten Haushalte bemüht sein werden, ihre hohe Verschul-dung zu reduzieren. Daneben erscheint auch eine schnelle und starke Belebung der weltweiten Unternehmensinvestitionen vor dem Hintergrund schwach ausgelasteter Kapazitäten als wenig wahrscheinlich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Daher geht die Expertengruppe von einer stotternden und insgesamt schwunglosen welt-wirtschaftlichen Dynamik aus, wobei ein nochmaliger Rückfall in die Rezession nicht erwartet wird. Das BIP-Wachstum dürfte 2010 in den USA unter 2% und in der EU bei rund 1% liegen und sich 2011 allmählich beschleunigen (USA 2,5%, Euroraum 1,7%). Insgesamt entspricht dieses weltwirtschaftliche Szenario einer langsamen und im historischen Vergleich unterdurchschnittlichen Erholung, was in der Vergangenheit nach Finanz- und Immobilienkrisen häufig festzustellen war.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konjunkturprognose Schweiz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Im aufgehellten weltwirtschaftlichen Umfeld konnte auch die Schweiz die Rezession nach der Jahresmitte überwinden. Nach vier negativen Quartalen nahm das reale BIP im 3. Quartal 2009 erstmals wieder leicht zu (+0,3% gegenüber Vorquartal, ohne Hochrechnung auf Jahresbasis). Positiv schlug dabei die Wende bei den Exporten zu Buche, die im 3. Quartal nach einjähriger rasanter Talfahrt wieder gewachsen sind. Daneben blieb die Inlandnachfrage, namentlich der private und der öffentliche Konsum sowie die Bauinvesti-tionen, weiterhin eine robuste Konjunkturstütze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Über das gesamte Jahr 2009 dürfte die Wirtschaftsleistung in der Schweiz um 1,6% schrumpfen. Dies entspräche zwar dem stärksten Jahresrückgang seit 1975. Gleichwohl hat die Schweizer Wirtschaft damit die weltweite Finanz- und Wirtschaftskrise im Vergleich zu vielen anderen Ländern relativ glimpflich überstanden. Günstig wirkte sich dabei aus, dass die Binnenwirtschaft in guter Verfassung in die Rezession eingetreten ist, das heisst keine grösseren Ungleichgewichte bestanden (keine übermässige private wie staatliche Verschuldung, keine Immobilienkrise). Darüber hinaus trug das anhaltende Bevölkerungswachstum in den letzten Jahren zur Expansion des privaten Konsums sowie der Bauinvestitionen bei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch wenn die konjunkturelle Wende in der Schweiz vollzogen scheint, bleiben die Wachstumserwartungen vor allem für 2010 wegen der voraussichtlich schwunglosen weltwirtschaftlichen Dynamik begrenzt. Die Expertengruppe prognostiziert für &lt;strong&gt;2010&lt;/strong&gt; neu ein BIP-Wachstum um &lt;strong&gt;0,7%&lt;/strong&gt; (bisher +0,4%). Dies entspricht nach wie vor dem Szenario einer nur zögerlichen Konjunkturerholung, welche von einem durchgreifenden Aufschwung noch weit entfernt ist. Erst im Verlauf von &lt;strong&gt;2011&lt;/strong&gt; rechnet die Expertengruppe mit einer kräftigeren BIP-Erholung in der Schweiz &lt;strong&gt;(+2,0%).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Exporte wird für die nächsten beiden Jahre eine eher moderate Belebung nach dem ausgeprägten Einbruch von 2009 (-9,7%) erwartet. Eine Erholung der Ausrüstungsinvestitionen der Unternehmen dürfte noch länger auf sich warten lassen, weil die Kapazitätsauslastung in der Industrie auf einen langjährigen Tiefststand gefallen ist und somit entsprechend wenig Bedarf für Kapazitätserweiterungen besteht. Angesichts der gedämpften Arbeitsmarkt- und Einkommensaussichten ist auch beim bislang lebhaften privaten Konsum 2010 vorübergehend mit einer etwas verlangsamten Expansion zu rechnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Angesichts der schleppenden BIP-Erholung dürfte der &lt;strong&gt;Arbeitsmarkt&lt;/strong&gt; auch im nächsten Jahr noch der Schwachpunkt der Wirtschaftsentwicklung bleiben. Bei der Beschäftigung gibt es zwar erste Signale für einen nachlassenden Rückgang. Allerdings ist zu befürchten, dass bei vielen Unternehmen angesichts unterausgelasteter Kapazitäten auch im kommenden Jahr noch kaum Bedarf für Personaleinstellungen bestehen wird. Für die (saisonbereinigte) Arbeitslosenquote wird daher ein weiterer Anstieg von derzeit 4,1% (November 2009) auf einen Höchststand von gut 5% bis Ende 2010 prognostiziert (entspricht rund 200‘000 gemeldeten Arbeitslosen), ehe sich im Verlauf von 2011 ein langsamer Rückgang einstellen sollte. Im Jahresmittel dürfte die Arbeitslosenquote sowohl 2010 als auch 2011 jeweils 4,9% betragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Phase erdölpreisbedingt negativer &lt;strong&gt;Konsumteuerung&lt;/strong&gt; ist in der Schweiz wie in vielen anderen Ländern im Herbst 2009 ausgelaufen. Für 2010 (+0,8%) und 2011 (+0,7%) rechnet die Expertengruppe wieder mit leicht positiven Teuerungsraten. Angesichts der hohen konjunkturellen Unterauslastung wird die Inflationsgefahr indes als gering beurteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konjunkturrisiken&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die Nachwirkungen der internationalen Finanzkrise sowie die möglichst reibungslose Li-quiditätsrückführung seitens der Notenbanken (Exit-Strategien) stellen grosse und schwer abschätzbare Unsicherheitsfaktoren für die weltweite Konjunkturentwicklung der kommenden Jahre dar. Für das von der Expertengruppe als am wahrscheinlichsten erachtete Szenario einer langsamen Konjunkturerholung in der Schweiz gibt es erhebliche Risiken sowohl nach oben als auch nach unten. Falls sich die derzeit in allen Weltregionen fest-zustellenden Belebungstendenzen – spiegelbildlich wie der letztjährige Einbruch – wechselseitig verstärken, könnte sich das weltwirtschaftliche Wachstum 2010 allen bremsenden Faktoren zum Trotz doch robuster als angenommen erweisen (V-förmige Erholung). Auf der andern Seite besteht ein erhebliches Negativrisiko für den Konjunkturausblick in den nach wie vor nicht überwundenen Problemen im internationalen Finanzsystem. Eine mögliche Gefahr liegt etwa darin, dass die zu erwartende Liquiditätsrücknahme seitens der Notenbanken die vorhandenen Schwächen einzelner Finanzinstitute wieder stärker zu Tage treten lässt.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &amp;nbsp;*Die Expertengruppe des Bundes publiziert viermal pro Jahr eine Prognose der konjunkturellen Entwicklung in der Schweiz. Die aktuelle Prognose vom Dezember 2009 wird in dieser Medienmitteilung kommentiert. Die «Konjunkturtendenzen», eine vierteljährliche Publikation des SECO, erscheinen in gedruckter Form als Beilage der Februar-, April-, Juli-, und Oktobernummern der Zeitschrift «Die Volkswirtschaft» (www.dievolkswirtschaft.ch). Sie sind auch im Internet (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de) als pdf-Datei abrufbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, SECO, Leiter der Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel. +41 (31) 322 21 40 Bruno Parnisari, SECO, Leiter des Ressorts Konjunktur, Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel. +41 (31) 323 16 81</contact>
      <attachment id="63389">
        <title>Ausgewählte Prognoseergebnisse zur schweizerischen Wirtschaft / Entwicklung des Bruttoinlandproduktes gemäss Verwendungsansatz (ESVG 95)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17721.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="63391">
        <title>Wirtschaftsprognosen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00376/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="63392">
        <title>Konjunkturtendezen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="63393">
        <title>SECO-Bilddatenbank</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do?oid=6&amp;language=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une reprise conjoncturelle plus robuste et un redressement du marché du travail ne sont pas attendus avant 2011</title>
      <lead>Tendances conjoncturelles et prévisions du Groupe d’experts de la Confédération – hiver 2009/2010*. Profitant elle aussi de l’embellie du contexte économique mondial, l’économie suisse est sortie de récession au 3ème trimestre 2009. Selon le Groupe d’experts de la Confédération, son redressement conjoncturel devrait se poursuivre l’année prochaine, quoique à un rythme contenu, du fait d’un nouvel épisode d’affaiblissement des impulsions venant de l’environnement économique international. La croissance du Produit intérieur brut (PIB) à prix constants devrait atteindre +0,7% en 2010. Une reprise conjoncturelle plus robuste n’est attendue que pour 2011, avec une croissance du PIB estimée à +2%. Du fait de la timidité du redressement conjoncturel, les perspectives sur le marché du travail resteront sombres dans un premier temps ; le taux de chômage ne devrait commencer à refluer que dans le courant de 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conjoncture internationale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Depuis le milieu de l’année 2009, une amorce de reprise conjoncturelle est perceptible sur le plan mondial, à la suite d’une sévère récession qui l’a précédée. Cette reprise est en grande partie favorisée par les nombreuses mesures de soutien économique et, selon les indicateurs avancés, qui sont positifs, elle devrait se poursuivre dans un premier temps.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les perspectives conjoncturelles internationales pour 2010 et même au-delà n’en restent pas moins mitigées. Les impulsions actuelles sont, dans leur majorité, de nature transitoire. Elles trouvent leur origine en grande partie dans les programmes de soutien à la conjoncture et sont liées aux contributions du cycle des stocks. Dans le courant de l’année 2010, ces impulsions faibliront immanquablement. Dans ce contexte, un redressement durable de l’économie devrait passer par une reprise de la demande privée (notamment consommation privée et investissements). Cette perspective paraît toutefois bien incertaine. Ainsi, l’expansion de la consommation privée, notamment aux Etats-Unis (et dans d’autres pays qui ont connu un boom de la consommation fondé sur l’endettement au cours de la décennie écoulée) risque d’être encore freinée pendant plusieurs années par les efforts des ménages soucieux de réduire leurs dettes importantes. Par ailleurs, compte tenu du bas niveau d’utilisation des capacités de production, il paraît illusoire de tabler sur un essor rapide des investissements des entreprises sur le plan mondial.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tout cela conduit le groupe d’experts de la Confédération à juger encore comme hésitante la dynamique de l’économie mondiale, sans pour autant prévoir un retour à la récession dans les prochains mois. En 2010, la croissance du PIB devrait rester en dessous de 2% aux Etats-Unis et se situer autour de 1% dans l’UE avant gagner en vigueur en 2011 (Etats-Unis: 2,5%; zone euro: 1,7%). Dans l’ensemble, ce scénario correspond à une reprise de l’économie mondiale lente et inférieure à la moyenne en comparaison historique. De tels épisodes conjoncturels ont été fréquemment observés par le passé dans le sillage des crises financières et immobilières.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prévisions conjoncturelles pour la Suisse&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dans un contexte économique mondial qui s’est éclairci, l’économie suisse est sortie de récession au 2ème semestre 2009. Après quatre trimestres de contraction, le PIB réel a à nouveau légèrement augmenté au 3ème trimestre 2009 (+0,3% par rapport au trimestre précédent, variation non annualisée). Après avoir été en chute libre pendant une année, l’inversion de tendance des exportations a eu un effet positif. Par ailleurs, la demande intérieure a continué de jouer son rôle de pilier robuste de la conjoncture suisse, notamment grâce à la consommation privée et publique, ainsi qu’aux investissements dans le secteur de la construction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur l’ensemble de l’année 2009, le PIB de la Suisse devrait reculer de 1,6%. Cela représente le pire résultat pour la performance de l’économie suisse sur une année depuis 1975. Néanmoins, la récession en Suisse a été moins forte que dans de nombreux autres pays industrialisés, grâce à la bonne santé et à l’absence de déséquilibre dans son économie intérieure au moment d’entrer en récession (pas de surendettement privé ni étatique, pas de crise immobilière). De plus, la croissance constante de la population, ces dernières années, a dû contribuer à l’expansion de la consommation privée et la poursuite de l’expansion des investissements dans la construction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Même si le plus difficile semble être passé, les perspectives de croissance pour 2010 en particulier restent mitigées, en raison du manque attendu de tonus de la dynamique conjoncturelle mondiale. Le Groupe d’experts a toutefois revu légèrement ses prévisions à la hausse pour &lt;strong&gt;2010&lt;/strong&gt; et table désormais sur une croissance du PIB de &lt;strong&gt;0,7%&lt;/strong&gt; (contre +0,4% auparavant). Le Groupe d’experts ne prévoit une progression plus marquée du PIB en Suisse que dans le courant de &lt;strong&gt;2011 (+2%).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne les exportations, le Groupe d'experts estime que la relance sera plutôt timide après l’effondrement de 2009 (-9,7%). La reprise des investissements dans les biens d’équipement ne sera pas rapidement d’actualité. Le niveau d’utilisation des capacité de production dans l’industrie est tombé à son plus bas niveau depuis plusieurs années, un besoin d’extension des capacités de production ne devrait pas être ressenti rapidement. Eu égard au tassement du marché du travail et des perspectives de revenus, la croissance de la consommation privée, qui s’est bien maintenue jusqu’à présent, devrait ralentir quelque peu en 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En raison de la faible augmentation du PIB, le &lt;strong&gt;marché du travail&lt;/strong&gt; devrait rester, l’année pro-chaine également, le talon d’Achille du développement économique. Certes, de premiers signaux laissent présager une diminution des pertes d’emplois. Cependant, de nombreuses entreprises n’auront guère besoin d’embaucher l’année prochaine. Elles évolueront en dessous de leur rythme d’expansion moyen et continueront de disposer d’une surcapacité importante en termes de personnel. Le taux de chômage (corrigé des variations saisonnières) devrait passer de 4,2% (novembre 2009) à plus de 5% d’ici fin 2010, ce qui représente plus de 200 000 personnes au chômage, avant de commencer doucement à refluer dans le cou-rant de 2011. En moyenne annuelle, le taux de chômage devrait se situer à 4,9% aussi bien en 2010 qu’en 2011.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sur le front des &lt;strong&gt;prix à la consommation&lt;/strong&gt;, la phase de &lt;strong&gt;recul des prix&lt;/strong&gt; due en grande partie aux fluctuations des prix du pétrole devrait s’être achevée en Suisse à l’automne 2009, comme dans de nombreux autres pays. Le Groupe d’experts table sur une inflation à nouveau légèrement positive en 2010 (+0,8%) et en 2011 (+0,7%), le risque de résurgence d’une inflation plus élevée est limité, vu le degré élevé de sous-exploitation des capacités de production dans de nombreuses économies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risques conjoncturels&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les effets à moyen terme de la crise financière internationale ainsi que le calendrier et les « stratégies de sortie » des banques centrales, qui devront mettre progressivement fin aux mesures d’approvisionnement en liquidités, dans différents pays, représentent des sources d’incertitudes importantes, dont l’impact sur l’évolution de la conjoncture mondiale au cours de ces prochaines années reste difficilement prévisible. Ainsi, le scénario considéré le plus probable par le Groupe d’experts, à savoir celui d’un redressement lent de la conjoncture en Suisse, est entaché de certains risques (positifs et négatifs). Si les tendances au redémarrage observées actuellement dans toutes les régions du monde se renforçaient mutuellement, comme cela a été le cas mais dans le sens inverse durant la récession, la croissance économique mondiale pourrait se révéler plus robuste que prévue, en dépit de tous les freins potentiels. Nous assisterions alors à une reprise en forme de « V » ; il s’agirait d’un risque positif. A l’opposé, certains problèmes du système financier international, qui ne sont toujours pas résolus, pourraient être à nouveau réanimés par la réduction de l’approvisionnement en liquidités par les banques centrales (risque négatif).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;*&amp;nbsp; Le Groupe d’experts de la Confédération publie chaque trimestre ses prévisions pour l’évolution conjoncturelle de la Suisse. Les dernières prévisions datent de décembre 2009. Les «Tendances conjoncturelles» sont une publication trimestrielle du SECO qui figure en annexe des numéros de février, d’avril, de juillet et d’octobre de La Vie économique (www.lavieeconomique.ch). Elles peuvent également être consultées sur l’internet au format PDF (www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, SECO, chef de la Direction de la politique économique, tél. +41 (31) 322 21 40 Bruno Parnisari, SECO, chef du secteur Conjoncture, Direction de la politique économique, tél. +41 (31) 323 16 81</contact>
      <attachment id="63390">
        <title>Quelques prévisions pour l'économie suisse / Evolution du produit intérieur brut, approche par la dépense (SEC 95)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17717.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="63394">
        <title>Prévisions économiques</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00376/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="63395">
        <title>Tendances conjoncturelles</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="63396">
        <title>Banque de données photographiques du SECO</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do?oid=6&amp;language=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Più sostanziale ripresa congiunturale e svolta sul mercato del lavoro probabilmente soltanto nel corso del 2011</title>
      <lead>Tendenze congiunturali e previsioni per l’inverno 2009 del gruppo di esperti della Confederazione *. Nel rasserenamento della situazione economica mondiale, anche l’economia svizzera ha potuto superare la recessione durante il terzo trimestre del 2009. Secondo la valutazione del gruppo di esperti della Confederazione, la ripresa congiunturale dovrebbe proseguire l’anno prossimo, anche se a un ritmo contenuto, a causa di un indebolimento passeggero degli impulsi positivi provenienti dal quadro congiunturale internazionale. Nel 2010 la crescita del prodotto interno lordo (PIL) a prezzi costanti dovrebbe ammontare a +0,7%. Solo nel 2011 la congiuntura dovrebbe registrare una sensibile accelerazione (crescita del PIL: +2,0%). Considerato il fatto che la ripresa congiunturale avanza decisamente a stento, le prospettive sul mercato del lavoro rimangono fosche. Soltanto per il 2011 è possibile prevedere l’inizio di una svolta nell’andamento della disoccupazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Congiuntura internazionale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dalla metà del 2009 si registra a livello mondiale una ripresa congiunturale in seguito alla precedente severa recessione. Questa ripresa è favorita in misura determinante dalle svariate misure di sostegno della politica economica e secondo gli indicatori precursori positivi dovrebbe in un primo tempo proseguire ulteriormente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ciononostante le prospettive congiunturali internazionali per il 2010 e probabilmente anche per gli anni seguenti non sono affatto prive di ombre. Gli impulsi attualmente determinanti hanno prevalentemente un carattere temporaneo – in particolare i programmi congiunturali statali, ma anche l’inversione del ciclo di formazione delle scorte – e diminuiranno di nuovo immancabilmente nel corso dell’anno prossimo. Per una solida ripresa economica sarebbe quindi necessario un netto aumento della domanda privata di consumi e di investimenti, ciò che tuttavia appare dubbio per diversi motivi. Infatti l’espansione del consumo privato, in particolare negli Stati Uniti (come pure in altri Paesi, che nel decennio scorso hanno fatto registrare un boom dei consumi favorito dagli indebitamenti), potrebbe essere frenata ancora per alcuni anni dal fatto che le economie domestiche private si sforzeranno di ridurre il loro elevato indebitamento. Oltre a ciò anche un rapido e forte rilancio degli investimenti delle imprese a livello mondiale sembra poco probabile a causa della scarsa saturazione delle capacità disponibili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per questo motivo il gruppo di esperti prevede una dinamica incerta e complessivamente senza slancio dell’economia mondiale, anche se non si attende una nuova ricaduta nella recessione. Nel 2010 la crescita del PIL negli Stati Uniti dovrebbe situarsi al di sotto del 2% e nell’Unione europea attorno all‘1%, mentre nel 2011 essa dovrebbe accelerare gradualmente (Stati Uniti: 2,5%; area europea: 1,7%). Complessivamente questo scenario dell’economia mondiale corrisponde a una ripresa lenta e, in un’ottica pluriennale, inferiore alla media, ciò che in passato è stato possibile constatare spesso dopo le crisi finanziarie e immobiliari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Previsioni congiunturali per la Svizzera&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Nel rasserenamento della situazione economica mondiale anche la Svizzera ha potuto superare la recessione nella seconda metà dell’anno. Dopo quattro trimestri negativi il PIL reale per la prima volta è di nuovo leggermente aumentato nel 3° trimestre del 2009 (+0,3% rispetto al trimestre precedente, tassi di variazione non annualizzati). A tale proposito si è registrata una svolta positiva nelle esportazioni, che nel 3° trimestre sono di nuovo cresciute dopo una travagliata recessione durata un anno. Inoltre la domanda interna, e in particolare il consumo privato e pubblico nonché gli investimenti nell’edilizia, ha continuato a rappresentare un solido sostegno congiunturale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’arco dell‘intero 2009 la produzione economica in Svizzera dovrebbe subire una contrazione dell‘1,6%. Anche se ciò corrisponderebbe alla più forte regressione annuale dal 1975, occorre sottolineare che l’economia svizzera, in confronto a diversi altri Paesi, ha superato senza eccessivi danni la crisi finanziaria ed economica a livello mondiale. A questo proposito ha avuto un effetto favorevole il fatto che l’economia nazionale godeva di buona salute all’inizio della recessione: ciò significa che in Svizzera non esistevano squilibri importanti (nessun indebitamento eccessivo, né privato né statale, nessuna crisi immobiliare). Inoltre la costante crescita della popolazione negli ultimi anni avrebbe contribuito all’espansione del consumo privato e all’ulteriore espansione degli investimenti nell’edilizia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche se la svolta congiunturale in Svizzera sembra conclusa, le attese nella crescita restano limitate, soprattutto per il 2010, a causa della dinamica dell’economia mondiale presumibilmente senza slancio. Per il &lt;strong&gt;2010&lt;/strong&gt; il gruppo di esperti prevede ora una crescita del &lt;strong&gt;PIL dello 0,7%&lt;/strong&gt; (finora: +0,4%). Ciò corrisponde, come è stato il caso finora, allo scenario di una ripresa congiunturale abbastanza titubante che è ancora lontana da una sostanziale fase ascendente. Soltanto nel corso del &lt;strong&gt;2011&lt;/strong&gt; il gruppo di esperti prevede che si verificherà una ripresa più marcata del PIL in Svizzera &lt;strong&gt;(+2,0%).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda le esportazioni ci si attende, per i prossimi due anni, un rilancio piuttosto moderato dopo il netto crollo del 2009 (-9,7%). Una ripresa degli investimenti in macchinari e attrezzature delle imprese dovrebbe ritardare ancora per un po’, poiché lo sfruttamento della capacità produttiva nelle imprese si è ridotto raggiungendo il livello più basso da parecchi anni, di modo che esiste un fabbisogno relativamente scarso di ampliamenti delle capacità produttive. Viste le prospettive moderate a livello di mercato del lavoro e di reddito, per il 2010 occorre temporaneamente prevedere un’espansione piuttosto rallentata anche nel caso del consumo privato, finora assai vivace.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Considerata la lenta ripresa del PIL, anche l’anno prossimo il &lt;strong&gt;mercato del lavoro&lt;/strong&gt; dovrebbe restare ancora il punto debole dell’evoluzione economica. Per quanto riguarda l’occupazione esistono comunque primi segnali di un minore calo in tale settore. Tuttavia, a causa della sottoutilizzazione delle capacità e degli eccessivi effettivi di personale, anche nel corso dell’anno prossimo in numerose imprese non dovrebbe praticamente esserci alcun fabbisogno di assunzioni. Il tasso di disoccupazione (destagionalizzato) dovrebbe aumentare dall‘attuale (novembre 2009) 4,2% a un livello massimo di oltre il 5% entro la fine del 2010 – ciò che corrisponde a più di 200‘000 disoccupati iscritti – e quindi iniziare a diminuire lentamente nel corso del 2011. Nella media annuale, sia nel 2010 che nel 2011 il tasso di disoccupazione dovrebbe ammontare al 4,9%.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sul fronte dei &lt;strong&gt;prezzi al consumo&lt;/strong&gt;, la fase di calo dei prezzi dovuta prevalentemente alle fluttuazioni del prezzo del petrolio dovrebbe essersi conclusa in Svizzera nell’autunno del 2009, come in numerosi altri Paesi. Per il 2010 (+0,8%) e il 2011 (+0,7%) il gruppo di esperti prevede di nuovo tassi d’inflazione leggermente positivi. A causa dell’elevato allentamento congiunturale, il pericolo di inflazione viene invece considerato esiguo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rischi congiunturali&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le ripercussioni a medio termine della crisi finanziaria internazionale come pure la cronologia e le «strategie di uscita» delle banche di emissione, che dovranno progressivamente porre termine alle misure di approvvigionamento di liquidità, rappresentano fattori di insicurezza notevoli e difficilmente valutabili per l’evoluzione congiunturale a livello mondiale. Per quanto riguarda lo scenario di una lenta ripresa congiunturale in Svizzera, ritenuto probabile dal gruppo di esperti, esistono notevoli rischi sia verso l’alto che verso il basso. Nel caso in cui le tendenze al rilancio attualmente constatabili in tutte le regioni del mondo – analogamente al crollo, ma in senso inverso, dell’anno scorso – si rafforzassero reciprocamente, nel 2010 la crescita dell’economia mondiale potrebbe comunque rivelarsi, a dispetto di tutti i fattori frenanti, più robusta del previsto (ripresa a forma di «V»). D’altro lato esiste un notevole rischio negativo per le prospettive congiunturali inerenti ai problemi finora non ancora superati nell’ambito del sistema finanziario internazionale. Un possibile pericolo consiste ad esempio nel fatto che il ritiro delle liquidità che occorre attendersi da parte delle banche centrale faccia nuovamente emergere le attuali debolezze di alcuni istituti finanziari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;*Il gruppo di esperti della Confederazione pubblica trimestralmente una previsione sull'evoluzione congiunturale della Svizzera. L’attuale previsione del mese di dicembre 2009 è commentata nel presente comunicato stampa. «Tendances conjoncturelles», il periodico trimestrale della SECO, viene pubblicato come inserto nelle edizioni di febbraio, aprile, luglio e ottobre della rivista «La vie économique» (www.lavieeconomique.ch). Esse sono consultabili anche in Internet (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de) in formato pdf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, SECO, capo della Direzione politica economica; tel. +41 (31) 322 21 40 Bruno Parnisari, SECO, capo del Servizio congiuntura, Direzione politica economica; tel. +41 (31) 323 16 81.</contact>
      <attachment id="63399">
        <title>Alcune previsioni per l'économia svizzera / Evoluzione del prodotto interno lordo, ottica della spesa (SEC 95)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17718.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="63400">
        <title>Previsioni congiunturali</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00376/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="63401">
        <title>Tendenze congiunturali (francese)</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="63402">
        <title>Banca dati fotografica della SECO</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do?oid=6&amp;language=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Meaningful Economic Recovery and Turnaround on the Labour Market only in 2011</title>
      <lead>Economic Outlook and Forecasts of the Federal Government’s Expert Group on Economic Forecasts – Winter 2009*. In a brightened-up global economic environment, the Swiss economy, as well, had been able to overcome the recession in Q3 of 2009. According to the Federal Govern-ment’s Expert Group on Economic Forecasts, the economic recovery will continue next year, however, in the wake of temporarily fading positive impulses from the international economic environment, it will remain moderate (GDP growth of +0.7% in 2010). It will probably not be before 2011 that the economy will gain momentum (GDP growth of +2.0%). Against the background of a sluggish economic recovery, labour market forecasts remain bleak for 2010. A decline in unemployment is not expected before 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;International Economic Development&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Since mid 2009, a worldwide recovery of economic development following a fierce recession could be observed. This development has mainly been due to the manifold economic support initiatives by governments and is expected to go on for some more time, according to positive early indicators.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nonetheless, prospects for international economic development for 2010 (and probably beyond) are anything but bright. The impulses which are currently dominating the scene are mainly temporary – in particular, stimulus packages bundled by national governments, but also the reversal of stock cycles – and will inevitably start to fade in the year to come. A sustainable upswing would therefore require a boost in private consumption and investment, which, however, seems questionable for various reasons. Accordingly, expansion of private consumption, namely in the USA (as well as in other countries which in the preceding decade had experienced a debt-driven hype in consumption) could, for years to come, be slowed down by the fact that private households will be anxious to reduce their high indebtedness. Moreover, in the context of weak capacity utilization, a fast and strong recovery of worldwide corporate investment seems hardly likely.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;It is for these reasons that the Expert Group expects a cumbersome and lackluster global economy while a backslide into recession is not seen as likely to occur. GDP growth in the USA should remain below 2% and around 1% within the EU, and should slowly pick up mo-mentum in 2011 (USA 2.5%, Euro zone 1.7%). Altogether, this global economic scenario corresponds to a sluggish recovery which has been regularly observed in the past after financial and real-estate crisis.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Economic Forecast for Switzerland&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; In a brightened-up global economic setting, Switzerland, as well, has been able to overcome the recession after the middle of the year. Following four negative quarters in a row, real GDP in Q3 of 2009 increased slightly for the first time (+0.3% compared to the previous quarter, not annualized). The turnaround achieved in exports in Q3 after a strong one-year downward slide, had a positive impact. In addition, domestic demand, namely private and public consumption as well as building investments, continued to support the economy.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Looking at the entire year 2009, Switzerland’s GDP is expected to be 1.6% below its 2008 level. On the one hand, this would correspond to the strongest annual decline since 1975. On the other hand, it should be noted that the recession in Switzerland was milder than in many other countries. The good shape of the Swiss economy, i.e. absence of major imbalances, such as excessive private or public indebtedness, or real-estate bubbles, had a positive impact on the economic performance during the worldwide recession. Moreover, continued population growth in recent years contributed certainly to the expansion in private consumption and building investments.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Even if the economic turnaround in Switzerland seems to have been accomplished, growth expectations, especially for 2010, are rather moderate because the dynamics in the global economy are expected to remain on a quite low level. For the year &lt;strong&gt;2010&lt;/strong&gt;, the Expert Group revises its &lt;strong&gt;GDP growth forecast to be 0.7%&lt;/strong&gt; (so far 0.4%). This still corresponds to the scenario of a global economy recovering in small steps only, far away from a sustainable up-swing. The Expert Group does not expect any stronger GDP recovery in Switzerland before &lt;strong&gt;2011 (+2.0%).&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; After the sharp decline in exports in 2009 (-9.7%), a rather moderate revival is anticipated for the next two years. A recovery in equipment investment among companies will be some more time in the coming since industry capacity utilization has dropped to a long-year low and, accordingly, there is little need for capacity increases for the time being. In the face of bleak labour market and income perspectives, expansion tendencies in private consumption, so far rather vibrant, are expected to slow down in 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Considering a more or less sluggish GDP recovery, next year's &lt;strong&gt;labour market&lt;/strong&gt; will rather likely remain the weak factor in economic development. It is true that in employment, there are some initial signals of the decline coming to a halt. But bearing in mind that many companies are still faced with under-utilized capacities and excessive headcount surplus, there should hardly be any need next year to hire new staff. The unemployment rate (adjusted for seasonal variations) could still increase from currently (November 2009) 4.2% to a maximum level of around 5% by the end of 2010 – which would correspond to about 200,000 registered unemployed people – and then slowly start to come down in the course of 2011. The annual average unemployment rate, both in 2010 and 2011, will probably be around 4.9%.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In Switzerland as well as in many other countries, the phase of negative &lt;strong&gt;price developments in consumption&lt;/strong&gt; which was due to falling oil prices, ended in autumn 2009. For 2010 (+0.8%) and 2011 (+0.7%), the Expert Group expects slightly positive rates of price increases again. However, due to the high level of under-utilization in economic capacity, the risk of inflation is considered to be rather low.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economic Risks&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; The potential medium term repercussions of the international financial crisis as well as the timing of the exit strategies of Central banks from quantitative easing represent a major risk for the global economy in the coming years. The scenario of a slow economic recovery in Switzerland which the Expert Group considers to be likely bears comprehensive uncertainties in both directions. If the tendencies of revival, which can at present be seen in various regions worldwide – last year's slump mirror-inverted –, reinforce themselves reciprocally, economic growth in 2010 could present itself more robustly than anticipated (V-shaped recovery), despite all the decelerating factors. On the other hand, there is a considerable negative risk in the economic outlook as far as the still unsolved problems in the international financial system are concerned. One potential risk, for example, is the anticipated decline in liquidity (central banks will have to take action to withdraw money from the interbank system), which could make the existing weaknesses of some individual financial institutions more visible again.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; *Four times per year, the expert group of the Federal Government publishes a forecast on economic development in Switzerland. The current forecast from September 2009 is commented in this media release. These “Konjunkturtendenzen” (engl.: ‘economic tendencies’), a quarterly SECO publication, appear in printed form as a supplement of the February, April, July and October editions of the magazine titled "Die Volkswirtschaft" (www.dievolkswirtschaft.ch). They can also be downloaded from the internet as a pdf file (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, SECO, Head of the Economic Policy Directorate, tel. +41 (31) 322 21 40 Bruno Parnisari, SECO, Head of Short Term Economic Analyses, Economic Policy Directorate, tel. +41 (31) 323 16 81</contact>
      <attachment id="63403">
        <title>Selected forecasts, swiss economy / Evolution of Gross Domestic Product, expenditure approach (ESA 95)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17720.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="63391">
        <title>Wirtschaftsprognosen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00376/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="63392">
        <title>Konjunkturtendezen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="63393">
        <title>SECO-Bilddatenbank</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do?oid=6&amp;language=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
