<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65209" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-01-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat regelt Nutzung der Domain .swiss durch die Bundesverwaltung</title>
      <lead>Die neue Internet-Domain .swiss soll ein Markenzeichen der Schweizer E-Government-Anwendungen werden. Der Bundesrat hat am Mittwoch für die Bundesverwaltung entsprechende Regeln zur Nutzung der Schweizer Top-Level-Domain beschlossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Bundesverwaltung tritt seit 2007 in einem einheitlichen Erscheinungsbild auf, dem Corporate Design Bund oder kurz "CD Bund". Es gilt auch für die Websites. Diese sind in der Internet-Domain „admin.ch" angesiedelt. Das CD Bund fördert die Erkennbarkeit der Bundeswebsites. Es erhinderte einen kostspieligen Wildwuchs im Webdesign.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem Erwerb und der Inbetriebnahme von „.swiss" verfügt die Eidgenossenschaft seit gut einem Jahr über eine zweite Domain. Diese repräsentiert die Schweiz und ihren guten Ruf im weltumspannenden Web. „.swiss" hat einen hohen Erkennungswert und eine einzigartige Ausstrahlung. Seit September 2015 haben mehr als 16‘000 in der Schweiz tätige Unternehmen eine Adresse in .swiss registriert.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;p&gt;Mehrwert für die User statt mehr Websites&lt;/p&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat will die Vorteile von .swiss für die Förderung der digitalen Schweiz und die Unterstützung der Online-Kommunikation mit den Menschen im In- und Ausland ebenfalls nutzen. Diese Nutzungen sollen aber dem Wert und der Ausstrahlung von .swiss Rechnung tragen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf Antrag der Bundeskanzlei hat der Bundesrat daher Regeln für die Nutzung festgelegt. Die der Schweizer Bevölkerung inzwischen vertraute Domain admin.ch bleibt die Stammdomain der Bundesverwaltung. Ein kompletter Transfer der Websites der Bundesverwaltung in die Domain .swiss wäre zu teuer. Dies ohne ausreichenden Nutzen für die für die Bürgerinnen und Bürger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Domain .swiss sollen moderne, dienstleistungsorientierte E-Government-Services angesiedelt werden, wie sie im Rahmen von E-Government Schweiz von Bund, Kantonen und Gemeinden entwickelt werden. Diese Websites stellen nicht eine Behörde und ihre Produkte ins Zentrum. Sondern sie orientieren sich an den Bedürfnissen von Menschen und Unternehmen nach einem raschen und unkomplizierten Bezug von Informationen, Daten, Registerauszügen und Bewilligungen. Eine dieser Websites, das Open-Government-Data-Portal www.opendata.swiss, ist bereits in .swiss. Weitere werden folgen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die User sollen aber auch diese Angebote auf Anhieb als staatliche Dienstleistungen erkennen können. Deshalb wird die Bundeskanzlei in den nächsten Monaten zusammen mit den Departementen und mit E-Government Schweiz die Markenelemente definieren, die diese Erkennbarkeit gewährleisten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Eggenberger Informationschefin +41 58 462 37 63 ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <link id="162627">
        <title>Strategisches Gutachten zur Nutzung der Top-Level-Domain .swiss durch Bundesrat und Bundesverwaltung</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/studien.survey-id-748.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral règle l’utilisation du domaine « .swiss » par l’administration fédérale</title>
      <lead>Le nouveau domaine Internet « .swiss » sera l’un des signes distinctifs des applications de la cyberadministration suisse. Le Conseil fédéral a adopté mercredi, pour l’administration fédérale, des règles d’utilisation relatives au domaine suisse de premier niveau.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis 2007, l'administration fédérale se présente sous une identité visuelle uniforme, le Corporate Design de la Confédération, abrégé « CD Bund » en allemand. Cette identité visuelle vaut également pour les sites Internet, qui sont regroupés dans le domaine Internet « admin.ch ». Le CD Bund aide à reconnaître les sites Internet de la Confédération et a permis d'éviter une prolifération coûteuse de solutions graphiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En acquérant et en exploitant « .swiss », la Confédération suisse dispose depuis plus d'une année d'un deuxième domaine. Celui-ci représente la Suisse et sa bonne réputation sur Internet au niveau mondial. Aisément reconnaissable, « .swiss » jouit d'une notoriété et d'une réputation considérables. Depuis septembre 2015, plus de 16 000 entreprises actives en Suisse ont enregistré une adresse dans ce domaine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Mettre l’utilisateur au centre &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Le Conseil fédéral veut également mettre à profit les avantages de « .swiss » pour promouvoir la Suisse numérique et soutenir la communication en ligne avec les internautes dans le pays et à l'étranger. À cet égard, il convient toutefois de tenir compte de la notoriété et de la réputation de « .swiss ». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur proposition de la Chancellerie fédérale, le Conseil fédéral a donc fixé des règles d'utilisation. Le domaine « admin.ch », avec lequel la population suisse s'est désormais familiarisée, reste le principal domaine de l'administration fédérale. Un transfert complet des sites Internet de l'administration fédérale dans le domaine « .swiss » coûterait en effet trop cher, sans que les citoyens puissent véritablement en tirer profit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le domaine « .swiss » proposera des services en ligne modernes et axés sur les prestations, tels qu'ils sont développés par la Confédération, les cantons et les communes dans le cadre de la cyberadministration suisse. Ces sites Internet ne mettent pas l'accent sur les autorités ni sur leurs produits, mais sur les besoins des gens et des entreprises d'obtenir facilement et rapidement des informations, des données, des extraits de registres ou des autorisations. L'un d'eux existe déjà, il s'agit de www.opendata.swiss, le portail des données ouvertes de l'administration publique suisse. Et d'autres vont bientôt suivre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les utilisateurs doivent cependant pouvoir d'emblée identifier ces offres comme des prestations de l'État. C'est pourquoi la Chancellerie fédérale définira ces prochains mois, de concert avec les départements et Cyberadministration suisse, les éléments marquants qui garantiront cette reconnaissance immédiate. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;</text>
      <contact>Ursula Eggenberger Responsable de l'information +41 58 462 37 63 ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <link id="162627">
        <title>Strategisches Gutachten zur Nutzung der Top-Level-Domain .swiss durch Bundesrat und Bundesverwaltung</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/studien.survey-id-748.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale disciplina l’impiego del dominio .swiss da parte dell’Amministrazione federale</title>
      <lead>Il nuovo dominio Internet .swiss deve diventare un marchio identificativo delle applicazioni del Governo elettronico svizzero. Mercoledì il Consiglio federale ha deciso una serie di regole in tal senso destinate all’impiego del dominio di primo livello svizzero da parte dell’Amministrazione federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 2007 l'Amministrazione federale si presenta con un'identità visiva uniforme, il Corporate design della Confederazione («CD Bund»). Queste regole valgono anche per i siti web che usano il dominio Internet «admin.ch». Il CD Bund mira a rendere immediatamente identificabili come tali i siti Internet della Confederazione ed evita una costosa proliferazione di soluzioni alternative nel web design.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con l'acquisizione e l'attivazione di .swiss la Confederazione dispone da poco più di un anno di un secondo dominio. Esso rappresenta la Svizzera e la sua buona fama nel mondo globale del web. Il dominio .swiss è facilmente riconoscibile e molto pregnante. Da settembre 2015 sono state oltre 16 000 le imprese attive in Svizzera a registrare un indirizzo con questo dominio.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;p&gt;Un valore aggiunto per gli utenti senza creare nuovi siti Internet&lt;/p&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale intende sfruttare i vantaggi che offre il dominio .swiss anche per promuovere la Svizzera digitale e sostenere la comunicazione on line con le persone in Svizzera e all'estero. Questo dovrà tuttavia avvenire nel rispetto del valore e dell'immagine del dominio .swiss.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Su proposta della Cancelleria federale il Consiglio federale ha pertanto stabilito una serie di regole per questo tipo di impiego. Il dominio admin.ch, con cui la popolazione svizzera si è nel frattempo familiarizzata, resterà il dominio di riferimento dell'Amministrazione federale. La totale migrazione di tutti i siti della Confederazione verso il dominio .swiss risulterebbe troppo dispendiosa e questo a fronte di benefici limitati per i cittadini.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il dominio .swiss dovrà ospitare servizi di governo elettronico moderni e orientati alla fornitura di servizi, come quelli sviluppati nell'ambito del Governo elettronico della Confederazione, dei Cantoni e dei Comuni. Questi siti Internet non sono incentrati su un'autorità e i suoi prodotti ma s'improntano ai bisogni delle persone e delle imprese fornendo un rapido e facile accesso a informazioni, dati, estratti di registri e autorizzazioni. Uno di questi siti, www.opendata.swiss - il portale dei dati dell'amministrazione pubblica messi a disposizione gratuitamente («open government data») - utilizza già il dominio .swiss. Altri siti seguiranno. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per gli utenti, questa offerta dovrà però anche essere immediatamente identificabile quale servizio statale. Per questo motivo, nei prossimi mesi la Cancelleria federale definirà in collaborazione con i dipartimenti e l'organizzazione «E-government Svizzera» gli elementi distintivi che garantiranno questa identificazione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Eggenberger Responsabile dell'informazione +41 58 462 37 63 ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <link id="162627">
        <title>Strategisches Gutachten zur Nutzung der Top-Level-Domain .swiss durch Bundesrat und Bundesverwaltung</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/studien.survey-id-748.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
