<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65204" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-01-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einheitliches Reisedokument für die Rückkehr</title>
      <lead>Für die Rückkehr von Personen aus Drittstaaten, die sich irregulär in Europa aufhalten, soll ein sicheres und europaweit einheitliches Reisedokument eingeführt werden. Das hat die EU letzten Herbst entschieden. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 11. Januar 2017 die Übernahme dieser Verordnung gutgeheissen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Fehlen gültiger Reisedokumente stellt ein Hindernis für den Wegweisungsvollzug dar. Zudem werden die bestehenden, in unterschiedlichen Formaten verfügbaren Ersatzdokumente von den Herkunftsländern kaum akzeptiert, da sie bezüglich Sicherheit als unzureichend erachtet werden. Die neue EU-Verordnung sieht für das europäische Reisedokument verbesserte Sicherheitsmerkmale und technische Spezifikationen vor. Dieses Dokument könnte somit die Rückkehr von irregulär anwesenden Drittstaatsangehörigen erleichtern.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Mehr Sicherheit und weniger Bürokratie&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die europäische Verordnung sieht ein gemeinsames Format für das Reisedokument vor. Dieses einheitliche Dokument verringert den administrativen Aufwand für die Beschaffung von Ersatzdokumenten. Die Staaten können das Dokument direkt ausstellen, ohne ein mitunter langwieriges Verfahren bei den Behörden der Herkunftsländer von irregulär anwesenden Personen einleiten zu müssen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Rückübernahmeabkommen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In den Rückübernahmeabkommen, die künftig mit Drittstaaten abgeschlossen werden, ist die Verwendung des europäischen Reisedokuments ausdrücklich festzuhalten. Damit anerkennen die Vertragsstaaten dieses Reisedokument, was eine wesentliche Voraussetzung für einen einfacheren Vollzug der Wegweisung von irregulär anwesenden Drittstaatsangehörigen ist. Für die Ausstellung der Dokumente in der Schweiz wäre das SEM im Rahmen seiner Aufgaben zur Unterstützung der Kantone beim Wegweisungsvollzug zuständig. Die Verordnung tritt voraussichtlich am 8. April 2017 in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Migration, T +41 58 465 11 11</contact>
      <link id="162498">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2017/2017-01-110.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un document de voyage européen uniforme destiné au retour</title>
      <lead>Pour permettre de rapatrier dans leur pays d’origine ou de provenance les ressortissants d’États tiers qui séjournent irrégulièrement en Europe, l’UE a décidé l’automne dernier qu’il était nécessaire de disposer d’un document de voyage sûr et uniforme dans toute l’Europe. Lors de sa séance du 11 janvier 2017, le Conseil fédéral a approuvé la reprise du règlement de l’UE qui s’y rapporte.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'absence de documents de voyage valables est un obstacle à l'exécution des renvois. De plus, les documents de substitution actuels, aux formats variables, suscitent de nombreuses réserves dans les pays de destination, car ils sont jugés insuffisants sur le plan de la sécurité. Le nouveau règlement de l'UE prévoit le renforcement des éléments de sécurité et des spécifications techniques du document de voyage européen. Ce dernier pourrait dès lors permettre de procéder plus facilement au retour des ressortissants de pays tiers en séjour irrégulier. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Plus de sécurité et moins de bureaucratie&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le règlement européen prévoit un format commun pour le document de voyage. Ce document unique permettra de réduire la charge administrative nécessaire à l'obtention de documents de substitution. Les États pourront ainsi l'émettre directement sans devoir entreprendre des démarches parfois longues auprès des autorités des pays d'origine des ressortissants en séjour irrégulier.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Accords de réadmission&lt;/h3&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'utilisation du document de voyage européen devrait être mentionnée explicitement dans les futurs accords de réadmission conclus avec les États tiers. Cette reconnaissance de fait du document de voyage européen par les États contractants est une condition essentielle pour faciliter l'exécution du renvoi des ressortissants d'États tiers en séjour irrégulier. En Suisse, l'établissement de ce document relèverait de la compétence du SEM, dans le cadre de ses tâches d'assistance aux cantons dans l'exécution des renvois. Le règlement devrait entrer en vigueur le 8 avril 2017.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Secrétariat d’Etat aux migrations, T +41 58 465 11 11</contact>
      <link id="162499">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2017/2017-01-110.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Documento di viaggio europeo uniforme per il ritorno</title>
      <lead>Per agevolare il ritorno di persone provenienti da Stati terzi in situazione irregolare in Europa, nell'autunno scorso l'UE ha deciso d'introdurre un documento di viaggio europeo uniforme e sicuro. Nella sua seduta dell'11 gennaio 2017 il Consiglio federale ha approvato il recepimento del relativo regolamento. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'assenza di documenti di viaggio validi è un ostacolo per l'esecuzione dell'allontanamento nei Paesi di provenienza. Inoltre, gli attuali documenti sostitutivi, disponibili in diversi formati, sono difficilmente accettati nei Paesi di destinazione perché ritenuti inadeguati sotto il profilo della sicurezza. Il nuovo regolamento UE prevede di rafforzare gli elementi di sicurezza e le specificazioni tecniche del documento di viaggio europeo. Questo documento potrebbe quindi agevolare il ritorno dei cittadini di Paesi terzi in situazione irregolare. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Maggiore sicurezza e meno burocrazia &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il regolamento europeo prevede un formato comune per il documento di viaggio. Questo documento unico permetterà di ridurre l'aggravio amministrativo necessario per ottenere documenti sostitutivi. Gli Stati potranno quindi emettere direttamente tale documento senza dover effettuare pratiche spesso lunghe presso le autorità dei Paesi d'origine delle persone in situazione irregolare. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Accordi di riammissione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'utilizzo del documento di viaggio europeo dovrebbe essere esplicitamente menzionato nei futuri accordi di riammissione conclusi con gli Stati terzi. Vi sarà così un riconoscimento di fatto del documento di viaggio europeo da parte degli Stati firmatari degli accordi di riammissione, condizione essenziale per agevolare l'esecuzione dell'allontanamento delle persone in situazione irregolare. Per il rilascio di questo documento sarebbe competente la SEM, nell'ambito dei suoi compiti di assistenza ai Cantoni per l'esecuzione dell'allontanamento. L'entrata in vigore del regolamento è prevista per l'8 aprile 2017. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Segreteria di Stato della migrazione, T +41 58 465 11 11</contact>
      <link id="162500">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2017/2017-01-110.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
