<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65260" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-01-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Pariser Konferenz: Die Schweiz setzt sich für die Eröffnung einer neuen politischen Perspektive im Nahen Osten ein</title>
      <lead>Bundesrat Didier Burkhalter, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), wird am Sonntag an der Pariser Ministerkonferenz über den Frieden im Nahen Osten teilnehmen. Rund 70 Staaten und internationale Organisationen werden an der von Frankreich organisierten Konferenz erwartet, die dem Friedensprozess neue Impulse geben und die Aussichten auf eine Zweistaatenlösung bewahren soll. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Konferenz ist Teil der Bemühungen Frankreichs, das Engagement der Staatengemeinschaft zugunsten der Umsetzung einer Zweistaatenlösung zu reaktivieren. Die Schweiz teilt dieses Ziel. Sie wird in Paris insbesondere dafür eintreten, dass neue Perspektiven eingebracht werden und auf eine echte Lösung dieses Konflikts hingearbeitet wird. Dies bedingt in den Augen der Schweiz die Förderung der palästinensischen Einheit, die Förderung der regionalen Zusammenarbeit, welche die Schweiz aktiv zu unterstützen bereit ist, und den Verzicht der Parteien auf jede Aufforderung zur Gewalt. Wirtschaftliche Massnahmen zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit sind eine weitere Voraussetzung zur Wiederbelebung des Friedensprozesses. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz begrüsst die im Rahmen der französischen Initiative geplante Schaffung eines Forums der Zivilgesellschaft. Dem Forum werden Akteure der israelischen und palästinensischen Zivilgesellschaft angehören. Es soll den Dialog zwischen israelischen und palästinensischen Organisationen anregen, insbesondere zur Förderung einer Kultur der Partnerschaft und der Aussöhnung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz setzt sich für einen auf dem Verhandlungsweg erzielten, gerechten und dauerhaften Frieden zwischen Israelis und Palästinensern auf der Basis einer Zweistaatenlösung ein. Entsprechend der Resolution 2334 des UNO-Sicherheitsrats vom 23. Dezember 2016 wird die Schweiz eine Änderung der Grenzen von 1967, einschliesslich Jerusalem, nicht anerkennen, es sei denn, diese ist das Ergebnis eines zwischen den Parteien ausgehandelten Abkommens. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-01-13 15:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence de Paris : la Suisse s’engage pour la réouverture d’une perspective politique au Proche-Orient</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Didier Burkhalter, chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), prendra part dimanche à la Conférence ministérielle de Paris sur la paix au Proche-Orient. Organisée par la France, la conférence réunira quelque 70 Etats et organisations internationales autour de l’objectif de relancer le processus de paix et de maintenir l’horizon de la solution des deux Etats. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette conférence s’inscrit dans le cadre de l’initiative de la France visant à remobiliser la communauté internationale autour de l’objectif de mettre en œuvre la solution des deux Etats. Un objectif partagé par la Suisse qui plaidera notamment à Paris pour que l’on aide à reconstruire des perspectives et de réel espoir permettant de sortir de ce conflit. Pour la Suisse, cela passe par un encouragement à l’unité palestinienne, par la promotion de la coopération régionale que la Suisse est prête à soutenir activement et par le renoncement de toutes les parties à toute incitation à la violence. Des mesures économiques pour lutter contre le chômage sont également une condition pour la relance d’un processus de paix. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse saluera par ailleurs la création à Paris d’un forum sur la société civile dans le cadre de l’Initiative française. Ce forum sera composé d’acteurs de la société civile israélienne et palestinienne. Ce forum vise à stimuler le dialogue entre organisations israéliennes et palestiniennes, notamment en matière de renforcement d’une culture de partenariat et de réconciliation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse s’engage pour une paix juste et durable entre Israéliens et Palestiniens reposant sur une solution négociée à deux Etats. Conformément à la résolution 2334 du Conseil de Sécurité du 23 décembre 2016, elle ne reconnaîtra pas un changement aux frontières de 1967, y compris concernant Jérusalem, à moins qu’il ne résulte d’un accord négocié entre les parties. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-01-13 15:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza di Parigi: la Svizzera s’impegna per la riapertura di una prospettiva politica in Medio Oriente</title>
      <lead>Il consigliere federale Didier Burkhalter, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), parteciperà domenica alla Conferenza ministeriale di Parigi sulla pace in Medio Oriente. Organizzata dalla Francia, la Conferenza riunirà circa 70 Stati e organizzazioni internazionali per rilanciare il processo di pace e promuovere la soluzione a due Stati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Conferenza s’iscrive nel quadro dell’iniziativa della Francia volta a rimobilitare la comunità internazionale con lo scopo di realizzare la soluzione a due Stati. Un obiettivo condiviso dalla Svizzera che a Parigi sosterrà, in particolare, un aiuto volto a ricostruire prospettive e una reale speranza per permettere di risolvere questo conflitto. Secondo la Svizzera, per raggiungere questo obiettivo occorre sostenere l’unità palestinese, promuovere la cooperazione regionale che il nostro Paese è pronto ad appoggiare attivamente e fare in modo che tutte la parti rinuncino a qualsiasi istigazione alla violenza. Misure economiche per lottare contro la disoccupazione sono anche una condizione per rilanciare il processo di pace. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera accoglierà inoltre favorevolmente la creazione a Parigi di un forum sulla società civile nell’ambito dell’iniziativa francese, che sarà composto di attori della società civile israeliana e palestinese. Il forum mira a incentivare il dialogo tra organizzazioni israeliane e palestinesi, in particolare in materia di rafforzamento di una cultura di partenariato e di riconciliazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera s’impegna per una pace giusta e duratura tra Israeliani e Palestinesi sulla base di una soluzione negoziata a due Stati. Conformemente alla risoluzione 2334 del Consiglio di Sicurezza del 23 dicembre 2016, non riconoscerà un cambiamento delle frontiere del 1967, compresa la questione di Gerusalemme, a meno che non risulti da un accordo negoziato tra le parti. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-01-13 15:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Paris Conference: Switzerland committed to renewed prospects for a political solution in the Middle East</title>
      <lead>Federal Councillor Didier Burkhalter, head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), will take part on Sunday in the Paris Ministerial Conference on Peace in the Middle East. Organised by France, the conference will bring together some 70 states and international organisations with the aim of relaunching the peace process and maintaining the prospect of the two-state solution. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The conference is part of France’s initiative to remobilise the international community around the objective of implementing the two-state solution. Switzerland shares this goal. In Paris, it will call on stakeholders to help rebuild prospects and real hope to end this conflict. It is Switzerland’s position that this requires encouraging Palestinian unity and promoting regional cooperation, which Switzerland is willing to actively support, as well as a renouncement by all parties of all incitements to violence. Economic measures to fight unemployment are also a prerequisite to relaunch the peace process. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland will also welcome the creation in Paris, as part of the French initiative, of a civil society forum composed of stakeholders from Israeli and Palestinian civil society. The forum will aim to stimulate dialogue between Israeli and Palestinian organisations, in particular to strengthen a culture of partnership and reconciliation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland is working to promote a just and lasting peace between Israelis and Palestinians based on a negotiated two-state solution. In accordance with Security Council Resolution 2334 of 23 December 2016, Switzerland will not recognise a change to the 1967 borders, including with respect to Jerusalem, unless it is the result of a negotiated agreement between the parties. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-01-13 15:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
