<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65281" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-01-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="611" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>PUBLICA wieder mit komfortabler Performance von 5,06%</title>
      <lead>Die Pensionskasse des Bundes PUBLICA erzielte 2016 mit ihren zwei Anlagestrategien auf dem gesamten Anlagevermögen von rund 37 Milliarden Schweizer Franken eine geschätzte netto Gesamtrendite von 5,06%. Damit erreichte PUBLICA – nach einem schwierigen Anlagejahr 2015 (mit einer netto Gesamtrendite von minus 1,93%) – wieder annähernd das erfreuliche Niveau von 2014 (5,87%). Mit 2,4% lieferten Investitionen in Industrieländern 2016 den grössten Beitrag an die Gesamtperformance, gefolgt von Investitionen in Schwellenländern mit 1,6%. Der durchschnittliche Deckungsgrad aller 20 Vorsorgewerke, die der Sammeleinrichtung angeschlossen sind, betrug Ende 2016 schätzungsweise 103%. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Offene und geschlossene Vorsorgewerke mit unterschiedlichen Anlagestrategien&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Sammeleinrichtung PUBLICA sind aktuell 13 offene und 7 geschlossene Vorsorgewerke angeschlossen. Die offenen Vorsorgewerke (Anlagevermögen: CHF 33,6 Mia.) bestehen aus aktiven Versicherten und auch aus Rentenbeziehenden, während die geschlossenen Vorsorgewerke (Anlagevermögen: CHF 3,8 Mia.) ausschliesslich Rentnerbestände aufweisen. Wegen der grossen Unterschiede hinsichtlich ihrer Struktur und der erwarteten Entwicklung der Versichertenbestände verfolgt PUBLICA für beide Gruppen unterschiedliche Anlagestrategien (vgl. Grafik). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Performance 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Auf währungsgesicherter Basis und auf Stufe des über alle Vorsorgewerke konsolidierten Gesamtvermögens erzielte PUBLICA 2016 eine netto Anlageperformance (nach allen Kosten und Steuern) von 5,06%. Ohne Währungsabsicherung hätte die konsolidierte netto Gesamtperformance 2016 gar 5,88% betragen. Ziel der Währungsabsicherung ist es, nicht systematische und damit nicht entschädigte Risiken im Gesamtportfolio zu reduzieren, um damit freies Risikobudget für das Abschöpfen anderer Risikoprämien zu schaffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem Ergebnis für die geschlossenen Vorsorgewerke von 4,3% (Vorjahr 2,1%) und jenem für die offenen Vorsorgewerke von 5,1% (Vorjahr minus 2,5%) übertraf PUBLICA mit beiden Anlagestrategien 2016 auch die jeweilige Benchmark-Performance (geschlossene Vorsorgewerke: 3,4%; offene Vorsorgewerke: 4,9%). Hauptgründe für die positive relative Performance von 0,35% sind die Aufwertungen bei den Immobilien und insgesamt positive taktische Anlageentscheide.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Schwellenländer:&lt;/strong&gt; Die positive Abweichung zu den Pictet BVG-25 bzw. BVG-40 Indizes im Jahr 2016 gründet im Anlagecredo von PUBLICA, das auf breite Diversifizierung des Gesamtportfolios setzt und in der darauf basierenden Anlagestrategie, die beispielsweise definiert, dass 16% des Vermögens der offenen Vorsorgewerke in Anleihen und Aktien aus Schwellenländern investiert werden. Diese Anlageklassen rentierten 2016 mit rund 10% erfreulich gut. Gewichtet betrug der Beitrag der Schwellenländer an die Gesamtperformance von PUBLICA im vergangenen Jahr 1,6%.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Immobilien:&lt;/strong&gt; Mit knapp 10% Rendite war auch die Anlageklasse der Schweizer Immobilien 2016 sehr erfolgreich; ihr Beitrag an das Gesamtvermögen von PUBLICA betrug gewichtet im letzten Jahr knapp 0,7%.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Aktien:&lt;/strong&gt; Bei den einzelnen Aktienregionen bestanden 2016 grössere Performance-Unterschiede: Während die Schwellenländer und Nordamerika (währungsgesichert) beide um mehr als 10% zulegten, performten die Schweiz und Japan mit minus 3%. Insgesamt lieferten die Aktien mit 2,4% im vergangenen Jahr einen grossen Beitrag an die Gesamtperformance.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Jahresperformance 2000 bis 2016:&lt;/strong&gt; Die jährliche Durchschnittsrendite von PUBLICA beträgt 3% p.a. über den Anlagehorizont von 2000 bis 2016. Damit übertraf sie die Durchschnittsrendite der PUBLICA-Benchmark von 2,8% jedes Jahr um 20 Basispunkte.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Pensionskasse des Bundes PUBLICA ist eine selbständige öffentlich-rechtliche Vorsorgeeinrichtung. Sie ist als Sammeleinrichtung mit aktuell 20 Vorsorgewerken organisiert. PUBLICA betreut rund 63‘000 versicherte Personen und rund 43‘000 Rentenbeziehende der Bundesverwaltung, des ETH-Bereichs sowie weiterer dezentraler Verwaltungseinheiten und von rund 70 Organisationen, die dem Bund nahe stehen oder öffentliche Aufgaben des Bundes, eines Kantons oder einer Gemeinde erfüllen. Mit einer Bilanzsumme von aktuell rund 37 Mia. Schweizer Franken gehört sie zu den grössten Pensionskassen der Schweiz. Oberstes Führungsorgan ist die Kassenkommission PUBLICA. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pensionskasse des Bundes Kommunikation/PR Eigerstrasse 57 3007 Bern</contact>
      <attachment id="162756">
        <title>Grafik Anlagestrategie 2016</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>372</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46939.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>PUBLICA renoue avec une performance confortable de 5,06%</title>
      <lead>En 2016, la Caisse fédérale de pensions PUBLICA a réalisé, grâce à ses deux stratégies de placement, un rendement global net estimé à 5,06% sur une fortune placée totale de quelque 37 milliards de francs suisses. Après une année 2015 particulièrement difficile en matière de placements avec un rendement global net qui s’était établi à moins 1,93%, PUBLICA se rapproche ainsi à nouveau du niveau très satisfaisant atteint en 2014 (5,87%). En 2016, les investissements réalisés dans les pays industrialisés ont apporté la contribution la plus importante à la performance globale (2,4%), suivis des placements effectués dans les pays émergents (1,6%). Fin 2016, le degré de couverture moyen de l’ensemble des 20 caisses de prévoyance affiliées à l’institution collective s’élevait, selon les estimations, à 103%.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des caisses de prévoyance dotées de stratégies de placement distinctes selon qu’elles sont ouvertes ou fermées&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Parmi les caisses de prévoyance affiliées à PUBLICA à ce jour, 13 sont des caisses de prévoyance ouvertes et 7 des caisses de prévoyance fermées. Les caisses de prévoyance ouvertes (dont la fortune placée s’élève à 33,6 milliards de francs) sont constituées de personnes assurées actives mais aussi de bénéficiaires de rentes, alors que les caisses de prévoyance fermées (avec une fortune placée de 3,8 milliards de francs) ne comportent que des effectifs composés de bénéficiaires de rentes. Etant donné que la structure et l’évolution escomptée des effectifs d’assurés diffèrent sensiblement d’un groupe de caisses de prévoyance à l’autre, PUBLICA a adopté pour chacun d’eux des stratégies de placement distinctes (cf. graphique).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Performance 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En 2016, PUBLICA a réalisé une performance nette en matière de placements (après déduction de l’ensemble des frais et impôts) de 5,06% sur sa fortune totale consolidée, toutes caisses de prévoyance confondues, et ce, en maintenant sa couverture des risques de change. Sans cette dernière, la performance globale nette consolidée aurait même atteint 5,88% en 2016. La couverture des risques de change vise à réduire les risques non systématiques et, par conséquent, non compensés au sein du portefeuille global, ce qui permet de libérer un budget risque pour capter d’autres primes de risque.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Avec un résultat de 4,3% pour les caisses de prévoyance fermées (contre 2,1% l’année précédente) et de 5,1% pour les caisses de prévoyance ouvertes (contre moins 2,5% l’année précédente), PUBLICA a par ailleurs généré une performance supérieure au benchmark respectif des deux stratégies de placement (soit 3,4% pour les caisses de prévoyance fermées et 4,9% pour les caisses de prévoyance ouvertes). Positive, cette performance relative de 0,35% s’explique essentiellement par les appréciations immobilières et par l’ensemble des décisions tactiques positives.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Pays émergents:&lt;/strong&gt; en 2016, l’écart positif par rapport aux indices Pictet LPP-25 et LPP-40 trouve sa source dans le credo adopté par PUBLICA en matière de placements qui préconise une large diversification du portefeuille global, et donc dans la stratégie de placement qui s’y rapporte et qui définit, par exemple, que 16% de la fortune des caisses de prévoyance ouvertes doivent être investis en obligations et en actions de pays émergents. En 2016, ces catégories d’actifs ont généré un rendement très satisfaisant de quelque 10%. En chiffres pondérés, les pays émergents ont contribué à hauteur de 1,6% à la performance globale réalisée par PUBLICA au cours de l’exercice écoulé.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Immobilier:&lt;/strong&gt; la catégorie d’actifs Immobilier Suisse a, elle aussi, été très performante en 2016 puisqu’elle a généré un rendement de près de 10%, ce qui, en chiffres pondérés, porte sa contribution à la fortune globale de PUBLICA à près de 0,7% pour l’année dernière.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Actions:&lt;/strong&gt; en 2016, les actions ont affiché de plus grandes différences de performance selon la région considérée. Alors que les actions des pays émergents et d’Amérique du Nord (avec couverture des risques de change) ont progressé les unes et les autres de plus de 10%, la Suisse et le Japon ont réalisé une performance négative, à moins 3%. En 2016, l’ensemble des actions a généré un rendement de 2,4% apportant ainsi une contribution importante à la performance globale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Performance annuelle de 2000 à 2016:&lt;/strong&gt; le rendement annuel moyen obtenu par PUBLICA s’élève à 3% par an sur l’horizon de placement 2000-2016. PUBLICA a donc dépassé de 20 points de base le rendement moyen de son propre benchmark qui s’établit à 2,8% par an.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Caisse fédérale de pensions PUBLICA est une institution de prévoyance autonome de droit public. Elle est organisée en institution collective et regroupe aujourd’hui 20 caisses de prévoyance. PUBLICA assure le suivi de près de 63 000 personnes assurées et 43 000 bénéficiaires de rentes de l’Administration fédérale, du domaine des EPF ou d’autres unités administratives décentralisées et de quelque 70 autres organisations qui sont proches de la Confédération ou qui accomplissent un mandat public pour le compte de la Confédération, d’un canton ou d’une commune. Avec une somme au bilan s’élevant actuellement à quelque 37 milliards de francs suisses, elle compte parmi les plus grandes caisses de pensions suisses. La Commission de la caisse est l’organe de direction suprême de PUBLICA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Stohler, directeur de PUBLICA: dieter.stohler@publica.ch Stefan Beiner, directeur suppléant et responsable du service Asset management de PUBLICA: stefan.beiner@publica.ch Ursina Barandun, responsable du service Communication d’entreprise: uk@publica.ch; +41 58 485 21 11</contact>
      <attachment id="162755">
        <title>Graphique stratégie de placement 2016</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>424</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46938.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Confortevole performance del 5,06 percento per PUBLICA</title>
      <lead>Nell’esercizio 2016 la Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA ha realizzato un rendimento complessivo netto stimato del 5,06 percento con le sue due strategie di investimento sull'intero patrimonio di investimento di circa 37 miliardi di franchi svizzeri. Pertanto, dopo un difficile esercizio nel 2015 (con un rendimento globale netto del -1,93 percento), PUBLICA ha pressoché riconfermato il livello soddisfacente del 2014 (5,87 percento). Nel 2016 gli investimenti in Paesi industrializzati hanno apportato il maggior contributo alla performance complessiva con il 2,4 percento, seguiti dagli investimenti in Paesi emergenti con l'1,6 percento. A fine 2016, il grado di copertura medio di tutte le 20 casse di previdenza affiliate all'istituto collettore si è attestato su un livello stimato attorno al 103 percento. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Due diverse strategie di investimento per le casse di previdenza aperte e chiuse&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Attualmente sono affiliate a PUBLICA 13 casse di previdenza aperte e 7 chiuse. Le casse di previdenza aperte (patrimonio di investimento: CHF 33,6 miliardi) sono composte da assicurati attivi e da beneficiari di rendita, mentre le casse di previdenza chiuse (patrimonio di investimento: CHF 3,8 miliardi) comprendono solo beneficiari di rendita. Considerate le grandi differenze sia nella struttura sia nell'evoluzione attesa degli effettivi assicurati, PUBLICA persegue diverse strategie di investimento per entrambi i gruppi (v. grafico). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Performance 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel 2016 su base valutaria coperta e a livello di patrimonio complessivo consolidato di tutte le casse di previdenza, PUBLICA ha realizzato un rendimento netto di investimento (ossia al netto di tutti i costi e le imposte) del 5,06 percento. Senza la copertura valutaria la performance complessiva netta consolidata del 2016 sarebbe stata persino pari al 5,88 percento. L’obiettivo della copertura valutaria è di ridurre nell'intero portafoglio i rischi non sistematici e quindi non remunerati per liberare un budget di rischio che può essere utilizzato per prelevare ulteriori premi di rischio. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con un rendimento del 4,3 percento (anno precedente: 2,1 percento) per le casse di previdenza chiuse e del 5,1 percento (anno precedente: -2,5 percento) per le casse di previdenza aperte PUBLICA supera nel 2016 con entrambe le strategie di investimento la performance del rispettivo benchmark (casse di previdenza chiuse: 3,4 percento; casse di previdenza aperte: 4,9 percento). I motivi principali alla base della performance relativa positiva dello 0,35 percento sono da ricondurre agli apprezzamenti degli immobili e alle decisioni tattiche di investimento nel complesso positive.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Paesi emergenti:&lt;/strong&gt; nel 2016 lo scostamento positivo dagli indici di Pictet LPP-25 o LPP-40 si fonda sulla filosofia di investimento di PUBLICA che mira a un'ampia diversificazione del patrimonio complessivo e alla relativa strategia di investimento; definendo per esempio che il 16 percento del patrimonio delle casse di previdenza aperte sia investito in obbligazioni e azioni dei Paesi emergenti. Nel 2016 tali classi di investimento hanno registrato una performance particolarmente positiva pari a circa il 10 percento. Nell'esercizio scorso, il contributo ponderato dei Paesi emergenti alla performance complessiva di PUBLICA si è collocato all'1,6 percento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Immobili:&lt;/strong&gt; con quasi il 10 percento di rendimento anche la categoria di investimento degli immobili svizzeri è stata particolarmente soddisfacente nel 2016, e il suo contributo ponderato al patrimonio complessivo di PUBLICA è stato quasi dello 0,7 percento.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Azioni:&lt;/strong&gt; in ambito azionario le singole aree geografiche hanno evidenziato grandi differenze di performance nel 2016: i Paesi emergenti e il Nordamerica (con copertura valutaria) hanno entrambe conseguito un incremento di oltre il 10 percento, mentre la Svizzera e il Giappone hanno registrato una performance di -3 percento. Nel complesso, nell'esercizio scorso le azioni hanno contribuito alla performance complessiva con il 2,4 percento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Performance annua dal 2000 al 2016:&lt;/strong&gt; il rendimento medio annuo di PUBLICA ammonta al 3 percento p.a. su un orizzonte di investimento dal 2000 al 2016. Pertanto, ogni anno ha superato di 20 punti base il rendimento medio del benchmark di PUBLICA del 2,8 percento.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA è un istituto di previdenza autonomo di diritto pubblico. Essa è costituita quale istituto collettore con attualmente 20 casse di previdenza. PUBLICA assiste circa 63'000 persone assicurate e circa 43'000 persone beneficiarie di rendita dell’Amministrazione federale, del settore dei Politecnici Federali e di ulteriori unità amministrative decentralizzate, nonché di circa 70 organizzazioni vicine alla Confederazione o che espletano compiti pubblici per conto della Confederazione, di un Cantone o di un Comune. Con un totale di bilancio di 37 miliardi di franchi svizzeri è una delle più grandi casse pensioni della Svizzera. La Commissione della Cassa di PUBLICA rappresenta l’organo direttivo supremo. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Stohler, direttore PUBLICA: dieter.stohler@publica.ch Stefan Beiner, direttore sostituto e responsabile Asset Management PUBLICA: stefan.beiner@publica.ch Ursina Barandun, responsabile Comunicazione aziendale: uk@publica.ch; +41 58 485 21 11</contact>
      <attachment id="162754">
        <title>Grafico strategia di investimento 2016</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>414</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46937.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="164" org-id="611">
        <name lang="de">Pensionskasse des Bundes / Publica</name>
        <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions / Publica</name>
        <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione / Publica</name>
        <name lang="en">Federal pension fund /Publica</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
