<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65450" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-01-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund lanciert Förderprogramm „Interprofessionalität im Gesundheitswesen“</title>
      <lead>Das Bundesamt für Gesundheit lanciert das Förderprogramm „Interprofessionalität im Gesundheitswesen“. Es entstand im Rahmen der Fachkräfteinitiative des Bundesrates, mit der er das inländische Potential an Arbeitskräften besser ausschöpfen will. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Interprofessionalität bezeichnet die Zusammenarbeit zwischen den Gesundheitsfachpersonen verschiedender Berufe. Mit dem Förderprogramm „Interprofessionalität“ soll die Effizienz im Gesundheitswesen gestärkt werden. Um dies zu erreichen, sollen zum einen neue Forschungserkenntnisse im Bereich Bildung und Berufsausübung gewonnen werden. Diese können dem Bund als Wissensgrundlage für die weitere politische Arbeit dienen. Zum andern sollen Modelle guter Praxis dokumentiert und ihre Funktionsweisen der Öffentlichkeit zugänglich gemacht werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Förderprogramm richtet sich an Akteure in den Bereichen Bildung und Berufsausübung. Es läuft in einer ersten Phase von 2017-2020 und gliedert sich in zwei Teile: die Vergabe von Forschungsmandaten und die Dokumentation von Modellen guter Praxis. Erste Forschungsmandate werden heute auf www.simap.ch ausgeschrieben. Interessierte sind aufgerufen, entsprechende Offerten einzureichen. Weiter sind Verantwortliche von möglichen Modellen guter Praxis eingeladen, ihr Interesse an der Dokumentation und Publikation ihres Modells auf www.bag.admin.ch/fpinterprof mitzuteilen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch interprofessionalitaet@bag.admin.ch, tel: +41 58 462 57 68</contact>
      <link id="163104">
        <title>Weitere Informationen zum Förderprogramm</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/fpinterprof</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="163107">
        <title>simap</title>
        <uri>http://www.simap.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lancement du programme « Interprofessionnalité »</title>
      <lead>L'Office fédéral de la santé publique lance le projet « Interprofessionnalité dans le domaine de la santé ». Ce programme de promotion découle de l'initiative du Conseil fédéral visant à combattre la pénurie de personnel qualifié, qui souhaite davantage exploiter le potentiel du marché suisse du travail. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’interprofessionnalité désigne la collaboration des professions de la santé. Le programme de promotion « Interprofessionnalité » a pour but de renforcer l'efficacité du système de santé. Pour y parvenir il est prévu, d’une part, de mettre à profit les nouvelles connaissances de la recherche dans la formation et l’exercice de la profession. La Confédération pourra s’y référer pour son travail politique. D’autre part, il est prévu de documenter et de rendre publics des modèles de bonnes pratiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le programme s'adresse aux acteurs de la formation et de l'exercice de la profession. La première phase, qui se déroulera de 2017 à 2020, comporte deux volets : l’attribution de mandats de recherche et la documentation des bonnes pratiques. Les premiers mandats de recherche sont mis au concours aujourd’hui sur www.simap.ch. Les personnes intéressées sont invitées à nous faire parvenir leurs offres. Par ailleurs, les responsables des modèles de bonnes pratiques sont invités à nous communiquer s’ils sont intéressés à ce que leur exemple soit documenté et publié sur www.bag.admin.ch/fpinterprof. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch interprofessionalitaet@bag.admin.ch, tel: +41 58 462 57 68</contact>
      <link id="163105">
        <title>Pour plus d’informations à ce sujet</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/fpinterprof</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="163107">
        <title>simap</title>
        <uri>http://www.simap.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione avvia il programma di promozione «Interprofessionalità nel settore sanitario»</title>
      <lead>L’Ufficio federale della sanità pubblica dà inizio al programma di promozione «Interprofessionalità nel settore sanitario», sviluppato nel quadro dell’iniziativa del Consiglio federale sul personale qualificato che mira a sfruttare maggiormente il potenziale dei lavoratori di cui dispone il Paese.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per interprofessionalità s’intende la collaborazione tra i professionisti della salute di diverse professioni. Con il programma di promozione «Interprofessionalità» si vuole rafforzare l'efficienza dell'assistenza sanitaria. Per perseguire questo obiettivo, da un lato devono essere acquisite nuove conoscenze attraverso la ricerca nel settore della formazione e dell’esercizio professionale, che potranno servire da base alla Confederazione per proseguire il lavoro politico. Dall’altro, devono essere documentati modelli di buona prassi, le cui modalità di funzionamento saranno messe a disposizione del pubblico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il programma di promozione è destinato agli attori nei settori della formazione e dell'esercizio professionale. Una prima fase, prevista nel periodo 2017-2020, è suddivisa in due parti: l’aggiudicazione di mandati di ricerca e la documentazione di modelli di buona prassi. I primi mandati sono messi a concorso oggi stesso su www.simap.ch. Gli interessati sono invitati a presentare le loro offerte entro il 10 marzo 2017. Inoltre, i responsabili di eventuali modelli di buona prassi potranno comunicare il loro interesse a documentarli e pubblicarli su www.bag.admin.ch/fpinterprof.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, comunicazione +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch interprofessionalitaet@bag.admin.ch, tel: +41 58 462 57 68</contact>
      <link id="163106">
        <title>Per maggiori informazioni sul programma di promozione</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/fpinterprof</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="163107">
        <title>simap</title>
        <uri>http://www.simap.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="44" org-id="317">
        <name lang="de">FKI-plus-DE</name>
        <name lang="fr">FKI-plus-FR</name>
        <name lang="it">FKI-plus-IT</name>
        <name lang="en">FKI-plus-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
