<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65478" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-02-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mitteilung-004-DVS-2017-d vom 01.02.2017 - Rückforderung von Verzugszinsen beim Meldeverfahren bei der Verrechnungssteuer</title>
      <lead>Die eidgenössischen Räte haben in der Herbstsession die Bestimmungen im Bundesgesetz über die Verrechnungssteuer (VStG) betreffend das Meldeverfahren angepasst. Die Bestimmungen treten auf den 15. Februar 2017 in Kraft. Diese Mitteilung bestimmt die anwendbaren Fälle und beschreibt das Vorgehen, um die neuen gesetzlichen Anforderungen zu erfüllen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Eidgenössische Parlament hat am 30. September 2016 die Änderung und Einführung einiger Bestimmungen des Bundesgesetzes über die Verrechnungssteuer (VStG) für das Meldeverfahren beschlossen. Dies geht zurück auf die Parlamentarische Initiative Gasche in Bezug auf das Meldeverfahren (13.479).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat beschlossen, das Inkrafttreten dieser neuen Bestimmungen auf den 15. Februar 2017 zu setzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Anwendung dieser neuen Bestimmungen werden bereits in Rechnung gestellte Verzugszinsforderungen, welche noch nicht bezahlt wurden, annulliert. Bereits bezahlte Verzugszinsrechnungen werden zurückerstattet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Sinne einer raschen Erledigung der Fälle hat die Eidgenössische Steuerverwaltung ein vereinfachtes Verfahren für die Rückzahlung der nach den neuen Bestimmungen (vgl. Art. 70c VStG) nicht mehr geschuldeten Verzugszinsen vorgesehen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rückzahlung bereits bezahlter Verzugszinsrechnungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Gesellschaften, welche die Verzugszinsrechnungen bereits bezahlt haben, jedoch nach den neuen Bestimmungen berechtigt gewesen wären, das Meldeverfahren anzuwenden, müssen der ESTV einen Antrag auf Rückzahlung stellen, wenn sie die Rückzahlung der bezahlten Verzugszinse wünschen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Rückzahlung bereits bezahlter Verzugszinsrechnungen ist auch auf Sachverhalte anwendbar, die vor Inkrafttreten der Änderungen des VStG eingetreten sind, es sei denn, die Steuerforderung oder die Verzugszinsforderung sei verjährt oder bereits vor dem 1. Januar 2011 rechtskräftig festgesetzt worden (vgl. Art. 70c Abs. 1 VStG).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für den Antrag auf Rückzahlung schaltet die ESTV am 15. Februar 2017 auf der Homepage ein Formular auf (Formular 1 RVZ). Für die Rückforderung des Verzugszinses ist ausschliesslich dieses Formular zu verwenden. Werden zusätzliche Informationen benötigt, ist eine Beilage mitzuliefern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Antrag muss &lt;u&gt;innerhalb eines Jahres&lt;/u&gt; ab Inkrafttreten der neuen Bestimmungen eingereicht werden. Es erfolgt keine Rückzahlung von Verzugszinsen von Amtes wegen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um zu vermeiden, dass auf Sockelsteuern oder auf Meldeverfahren, welche die materiellen Bestimmungen nicht erfüllen, bezahlte Verzugszinsen zurückbezahlt werden, erfolgt eine systematische Überprüfung der Fälle.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Stornierung der in Rechnung gestellten, nicht bezahlten Verzugszinsrechnungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die ESTV wird diese Abrechnungen von Amtes wegen stornieren. Sobald die Stornierung erfolgt ist, wird den Gesellschaften eine schriftliche Bestätigung zugestellt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sistierte Einspracheverfahren bei der ESTV&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Bei hängigen und sistierten Einspracheverfahren, für welche bereits entrichtete Verzugszinsen zurückgefordert werden, wird empfohlen, bei der ESTV ein Gesuch einzureichen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Hängige Rechtsfälle (Bundesverwaltungsgericht / Bundesgericht&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Für Fälle, die vor dem Bundesverwaltungsgericht oder dem Bundesgericht hängig sind, wird aus Gründen der Fristwahrung gemäss Artikel 70c Absatz 3 VStG ebenfalls empfohlen, ein Gesuch einzureichen. Einen Entscheid über die allfällige Rückzahlung von Verzugszinsen wird die ESTV erst nach Eintritt der Rechtskraft des entsprechenden Urteils des Bundesverwaltungsgerichts resp. des Bundesgerichts fällen können.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Erstmalige Meldungen für den Zeitraum vom 1.Januar 2012 bis zum Inkrafttreten der neuen gesetzlichen Bestimmungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Diese Fälle werden nach den neuen gesetzlichen Bestimmungen analysiert und behandelt. Die Einreichung dieser Fälle hat mit den amtlichen Formularen (Formulare: 102/103/110 und Formulare 106/108) zu erfolgen. In Anwendung von Artikel 17 VStG, beträgt die Verjährungsfrist 5 Jahre.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Strafbestimmungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Nichteinhaltung der Bestimmungen des Gesetzes (insbesondere Art. 20 Abs. 3 VStG) im Rahmen des Meldeverfahrens, ist eine strafbare Handlung gemäss Artikel 64 VStG. Eine strafrechtliche Verfolgung gemäss Artikel 61 ff. VStG bleibt vorbehalten.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Besondere Bestimmungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Gemäss den neuen gesetzlichen Bestimmungen (Art. 70c Abs. 2 VStG) wird auf den Rückerstattungen kein Vergütungszins gewährt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Nachweis, dass der Antrag innerhalb der Frist zugestellt wurde, obliegt der steuerpflichtigen Gesellschaft (Art. 8 ZGB).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gesetzliche Bestimmungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Bundesgesetz über die Verrechnungssteuer (Änderung vom 30. September 2016)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D: https://www.admin.ch/opc/de/federal-gazette/2016/7629.pdf &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Zonen 1 – 4 (Bern deutsch, Basel-Landschaft, Basel-Stadt, Freiburg deutsch, Glarus, Graubünden deutsch, Schwyz, Solothurn, St. Gallen, Thurgau, Uri, Wallis deutsch): +41 58 465 60 82 - er01.dvs@estv.admin.ch Zonen 5 – 8 (Aargau, Appenzell Innerrhoden, Appenzell Ausserrhoden, Luzern, Nidwalden, Obwalden, Schaffhausen, Zug, Zürich): +41 58 465 60 83 - er02.dvs@estv.admin.ch Zonen 9 – 12 (Bern französisch, Freiburg französisch, Genf, Graubünden italienisch, Jura, Neuenburg, Tessin, Waadt, Wallis französisch): +41 58 465 60 84 - er03.dvs@estv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Communication-004-DVS-2017-f du 01.02.2017 - Restitution des intérêts moratoires en matière d‘impôt anticipé</title>
      <lead>Les Chambres fédérales, lors de la session d’automne, ont modifié certaines dispositions de la loi fédérale sur l’impôt anticipé (LIA) en matière de procédure de déclaration. Ces nouvelles dispositions entrent en vigueur le 15 février 2017. La communication indique les cas d’application ainsi que la procédure à entreprendre pour satisfaire aux nouvelles dispositions légales.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les Chambres fédérales ont approuvé, le 30 septembre 2016, la modification et l’introduction de certaines dispositions de la loi fédérale sur l’impôt anticipé (LIA) en matière de procédure de déclaration dans le cadre de l’Initiative parlementaire Gasche concernant la procédure de déclaration (13.479).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral fixe l’entrée en vigueur de ces nouvelles dispositions au 15 février 2017 comme suit :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En application des nouvelles dispositions&lt;b&gt;,&lt;/b&gt; les intérêts moratoires déjà facturés et/ou payés seront annulés respectivement restitués.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Administration fédérale des contributions (AFC), dans un souci d’efficacité, a mis sur pied une procédure facilitée pour obtenir la restitution des intérêts moratoires qui ne sont plus dus en application des nouvelles dispositions et à l’effet rétroactif prévu par le nouvel article 70c LIA.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Restitution des intérêts moratoires payés &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les sociétés ayant payé des intérêts moratoires mais qui auraient eu le droit d’utiliser la procédure de déclaration selon les nouvelles dispositions doivent, afin d’obtenir la restitution des montants payés, transmettre une demande à l’AFC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La restitution des intérêts moratoires payés est également applicable pour les états de fait qui se sont produits avant l’entrée en vigueur des nouvelles dispositions de la LIA, à moins que les créances fiscales ou les créances d’intérêts moratoires ne soient prescrites ou qu’elles ne soient entrées en force avant le 1er janvier 2011 (cf. art. 70c al. 1 LIA).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un formulaire ad hoc pour la demande de restitution sera mis à disposition par l’AFC sur son site web (Form. 1 RVZ) à partir du 15 février 2017. Seul le formulaire mis à disposition doit être envoyé. Si un complément d’information est réellement nécessaire, il y a lieu d’en faire un document à annexer au formulaire officiel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La demande doit être déposée &lt;u&gt;dans l’année&lt;/u&gt; qui suit l’entrée en vigueur de la présente modification. Il n’y aura aucune restitution effectuée d’office.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un contrôle systématique sera effectué, notamment pour éviter de restituer des intérêts payés sur un éventuel impôt résiduel ou sur une procédure de déclaration qui ne remplit pas les conditions matérielles.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Annulation des intérêts moratoires facturés &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’AFC va se charger d’effectuer ces annulations d’office. Les sociétés recevront une lettre de confirmation dès que le cas sera réglé.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Procédures de réclamation suspendues auprès de l’AFC &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour les cas suspendus au niveau de la procédure de réclamation et pour lesquels la restitution des intérêts moratoires doit être demandée, il est conseillé de transmettre une demande à l’AFC comme indiqué ci-dessus.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Cas pendants par devant les autorités judiciaires (Tribunal administratif fédéral / Tribunal fédéral) &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour les cas encore pendants par devant les autorités judiciaires, il est conseillé, afin de sauvegarder le délai prévu à l’article 70c alinéa 3 LIA, de transmettre une demande de restitution. Une décision relative à une éventuelle restitution des intérêts moratoires sera communiquée une fois que la décision du Tribunal administratif fédéral respectivement du Tribunal fédéral sera entrée en force.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Cas annoncés pour la première fois et concernant la période allant du 1er janvier 2012 à l’entrée en vigueur des nouvelles dispositions légales &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ces cas seront analysés et traités en application des nouvelles dispositions en la matière. Leur annonce doit intervenir en utilisant les formulaires prévus à cet effet (formulaires 102/103/110 et formulaires 106/108). En application de l’article 17 LIA, la prescription est de 5 ans.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Dispositions pénales &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le non-respect des dispositions édictées par la loi (notamment l’art. 20 al. 3 LIA) dans le cadre de la procédure de déclaration constitue une inobservation de prescription d’ordre punissable en vertu de l’article 64 LIA. Demeurent réservées, le cas échéant, les dispositions pénales prévues aux articles 61 et ss LIA.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Dispositions particulières &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Selon les dispositions légales applicables (art. 70c al. 2 LIA), aucun intérêt rémunératoire ne sera octroyé lors de l’éventuelle restitution des intérêts moratoires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La preuve de l’envoi de la demande dans le délai imparti incombe à la société contribuable (art. 8 CC).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Dispositions légales &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Loi fédéral sur l’impôt anticipé (modification du 30 septembre 2016)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;F: https://www.admin.ch/opc/fr/federal-gazette/2016/7413.pdf&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Zones 1 – 4 (Berne allemand, Bâle-Campagne, Bâle-Ville, Fribourg allemand, Glaris, Grisons allemand, Soleure, St Gall, Schwyz, Thurgovie, Uri, Valais allemand) +41 58 465 60 82 - er01.dvs@estv.admin.ch Zones 5 – 8 (Argovie, Appenzell Rhodes intérieures, Appenzell Rhodes extérieures, Lucerne, Nidwald, Obwald, Schaffhouse, Zoug, Zurich) +41 58 465 60 83 - er02.dvs@estv.admin.ch Zones 9 – 12 (Berne français, Fribourg français, Genève, Grisons italien, Jura, Neuchâtel, Tessin, Vaud, Valais français) +41 58 465 60 84 - er03.dvs@estv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Comunicazione-004-DVS-2017-i del 01.02.2017 - Restituzione degli interessi di mora nell’ambito dell’imposta preventiva</title>
      <lead>Le Camere federali hanno modificato, nella sessione autunnale, alcune disposizioni della Legge federale sull’imposta preventiva (LIP) nell’ambito della procedura di notifica. Queste nuove disposizioni sono in vigore a partire dal 15 febbraio 2017. La comunicazione enumera i differenti casi d’applicazione così come la procedura da applicare per rispondere alle nuove norme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Camere federali hanno approvato, il 30 settembre 2016, la modifica e l’introduzione di alcune disposizioni della legge federale sull’imposta preventiva (LIP) nell’ambito della procedura di dichiarazione sulla base dell’Iniziativa parlamentare Gasche concernente la procedura di dichiarazione (13.479).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha deciso di fissare l’entrata in vigore di queste nuove disposizioni al 15 febbraio 2017.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo le nuove disposizioni&lt;b&gt;,&lt;/b&gt; gli interessi di mora fatturati e/o pagati saranno annullati rispettivamente restituiti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC), per facilitare il lavoro, ha preparato una procedura facilitata per ottenere la restituzione degli interessi di mora non più dovuti in applicazioni delle nuove disposizioni e a l’effetto retroattivo previsto dal nuovo articolo 70c LIP.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Restituzione degli interessi di mora pagati &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le società che hanno versato degli interessi di mora ma che avrebbero potuto beneficiare della procedura di dichiarazione secondo le nuove norme devono, per poter ottenere la restituzione degli importi pagati, trasmettere una domanda all’AFC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La restituzione degli interessi di mora pagati è parimenti applicabile alle fattispecie occorse prima dell’entrata in vigore delle nuove disposizioni della LIP, a meno che il credito fiscale o il credito per interessi di mora sia prescritto oppure sia stato accertato con una decisione passata in giudicato prima del 1° gennaio 2011 (cfr. art. 70c cpv. 1 LIP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un formulario ad hoc per la domanda di restituzione sarà messo a disposizione dall’AFC sul suo sito web (Form. 1 RVZ) a partire dal 15 febbraio 2017. Solo il formulario messo a disposizione deve essere trasmesso. In caso vi fosse necessità di fornire ulteriori informazioni, occorre trasmettere un documento allegato al formulario ufficiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La domanda deve essere trasmessa &lt;u&gt;entro un anno&lt;/u&gt; dall’entrata in vigore della presente modifica legislativa. Non vi sarà alcuna restituzione operata d’ufficio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sarà effettuato un controllo sistematico delle domande, in particolare per evitare di restituire dei montanti di interessi pagati su eventuali imposte residue (non recuperabili) o nell’ambito di una procedura di dichiarazione che non soddisfa le condizioni materiali.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Annullazione degli interessi di mora fatturati &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’AFC effettuerà lo stralcio di queste fatture d’ufficio. Le società riceveranno una lettera di conferma una volta il caso risolto.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Procedure di reclamo sospese presso l’AFC &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per i casi sospesi a livello della procedura di reclamo e per i quali la restituzione degli interessi di mora deve essere richiesta, è consigliato di trasmettere una domanda secondo quanto precede.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Casi in attesa di giudizio presso le autorità giudiziarie (Tribunale amministrativo federale / Tribunale federale) &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per i casi ancora in attesa di giudizio presso le autorità giudiziarie, è consigliato, alfine di salvaguardare il termine previsto all’art. 70c cpv. 3 LIP, di trasmettere una domanda di restituzione. Una decisione relativa a un’eventuale restituzione degli interessi di mora verrà comunicata una volta che la decisione del Tribunale amministrativo federale rispettivamente del Tribunale federale sarà passata in giudicato.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Casi annunciati per la prima volta e concernenti il periodo tra il 1° gennaio 2012 e l’entrata in vigore delle nuove disposizioni legali &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Questi casi saranno analizzati e evasi giusta le nuove norme in materia. Il loro annuncio deve avvenire utilizzando i formulari previsti (formulari 102/103/110 e formulari 106/108). In applicazione dell’articolo 17 LIP, la prescrizione è di 5 anni.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Disposizioni penali &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il non rispetto delle norme previste dalla legge (in particolare l’art. 20 cpv. 3 LIP) nell’ambito della procedura di dichiarazione costituisce una violazione delle prescrizioni punibile giusta l’articolo 64 LIP. Rimangono riservate, se del caso, le disposizioni penali previste agli articoli 61 segg. LIP.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Disposizioni particolari &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Giusta le disposizioni legali applicabili (art. 70c cpv. 2 LIP), nessun interesse rimuneratorio sarà versato in caso di restituzione di interessi di mora.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La prova dell’invio della domanda nei termini incombe alla società contribuente (art. 8 CC).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt; Disposizioni legali &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Legge federale sull’imposta preventiva (modifica del 30 settembre 2016)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I: https://www.admin.ch/opc/it/federal-gazette/2016/6867.pdf&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Zone 1 – 4 (Basilea-Campagna, Basilea-Città, Berna (tedesco), Friburgo (tedesco), Glarona, Grigioni (tedesco), San Gallo, Soletta, Svitto, Turgovia, Uri, Vallese (tedesco)) +41 58 465 60 82 - er01.dvs@estv.admin.ch Zone 5 – 8 (Argovia, Appenzello Interno, Appenzello Esterno, Lucerna, Nidivaldo, Obvaldo, Sciaffusa, Zugo, Zurigo) +41 58 465 60 83 - er02.dvs@estv.admin.ch Zone 9 – 12 (Berna (francese), Friburgo (francese), Ginevra, Giura, Grigioni (italiano), Neuchâtel, Ticino, Valle-se (francese), Vaud) +41 58 465 60 84 - er03.dvs@estv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
      <offer id="10" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Withholding tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="136" org-id="605">
        <name lang="de">Steuersystem</name>
        <name lang="fr">Système fiscal</name>
        <name lang="it">Sistema fiscale</name>
        <name lang="en">Tax system</name>
      </keyword>
      <keyword id="132" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Swiss withholding tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
