<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65586" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-02-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO prüft Zusammenschluss der Ticketcorner AG und der Starticket AG</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) wird den Zusammenschluss der Ticketcorner AG (nachfolgend Ticketcorner) und der Starticket AG (nachfolgend Starticket) vertieft prüfen. Es bestehen Anhaltspunkte, dass der Zusammenschluss eine marktbeherrschende Stellung begründen oder verstärken könnte.</lead>
      <text link="no">Ticketcorner, welche über die Ticketcorner Holding hälftig durch die CTS-EVENTIM-Gruppe und die Ringier-Gruppe gehalten wird, und Starticket, welche durch die Tamedia AG gehalten wird, beabsichtigen künftig gemeinsam am Markt aufzutreten und ihre Leistungen anzubieten.&lt;p&gt;Die WEKO kommt aufgrund der vorläufigen Prüfung zum Schluss, dass sich durch den Zusammenschluss Anhaltspunkte für eine Begründung oder Verstärkung einer marktbeherrschenden Stellung ergeben. Es handelt sich dabei insbesondere um die Bereiche Fremdvertrieb von Tickets sowie Software-Lösungen für den Eigenvertrieb von Tickets. Daher wird die WEKO vertieft prüfen, wie sich das geplante Zusammenschlussvorhaben auf den Wettbewerb auswirkt. Die Prüfung hat innerhalb der gesetzlichen Frist von vier Monaten zu erfolgen.&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; </text>
      <contact>Dr. Rafael Corazza Direktor 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Dr. Olivier Schaller Vizedirektor 058 462 21 23 079 703 80 07 olivier.schaller@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="163397">
        <title>WEKO prüft Zusammenschluss der Ticketcorner AG und der Starticket AG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>141</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47140.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La COMCO examine la concentration des entreprises Ticketcorner SA et Starticket SA</title>
      <lead>La Commission de la concurrence (COMCO) va procéder à un examen approfondi du projet de concentration entre Ticketcorner SA (ci-après Ticketcorner) et Starticket SA (ci-après Starticket). Il existe des indices portant à croire que cette opération pourrait créer ou renforcer une position dominante.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ticketcorner et Starticket entendent offrir ensemble leurs services sur le marché. Ticketcorner est une filiale de Ticketcorner Holding, elle-même détenue à moitié par le groupe CTS-EVENTIM et le groupe Ringier; Starticket est détenue par Tamedia SA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Suite à l'examen préalable, la COMCO a trouvé des indices portant sur la création ou le renforcement d'une position dominante, en particulier dans la distribution de billets à des tiers ainsi que dans les solutions logicielles de billetterie offertes aux organisateurs pour leur vente propre. Ainsi, la COMCO devra examiner les effets sur la concurrence de l'opération de concentration envisagée. L'examen doit être réalisé dans le délai légal de quatre mois.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr Rafael Corazza Directeur 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Dr Olivier Schaller Vice-directeur 058 462 21 23 079 703 80 07 olivier.schaller@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="163414">
        <title>La COMCO examine la concentration des entreprises Ticketcorner SA et Starticket SA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>140</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47146.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La COMCO esamina la concentrazione di Ticketcorner AG con Starticket AG</title>
      <lead>La Commissione della concorrenza (COMCO) esaminerà la concentrazione tra Ticketcorner AG e Starticket AG. Esistono infatti indizi, secondo i quali l’operazione potrebbe portare alla creazione o al rafforzamento di una posizione dominante.</lead>
      <text link="no">Ticketcorner AG che è detenuto per metà dal Gruppo CTS-EVENTIM e per metà dal Gruppo Ringier per il tramite della Ticketcorner Holding, e Starticket AG, di proprietà della Tamedia AG, hanno l'intenzione di agire e di offrire insieme le loro prestazioni sul mercato.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dall'esame preliminare la COMCO ha concluso che attraverso la concentrazione risultano degli indizi di una creazione o di un rafforzamento di una posizione dominante. Si tratta in particolare dei settori della distribuzione di biglietti di terzi così come delle soluzioni software per la propria distribuzione di biglietti. Per questo motivo, la COMCO esaminerà quali conseguenze avrà sulla concorrenza questa operazione. L'esame dovrà avvenire entro i quattro mesi fissati dalla legge.</text>
      <contact>Dr Rafael Corazza Direttore 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Dr Olivier Schaller Vicedirettore 058 462 21 23 079 703 80 07 olivier.schaller@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="163415">
        <title>La COMCO esamina la concentrazione di Ticketcorner AG con Starticket AG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>139</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47147.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
