<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65659" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2017-02-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Neuordnung der Lokalradio-Landschaft ab 2020</title>
      <lead>Ab 2020 sollen regionale Radioveranstalter in den städtischen Agglomerationen mehr Autonomie erhalten, da sie keiner Konzessionspflicht mit Leistungsauftrag mehr unterliegen. Dieser Vorschlag ist Teil des Revisionsentwurfs der Radio- und Fernsehverordnung (RTVV), den das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) ab dem 16. Februar 2017 in die Vernehmlassung schickt. Der neue Text stellt ausserdem die Weichen für den Umstieg der Radioverbreitung über Ultrakurzwellen (UKW) auf die digitale DAB+-Verbreitung. Die Vernehmlassung wird bis am 26. Mai 2017 dauern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das UVEK eröffnet ein Vernehmlassungsverfahren über eine Änderung der RTVV sowie von drei Ausführungsbestimmungen zur Fernmeldegesetzgebung. Laut Vorlage sollen die heutigen Versorgungsgebiete – festgelegt in den RTVV-Anhängen 1 (Radio) und 2 (Fernsehen) – während der Konzessionsdauer bis Ende 2019 unverändert bestehen bleiben. Sie entsprechen nach wie vor den lokal-regionalen Kommunikationsräumen des Radio- und Fernsehgesetzes (RTVG). Zudem soll UKW bis Ende 2019 primäre Radio-Verbreitungstechnologie bleiben.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Keine Konzessionen mit Leistungsauftrag mehr für die Radios in den Agglomerationen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ab 2020 sollen in den städtischen Agglomerationen keine Konzessionen mit Leistungsauftrag mehr an Radioveranstalter erteilt und die bisherigen Versorgungsgebiete aufgehoben werden. Davon sind die Stationen, die bereits heute keine Empfangsgebühren erhalten, betroffen. Die Knappheit von Frequenzen hatte die Konzessionierung nötig gemacht. Dieses Argument fällt mit der Digitalisierung weg. Die betroffenen Regionen verfügen bereits über ein breites publizistisches Angebot, das mit dem Wegfall der einforderbaren Leistungsaufträge nicht gefährdet wird. Die lokalen kommerziellen Radiostationen werden demnach von den bisherigen Programmauflagen in den Leistungsaufträgen befreit und verfügen über mehr Autonomie. Sie können ihre Programme nach Belieben zusammenstellen und die bestmöglichen Strategien zur Erreichung ihres Zielpublikums wählen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die anderen Versorgungsgebiete sollen grundsätzlich unverändert bleiben. Kleine Anpassungen sind aber nötig, weil das Bundesamt für Statistik (BFS) die Agglomerationen geografisch neu definiert hat und verschiedene Kantone ihre Verwaltungseinheiten neu organisiert haben. Die Radio- und Fernsehveranstalter in diesen Regionen sollen auch nach 2020 einen Abgabenanteil erhalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die geltende Definition der lokalen und regionalen Versorgungsgebiete geht auf das Jahr 2007 zurück. Artikel 39 des Radio- und Fernsehgesetzes verlangt eine Überprüfung dieser Versorgungsgebiete nach spätestens 10 Jahren. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;DAB+ als primäre Radio-Verbreitungstechnologie ab 2020&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Radiobranche will UKW bis 2024 durch DAB+ ersetzen. Mit dem vorliegenden Revisionsprojekt werden die Rechtsgrundlagen geschaffen, um diese digitale Migration durchzuführen: DAB+ wird im RTVV-Anhang 1 ab 2020 zur primären Verbreitungsart beim Radio bestimmt. Durch eine Ergänzung der Verordnung über Frequenzmanagement und Funkkonzessionen (FKV) können aber die Radios, die bis jetzt über UKW verbreitet werden, ihre Frequenzen während der Übergangsphase ab 2020 bis 2024 weiterhin nutzen. Für diese UKW-Nutzung werden die heutigen Agglomerationsradios ohne Abgabenanteil neu eine Frequenznutzungsgebühr entrichten müssen; dieser Tarif wird in der Fernmelde-Gebührenverordnung (GebV-FMG) festgelegt. Wie für die Veranstalter mit Konzession werden angemessene Massnahmen getroffen, um ihnen einen nachhaltigen Zugang zur DAB+-Verbreitung zu garantieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM Medienstelle, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="164095">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/organisation/rechtliche-grundlagen/vernehmlassungen/teilrevision-der-radio-und-fernsehverordnung-2017.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Refonte du paysage des radios locales dès 2020</title>
      <lead>Dès 2020, les radios régionales qui couvrent des agglomérations devraient bénéficier d'une plus large autonomie en n'étant plus soumises à un régime de concession assortie d'un mandat de prestations. La proposition est intégrée dans la révision de l'ordonnance sur la radio et la télévision (ORTV), que le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) soumet à consultation à partir du 16 février 2017. S'agissant de la diffusion radio, le nouveau texte pose aussi les jalons pour le passage des ondes ultra-courtes au DAB+. La consultation est ouverte jusqu'au 26 mai 2017. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le DETEC lance une procédure de consultation sur une modification de l'ORTV et de trois dispositions d'exécution de la législation sur les télécommunications. Selon le projet de révision, les zones de dessertes actuelles – définies dans les annexes 1 (radio) et 2 (télévision) à l'ORTV – restent inchangées jusqu'à l'échéance de la validité des concessions fin 2019. Elles correspondent toujours aux espaces de communication locaux-régionaux de la loi sur la radio et la télévision (LRTV). En outre, les OUC demeurent la première technologie de diffusion radio jusqu'en 2019.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Suppression de la concession assortie d'un mandat de prestations pour les radios dans les agglomérations&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A compter de 2020, plus aucune concession assortie d'un mandat de prestations ne devrait être octroyée aux radios dans les agglomérations urbaines. Les zones de desserte actuelles devraient être abrogées. Sont concernées les stations qui aujourd'hui déjà ne reçoivent pas de quote-part de la redevance. A l'époque, la rareté des fréquences avait rendu nécessaire l'octroi de concessions, un argument qui tombe avec la numérisation. Les régions concernées disposent déjà d'une vaste offre journalistique, qui ne sera pas menacée par l'abandon des mandats de prestations. Libérées des contraintes de programme définies jusqu'ici dans ces mandats de prestations, les stations commerciales locales jouiront d'une autonomie accrue. Elles pourront composer leurs programmes à leur guise et choisir les stratégies optimales afin d'atteindre leurs publics cible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De manière générale, les autres zones de desserte devraient rester inchangées. Toutefois, de légères modifications sont nécessaires car l'Office fédéral de la statistique (OFS) a redéfini géographiquement les agglomérations et plusieurs cantons ont réorganisé leurs unités administratives. Les diffuseurs radio/TV de ces régions devront continuer à percevoir une quote-part de la redevance après 2020. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La définition actuelle des zones de desserte régionales remonte à 2007. L'art. 39 de la loi sur la radio et la télévision exige qu'elles soient réexaminées après 10 ans au plus. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le DAB+, première technologie de diffusion radio à partir de 2020&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La branche de la radio veut remplacer les OUC par le DAB+ d'ici 2024. Le projet de révision crée les bases juridiques pour réaliser cette migration numérique: dans l'annexe 1 à l'ORTV, le DAB+ est défini comme étant le premier mode de diffusion pour la radio dès 2020. La modification de l'ordonnance sur la gestion des fréquences et les concessions de radiocommunication (OGC) permet néanmoins aux radios actuellement diffusées sur OUC de continuer à utiliser leurs fréquences pendant la phase de transition entre 2020 et 2024. Pour cette utilisation des OUC, les radios d'agglomération actuelles, qui ne perçoivent pas de quote-part, devront à l'avenir s'acquitter d'une redevance, dont le tarif sera déterminé dans l'ordonnance sur les redevances et émoluments dans le domaine des télécommunications (OREDT). Comme pour les stations au bénéfice d'une concession, des mesures adéquates leur assureront un accès durable à la diffusion en DAB+.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM Service de presse, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="164096">
        <title>Documents relatifs à la consultation</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/organisation/bases-legales/consultations/revision-ordonnance-sur-la-radio-et-la-television-2017.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Nuovo paesaggio delle radio locali dal 2020</title>
      <lead>Dal 2020 le radio regionali che coprono gli agglomerati godranno di maggiore autonomia, poiché non dovranno più sottostare a un obbligo di concessione né adempiere un mandato di prestazioni. La proposta s'inserisce nella revisione dell'ordinanza sulla radiotelevisione (ORTV), che il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) pone in consultazione dal 16 febbraio 2017. Nell'ambito della radiodiffusione, invece, il nuovo testo getta le basi per il passaggio dalle onde ultra corte (OUC) al DAB+. La consultazione si concluderà il 26 maggio 2017.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il DATEC dà avvio a una procedura di consultazione relativa a una modifica dell'ORTV e di tre disposizioni d'esecuzione della legislazione sulle telecomunicazioni. Per le zone di concessione odierne, stabilite agli allegati 1 (radio) e 2 (televisione) dell'ORTV, l'avamprogetto non prevede alcuna modifica prima della scadenza delle concessioni a fine 2019: continueranno quindi a corrispondere alle zone di comunicazione locali-regionali ai sensi della legge sulla radiotelevisione (LRTV). Inoltre, le OUC rimarranno la tecnologia di radiodiffusione principale sino a fine 2019.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Abolite le concessioni con mandato di prestazioni per le radio degli agglomerati&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A partire dal 2020, alle emittenti radiofoniche negli agglomerati urbani non saranno più rilasciate concessioni con mandato di prestazioni e le zone di copertura in vigore sino a quel momento verranno abolite. Il cambiamento interessa le stazioni che già oggi non beneficiano dei proventi del canone di ricezione. L'introduzione delle concessioni era stata resa necessaria dalla penuria di frequenze: con la digitalizzazione tale argomentazione ha però perso la sua ragion d'essere. Le regioni interessate dispongono già di un'ampia offerta editoriale, che non sarà compromessa dalla scomparsa della possibilità di esigere dei mandati di prestazioni. Una volta libere dai vincoli di programma finora definiti nei mandati di prestazioni, le stazioni commerciali locali godranno di maggiore autonomia. Potranno così strutturare liberamente i propri programmi e scegliere le strategie più consone al raggiungimento del loro pubblico target.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le altre zone di copertura rimarranno in linea di massima invariate. Occorrono tuttavia dei piccoli adeguamenti poiché l'Ufficio federale di statistica (UST) ha ridefinito gli agglomerati sotto il profilo geografico e diversi Cantoni hanno riorganizzato le proprie unità amministrative. Le emittenti radiotelevisive di queste regioni beneficeranno di una quota dei proventi del canone anche dopo il 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'attuale definizione delle zone di copertura locali e regionali risale al 2007. L'articolo 39 della legge sulla radiotelevisione sancisce che tali zone sono da verificare al più tardi ogni dieci anni.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il DAB+ sarà la tecnologia di radiodiffusione principale dal 2020&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il settore radiofonico intende sostituire le OUC con il DAB+ entro il 2024. L'avamprogetto di revisione crea le basi legali per compiere tale migrazione digitale: nell'allegato 1 dell'ORTV il DAB+ è definito quale tecnologia di diffusione radiofonica principale dal 2020. Un'aggiunta all'ordinanza sulla gestione delle frequenze e sulle concessioni di radiocomunicazione (OGC) consentirà però alle radio che diffondono via OUC di continuare a utilizzare le proprie frequenze durante la fase di transizione dal 2020 al 2024. Per farlo, le attuali radio degli agglomerati che non beneficiano di proventi del canone dovranno versare una tassa per l'utilizzo delle frequenze, che sarà fissata nell'ordinanza sulle tasse nel settore delle telecomunicazioni (OTST). Analogamente a quanto previsto per le emittenti titolari di una concessione, saranno messe in atto misure adeguate per garantire loro un accesso sostenibile alla diffusione DAB+. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM Servizio stampa, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="164097">
        <title>Documenti relativi alla procedura di consultazione</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/organizzazione/basi-legali/consultazioni/revisione-parziale-dell-ordinanza-sulla-radio-televisione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Restructuring of the local radio landscape from 2020</title>
      <lead>From 2020, regional radio stations which cover conurbations should benefit from greater autonomy by no longer being subject to a licensing system including a performance mandate. This proposal is included in the revised Radio and Television Ordinance (RTVO) which the Department of the Environment, Transport, Energy and Communications (DETEC) is putting out for consultation from 16 February 2017. The new text, which deals with radio broadcasting, also paves the way for the transition from FM to DAB+. The consultation runs until 26 May 2017. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The complete text is available in German, French and Italian. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office of Communications OFCOM Press service, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-03-01 14:17" type="R"/>
        <revision date="2017-02-17 07:16" type="R"/>
        <revision date="2017-03-01 14:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1080" org-id="810">
        <name lang="de">Service public</name>
        <name lang="fr">Service public</name>
        <name lang="it">Service public</name>
        <name lang="en">Service public</name>
      </keyword>
      <keyword id="1370" org-id="810">
        <name lang="de">Vernehmlassungsverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure de consultation</name>
        <name lang="it">Procedura di consultazione Procedura di consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungsverfahren</name>
      </keyword>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="951" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen : Private Veranstalter</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Diffuseurs privés</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : emittenti private</name>
        <name lang="en">Radio and television: privat broadcaster</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
