<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65700" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-02-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1016" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flugversuche auf Älggialp: Umgang mit schlechten Sichtverhältnissen</title>
      <lead>Vom 20. bis 24. Februar 2017 finden auf der Älggialp (OW) Flugversuche der Armee zum Umgang mit schlechten Sichtverhältnissen statt. Es geht um Feldversuche mit Helikoptern zur Erprobung von Systemen, die das Fliegen auch bei schlechten Sichtverhältnissen – verursacht durch Schnee – ermöglichen. An den Versuchen nehmen auch zivile und militärische Vertreter aus dem Ausland teil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizer Armee beteiligt sich im Rahmen der Partnerschaft für den Frieden an einem Projekt zur Erprobung von DVE-Systemen (Degraded Visual Environment). Die Feldversuche sollen Aufschluss über Anwendung und Wirksamkeit von Systemen bei schlechten Sichtverhältnissen bringen. Weil das Wetter den sicheren Einsatz von Helikoptern im Gelände oft verunmöglicht, ist die Luftwaffe bestrebt, in diesem Bereich Fortschritte zu erzielen. Diese sollen das Einsatzspektrum erweitern und nicht zuletzt auch einen Beitrag an die Sicherheit im Betrieb liefern, von dem auch die Zivilaviatik profitieren wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den Versuchen auf der Älggialp geht es um den Umgang mit dem Problem des „White out". So bezeichnet man in der Luftfahrt die Einschränkung der Sichtverhältnisse durch aufgewirbelten Schnee. Die Versuche fokussieren auf die Lufttüchtigkeit, die Wirksamkeit und auf den Erfahrungsgewinn in der Anwendung von DVE-Systemen bei aufgewirbeltem Schnee.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Projekt zum Umgang mit schlechten Sichtverhältnissen beinhaltet neben den Tests in der Schweiz auch Versuche bei anderen Wetterbedingungen, welche die Sicht negativ beeinflussen. Die Versuche für Schlechtwetter bei Wolken und Nebel sowie Niederschlägen finden beispielsweise in Manching (D) statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Chef Kommunikation Luftwaffe +41 58 464 15 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Essais en vol à l’Älggialp: comment gérer de mauvaises conditions de visibilité</title>
      <lead>Du 20 au 24 février, l’armée procède sur l’Älggialp (OW) à des essais en vol par conditions de visibilité dégradées. Réalisés avec des hélicoptères, ces essais dans le terrain visent à tester des systèmes qui permettent de voler également par mauvaises conditions de visibilité, causées par exemple par la neige. Des représentants civils et militaires étrangers participent également à ces tests.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre du Partenariat pour la paix, l'Armée suisse prend part à un projet d'essai de systèmes DVE (Degraded Visual Environment). Les tests dans le terrain doivent fournir des données sur l'utilisation et l'efficacité de systèmes par mauvaises conditions de visibilité. Les conditions atmosphériques empêchent souvent l'engagement d'hélicoptères dans le terrain, raison pour laquelle les Forces aériennes cherchent à réaliser des progrès dans le domaine des vols en conditions dégradées. Ces progrès doivent élargir l'éventail des engagements possibles et, surtout, contribuer à la sécurité aérienne, ce dont l'aviation civile profitera également.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les essais sur l'Älggialp portent sur la problématique du « white out », voile blanc en français. Dans l'aviation, c'est ainsi que l'on décrit la détérioration des conditions de visibilité à cause de bourrasques de neige. Les tests, qui se concentrent sur l'aptitude au vol et l'efficacité des systèmes DVE par neige tourbillonnante, permettront d'enrichissants retours d'expériences dans ce domaine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet comporte, outre les tests en Suisse, des essais dans d'autres conditions atmosphériques qui influencent négativement la visibilité. Les tests par nébulosité et brouillard ainsi que lors de précipitations se dérouleront à Manching en Allemagne. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum chef Communication Forces aériennes +41 58 464 15 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prove di volo sull’Älggialp: esercizi in condizioni di scarsa visibilità</title>
      <lead>Dal 20 al 24 febbraio 2017, sull’Älggialp (OW), si svolgeranno prove di volo dell’esercito finalizzate ad acquisire esperienza in condizioni di scarsa visibilità. Si tratta di prove sul terreno con elicotteri, volte a collaudare sistemi che rendono possibile il volo anche in condizioni di scarsa visibilità causata dalla neve. Alle prove parteciperanno anche rappresentanti civili e militari esteri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel quadro del Partenariato per la pace, l’Esercito svizzero partecipa a un progetto di collaudo di sistemi DVE (degraded visual environment). Le prove sul terreno intendono far luce sull’utilizzo e sull’efficacia dei sistemi in condizioni di scarsa visibilità. Dato che le condizioni meteorologiche spesso impediscono l’impiego sicuro di elicotteri sul terreno, le Forze aeree cercano di compiere progressi in quest’ambito. Lo scopo è di estendere la gamma di impieghi e, non da ultimo, contribuire alla sicurezza nell’esercizio – recando beneficio anche all’aviazione civile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le prove sull’Älggialp mirano a meglio comprendere il problema del «white out»: così si definisce, in aviazione, la visibilità ridotta dovuta a turbini di neve. Le prove si concentrano sulla navigabilità, sull’efficacia e sull’acquisizione di esperienza nell’utilizzo di sistemi DVE in presenza di turbini di neve.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre ai test in Svizzera, il progetto comprende anche prove con altre condizioni meteorologiche che ostacolano la visibilità. Le prove in presenza di nubi, nebbia e precipitazioni, per esempio, hanno luogo a Manching, in Germania. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Capo Comunicazione Forze aeree +41 58 464 15 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Flight tests at Älggialp: Flying in poor visibility</title>
      <lead>From 20 to 24 February 2017, the armed forces will carry out test flights in poor visibility at Älggialp (Canton of Obwalden). The goal of these field tests with helicopters is to evaluate systems that allow flying in poor visibility caused by snow. Civilian and military representatives from other countries are also involved in the tests.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In the context of the Partnership for Peace programme, the Swiss Armed Forces are participating in a project aimed at evaluating degraded visual environment (DVE) systems. The field tests are being carried out to evaluate both the use and the effectiveness of these systems in poor visibility. The air force is keen to improve its capability in such weather conditions, which often make safe helicopter operations impossible; it is also looking to expand its range of applications and to help improve operational safety, which also benefits civilian flight operations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The tests at Älggialp relate to what is called a whiteout, i.e. conditions in which stirred-up snow reduces visibility. The tests focus on airworthiness, efficiency and experience gained in DVE systems operations in whirled-up snow.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition to the tests in poor visual conditions carried out in Switzerland, the project also includes tests in other weather conditions that degrade visibility. Tests in adverse weather conditions caused by cloud, fog and rain, for example, are being carried out in Manching in Germany.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Head of Air Force Communication +41 58 464 15 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5330" org-id="505">
        <name lang="de">Friedensförderung</name>
        <name lang="fr">Promotion de la paix</name>
        <name lang="it">Promovimento della pace</name>
        <name lang="en">peace support</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="505">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
