<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65731" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-02-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Für Verwendung digitaler Brillen im Strassenverkehr reichen geltende Regeln aus</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 22. Februar 2017 einen Bericht verabschiedet, der in Erfüllung des Postulats „Digitale Brillen. Gefahren im Strassenverkehr“ verfasst wurde. Die Abklärungen haben gezeigt, dass die geltenden Bestimmungen ausreichen, um das Tragen von sogenannten digitalen Brillen im Strassenverkehr zu regeln.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das im Dezember 2014 von Ständerat Thomas Hefti eingereichte Postulat 14.4077 „Digitale Brillen. Gefahren im Strassenverkehr“ beauftragte den Bundesrat, in einem Bericht darzulegen, wie sich das Tragen von digitalen Brillen auf die Ablenkbarkeit beim Führen eines Fahrzeuges auswirkt. Mit digitalen Brillen, die auch als Smart Glasses oder Datenbrillen bezeichnet werden, können jederzeit Informationen auf einem kleinen Display (Bildschirm) ins Gesichtsfeld eingeblendet werden. Zu prüfen war zudem, welche Rechtsvorschriften andere Staaten bezüglich des Einsatzes von Datenbrillen haben und ob im Bereich Haftung und Versicherung die heutigen Regelungen ausreichend sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Abklärungen haben ergeben, dass in der Schweiz derzeit kein gesetzgeberischer Handlungsbedarf besteht. Der internationale Vergleich hat gezeigt, dass andere Ländern für das Thema ebenfalls sensibilisiert sind, aber die Weiterentwicklung der Innovationen abwarten möchten, bevor allenfalls gesetzgeberisch eingegriffen wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sowohl im Strassenverkehrsrecht als auch im Haftpflicht- und Versicherungsrecht drängt sich zurzeit keine Neuregelung auf. Das ASTRA wird jedoch die Weiterentwicklung in diesem Bereich aufmerksam beobachten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Strassen ASTRA Mediendienst +41 58 464 14 91</contact>
      <attachment id="163734">
        <title>Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>359</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47309.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nul besoin de légiférer sur l’utilisation de lunettes numériques au volant</title>
      <lead>Lors de sa séance de ce jour, le Conseil fédéral a adopté un rapport établi en réponse au postulat 14.4077 « Lunettes numériques. Risques pour la circulation routière ». Les investigations faites ont montré que le droit en vigueur suffit à régler l’utilisation des « lunettes numériques » dans la circulation routière. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans son postulat déposé en décembre 2014 sur les risques inhérents au port de lunettes numériques dans la circulation routière, le conseiller aux États Thomas Hefti a demandé au Conseil fédéral de consacrer un rapport aux incidences du port de lunettes numériques sur l’attention des conducteurs. Aussi appelées lunettes intelligentes, celles-ci permettent de faire apparaître en tout temps des informations dans le champ de vision de l’utilisateur, sur un petit afficheur (écran). Le rapport devait aussi examiner les prescriptions juridiques d’autres États sur l’utilisation de ces dispositifs et déterminer si les réglementations actuelles en matière de responsabilité et d’assurance sont suffisantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les recherches menées montrent qu’il n’est pas nécessaire, à l’heure actuelle, de légiférer sur le sujet en Suisse. La comparaison internationale fait apparaître que si d’autres États étudient également la question, ils souhaitent attendre les développements techniques futurs avant une éventuelle intervention législative. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainsi, pour l’instant, une nouvelle réglementation ne s’impose ni en droit de la circulation routière, ni en droit de la responsabilité civile et des assurances. L’OFROU suivra toutefois avec attention l’évolution dans ce domaine.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral des routes (OFROU) Service de presse, tél. +41 58 464 14 91</contact>
      <attachment id="163738">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>373</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47311.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Occhiali digitali alla guida: le norme in vigore sono sufficienti</title>
      <lead>Nella seduta del 22 febbraio 2017, il Consiglio federale ha adottato il rapporto in adempimento del postulato «Occhiali digitali. Pericoli per la circolazione». Gli studi condotti hanno confermato che le disposizioni attuali sono sufficienti per disciplinare l’uso al volante dei cosiddetti occhiali digitali.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il postulato 14.4077 «Occhiali digitali. Pericoli per la circolazione», depositato dal Consigliere agli Stati Thomas Hefti a dicembre 2014, incaricava il Consiglio federale di esporre in un rapporto le conseguenze dell’effetto distraente causato dall’uso alla guida di occhiali digitali, denominati anche smart glasses, che permettono all’utente di visualizzare in qualsiasi momento informazioni su un piccolo display (schermo) all’interno del proprio campo visivo. Si chiedeva inoltre di analizzare le normative di altri Paesi e di verificare se quelle vigenti in Svizzera in materia di responsabilità civile e assicurazione fossero sufficienti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dagli studi condotti è emerso che attualmente non vi è alcuna necessità di intervento legislativo. Il raffronto internazionale ha evidenziato l’attualità del tema anche in altri Paesi, che prima di legiferare preferiscono tuttavia attendere ulteriori sviluppi tecnologici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pur non essendovi al momento necessità di introdurre nuove norme né nel codice della circolazione stradale né in materia di responsabilità civile e assicurazione, l’USTRA seguirà con attenzione le evoluzioni nel settore.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale delle strade (USTRA) Servizio stampa +41 58 464 14 91</contact>
      <attachment id="163736">
        <title>Rapporto del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>357</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47310.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
