<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65739" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-02-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Evaluation der Strategie zur Masernelimination: Durchimpfung steigt</title>
      <lead>Die Nationale Strategie zur Masernelimination 2011–2015 schliesst mit einer positiven Bilanz. Die Durchimpfung wurde überall in der Schweiz erhöht, insbesondere in den Kantonen mit bisher tiefer Rate. Bedeutende Fortschritte zeigen sich auch bei der Durchimpfung junger Erwachsener. Die Ärzteschaft und die Kantone trugen entscheidend zu diesen Ergebnissen bei, die Bemühungen müssen aber weitergeführt werden, damit die Schweiz die Masern eliminieren kann. Das geht aus der Evaluation der Strategie hervor, über die der Bundesrat an seiner Sitzung vom 22. Februar 2017 informiert wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die positive Auswirkung der Strategie ist sehr deutlich bei den jungen Erwachsenen festzustellen. Deren Durchimpfungsrate ist um 10 Prozentpunkte gestiegen, von 77 Prozent im Jahr 2012 auf 87 Prozent im Jahr 2015 (zwei Dosen). Dieser Anstieg ist umso bemerkenswerter, als die jungen Erwachsenen eine schwer zu erreichende Zielgruppe darstellen, weil sie selten zum Arzt oder zur Ärztin gehen. Die Präventionskampagne wies darauf hin, dass die Masern nicht nur Kinder treffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Durchimpfung der zweijährigen Kinder nahm ebenfalls in der ganzen Schweiz zu: Sie beträgt nun gesamtschweizerisch 87 Prozent (zwei Dosen). Der Zielwert von 95 Prozent, den die Weltgesundheitsorganisation gesetzt hat, rückt näher. Bereits erreicht hat ihn der Kanton Genf. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Besonders ermutigend sind die Fortschritte in den Kantonen, die eine unterdurchschnittliche Durchimpfungsrate aufwiesen. In Appenzell Innerrhoden stieg die Rate der vollständigen Impfungen im Alter von zwei Jahren (zwei Dosen) zwischen 2008 und 2014 von 50 auf 84 Prozent. Obwalden verzeichnete einen Anstieg von 82 Prozent 2012 auf 90 Prozent 2015 und Zug von 87 Prozent 2012 auf 91 Prozent 2015. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese guten Ergebnisse wurden durch das Engagement der Kantone ermöglicht. Diese ergriffen Massnahmen in der obligatorischen Schule und in den Betreuungsstätten für Kleinkinder, wo beispielsweise die Kontrolle des Impfstatus oder Elterninformationen eingeführt wurden. Die Bekämpfung von Masernausbrüchen machte ebenfalls Fortschritte. Die meisten Kantone verfügen heute über Protokolle zur Bewältigung von Ausbrüchen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Noch grösseres Engagement der Ärzteschaft erforderlich&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ärzteschaft leistete einen grossen Beitrag zu den Fortschritten. Diese Fortschritte reichen aber noch nicht, um Ausbrüche zu verhindern, wie sie in den vergangenen Wochen aufgetreten sind. Damit die Masern ganz eliminiert werden können, ist eine weitere Mobilisierung erforderlich. In Zukunft ist wichtig, dass die Ärztinnen und Ärzte den Impfstatus ihrer Patientinnen und Patienten systematischer überprüfen, damit bei Bedarf Nachholimpfungen verabreicht werden können. Der elektronische Impfausweis meineimpfungen.ch ist dabei ein wertvolles Instrument, denn damit lassen sich Impflücken leichter ermitteln. Er sollte daher vermehrt eingesetzt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Januar 2017 hat der Bundesrat die Nationale Strategie zu Impfungen verabschiedet. Sie knüpft an die Maserneliminationsstrategie an und setzt unter anderem auf die verbesserte Schulung der Gesundheitsfachleute oder ein besserer Zugang zu den Impfungen für Erwachsene.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Medienstelle, Tel. 058 462 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182393">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/nationale-strategie-masernelimination.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182394">
        <title>Stiftung meineimpfungen</title>
        <uri>https://www.meineimpfungen.ch/login.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Evaluation de la Stratégie d'élimination de la rougeole : couverture vaccinale en hausse</title>
      <lead>La Stratégie nationale d’élimination de la rougeole 2011-2015 s’est achevée sur un bilan globalement positif. Elle a permis d’augmenter la couverture vaccinale partout en Suisse et particulièrement dans les cantons dont les taux de vaccination étaient les plus bas. D’importants progrès ont aussi été constatés dans la couverture vaccinale des jeunes adultes. Le rôle des médecins et des cantons a été déterminant pour atteindre ces résultats, mais les efforts devront être poursuivis pour que la Suisse atteigne l’objectif d’élimination. C’est ce qui ressort de l’évaluation de la Stratégie, dont le Conseil fédéral a été informé lors de sa séance du 22 février 2017.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’impact positif de la Stratégie est très net chez les jeunes adultes, pour qui la couverture vaccinale contre la rougeole a progressé de 10 points de pourcentage, passant de 77% en 2012 à 87% en 2015 (deux doses). La campagne de prévention, qui rappelait que la rougeole ne touche pas que les enfants, a donc été largement entendue. Cette augmentation est d’autant plus remarquable que les jeunes adultes, se rendant peu chez le médecin, constituent un groupe cible difficile à atteindre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La couverture vaccinale des enfants âgés de deux ans a aussi progressé dans toute la Suisse : elle se monte désormais à 87% au niveau national (deux doses). L’objectif de 95%, fixé par l’OMS pour obtenir l’élimination de la rougeole, se rapproche. Le canton de Genève l’a même déjà atteint. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En outre, les progrès constatés dans les cantons qui affichaient un taux de vaccination plus bas que la moyenne sont particulièrement encourageants. Appenzell Rhodes-Intérieures est passé de 50% à 84% de vaccination complète à l’âge de deux ans (deux doses), de 2008 à 2014. A Obwald, on est passé de 82% en 2012 à 90% en 2015 et à Zoug de 87% en 2012 à 91% en 2015. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces bons résultats ont été rendus possibles par l’engagement des cantons. Ceux-ci ont mis en place des mesures à l’école obligatoire et dans les structures d’accueil de la petite enfance avec par exemple le contrôle du statut vaccinal ou l’information aux parents. La lutte contre les flambées de cas a également progressé. Désormais, une majorité de cantons disposent de protocoles de gestion des flambées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les médecins doivent s’engager encore davantage&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les médecins ont grandement contribué aux progrès réalisés. Mais ces progrès ne suffisent pas encore à éviter des flambées de la maladie, comme observé ces dernières semaines. Pour arriver à éliminer la rougeole, une mobilisation supplémentaire est encore nécessaire. A l’avenir, il est crucial que les médecins examinent le statut vaccinal de leurs patients de manière plus systématique, afin de pouvoir effectuer les vaccinations de rattrapage en cas de besoin. Le carnet de vaccination électronique mesvaccins.ch constitue un outil précieux à ce titre, car il permet d’identifier plus facilement les lacunes et mérite donc d’être plus largement utilisé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces derniers points, ainsi que de nombreux autres tels que l’amélioration de la formation des professionnels de santé ou la meilleure accessibilité des vaccinations pour les adultes, font partie de la Stratégie nationale de vaccination, adoptée en janvier 2017 par le Conseil fédéral. C’est elle qui prend le relais de la Stratégie d’élimination de la rougeole.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, Tél. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182395">
        <title>Pour de plus amples informations</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/nationale-strategie-masernelimination.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182396">
        <title>Fondation mesvaccins</title>
        <uri>https://www.mesvaccins.ch/login.html?locale=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Valutazione della Strategia nazionale per l’eliminazione del morbillo: copertura vaccinale in aumento</title>
      <lead>La Strategia nazionale per l’eliminazione del morbillo 2011-2015 si è conclusa con un bilancio tutto sommato positivo. Ha permesso di aumentare la copertura vaccinale in tutta la Svizzera e in particolare nei Cantoni che avevano fatto meno progressi. Notevoli passi avanti sono stati constatati anche riguardo alla copertura vaccinale dei giovani adulti. Per il raggiungimento di questi risultati determinante è stato il ruolo dei medici e dei Cantoni, che dovranno proseguire i loro sforzi affinché la Svizzera raggiunga l’obiettivo di eliminazione. È quanto emerge dalla valutazione della Strategia di cui il Consiglio federale è stato informato nel corso della sua riunione del 22 febbraio corrente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’impatto positivo della Strategia nazionale per l’eliminazione del morbillo 2011-2015 è molto evidente tra i giovani adulti, la cui copertura vaccinale è progredita di 10 punti percentuali, passando dal 77, nel 2012, all’87 per cento nel 2015 (due dosi). La campagna di prevenzione, in cui si rammentava che il morbillo non colpisce solo i bambini, è stata quindi largamente seguita. Questo aumento è ancora più importante se si considera che i giovani adulti si recano raramente dal medico e in questo senso costituiscono un gruppo target difficile da raggiungere.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;È anche aumentata in tutta la Svizzera la copertura vaccinale dei bambini di due anni che attualmente, a livello nazionale, ha raggiunto l’87 per cento (due dosi). Ci si sta quindi avvicinando all’obiettivo del 95 per cento fissato dall’OMS per ottenere l’eliminazione del morbillo, obiettivo peraltro già raggiunto nel Cantone di Ginevra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre i progressi constatati nei Cantoni, in cui il tasso di vaccinazione era più basso della media, sono particolarmente incoraggianti. Appenzello Interno dal 2008 al 2014 è passato dal 50 all’84 per cento di vaccinazione completa all’età di due anni (due dosi). Nel Cantone di Obvaldo vi è stato un incremento dall’82 per cento, nel 2012, al 90 per cento nel 2015, mentre nel Cantone di Zugo, nello stesso periodo, la copertura è passata dall’87 al 91 per cento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo successo è da attribuire all’impegno dei Cantoni che hanno attuato misure nelle scuole dell’obbligo e nelle strutture di custodia dei bambini piccoli, per esempio controllando lo statuto vaccinale o informando i genitori. È stata anche intensificata la lotta contro l’insorgenza di casi di morbillo. Attualmente una maggioranza di Cantoni dispone di protocolli per la gestione di questi casi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;È auspicato un maggiore impegno da parte dei medici&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I medici hanno fortemente contribuito ai progressi realizzati, ma ciò non è ancora sufficiente per evitare l’insorgenza di focolai della malattia, come è stato osservato nelle ultime settimane. Per poter eliminare il morbillo è necessaria una mobilitazione supplementare. In futuro sarà cruciale che esaminino lo statuto vaccinale dei loro pazienti in modo più sistematico per poter effettuare le vaccinazioni di recupero in caso di bisogno. Il libretto di vaccinazione elettronico www.lemievaccinazioni.ch è uno strumento prezioso a tale scopo, perché permette d’individuare più facilmente le lacune e merita dunque di essere maggiormente utilizzato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questi ultimi punti e numerosi altri, come il miglioramento della formazione dei professionisti della salute o un miglior accesso alle vaccinazioni per gli adulti, fanno parte della Strategia nazionale di vaccinazione adottata lo scorso gennaio dal Consiglio federale, che sostituisce la Strategia nazionale per l’eliminazione del morbillo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Sezione comunicazione, tel. 058 462 95 05 oppure media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182397">
        <title>Per maggiori informazioni</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/nationale-strategie-masernelimination.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182398">
        <title>Fondazione mievaccinazioni</title>
        <uri>https://www.lemievaccinazioni.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="74" org-id="317">
        <name lang="de">Masern-DE</name>
        <name lang="fr">Masern-FR</name>
        <name lang="it">Masern-IT</name>
        <name lang="en">Masern-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
