<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65749" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-02-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1084" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">swisstopo – Bundesamt für Landestopografie</name>
      <name lang="fr">swisstopo – Office fédéral de topographie</name>
      <name lang="it">swisstopo – Ufficio federale di topografia</name>
      <name lang="en">swisstopo – Federal Office of Topography</name>
      <www lang="de">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="fr">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="it">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="en">info@swisstopo.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>sonnenfassade.ch zeigt Solarenergiepotenzial von Hausfassaden</title>
      <lead>Die neue interaktive Anwendung sonnenfassade.ch zeigt, wie geeignet die Fassaden der eigenen Immobilie sind, um Solarenergie zu produzieren. Rund die Hälfte des Gebäudebestands ist bereits auf sonnenfassade.ch erfasst. Bis Mitte 2019 werden alle Hausfassaden der Schweiz online abrufbar sein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Eignet sich meine Hausfassade für eine Solaranlage? Diese Frage lässt sich schon bald ganz einfach für jede beliebige Hausfassade der Schweiz beantworten. In einem Gemeinschaftsprojekt erarbeiten das Bundesamt für Energie, das Bundesamt für Landestopografie swisstopo sowie das Bundesamt für Meteorologie und Klimatologie MeteoSchweiz eine interaktive Anwendung, die auf sonnenfassade.ch zugänglich ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf sonnenfassade.ch kann etwa mit wenigen Klicks abgefragt werden, wieviel Strom und Wärme die eigene Fassade produzieren könnte. Die Anwendung verknüpft dazu Daten zur Grösse und Orientierung der einzelnen Fassadenfläche mit satellitenbasierten Daten zur Sonneneinstrahlung. Das effektiv realisierbare Potenzial kann von den berechneten Werten abweichen. sonnenfassade.ch ersetzt daher keine Fachberatung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heute sind auf sonnenfassade.ch rund 50 Prozent des Gebäudebestands abgebildet, insbesondere in der Zentral- und Nordostschweiz. Halbjährlich werden weitere Regionen hinzugefügt, sodass voraussichtlich Mitte 2019 die Hausfassaden der ganzen Schweiz verfügbar sein werden. Die Anwendung wird zudem monatlich mit den aktuellen Sonneneinstrahlungsdaten ergänzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Februar 2016 hat das BFE bereits die interaktive Anwendung sonnendach.ch lanciert. Diese zeigt, ob das eigene Hausdach für die Nutzung von Solarenergie geeignet ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;sonnenfassade.ch und sonnendach.ch sind Teil des Beratungsangebots von EnergieSchweiz, das Schritt für Schritt den Weg zur eigenen Solaranlage aufzeigt (siehe Link).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien + Politik BFE 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="163750">
        <title>Screenshot 1 von sonnenfassade.ch</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>289</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47325.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="163754">
        <title>Screenshot 2 von sonnenfassade.ch</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>3729</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47319.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="163757">
        <title>Karte mit den Etappen des Projekts</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2344</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47322.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="163743">
        <title>www.sonnenfassade.ch</title>
        <uri>http://www.bfe-gis.admin.ch/sonnenfassade/?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="163744">
        <title>www.energieschweiz.ch/page/de-ch/meine-solaranlage</title>
        <uri>https://www.energieschweiz.ch/page/de-ch/meine-solaranlage</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>facade-au-soleil.ch montre le potentiel de l’énergie solaire des façades</title>
      <lead>La nouvelle application interactive facade-au-soleil.ch montre comment les façades de votre propre bien immobilier se prêtent à la production d’énergie solaire. Près de la moitié des bâtiments existants sont déjà recensés sur facade-au-soleil.ch. D’ici l’été 2019, toutes les façades de Suisse seront consultables en ligne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La façade de ma maison se prête-t-elle à une installation solaire? Il sera bientôt très facile de répondre à cette question pour n'importe quelle façade en Suisse. Dans un projet commun, l'Office fédéral de l'énergie, l'Office fédéral de topographie swisstopo ainsi que l'Office fédéral de météorologie et de climatologie MétéoSuisse élaborent une application interactive accessible sur facade-au-soleil.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur facade-au-soleil.ch, vous pouvez par exemple connaître en quelques clics la quantité d'électricité et de chaleur que votre façade pourrait produire. L'application associe les données relatives à la taille et à l'orientation de chaque façade aux données satellites sur le rayonnement solaire. Le potentiel effectivement réalisable peut diverger des valeurs calculées. C'est pourquoi facade-au-soleil.ch ne remplace pas les conseils d'un spécialiste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aujourd'hui, environ 50% des bâtiments existants, notamment de Suisse centrale et du Nord-est de la Suisse, peuvent être affichés sur facade-au-soleil.ch. Les bâtiments d'autres régions s'y ajouteront chaque semestre de telle sorte que les façades de toute la Suisse seront vraisemblablement disponibles au cours de l'été 2019. Par ailleurs, l'application est complétée chaque mois par les données actualisées sur le rayonnement solaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFEN a lancé l'application interactive toitsolaire.ch en février 2016 déjà. Celle-ci indique si le toit de votre maison se prête à l'utilisation de l'énergie solaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;facade-au-soleil.ch et toitsolaire.ch font partie de l'offre de conseil de SuisseEnergie, laquelle indique étape par étape comment réaliser sa propre installation solaire (voir lien).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique OFEN 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="163752">
        <title>Copie d’écran 1 de facade-au-soleil.ch</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>296</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47326.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="163755">
        <title>Copie d’écran 2 de facade-au-soleil.ch</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>3729</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47320.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="163758">
        <title>Carte avec les étapes du projet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2344</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47323.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="163747">
        <title>www.facade-au-soleil.ch</title>
        <uri>http://www.bfe-gis.admin.ch/sonnenfassade/?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="163745">
        <title>www.suisseenergie.ch/page/fr-ch/mon-installation-solaire</title>
        <uri>https://www.suisseenergie.ch/page/fr-ch/mon-installation-solaire</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>facciatasolare.ch: qual è il potenziale di produzione energetica delle facciate degli edifici?</title>
      <lead>La nuova applicazione interattiva facciatasolare.ch, su cui è già censita circa la metà degli edifici esistenti, permette di scoprire se le facciate della propria casa sono adatte alla produzione di energia solare. Entro la metà del 2019 i dati relativi a tutte le facciate degli edifici in Svizzera saranno consultabili online.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La facciata di casa è adatta per l'installazione di un impianto solare? Presto si potrà rispondere facilmente a questa domanda per tutti gli edifici della Svizzera. L'Ufficio federale dell'energia (UFE), l'Ufficio federale di topografia swisstopo e l'Ufficio federale di meteorologia e climatologia (MeteoSvizzera) lavorano a un progetto congiunto per allestire un'applicazione interattiva accessibile sul sito facciatasolare.ch, grazie alla quale, in pochi clic, sarà possibile individuare la quantità di energia elettrica e di calore che può essere prodotta sulla propria facciata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tal fine, l'applicazione combina i dati relativi alle dimensioni e all'orientamento di ciascuna facciata con quelli, basati su rilevamenti satellitari, dell'irraggiamento solare. Il potenziale che può essere effettivamente conseguito può differire dal risultato ottenuto mediante l'applicazione: per questo motivo facciatasolare.ch non sostituisce una consulenza specializzata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oggi, su facciatasolare.ch è censito circa il 50 per cento degli immobili esistenti, in particolare nella Svizzera centrale e nordorientale. A cadenza semestrale verranno aggiunte altre regioni fino a che, prevedibilmente a metà del 2019, saranno disponibili le informazioni su tutte le facciate delle case del nostro Paese. Inoltre, nell'applicazione sono inseriti mensilmente i dati aggiornati dell'irraggiamento solare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A febbraio 2016 l'UFE ha già avviato l'applicazione interattiva tettosolare.ch, che mostra se il tetto della propria casa è adatto allo sfruttamento dell'energia solare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;facciatasolare.ch e tettosolare.ch fanno parte dell'offerta di consulenza del programma SvizzeraEnergia, che mostra agli interessati i vari passi da compiere per dotarsi di un proprio impianto solare (cfr. link).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE tel. 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="163753">
        <title>Screenshot 1 di facciatasolare.ch</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>303</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47338.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="163756">
        <title>Screenshot 2 di facciatasolare.ch</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>3729</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47321.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="163759">
        <title>Carta indicante le fasi del progetto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2344</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47324.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="163748">
        <title>www.facciatasolare.ch</title>
        <uri>http://www.bfe-gis.admin.ch/sonnenfassade/?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="163746">
        <title>www.svizzeraenergia.ch/page/it-ch/il-mio-impianto-solare</title>
        <uri>https://www.svizzeraenergia.ch/page/it-ch/il-mio-impianto-solare</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
      <keyword id="303" org-id="808">
        <name lang="de">Energietechniken</name>
        <name lang="fr">Techniques énergétiques</name>
        <name lang="it">Tecniche energetiche</name>
        <name lang="en">Energy Technologies</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
