<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65835" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-02-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weniger Ausweisentzüge 2016</title>
      <lead>Knapp 78‘000 Personen mussten letztes Jahr in der Schweiz ihren Führerausweis abgeben, etwas weniger als im Vorjahr. Die Hauptgründe für einen Ausweisentzug waren wie in den Jahren zuvor überhöhte Geschwindigkeit und Fahren im angetrunkenen Zustand. Dies zeigen die neuen Zahlen aus dem Administrativmassnahmenregister (ADMAS) des Bundesamtes für Strassen (ASTRA).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Letztes Jahr mussten insgesamt 78‘043 Ausweise entzogen werden. Das sind 2‘133 weniger als 2015. Wegen zu schnellen Fahrens wurden 29‘226 Führerausweise entzogen. Das entspricht dem tiefsten Stand seit 2005. Zum Vergleich: Im Jahr des Negativ-Rekords, 2010, waren es über 35‘000 Fälle. Gegenüber dem Vorjahr mussten mit 15‘084 Fällen ebenfalls etwas weniger Ausweise wegen Angetrunkenheit entzogen werden. Die Einführung der beweissicheren Atemalkoholprobe am 1. Oktober 2016 hat keinen Einfluss auf die ADMAS-Jahresstatistik 2016, da die neue Messmethode weder eine Lockerung noch eine Verschärfung der Vorschriften mit sich brachte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Anzahl der Entzüge wegen Gefährdung Dritter steigt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Zunahme ist bei Ausweisentzügen wegen Gefährdung Dritter auf Grund von Ablenkung (Essen, Telefonieren und dergleichen) festzustellen. Hier wurden 1‘693 Führerausweisentzüge verfügt. Dies entspricht einer Zunahme von 7,3 Prozent. Anders entwickelte sich die Anzahl der Ausweisentzüge wegen genereller Unaufmerksamkeit. Diese hat um 4,3 Prozent gegenüber dem Vorjahr abgenommen (insgesamt 8‘761 Entzüge). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zugenommen haben auch Ausweisentzüge wegen Nichteignung auf Grund von Krankheit und Gebrechen. Hier nahm die Anzahl um 10,3 Prozent gegenüber dem Vorjahr auf 5‘680 Führerausweisentzüge zu. Bei den über 69-Jährigen stieg die Zahl überproportional um 21,6 Prozent auf 2‘990 Entzüge. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Zunahme ist auch bei den verkehrspsychologischen Untersuchungen festzustellen. Während 2015 4‘376 solcher Untersuchungen zur Abklärung der charakterlichen Eignung zum sicheren Fahren angeordnet wurden, stieg die Zahl 2016 auf 4‘700 Abklärungen. Dies entspricht einer Steigerung von 7,4 Prozent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ebenfalls einen Anstieg gab es bei Nichteignung auf Grund von Alkoholabhängigkeit. Hier wurde 2‘177 Personen der Führerausweis entzogen, dies entspricht einer Zunahme von 4,9 Prozent gegenüber dem Vorjahr (2‘075 Führerausweisentzüge). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Weniger Annullierungen von Führerausweisen auf Probe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Führerausweis auf Probe, welcher seit April 2005 ausgestellt wird, wurde im letzten Jahr 1‘432 mal annulliert, was im Vergleich zum Vorjahr einem Rückgang um 4,9 Prozent entspricht. Die Zahl der Annullierung von Führerausweisen auf Probe sinkt seit 2012 kontinuierlich.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kontakt/Rückfragen: Mediendienst ASTRA, 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="164041">
        <title>Auszug aus ADMAS 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>89</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47382.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164042">
        <title>ADMAS-Statistik 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5484</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47383.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2017-02-28 12:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Diminution du nombre de retraits de permis en 2016</title>
      <lead>En 2016, près de 78 000 personnes se sont vu retirer leur permis de conduire en Suisse, soit un peu moins qu’en 2015. Comme les années précédentes, les principaux motifs de retrait étaient l’excès de vitesse et la conduite en état d’ébriété. C’est ce que révèlent les derniers chiffres du registre automatisé des mesures administratives (ADMAS) de l’Office fédéral des routes (OFROU).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’année dernière, 78 043 permis de conduire ont été retirés en Suisse, soit 2133 de moins que l’année précédente. Les retraits pour excès de vitesse, qui ont touché 29 226 personnes en 2016, ont diminué de 4,6 % par rapport à 2015. Le total des retraits de permis liés à la vitesse atteint ainsi son niveau le plus bas depuis 2005. À titre de comparaison, leur nombre était supérieur à 35 000 en 2010, année du record négatif.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nombre de retraits de permis liés à l’alcool a également reculé par rapport à l’année passée : 15 084 cas ont été relevés en 2016 (0,4 milligramme et plus d’alcool par litre d’air expiré ou, jusqu’au 30 septembre 2016, 0,8 pour mille et plus d’alcool par kilogramme de sang). L’introduction du principe de la force probante du contrôle au moyen de l’éthylomètre le 1er octobre 2016 n’a aucune influence sur les statistiques annuelles ADMAS, étant donné que la nouvelle méthode de mesure n’assouplit ni ne durcit les prescriptions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Augmentation du nombre de retraits de permis pour cause de mise en danger d’autrui en raison d’une distraction&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Le nombre de retraits de permis pour cause de mise en danger d’autrui en raison d’une distraction (manger, téléphoner ou autre activité en conduisant) a augmenté. Ces retraits concernent 1693 personnes, soit une hausse de 7,3 %. En revanche, le nombre de retraits liés à l’inattention a diminué de 4,3 % par rapport à l’année dernière (8761 cas au total).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2016, le nombre de permis retirés pour cause d’inaptitude à la conduite en raison d’une maladie ou d’une infirmité a encore augmenté. En effet, 5680 personnes ont dû rendre leur permis, équivalant à une hausse de 10,3 % par rapport à 2015. Chez les conducteurs de plus de 69 ans, le nombre de retrait se monte à 2990, soit une augmentation plus que proportionnelle de 21,6 %. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un accroissement du nombre d’examens relevant de la psychologie du trafic a également été constaté. Tandis qu’en 2015, 4376 examens de ce type ont été ordonnés dans le but d’évaluer l’aptitude caractérielle à la conduite des personnes concernées, en 2016, il y en a eu 4700, soit une hausse de 7,4 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nombre de cas d’inaptitude à la conduite en raison d’une dépendance à l’alcool a aussi crû : 2177 personnes se sont vu retirer leur permis, ce qui correspond à une hausse de 4,9 % par rapport à l’année dernière (2075 cas).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Diminution des cas d’annulation du permis de conduire à l’essai&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;En 2016, les cas d’annulation du permis de conduire à l’essai, introduit en avril 2005, ont diminué de 4,9 % par rapport à 2015 (1432 cas). Le nombre d’annulation du permis de conduire à l’essai ne cesse de baisser depuis 2012.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de presse de l’OFROU, 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="164043">
        <title>Extrait de la statistique ADMAS 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>87</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47384.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164044">
        <title>Rapport globale ADMAS 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5381</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47385.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2017-02-28 12:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Meno patenti revocate nel 2016</title>
      <lead>Circa 78 000 persone, in leggero calo rispetto all’anno precedente, si sono viste revocare la propria patente nel 2016 in Svizzera. Ancora una volta, le cause principali sono state il superamento dei limiti di velocità e la guida in stato di ebbrezza: è quanto risulta dagli ultimi dati del registro automatizzato delle misure amministrative (ADMAS) dell’Ufficio federale delle strade (USTRA).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lo scorso anno in Svizzera sono state revocate 78 043 patenti, 2133 in meno rispetto al 2015. 29 226 i provvedimenti per eccesso di velocità, pari a un calo del 4,6% rispetto all’anno precedente. È il dato più basso registrato dal 2005, contro il record negativo di oltre 35 000 del 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 15 084 sanzioni per guida in stato di ebbrezza (da 0,4 milligrammi per litro di aria espirata ovvero oltre lo 0,8 per mille fino al 30 settembre 2016) segnano una lieve flessione rispetto al 2015. L’introduzione al 1° ottobre 2016 dell’accertamento etilometrico con valore probatorio, non rappresentando né un allentamento né un inasprimento normativo ma soltanto un nuovo metodo di misurazione, non ha alcuna ripercussione sulla statistica ADMAS di quest'anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Distrazione in aumento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Cresce del 7,3%, portandosi a quota 1693, il numero di patenti revocate per distrazione al volante (mangiare, telefonare e attività simili) e conseguente pericolo per l’incolumità di terzi, mentre scendono del 4,3% quelle per disattenzione generica (8671). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2016 è nuovamente aumentato il numero di sospensioni per inidoneità dovuta a malattia o infermità (5680, +10,3% rispetto al 2015). L’incremento è stato particolarmente accentuato fra gli over 69: con 2990 casi, pari al 21,6% in più rispetto all’anno precedente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In aumento anche le perizie psicologiche: mentre nel 2015 erano stati disposti 4376 esami di accertamento dell’idoneità caratteriale alla guida sicura, nel 2016 sono stati 4700, corrispondenti a un incremento del 7,4%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sono cresciuti anche i casi di inidoneità per alcolismo, con 2177 revoche, rispetto alle 2075 del 2015 (+4,9%). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;In calo le patenti in prova annullate&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Nel 2016 sono state annullate 1432 patenti in prova, il sistema introdotto ad aprile 2015. Questo dato segna una diminuzione del 4,9% rispetto all’anno precedente e conferma il trend decrescente iniziato nel 2012.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio stampa dell’USTRA, 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="164045">
        <title>Compendio ADMAS 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47386.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164046">
        <title>Rapporto globale ADMAS 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5330</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47387.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2017-02-28 12:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1210" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
      </keyword>
      <keyword id="1460" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehrsgesetz</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehrsgesetz</name>
        <name lang="it">Strassenverkehrsgesetz</name>
        <name lang="en">Strassenverkehrsgesetz</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
