<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65941" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Migrationsgeschichten und Zugehörigkeiten</title>
      <lead>Die Zahl der Menschen, die über eine Migrationsgeschichte verfügt, nimmt stetig zu. Was bedeutet das für eine Gesellschaft, wie stellt sie sich dazu? Wie verorten sich die Menschen selbst – ob mit oder ohne Migrationserfahrung? Wie wichtig ist es, einen Ort als sein «Zuhause», als seine «Heimat» bezeichnen zu können? Die Eidgenössische Migrationskommission EKM geht mit der aktuellen Ausgabe der Zeitschrift terra cognita diesen Fragen nach.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nichts scheint gegenwärtig die Menschen mehr zu bewegen als Fragen der Zugehörigkeit. Die Tatsache, dass die Welt ein Dorf geworden ist, veranlasst offenbar viele dazu, sich vergewissern zu wollen, dass man selbst irgendwo «zu Hause» ist oder zu einer «Gruppe», in manchen Fällen auch zu einem «Volk» gehört. In der aktuellen Ausgabe geben Porträts, Interviews, Essays und Kurzanalysen Einblick in die vielen Facetten der Frage noch der Zugehörigkeit. Einige Beispiele:&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Zuschreibungen und wechselnde Zugehörigkeiten&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;«Wer bist du, woher kommst du?» Dieser Frage wird laut Joelle Kuntz vor dem Hintergrund vielfältiger werdender Gesellschaften eine immer grössere Bedeutung zugemessen – und zwar insbesondere von jenen, die die Definitionsmacht für Identität für sich in Anspruch nehmen. «Fragen Sie nicht mehr nach der Herkunft!», sagt deshalb Boris Previšić in seinem Plädoyer, um nationalistischen Tendenzen die Stirn zu bieten. Auch Semih Yavsaner alias Müslüm wehrt sich gegen Zuschreibungen: «Schwarzweiss-Denken hat keine Zukunft, keine Gegenwart, im besten Fall eine Vergangenheit.»&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Konzepte von Heimat und Zugehörigkeit&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Walter Leimgruber, der den unterschiedlichen Dimensionen des Konzepts «Heimat» nachgeht, verweist darauf, dass Heimat nicht nur räumlich und sozial, sondern auch zeitlich gedacht wird, indem auf die unbeschwerten Jahre der Kindheit Bezug genommen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Wir müssen uns klar werden, wer wir sind», sagt Tim Guldimann, der als Auslandschweizer im Nationalrat politisiert. Er verweist dabei auf die Tatsache, dass die gelebte Realität sich längst nicht mehr auf die Nation Schweiz bezieht. Und gerade dies verlange eine andersartige Auseinandersetzung mit Zugehörigkeit.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Eidgenössische Migrationskommission EKM, +41 58 465 85 02, +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="164357">
        <title>terra cognita 30: Zugehörigkeiten</title>
        <uri>http://www.terra-cognita.ch/index.php?id=2&amp;L=1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vécus migratoires et appartenances</title>
      <lead>Les personnes à avoir un vécu migratoire sont de plus en plus nombreuses en Suisse. Qu’implique cette évolution pour la société dans son ensemble et comment y réagit-elle ? Qu’en est-il au niveau individuel ? Comment les gens se positionnent-ils sur la question, selon qu’ils ont vécu la migration ou non ? Enfin, quelle est l’importance de pouvoir qualifier un lieu de «chez soi» ou de «patrie» ? Autant de questions sur lesquelles se penche la Commission fédérale des migrations (CFM) dans son dernier numéro de terra cognita.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Rien ne semble aujourd’hui préoccuper davantage les gens que l’appartenance. Dans un monde devenu village, beaucoup éprouvent manifestement le besoin de savoir qu’ils sont chez eux quelque part, qu’ils appartiennent à un «groupe», voire à un «peuple». C’est ce que met en lumière terra cognita dans cette édition, à travers une série de portraits, d’entretiens, d’essais et d’analyses succinctes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quelques extraits en guise d’exemple :&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Attributions et appartenances changeantes&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Joelle Kuntz note que, sur fond de sociétés de plus en plus plurielles, la question de l’identité et de la provenance prend une importance croissante pour ceux qui revendiquent le pouvoir de définir l’identité. D’autres, au contraire, veulent bannir le discours sur l’origine, comme Boris Previšić, qui appelle à résister aux tentations nationalistes. Semih Yavsaner, alias Müslüm, met lui aussi en garde contre les préjugés : «Penser en noir et blanc n’a pas d’avenir, ni de présent, tout au plus un passé.»&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Notions d’« être chez soi » et d’appartenance&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Qu’est-ce que la patrie ? Que signifie être chez soi ? Explorant cette question sous ses différentes dimensions, Walter Leimgruber soutient que la patrie dans le sens d’«être chez soi» peut se définir, non seulement dans l’espace et la société, mais aussi dans le temps, par référence à l’enfance et aux années d’insouciance. «Nous devons définir qui nous sommes», affirme Tim Guldimann, premier Suisse de l’étranger à avoir été élu au Conseil national. Il entend par là que notre réalité ne se situe plus – depuis longtemps – dans le strict périmètre de la nation suisse. Raison pour laquelle nous devrions revoir nos conceptions de l’appartenance.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commission fédérale des migrations CFM, +41 58 465 85 02, +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="164358">
        <title>terra cognita 30: Appartenances</title>
        <uri>http://www.terra-cognita.ch/index.php?id=2&amp;L=0</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Storie di migrazione e appartenenze</title>
      <lead>Il numero di persone con un passato migratorio aumenta di continuo. Che implicazioni ha questo fenomeno per una società e come viene affrontato? Come si collocano le persone, con o senza esperienze migratorie? Quanto conta poter chiamare un luogo «casa mia», la «mia patria»? La Commissione federale della migrazione CFM affronta queste domande nel nuovo numero di terra cognita.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Oggigiorno nulla sembra riuscire a smuovere gli animi della gente tanto quanto le questioni di appartenenza. A quanto pare, il fatto che il mondo sia ormai diventato un villaggio induce molti a volersi assicurare di essere «a casa» ovunque o di appartenere a un «gruppo», in alcuni casi anche a un «popolo». I ritratti, le interviste, le brevi dissertazioni e analisi nel nuovo numero di terra cognita affrontano le numerose sfaccettature dell’appartenenza. Qui di seguito alcuni esempi.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Categorizzazioni e appartenenze che evolvono&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;«Chi sei e da dove vieni?»: secondo Joelle Kuntz, in una società sempre più eterogenea questa domanda acquista un peso crescente, soprattutto per chi si attribuisce il potere definitorio di fissare categorie di identità. «Non chiedete più l’origine di una persona!», afferma quindi Boris Previšić nella sua arringa contro le tendenze nazionalistiche. Anche Semih Yavsaner, alias Müslüm, alza la voce contro le categorizzazioni: «Pensare in bianco o nero non fa parte dello scenario futuro, né di quello presente, al limite di quello passato».&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;I concetti di patria e appartenenza&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Indagando le varie dimensioni del concetto di «patria», Walter Leimgruber fa notare come, pensando agli anni spensierati dell’infanzia, la patria non venga intesa solo in senso geografico e sociale, ma anche temporale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Dobbiamo aver chiaro chi siamo», dice Tim Guldimann, che fa politica in Consiglio nazionale come Svizzero all’estero. La sua affermazione si riferisce al fatto che la realtà vissuta non corrisponde più da tempo al concetto di nazione Svizzera. E proprio questo, secondo lui, richiede un confronto diverso con l’appartenenza.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commissione federale della migrazione CFM, +41 58 465 85 02, +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="164359">
        <title>terra cognita 30: Appartenenze</title>
        <uri>http://www.terra-cognita.ch/index.php?id=2&amp;L=2</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
