<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66164" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-03-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Skyguide hat die Zielvorgaben des Bundesrats im Jahr 2016 erreicht</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 29. März 2017 hat der Bundesrat den Bericht über die Erreichung der strategischen Ziele für Skyguide im Geschäftsjahr 2016 zuhanden der parlamentarischen Aufsichtskommissionen verabschiedet. Skyguide hat die Erwartungen des Bundesrates erfüllt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Skyguide besorgt im Auftrag des Bundes die zivile und die militärische Flugsicherung in der Schweiz. Das Unternehmen bewirtschaftet einen der komplexesten und am intensivsten genutzten Lufträume Europas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Jahr 2016 hat Skyguide den hoheitlichen Auftrag vollumfänglich erfüllt. Die Sicherheit des zivilen Flugverkehrs war jederzeit gewährleistet. Die Einsatzbereitschaft der Luftwaffe entsprach den Anforderungen. Die von Skyguide verursachten Verspätungen waren im internationalen Vergleich gering und entwickelten sich bei leicht wachsendem Verkehr (+1,8%) weiter rückläufig, namentlich auf den Landesflughäfen Genf und Zürich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die finanzielle Verfassung von Skyguide war solide. Die Wirtschaftlichkeit der Operationen war, gemessen an den Voraussetzungen (fehlende Grössenvorteile, hohe Gestehungskosten am Standort Schweiz, nach Einschätzung der Nationalbank überbewertete Landeswährung), zufriedenstellend und wuchs 2016 deutlich. Dies erlaubte es Skyguide, die Gebühren für Transitflüge sowie für An- und Abflüge auf den Landesflughäfen zu senken. Da dies aber auch die meisten Flugsicherungsorganisationen der umliegenden Länder taten, bleiben die Tarife von Skyguide die mit Abstand höchsten in Europa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skyguide ist gemäss Gesetz eine nicht gewinnorientierte Gesellschaft. Mit 15 Mio. CHF bewegte sich das Jahresergebnis 2016 im vorgegebenen Rahmen. Skyguide konnte alle Investitionen aus dem Cash-Flow finanzieren und zugleich die Nettoverschuldung abbauen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Sozialpartner erzielten bis Ende 2016 keine Einigung über die Erneuerung des Gesamtarbeitsvertrages für das Fluglotsen-Personal. Die Verhandlungen dauern an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 29. August 2016 stürzte ein F/A-18 Kampfflugzeug der Schweizer Luftwaffe kurz nach dem Start auf dem Militärflugplatz Meringen ab. Die Umstände dieses Unglücks werden von den Militärjustizbehörden untersucht. Das Krisenmanagement von Luftwaffe und Skyguide bewährte sich.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pressedienst UVEK, Tel. +41 31 322 55 11</contact>
      <link id="165026">
        <title>UVEK: Zielvorgaben und Zielerreichung der bundesnahen Betriebe</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home/uvek/bundesnahe-betriebe/zielvorgaben-und-zielerreichung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Skyguide a réalisé les objectifs du Conseil fédéral en 2016</title>
      <lead>Lors de sa séance du 29 mars 2017, le Conseil fédéral a adopté le rapport sur la réalisation des objectifs stratégiques de Skyguide en 2016 à l’intention des commissions de surveillance parlementaires. Skyguide a atteint les objectifs stratégiques qui lui ont été assignés. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Skyguide assure sur mandat de la Confédération les services civil et militaire de la navigation aérienne en Suisse. Skyguide gère un des espaces aériens les plus denses et les plus complexes d’Europe. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2016, Skyguide SA a pleinement assumé son mandat pour le compte de l’État. La sécurité du trafic aérien a été garantie à tout moment. La disponibilité opérationnelle des Forces aériennes était conforme aux exigences. Les retards imputables à Skyguide étaient peu importants en comparaison internationale et ont continué de diminuer malgré une légère croissance du trafic (+1,8 %), notamment sur les aéroports nationaux de Genève et Zurich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La situation financière de Skyguide était solide. La rentabilité des opérations a été satisfaisante compte tenu des conditions (manque d’avantages liés à la taille, coûts de production élevés en Suisse, devise nationale surévaluée selon les estimations de la Banque nationale suisse) et a nettement augmenté en 2016. Cela a permis à Skyguide d’abaisser les tarifs des redevances de route ainsi que des redevances d’approche et de départ sur les aéroports nationaux. Étant donné cependant que la plupart des organisations de navigation aérienne dans les pays voisins ont fait de même, les tarifs de Skyguide restent de loin les plus élevés d’Europe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformément à la loi, Skyguide est une société à but non lucratif. Le résultat annuel de 2016 se monte à 15 millions de francs, étant conforme aux objectifs. Skyguide a réussi à financer tous les investissements au moyen du cash-flow, réduisant simultanément l’endettement net. Fin 2016, les partenaires sociaux n’avaient toujours pas réussi à renouveler la convention collective de travail pour les contrôleurs aérien. Les négociations se poursuivent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 29 août 2016, un F/A-18 des Forces aériennes suisses s’est écrasé juste après avoir décollé de l’aérodrome militaire de Meiringen. Les autorités judiciaires militaires en examinent les circonstances précises. Les Forces aériennes et Skyguide ont fait montre d’une parfaite gestion des crises.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>DETEC, Service de presse, +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="165027">
        <title>DETEC: Objectifs assignés aux entreprises fédérales et réalisation</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home/detec/entreprises-liees-a-la-confederation/objectifs-strategiques-et-realisation.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Skyguide ha raggiunto gli obiettivi fissati dal Consiglio federale per il 2016</title>
      <lead>Nella sua seduta del 29 marzo 2017, il Consiglio federale ha approvato, all’attenzione delle commissioni parlamentari di vigilanza, il rapporto sul raggiungimento degli obiettivi strategici di Skyguide nell’esercizio 2016. Skyguide ha soddisfatto le aspettative del Consiglio federale. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Skyguide assicura il servizio della sicurezza aerea civile e militare in Svizzera su mandato della Confederazione. L'impresa gestisce uno degli spazi aerei più complessi e trafficati d'Europa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2016 Skyguide ha adempiuto integralmente i suoi compiti di pertinenza statale. La sicurezza del traffico aereo è stata sempre garantita. La capacità di intervento delle Forze aeree ha soddisfatto le esigenze. Nel confronto internazionale, i ritardi causati da Skyguide sono stati di entità limitata e sono ulteriormente diminuiti nonostante il leggero aumento del traffico (+1,8%), in particolare negli aeroporti di Ginevra e di Zurigo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La situazione finanziaria dell'impresa è stata solida. Nel 2016 la redditività delle operazioni è stata soddisfacente se rapportata alle condizioni in cui opera l'impresa (nessuna economia di scala, costi di produzione elevati in Svizzera, valuta nazionale sopravvalutata secondo le stime della Banca nazionale) ed è aumentata. Ciò ha consentito a Skyguide di diminuire le tariffe per i voli di transito, di avvicinamento e di decollo degli aeroporti nazionali. Poiché la maggior parte degli organi della sicurezza dei Paesi limitrofi ha fatto altrettanto, le tariffe di Skyguide rimangono di gran lunga le più alte in Europa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skyguide è per legge una società non orientata al profitto. Nel 2016 il risultato d'esercizio, pari a 15 milioni di franchi, è rimasto vicino alle previsioni. L'impresa ha potuto finanziare tutti gli investimenti mediante il cash flow e nel contempo ridurre l'indebitamento netto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla fine dell'anno in esame, i partner sociali non sono riusciti a trovare un accordo sul rinnovo del contratto collettivo di lavoro dei controllori di volo. I negoziati sono ancora in corso. &lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 29 agosto 2016 un aereo da combattimento F/A-18 delle Forze aeree svizzere è precipitato poco dopo il decollo dall'aerodromo militare di Meiringen. L'inchiesta sulle cause dell'incidente è condotta dalle autorità militari. La gestione dell'evento da parte delle Forze aeree e di Skyguide si è dimostrata efficace.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="165028">
        <title>DATEC: Obiettivi strategici delle imprese parastatali e loro raggiungimento</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home/datec/imprese-parastatali/obiettivi-strategici-e-realizzazione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1110" org-id="804">
        <name lang="de">Skyguide</name>
        <name lang="fr">Skyguide</name>
        <name lang="it">Skyguide</name>
        <name lang="en">Skyguide</name>
      </keyword>
      <keyword id="1700" org-id="804">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
