<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66251" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-04-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verstärkung der Kontrollen an den Schengen-Aussengrenzen</title>
      <lead>Europäische und nationale Fahndungsdatenbanken werden künftig bei Kontrollen an den Schengen-Aussengrenzen systematisch abgefragt. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 5. April 2017 dieser Änderung der entsprechenden EU-Verordnung zugestimmt. Der geänderte Erlass tritt auf den 7. April 2017 in Kraft.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am 15. März 2017 hat die EU eine systematische Abfrage der einschlägigen Datenbanken an den Schengen-Aussengrenzen beschlossen. Sie reagiert damit auf die erhöhte terroristische Gefährdungslage in Europa und will den Schutz gegen mögliche Gefährdungen der inneren Sicherheit und der öffentlichen Ordnung erhöhen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Verordnung (EU) 2017/458 zur Änderung der Verordnung (EU) 2016/399 des Schengener Grenzkodex werden ab dem 7. April 2017 bei der Ein- und Ausreise in den Schengen-Raum die Daten aller Reisenden und ihrer Reisedokumente mit dem Schengener Informationssystem (SIS), der Interpol-Datenbank für gestohlene und verlorene Reisedokumente (SLTD) und den nationalen Datenbanken abgeglichen. Dies gilt auch für EU/EFTA-Bürger und deren Familienangehörige.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bis anhin wurden ausschliesslich Drittstaatsangehörige bei der Einreise in den Schengen-Raum eingehend kontrolliert und deren Daten systematisch mit den einschlägigen Fahndungsdatenbanken verglichen. Bei Personen, die nach Unionsrecht Anspruch auf freien Personenverkehr haben, wurde lediglich eine Mindestkontrolle durchgeführt. Ein Abgleich mit den einschlägigen Fahndungsdatenbanken erfolgte nicht systematisch.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Kaum Auswirkungen auf die Grenzkontrollen in der Schweiz&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der Assoziierung an den Schengen-Besitzstand hat der Bundesrat dieser Schengen-Weiterentwicklung zugestimmt. Er hat die notwendigen formalen Änderungen der Verordnung über die Einreise und die Visumerteilung (VEV) sowie der Verordnung über das zentrale Visa-Informationssystem und das nationale Visumsystem (VISV) beschlossen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neue Regelung gilt an allen Schengen-Aussengrenzen, so auch für die Flughäfen der Schweiz. Sie verfügen bereits seit Längerem über die technische Infrastruktur, um die systematische Abfrage in den einschlägigen Datenbanken vorzunehmen. Auch die Grenzkontrollbeamten sind entsprechend geschult. Die neue Regelung führt in der Schweiz daher zu keinen Verzögerungen bei den Grenzübertrittskontrollen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="165276">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2017/2017-04-05.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Renforcer les contrôles aux frontières extérieures de l’espace Schengen</title>
      <lead>À l’avenir, les banques de données de recherche européennes et nationales seront consultées systématiquement en cas de contrôles aux frontières extérieures de l’espace Schengen. Lors de sa séance du 5 avril 2017, le Conseil fédéral a approuvé cette modification du règlement pertinent de l’Union européenne (UE). Le nouvel acte législatif entrera en vigueur le 7 avril 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'UE a décidé le 15 mars 2017 que les banques de données pertinentes seraient consultées de manière systématique lors du franchissement des frontières extérieures de l'espace Schengen. Elle a adopté cette mesure en réaction à l'augmentation des risques terroristes en Europe. Elle entend ainsi améliorer la protection contre les menaces que le terrorisme fait peser sur la sécurité intérieure et sur l'ordre public.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À partir du 7 avril 2017, le règlement (UE) 2017/458 du Parlement européen et du Conseil du 15 mars 2017, modifiant le règlement (UE) 2016/399 (code frontières Schengen) en ce qui concerne le renforcement des vérifications dans les bases de données pertinentes aux frontières extérieures, imposera pour tout voyageur un examen comparatif de ses données et de son document de voyage dans le système d'information Schengen (SIS), la base de données d'Interpol sur les documents volés et perdus (SLTD) et les banques de données nationales. Cette règle s'appliquera même aux citoyens des États membres de l'UE ou de l'AELE, ainsi qu'aux membres de leurs familles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jusqu'à présent, seuls les ressortissants d'États tiers étaient soumis, à leur entrée dans l'espace Schengen, à un contrôle systématique et approfondi aux frontières, de même qu'à une comparaison systématique des données les concernant avec celles qui figurent dans les banques de données de recherche pertinentes. Les personnes bénéficiant de la libre circulation en vertu du droit communautaire faisaient seulement l'objet d'un contrôle minimal et les données les concernant n'étaient donc pas systématiquement comparées avec celles enregistrées dans les banques de données de recherches pertinentes.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;De très faibles répercussions sur les contrôles aux frontières menés en Suisse&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a approuvé ce développement de l'acquis de Schengen dans le cadre de l'association de la Suisse au système Schengen. Il a par ailleurs arrêté les modifications d'ordre formel nécessaires de l'ordonnance sur l'entrée et l'octroi de visas (OEV) et de l'ordonnance sur le système d'information central sur les visas et sur le système national sur les visas (OVIS).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nouvelle réglementation s'appliquera à toutes les frontières extérieures de Schengen, donc également aux aéroports suisses. Ces derniers disposent depuis longtemps déjà de l'infrastructure technique nécessaire pour consulter de manière systématique les banques de données pertinentes. De plus, le personnel responsable des contrôles aux frontières est déjà rompu à ces contrôles, si bien que les nouvelles règles n'entraîneront pas de ralentissements lors du franchissement des frontières. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="165277">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2017/2017-04-05.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rafforzare i controlli alle frontiere esterne di Schengen</title>
      <lead>In futuro in occasione dei controlli alle frontiere esterne di Schengen verranno sistematicamente consultate le banche dati europee e nazionali. Nella seduta del 5 aprile 2017 il Consiglio federale ha approvato la modifica del relativo regolamento UE, che entrerà in vigore il 7 aprile 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 15 marzo 2017 l'UE ha deciso di procedere a consultazioni sistematiche delle pertinenti banche dati in occasione dei controlli alle frontiere esterne di Schengen. In questo modo intende rispondere all'aumento del rischio terroristico in Europa e costituire uno scudo efficace contro possibili minacce per la sicurezza interna e l'ordine pubblico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con il regolamento (UE) 2017/458 che modifica il regolamento (UE) 2016/399 (codice frontiere Schengen), a partire dal 7 aprile 2017 i dati e i documenti di viaggio di tutti i viaggiatori verranno verificati, sia all'entrata sia all'uscita, nel sistema d'informazione Schengen (SIS), nella banca dati Interpol sui documenti di viaggio rubati e smarriti (SLTD) e nelle banche dati nazionali. Questo modo di procedere viene applicato anche ai cittadini UE/AELS e ai loro familiari. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fino ad ora, i controlli minuziosi e le verifiche sistematiche dei loro dati nelle banche dati pertinenti erano previsti soltanto per i cittadini di Stati terzi all'entrata nello spazio Schengen. Le persone che in virtù del diritto comunitario godono della libera circolazione venivano sottoposte soltanto a controlli minimi e non anche a verifiche sistematiche nelle pertinenti banche dati.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;La modifica non ha alcun effetto sui controlli alle frontiere svizzere&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Associandosi alla normativa di Schengen il Consiglio federale ha approvato il menzionato sviluppo dell'acquis di Schengen, decidendo di attuare le necessarie modifiche formali dell'ordinanza concernente l'entrata e il rilascio del visto (OEV) nonché dell'ordinanza sul sistema centrale d'informazione visti e sul sistema nazionale d'informazione visti (OVIS).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova normativa vale per tutte le frontiere esterne Schengen, quindi anche per gli aeroporti svizzeri, che dispongono già da tempo dell'infrastruttura tecnica per svolgere le consultazioni sistematiche nelle banche dati pertinenti. Anche i funzionari incaricati del controllo alle frontiere sono appositamente istruiti. La nuova normativa non comporta pertanto alcun ritardo per i controlli di frontiera in Svizzera. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="165278">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2017/2017-04-05.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
