<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66366" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-04-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationale Adressdienste für die öffentliche Hand</title>
      <lead>Die öffentlichen Verwaltungen von Bund, Kantonen und Gemeinden sollen künftig auf einen zentralen Dienst mit den Adressen der Einwohnerinnen und Einwohner der Schweiz zugreifen können. Damit könnten die Behörden ihre Aufgaben effizienter erfüllen und die Verwaltungsabläufe vereinfachen. Dies dient auch den Bürgerinnen und Bürgern. Der Bundesrat hat das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) beauftragt, bis Ende August 2018 einen entsprechenden Vernehmlassungsentwurf auszuarbeiten. Dabei sind namentlich auch die Anforderungen des Datenschutzes und der Informationssicherheit angemessen zu berücksichtigen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Öffentliche Verwaltungen sind bei fast allen ihren Tätigkeiten auf eine eindeutige Identifikation der betroffenen Personen und die Kenntnis ihrer Wohnsitze angewiesen. In seinem Bericht vom 12. November 2014 zum Adressdatenaustausch ist der Bundesrat deshalb zum Schluss gelangt, dass die Schaffung einer zentralen Adressdatenbank für die öffentlichen Verwaltungen von Bund, Kantonen und Gemeinden von grossem Nutzen wäre. Der Bericht zeigt vier Varianten auf, wie eine solche Datenbank realisiert werden könnte. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Lösung mit bereits vorhandenen Adressdaten&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Eine Arbeitsgruppe unter der Federführung des EJPD hat diese Lösungsmöglichkeiten inzwischen vertieft geprüft. Dabei hat sich gezeigt, dass die Schaffung von nationalen Adressdiensten auf Bundesebene die optimale Lösung darstellt. Dazu sollen die beim Bundesamt für Statistik (BFS) im Rahmen der registerbasierten Volkszählung schon vorhandenen Adressdaten genutzt werden. Weil die Abläufe zwischen dem BFS und den Kantonen und Gemeinden bereits bestens eingespielt sind, müssten bei dieser Lösung keine neuen Erhebungs- und Datenvalidierungsprozesse eingebaut werden. Die Adressdienste könnten zudem rasch und mit wenigen Risiken in Betrieb genommen werden. Die Kosten für den Aufbau und den Betrieb wären überdies überblickbar. Die Adressdienste könnten schliesslich zu einer Plattform für nationale Applikationen mit Einwohnerdaten ausgebaut werden. Damit die beim BFS vorhandenen Adressdaten genutzt werden können, muss das Registerharmonisierungsgesetz revidiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Derzeit gibt es keinen nationalen Dienst, mit dessen Hilfe Verwaltungseinheiten die aktuell gültigen Wohnadressen validieren, suchen oder abgleichen können. Auf Gemeinde- und Kantonsebene sind die entsprechenden Daten zwar grösstenteils vorhanden. Auf interkantonaler und nationaler Ebene fehlen sie allerdings. Für viele Verwaltungsabläufe ergeben sich dadurch Probleme und Schwierigkeiten, beispielsweise bei der Erhebung des Militärpflichtersatzes oder der Krankenkassenprämien sowie bei der Durchführung von Betreibungsverfahren, wenn der Schuldner in einen anderen Kanton zieht. Mit zuverlässigen nationalen Adressdiensten könnten diese Schwierigkeiten vermieden und die Verwaltungsabläufe beträchtlich vereinfacht werden. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Datenschutz und Informationssicherheit &lt;/h3&gt; Die angestrebte Lösung soll den Anforderungen des Datenschutzes und der Informationssicherheit Rechnung tragen. Namentlich sollen in der zentralen Datenbank keine sensiblen Daten gespeichert werden. Die Daten sollen zudem nur zu administrativen Zwecken verwendet werden, und die Behörden dürfen nur zur Erfüllung ihres gesetzlichen Auftrags auf sie zurückgreifen. Auch die Aufbewahrungsfrist wird zeitlich befristet. Gemäss den Bestimmungen des Datenschutzgesetzes ist schliesslich jede Person berechtigt, Auskünfte über seine Daten zu verlangen und unrichtige Daten korrigieren zu lassen.</text>
      <contact>Monique Cossali, Bundesamt für Justiz, T +41 58 462 47 89</contact>
      <link id="165615">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2017/2017-04-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-04-12 17:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Création d’un service national d’adresses pour les pouvoirs publics</title>
      <lead>Les administrations de la Confédération, des cantons et des communes pourront à l’avenir accéder à une banque de données centrale où seront enregistrées les adresses de tous les habitants de la Suisse. Ce service devrait simplifier les processus administratifs et permettre aux autorités de remplir leurs tâches plus efficacement. Il profitera également aux citoyens du pays. Le Département fédéral de justice et police va élaborer un avant-projet de loi d’ici à fin août 2018. La réglementation devra tenir compte des exigences de la protection des données et de la sécurité de l’information.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les administrations publiques ont besoin dans pratiquement toutes leurs activités d'identifier clairement leurs administrés et de connaître leur domicile. Dans son rapport du 12 novembre 2014 sur l'échange de données personnelles, le Conseil fédéral a estimé qu'une banque de données personnelles centrale serait très utile à la Confédération, aux cantons et aux communes. Le rapport présente quatre possibilités de réaliser cette banque de données. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Solution fondée sur des données existantes&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Un groupe de travail placé sous la conduite du DFJP a étudié les options présentées. La création d'un service national d'adresses apparaît être la meilleure solution. Ce service s'appuierait sur les adresses collectées par l'Office fédéral de la statistique (OFS) dans le cadre du recensement de la population fondé sur les registres. Les échanges entre l'OFS et les cantons et les communes étant déjà bien huilés, il ne serait pas nécessaire de mettre en place de nouveau processus de relevé et de validation des données. Le service d'adresses pourrait être mis en place et rendu opérationnel de manière rapide et sûre, et à un coût raisonnable. À terme, il pourrait être transformé en une plateforme nationale de données sur les habitants et servir de base à de nouvelles applications. L'utilisation des adresses collectées par l'OFS nécessite une modification de la loi sur l'harmonisation de registres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il n'existe pas pour l'heure de service national qui puisse aider l'administration à rechercher, comparer et valider les adresses des habitants. Si les cantons et les communes disposent pour l'essentiel des données dont ils ont besoin, des lacunes existent aux niveaux intercantonal et national. De nombreux processus administratifs s'en trouvent entravés (perception de la taxe d'exemption du service militaire ou des primes de caisse-maladie, mise aux poursuites des débiteurs ayant déménagé dans un autre canton, etc.). Un service d'adresses fiable préviendrait de telles difficultés et simplifierait considérablement les processus administratifs. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Protection des données et sécurité de l'information&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La solution visée doit tenir compte des exigences de la protection des données et de la sécurité de l'information. La banque de données centrale ne devra ainsi pas contenir de données sensibles. Les données ne pourront être utilisées qu'à des fins administratives et les autorités ne pourront y avoir accès que pour leurs tâches définies par la loi. La durée de conservation des données sera limitée. Enfin, conformément aux dispositions de la loi sur la protection des données, toute personne pourra obtenir des renseignements sur les données la concernant et requérir la rectification des données inexactes.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Monique Cossali, Office fédéral de la justice, T +41 58 462 47 89</contact>
      <link id="165616">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2017/2017-04-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Registro nazionale degli indirizzi per gli enti pubblici</title>
      <lead>In futuro gli enti pubblici della Confederazione, dei Cantoni e dei Comuni dovranno poter accedere a un registro nazionale degli indirizzi di tutti gli abitanti della Svizzera. Oltre a essere di utilità per la popolazione, il registro permetterà alle autorità di adempiere ai loro compiti con maggiore efficienza e semplificherà i processi amministrativi. Il Consiglio federale ha perciò incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di elaborare un avamprogetto da inviare in consultazione entro la fine di agosto 2018, che dovrà tenere debitamente conto dei requisiti in materia di protezione dei dati e sicurezza dell’informazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Per quasi tutte le loro attività, le pubbliche amministrazioni devono poter identificare chiaramente le persone interessate e conoscerne il domicilio. Nel suo rapporto del 12 novembre 2014 sullo scambio di indirizzi, il Consiglio federale è giunto alla conclusione che la Confederazione, i Cantoni e i Comuni trarrebbero grandi vantaggi dall'istituzione di una banca dati centrale degli indirizzi. Nel rapporto sono presentate quattro possibili varianti per la realizzazione di un simile registro. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Variante basata sui dati già disponibili&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Un gruppo di lavoro diretto dal DFGP ha nel frattempo approfondito l'esame delle quattro possibili varianti. Dai lavori è emerso che l'istituzione, sul piano federale, di un registro nazionale degli indirizzi costituisce la soluzione ottimale. A tal fine s'intende utilizzare gli indirizzi di cui si avvale già l'Ufficio federale di statistica (UST) per realizzare il censimento basato sui registri. Poiché le procedure in atto tra l'UST e i Cantoni e Comuni sono ben collaudate, questa soluzione permetterebbe di evitare nuove rilevazioni e validazioni dei dati. Il registro nazionale degli indirizzi potrebbe essere messo in esercizio rapidamente e con pochi rischi; i costi per lo sviluppo e la gestione sarebbero inoltre contenuti. Infine, la banca dati centrale potrebbe essere trasformata in una piattaforma per applicazioni nazionali di dati sugli abitanti. Per poter utilizzare gli indirizzi già a disposizione dell'UST è tuttavia necessario modificare la legge sull'armonizzazione dei registri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente non vi è alcun servizio nazionale che fornisca alle unità amministrative supporto per convalidare, trovare o confrontare fra loro gli indirizzi esistenti. Se sul piano comunale e cantonale sono in massima parte già disponibili, i dati corrispondenti mancano invece sul piano intercantonale e nazionale. Questa lacuna provoca problemi e difficoltà per molti processi amministrativi, per esempio per la riscossione della tassa d'esenzione dal servizio militare o dei premi di cassa malati, nonché per lo svolgimento delle procedure d'esecuzione nel caso in cui il debitore traslochi in un altro Cantone. Un registro nazionale degli indirizzi affidabile permetterebbe di evitare queste difficoltà e di semplificare considerevolmente i processi amministrativi. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Protezione dei dati e sicurezza dell'informazione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La soluzione scelta terrà conto dei requisiti in materia di protezione dei dati e sicurezza dell'informazione: nella banca dati centrale non andranno archiviati dati sensibili e i dati dovranno essere utilizzati soltanto a fini amministrativi. Le autorità, dal canto loro, potranno farvi capo unicamente nell'adempimento dei compiti conferiti dalla legge. Anche il termine di conservazione sarà limitato. Conformemente alle disposizioni della legge federale sulla protezione dei dati, infine, ogni persona ha il diritto di domandare informazioni sui dati che la riguardano e di richiedere la rettifica di quelli inesatti.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Monique Cossali, Ufficio federale di giustizia, T +41 58 462 47 89</contact>
      <link id="165617">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2017/2017-04-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="31" org-id="403">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">E-Government</name>
        <name lang="en">E-Government</name>
      </keyword>
      <keyword id="56" org-id="403">
        <name lang="de">Informationssysteme</name>
        <name lang="fr">Systèmes d’information</name>
        <name lang="it">Sistemi d'informazione</name>
        <name lang="en">Information Systems</name>
      </keyword>
      <keyword id="77" org-id="403">
        <name lang="de">Personenidentifikation</name>
        <name lang="fr">Identification des personnes</name>
        <name lang="it">Identificazione di persone</name>
        <name lang="en">Identification</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
