<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66417" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-04-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Polit-Forum Käfigturm wird neuer Trägerschaft übergeben</title>
      <lead>Bundeskanzlei und Parlamentsdienste übergeben das Polit-Forum Käfigturm einer neuen Trägerschaft, bestehend aus Stadt und Kanton und Burgergemeinde Bern. In einer Übergangsphase wird der Betrieb reduziert weitergeführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Polit-Forum Käfigturm wird von der Bundeskanzlei und den Parlamentsdiensten in gemeinsamer Trägerschaft noch bis zum 30. Juni 2017 betrieben. Die Inbetriebnahme durch die neue Trägerschaft, bestehend aus Stadt und Kanton sowie Burgergemeinde Bern erfolgt nach der Sommerpause. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer Übergangsphase bis Ende 2017 wird das Polit-Forum Käfigturm mit reduziertem Betrieb weitergeführt. In dieser Zeit ist eine Reservation der Räumlichkeiten für Sitzungen weiterhin möglich. Die neuen Öffnungszeiten des Käfigturms werden im Frühsommer auf der Homepage des Käfigturms publiziert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bund steht mit der neuen Trägerschaft zur Klärung der Übergabemodalitäten in Kontakt. Er stellt der neuen Trägerschaft das Polit-Forum Käfigturm bis Ende 2021 mietfrei zur Verfügung. Soweit möglich wird er ihr auch die bestehende Infrastruktur überlassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen des Stabilisierungsprogramms 2017-2019 hatte der Bundesrat entschieden, die Beteiligung am Polit-Forum per Ende 2016 zu beenden. Um Spielraum für eine allfällige Nachfolgeregelung zu schaffen, wurde diese Frist bis Ende 2017 verlängert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Eggenberger, Leiterin Sektion Kommunikation Bundeskanzlei, Tel. +41 58 462 37 63; ursula.eggenberger@bk.admin.ch Andreas Blaser, Leiter Öffentlichkeitsarbeit der Parlamentsdienste Tel: +41 58 322 97 20; information@parl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Forum politique de la Tour des prisons est transféré à une nouvelle entité</title>
      <lead>La Chancellerie fédérale et les Services du Parlement transfèrent le Forum politique de la Tour des prisons à une entité nouvelle réunissant la Ville, le Canton et la Bourgeoisie de Berne. Il fonctionnera en régime réduit au cours de la phase de transition.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Forum politique de la Tour des prisons continuera d’être géré conjointement par la Chancellerie fédérale et par les Services du Parlement jusqu’au 30 juin 2017. Il sera rouvert après la pause estivale par l’entité qui le reprendra ensuite, et qui réunira la Ville, le Canton et la Bourgeoisie de Berne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Forum politique fonctionnera en régime réduit jusqu’à la fin 2017. Il sera toujours possible de réserver ses locaux afin de s’y réunir. Les nouveaux horaires d’ouverture du Forum politique seront publiés au début de l’été sur son site internet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confédération discute actuellement des modalités de transfert du Forum politique avec l’entité qui le reprendra. Elle mettra gratuitement à sa disposition ce dernier jusqu’à la fin 2021, et lui abandonnera également, dans la mesure du possible, les équipements qui y sont installés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral avait décidé, dans le cadre du Programme de stabilisation 2017-2019, qu’il se désengagerait du Forum politique à la fin 2016. Cette échéance a ensuite été repoussée à la fin 2017 afin de permettre, le cas échéant, la mise en place d’une solution de rechange.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Eggenberger, responsable section Communication de la Chancellerie fédérale Tél: +41 58 462 37 63; ursula.eggenberger@bk.admin.ch M. Andreas Blaser, responsable Relations publiques des Services du Parlement Tél : +41 58 322 97 20 ; information@parl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Forum politico Käfigturm è trasferito a un nuovo ente responsabile</title>
      <lead>La Cancelleria federale e i Servizi del Parlamento trasferiscono la gestione del Forum politico Käfigturm a un nuovo ente costituito dalla città, dal Cantone e dal patriziato di Berna. In una fase transitoria l’attività proseguirà in maniera ridotta.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Forum politico Käfigturm continuerà a essere gestito congiuntamente dalla Cancelleria federale e dai Servizi del Parlamento fino al 30 giugno 2017. Il nuovo ente costituito dalla città, dal Cantone e dal patriziato di Berna subentrerà nella gestione dopo la pausa estiva.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In una fase transitoria sino alla fine del 2017 il Forum politico Käfigturm proseguirà la propria attività in maniera ridotta. In questo periodo sarà sempre possibile prenotare i locali per sedute o riunioni. I nuovi orari di apertura saranno pubblicati sulla homepage del Käfigturm all’inizio dell’estate. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confederazione è in contatto con il nuovo ente per chiarire le modalità del trasferimento. Metterà a disposizione dei nuovi gestori il Forum politico Käfigturm senza esigere un affitto sino alla fine del 2021 e, se possibile, cederà loro anche l’infrastruttura già esistente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’ambito del programma di stabilizzazione 2017-2019 il Consiglio federale aveva deciso di rinunciare al finanziamento del Forum politico entro la fine del 2016. Per consentire di trovare un’eventuale soluzione volta ad assicurare il futuro della struttura, il termine era stato prorogato sino alla fine del 2017.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ursula Eggenberger, responsabile Sezione comunicazione della Cancelleria federale tel. +41 58 462 37 63; ursula.eggenberger@bk.admin.ch Andreas Blaser, responsabile Relazioni pubbliche dei Servizi del Parlamento tel. +41 58 322 97 20; information@parl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
