<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66436" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-04-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz und Peru betonen neue Chancen in ihren bilateralen Beziehungen</title>
      <lead>Bundespräsidentin Doris Leuthard hat sich am Freitag, 21. April 2017, mit dem peruanischen Präsidenten Pedro Pablo Kuczynski getroffen. Sie vereinbarten, die bilateralen Beziehungen zu vertiefen und legten die dafür geeigneten Bereiche in einer gemeinsamen Präsidialerklärung fest. Während des Präsidialbesuchs wurden in Lima zudem die Länderstrategie des SECO für die Jahre 2017-2020 lanciert und eine Vereinbarung zur „Better Gold Initiative“ unterzeichnet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz engagiert sich seit langem in Peru. Dies erfolgte zunächst im Rahmen der Entwicklungshilfe der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA). Heute ist die DEZA noch mit Programmen zu den Wasserressourcen und zum Klimawandel vertreten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit 2009 ist Peru ein Schwerpunktland des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) bei der wirtschaftlichen Entwicklungszusammenarbeit. Bundespräsidentin Leuthard lancierte im Rahmen ihres Besuchs zusammen mit peruanischen Ministern die SECO-Länderstrategie für die Jahre 2017-2020. Diese bezweckt, die Wettbewerbsfähigkeit der peruanischen Wirtschaft weiter zu stärken. Zudem soll Peru beim Erreichen der Standards der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) unterstützt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz und Peru verabschiedeten zudem Vereinbarungen zum Klimawandel, zu den öffentlichen Finanzen sowie zur „Iniciativa Oro Responsable“ („Better Gold Initiative“). Diese zielt darauf ab, die technischen, sozialen und ökologischen Bedingungen kleiner Minen und Bergbaukooperativen zu verbessern. Das ist für die Schweiz von Bedeutung, da sie die Hälfte der peruanischen Goldexporte einführt. Bundespräsidentin Leuthard würdigte die Absicht Perus, den von der Schweiz unterstützten „Freiwilligen Grundsätzen für Sicherheit und Menschenrechte“ als Leitlinien für Unternehmen des Bergbaus und der Ölförderung beizutreten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Themen wurden auch beim Treffen von Bundespräsidentin Leuthard mit dem peruanischen Präsidenten Kuczynski besprochen. Sie erörterten zudem die Wirtschafts- und Handelsbeziehungen, die sich dank des 2011 in Kraft getretenen Freihandelsabkommens zwischen Peru und der EFTA positiv entwickelt haben. Zur Sprache kamen zudem die Zusammenarbeit auf internationaler Ebene und in Justizfragen, kulturellen Angelegenheiten sowie der Umwelt- und Klimaschutz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Präsident Kuczynski verdankte den von der Humanitären Hilfe der DEZA angesichts der schweren Unwetter und Überschwemmungen der vergangenen Monate geleisteten Beitrag der Schweiz in den Bereichen Wasserversorgung und Hygiene. Besprochen wurden auch Möglichkeiten für die Unterstützung des Wiederaufbaus. Wie die DEZA führte auch das SECO bereits Projekte vor Ort durch. Damit werden die Abwasserpumpen in der nordperuanische Stadt Piura repariert, mit dem Ziel, Epidemien zu verhindern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben Präsident Kuczynski traf Bundespräsidentin Leuthard in Peru weitere Mitglieder der Regierung. Sie wurde auf ihrer Reise von einer Wirtschaftsdelegation begleitet. Es handelte sich um den ersten Besuch einer Schweizer Bundespräsidentin oder eines Bundespräsidenten in Peru.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Freitag besuchte Bundespräsidentin Leuthard die 1943 eröffnete Schweizerschule „Colegio Pestalozzi“ sowie zum Abschluss des Präsidialbesuchs das 1978 von Christiane Ramseyer gegründete Kinder-Hilfswerk „Taller de los Niños“. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz und Peru verbinden seit langem rege und freundschaftliche Beziehungen. Peru hat seit der Jahrtausendwende eine positive Entwicklung mit einer demokratischen Konsolidierung und einem beeindruckenden Wirtschaftsaufschwung erfahren. Die Zahl der von Armut betroffenen Menschen konnte deutlich reduziert werden. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="165906">
        <title>DÉCLARATION CONJOINTE (auf französisch)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>278</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48053.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="165898">
        <title>UVEK: Präsidialbesuch Argentinien und Peru</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home/uvek/bundespraesidentin-doris-leuthard/anlaesse/praesidialbesuch-argentinien-und-peru.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165899">
        <title>EDA: Bilaterale Beziehungen Schweiz–Peru</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/peru/bilatereale-beziehungenschweizperu.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse et le Pérou soulignent les nouvelles opportunités qu’offrent leurs relations bilatérales</title>
      <lead>La présidente de la Confédération, Doris Leuthard, a rencontré le président péruvien Pedro Pablo Kuczynski le vendredi 21 avril 2017. Ils ont convenu d’approfondir les relations bilatérales entre les deux États et défini à cet effet les domaines pertinents dans une déclaration. Le lancement de la stratégie par pays du SECO pour les années 2017 à 2020 et la signature d’une convention sur la « Better Gold Initiative » ont en outre eu lieu à Lima en présence de la présidente de la Confédération.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse s’engage depuis longtemps au Pérou. Cet engagement s’est d’abord déroulé dans le cadre de l’aide au développement de la Direction du développement et de la coopération (DDC). Aujourd’hui la DDC est encore représentée au Pérou dans le cadre de programmes touchant au changement climatique et aux ressources en eau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis 2009, le Pérou est un pays prioritaire du Secrétariat d’Etat à l'économie (SECO) dans le cadre de la coopération au développement économique. Lors de sa visite, la présidente de la Confédération a lancé, conjointement avec des ministres péruviens, la stratégie par pays du SECO pour les années 2017 à 2020, qui vise à renforcer la compétitivité de l’économie péruvienne. Le Pérou sera par ailleurs soutenu en vue d’atteindre les standards de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse et le Pérou ont également adopté des conventions sur le changement climatique, sur les finances publiques et sur la « Better Gold Initiative » (« Iniciativa Oro Responsable »). Cette dernière a pour but d’améliorer les conditions techniques, sociales et écologiques au sein des mines et coopératives minières de petite taille. Ce projet revêt une grande importance pour la Suisse, puisque la moitié des exportations d’or péruvien a pour destination notre pays. La présidente de la Confédération a salué l’intention du Pérou d’adopter les « Principes volontaires sur la sécurité et les droits de l’homme », que la Suisse soutient, comme instructions pour les entreprises minières et pétrolières.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces différents thèmes ont également été discutés lors de la rencontre entre la présidente Leuthard et le président Kuczynski. Ceux-ci ont en outre discuté des relations économiques et commerciales, qui ont évolué favorablement grâce à l’accord de libre-échange entre le Pérou et l’AELE, qui est entré en vigueur en 2011. La collaboration au plan international et en matière de justice, de culture et de protection du climat et de l’environnement a également été abordée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le président Kuczynski a témoigné sa reconnaissance pour la contribution fournie par l'Aide humanitaire de la DDC en matière d'hygiène et d'approvisionnement en eau à la suite des graves intempéries et inondations qui ont frappé le Pérou ces derniers mois. Les possibilités de soutien en vue de la reconstruction ont également été discutées. Tout comme la DDC, le SECO a lui aussi déjà mené à bien des projets sur place. Dans la ville de Piura au Nord du Pérou, les pompes pour eaux usées sont ainsi réparées afin d'éviter des épidémies. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre le président Kuczynski, la présidente de la Confédération a rencontré d’autres membres du gouvernement péruvien. Elle était accompagnée d’une délégation de représentants des milieux économiques. C’était la première fois qu’un président de la Confédération se rendait en visite présidentielle au Pérou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vendredi, Madame Leuthard a visité l’école suisse « Colegio Pestalozzi » ouverte en 1943 et, pour clore sa visite présidentielle, l’association caritative « Taller de los Niños » consacrée aux enfants et fondée en 1978 par Christiane Ramseyer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse et le Pérou entretiennent de longue date des relations dynamiques et amicales. Depuis le début du millénaire, le Pérou connaît un développement positif : sa démocratie s’est consolidée et son essor économique est considérable. Le nombre de personnes touchées par la pauvreté a d’ailleurs nettement baissé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="165907">
        <title>DÉCLARATION CONJOINTE</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>278</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48054.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="165900">
        <title>DETEC: Visite présidentielle en Argentine et au Pérou</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home/detec/doris-leuthard-presidente-de-la-confederation/manifestations/praesidialbesuch-argentinien-und-peru.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165901">
        <title>DFAE: Relations bilatérales Suisse–Pérou</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/perou/suisse-perou.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera e il Perù mettono in rilievo le nuove opportunità offerte dalle relazioni bilaterali</title>
      <lead>La presidente della Confederazione, Doris Leuthard, ha incontrato il presidente peruviano, Pedro Pablo Kuczynski, venerdì 21 aprile 2017 a Lima. I due interlocutori hanno concordato di intensificare le relazioni bilaterali esistenti tra i due Paesi e a tale scopo hanno definito i settori corrispondenti in una dichiarazione congiunta. Durante la visita è stata inoltre avviata la strategia per Paesi della SECO per gli anni 2017-2020 ed è stata firmata una convenzione concernente la «Better Gold Initiative».</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Svizzera è impegnata in Perù da lungo tempo. All’inizio tale impegno si è svolto nell’ambito dell’aiuto allo sviluppo della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC). Attualmente la DSC è ancora rappresentata nel quadro di programmi concernenti i cambiamenti climatici e le risorse idriche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2009 il Perù è un Paese prioritario della Segreteria di Stato dell’economia (SECO) nel quadro della cooperazione allo sviluppo economico. Durante la sua visita la presidente della Confederazione ha avviato, congiuntamente con alcuni ministri peruviani, la strategia per Paesi della SECO per gli anni 2017-2020, finalizzata a rafforzare ulteriormente la competitività dell’economia peruviana. Il Perù sarà inoltre sostenuto affinché possa raggiungere gli standard dell’Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economico (OCSE).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera e il Perù hanno altresì adottato alcune convenzioni sui cambiamenti climatici, sulle finanze pubbliche e sulla «Better Gold Initiative» (Iniciativa Oro Responsable), che si prefigge di migliorare le condizioni tecniche, sociali ed ecologiche nelle miniere e nelle cooperative di estrazione mineraria di piccole dimensioni. Questo progetto riveste una grande importanza per la Svizzera poiché la metà delle esportazioni di oro peruviano è destinata al nostro Paese. La presidente della Confederazione ha apprezzato l’intenzione del Perù di adottare i «Principi volontari sulla sicurezza e i diritti dell’uomo», che la Svizzera sostiene, quali direttive per le imprese del settore minerario e petrolifero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante il loro incontro la presidente della Confederazione e il presidente peruviano hanno affrontato anche questi temi. Hanno poi discusso delle relazioni economiche e commerciali che si sono evolute favorevolmente grazie all’accordo di libero scambio tra il Perù e l’AELS entrato in vigore nel 2011. Sono state trattate anche questioni inerenti alla collaborazione sul piano internazionale e in materia giudiziaria, alla cultura e alla protezione dell’ambiente e del clima. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il presidente Kuczynski ha espresso la sua riconoscenza per il contributo fornitodall'Aiuto umanitario della DSC a favore dei settori dell'approvvigionamento idrico e dell'igiene in seguito ai forti temporali e alle alluvioni che hanno colpito il Perù durante i mesi scorsi. Si è parimenti discusso delle possibilità di sostenere la ricostruzione. Come la DSC, anche la SECO ha già realizzato progetti in loco. Nella città di Piura, situata nel nord del Paese, le pompe per le acque reflue sono infatti riparate per evitare il diffondersi di epidemie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre al presidente Kuczynski, la presidente della Confederazione ha incontrato altri membri del Governo peruviano. Durante il suo viaggio è stata accompagnata da una delegazione di rappresentanti del mondo economico. Si è trattato della prima visita effettuata nel Paese andino da un presidente della Confederazione Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Venerdì Doris Leuthard ha visitato la scuola svizzera «Colegio Pestalozzi» aperta nel 1943 e, in conclusione, l’associazione caritativa in favore dei bambini «Taller de los Niños», fondata nel 1978 da Christiane Ramseyer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera e il Perù intrattengono da lungo tempo relazioni strette e amichevoli. Dall’inizio del secolo il Perù conosce un’evoluzione positiva sia per quanto riguarda il consolidamento della sua democrazia sia per quanto attiene alla sua considerevole crescita economica. Il numero di persone colpite dalla povertà è notevolmente diminuito.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="165908">
        <title>DÉCLARATION CONJOINTE (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>278</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48055.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="165902">
        <title>DATEC: Visita presidenziale in Argentina e Perù</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home/datec/presidente-della-confederazione-doris-leuthard/manifestazioni/praesidialbesuch-argentinien-und-peru.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165903">
        <title>DFAE: Relazioni bilaterali Svizzera–Perù</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/peru/svizzera-per%C3%B9.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland and Peru stress new opportunities in bilateral relations</title>
      <lead>On Friday, 21 April, President Doris Leuthard met with Peruvian President Pedro Pablo Kuczynski. They agreed to deepen bilateral relations and set out suitable areas in a joint presidential declaration. Furthermore during the presidential visit, SECO’s country strategy for 2017-2020 was launched and an agreement was signed on the ‘Better Gold Initiative’.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Switzerland has been involved in Peru for many years, firstly within the framework of the Swiss Agency for Development Cooperation’s (SDC) traditional development aid. Today, the SDC is present in programmes on water resource management and climate change.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Since 2009 Peru has been a SECO priority country for economic development cooperation. During her visit President Leuthard and a number of Peruvian ministers launched the SECO country strategy for 2017-2020. The strategy aims to further strengthen the competiveness of the Peruvian economy. Peru should also be supported in converging with the standards of the Organization for Economic Cooperation and Development (OECD).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland and Peru adopted agreements on climate change, public financial management and the &lt;i&gt;Iniciativa Oro Responsable&lt;/i&gt; (Better Gold Initiative). The latter aims to improve the technical, social and ecological conditions of small mines and cooperatives. This is important because Switzerland imports half of Peruvian gold exports. President Leuthard welcomed Peru’s intention to join the ‘Voluntary Principles on Security and Human Rights’, supported by Switzerland, which serve as a framework for oil, gas and mining companies.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Those themes were addressed at the meeting between President Leuthard and President Kuczynski, as were economic and trade relations, which have developed positively thanks to the free trade agreement between Peru and EFTA that came into effect in 2011. The talks also covered cooperation at international level, on legal matters and cultural affairs, as well as on environmental and climate protection.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;President Kuczynski thanked Switzerland for the humanitarian aid in the areas of water management and hygiene following the severe storms and flooding of recent months. Possible ways of supporting reconstruction efforts were discussed. Both the SDC and SECO have already carried out projects on site. In the city of Piura in the north of the country sewage pumps were repaired to prevent the outbreak of epidemics. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;While in Peru President Leuthard also met with other members of the government. She was accompanied on her voyage by a business delegation. It is the first time that a Swiss president has paid a visit to Peru.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Friday, Ms Leuthard visited the ‘Colegio Pestalozzi’, a Swiss school opened in 1943. The programme was rounded off by a visit to &lt;i&gt;Taller de los Niños,&lt;/i&gt; a children’s charity founded by Christiane Ramseyer in 1978.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Relations between Switzerland and Peru – the second stop on the president’s voyage – are close and wide ranging. Since the turn of the century Peru has strengthened its democracy and experienced impressive economic growth. The number of people living in poverty has fallen significantly.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DETEC, +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="165909">
        <title>DÉCLARATION CONJOINTE (in french)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>278</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48056.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="165904">
        <title>UVEK: Präsidialbesuch Argentinien und Peru (in german) </title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home/uvek/bundespraesidentin-doris-leuthard/anlaesse/praesidialbesuch-argentinien-und-peru.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165905">
        <title>FDFA: Bilateral relations Switzerland–Peru</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/representations-and-travel-advice/peru/switzerland-peru.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="336" org-id="703">
        <name lang="de">Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Coopération et développement économiques</name>
        <name lang="it">Cooperazione e sviluppo economici</name>
        <name lang="en">Economic Cooperation and Development</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="804">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="200" org-id="804">
        <name lang="de">Bundespräsident</name>
        <name lang="fr">Président de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Confederation</name>
      </keyword>
      <keyword id="1700" org-id="804">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="121212" org-id="804">
        <name lang="de">Doris Leuthard</name>
        <name lang="fr">Doris Leuthard</name>
        <name lang="it">Doris Leuthard</name>
        <name lang="en">Doris Leuthard</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="804">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
