<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66474" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-04-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Dritte Nationale Konferenz thematisiert Altersdiskriminierung</title>
      <lead>Vertreter von Bund, Kantonen und Sozialpartnern haben am 25. April 2017 in Bern an der dritten Konferenz zum Thema ältere Arbeitnehmende teilgenommen. In der gemeinsamen Schlusserklärung bekannten sich die Akteure dazu, benachteiligende Praktiken gegenüber älteren Arbeitskräften abzulehnen. Zudem soll weiterhin in die Arbeits- und Beschäftigungsfähigkeit einer insgesamt alternden Erwerbsbevölkerung investiert werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Vertreter des Bundes und der Kantone sowie des Schweizerischen Gewerkschaftsbundes (SGB), von Travail.Suisse, des Schweizerischen Arbeitgeberverbandes (SAV) und des Schweizerischen Gewerbeverbandes (sgv) diskutierten in Bern unter der Leitung von Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann die Situation der älteren Arbeitnehmenden in der Schweiz. Insgesamt ergibt sich ein positives Bild: 2016 lag die Arbeitslosenquote gemäss SECO im Durchschnitt bei 3,3 Prozent, jene von 50+ bei 2,8 Prozent. Ältere sind also nach wie vor einem unterdurchschnittlichen Arbeitslosigkeitsrisiko ausgesetzt. Einmal arbeitslos, bekunden sie aber deutlich grössere Schwierigkeiten beim Wiedereinstieg in den Arbeitsmarkt als jüngere Personen. Trotz mehrheitlich positiver Tendenzen nimmt die Verunsicherung unter den älteren Arbeitnehmenden zu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein besonderes Augenmerk wurde an der dritten Konferenz deshalb auf die Benachteiligungen auf Grund des Alters gelegt. Zahlen zeigen, dass keine systematische Ausgliederung von älteren Arbeitnehmenden stattfindet. Dennoch gibt es Fälle, bei denen benachteiligende Praktiken vorliegen. In der gemeinsamen Schlusserklärung bekannten sich die Teilnehmenden der Konferenz dazu, im Rahmen ihrer Zuständigkeiten und Möglichkeiten benachteiligende Praktiken abzulehnen. Es soll zudem auch weiterhin in die Arbeits- und Beschäftigungsfähigkeit einer insgesamt alternden Erwerbsbevölkerung investiert werden. Einig war man sich im weiteren darin, eine wirksame Umsetzung der Stellenmeldepflicht (Ausführungsgesetz zur Umsetzung der Masseneinwanderungsinitiative) zu unterstützen. Davon sollen auch ältere Stellensuchende profitieren können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bestehenden Sensibilisierungs- und Integrationsmassnahmen werden weitergeführt. In diesem Zusammenhang wurde an der Konferenz eine Onlinebroschüre vorgestellt, mit der der Erhalt und der Wiedereinstieg älterer Arbeitnehmender in KMU gefördert werden soll. Ebenfalls diskutiert wurde das Thema Weiterbildung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie in den Jahren zuvor wurden zur Vorbereitung der dritten Konferenz Organisationen älterer Arbeitnehmender und Arbeitsloser angehört. Ihre Anliegen flossen in die Diskussionen ein. An der Konferenz fand zudem eine Podiumsdiskussion mit Vertretern von Unternehmen sowie Professorin Martina Zölch (FHNW) und Professor George Sheldon (Uni BS) sowie Alexandra Cloots von der FHS St. Gallen statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Annahme des Postulats Rechsteiner (14.3569) hatte das Parlament den Bundesrat beauftragt, eine Nationale Konferenz zum Thema ältere Arbeitnehmende durchzuführen. Nachdem im April 2015 die erste Konferenz und ein Jahr später die zweite stattgefunden hatte, trafen sich Vertreter von Bund, Kantonen und Sozialpartnern am Dienstag zum dritten Mal. Im 2018 wird voraussichtlich die vierte Konferenz stattfinden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Irène Harnischberg, Mediensprecherin WBF 058 462 20 34</contact>
      <attachment id="165837">
        <title>Gemeinsame Schlusserklärung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48024.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="165829">
        <title>Grundlagenpapier</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1202</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48022.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="165831">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-66269.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165834">
        <title>Broschüre</title>
        <uri>http://www.fachkraefte-schweiz.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La troisième Conférence nationale sur le thème des travailleurs âgés traite de la discrimination liée à l’âge</title>
      <lead>Le 25 avril 2017, des représentants de la Confédération, des cantons et des partenaires sociaux se sont réunis à Berne à l’occasion de la troisième Conférence nationale sur le thème des travailleurs âgés. Dans la déclaration finale commune, ils ont condamné les pratiques qui désavantagent les travailleurs âgés, et rappelé que, vu le vieillissement général de la population active, des investissements en faveur de la capacité de travail et de l’employabilité restaient nécessaires. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;À Berne, les représentants de la Confédération, des cantons, de l’Union syndicale suisse (USS), de Travail.Suisse, de l’Union patronale suisse (UPS) et de l’Union suisse des arts et métiers (USAM) se sont penchés, sous la houlette de Johann Schneider-Ammann, sur la situation des travailleurs âgés en Suisse. Ils dressent un bilan global positif: selon les données fournies par le SECO, le taux de chômage moyen était en 2016 de 3,3 %, contre 2,8 % chez les plus de 50 ans. Comme auparavant, les travailleurs âgés présentent un risque inférieur à la moyenne de se retrouver au chômage. Cependant, le cas échéant, ils rencontrent des difficultés beaucoup plus importantes que les plus jeunes pour se réinsérer sur le marché de l’emploi. Malgré une tendance majoritairement positive, le sentiment d’incertitude grandit chez les travailleurs âgés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La troisième Conférence nationale sur le thème des travailleurs âgés s’est donc particulièrement intéressée aux désavantages liés à l’âge. Les chiffres montrent qu’il n’y a pas de discrimination systématique envers les travailleurs âgés. Cependant, dans certains cas, des pratiques pénalisantes ont cours. Dans la déclaration finale commune, les participants à la conférence se sont engagés à les rejeter dans le cadre de leurs responsabilités et selon leurs possibilités. Ils ont également rappelé que, vu le vieillissement général de la population active, des investissements en faveur de la capacité de travail et de l’employabilité demeuraient nécessaires. En outre, ils se sont accordés à soutenir une mise en œuvre efficace de l’obligation de communiquer les postes vacants (loi d’application concernant la mise en œuvre de l’initiative sur l’immigration de masse), mesure qui devrait aussi profiter aux demandeurs d’emplois âgés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en œuvre des mesures de sensibilisation et d’intégration se poursuit. Dans ce contexte, une brochure disponible en ligne visant à favoriser la réinsertion des travailleurs âgés dans les PME a été présentée lors de la conférence. Le thème de la formation continue a également été abordé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme pour les éditions précédentes, des travailleurs et des chômeurs âgés ont été consultés en vue de l’organisation de la troisième conférence. Leurs remarques ont été intégrées dans les discussions. Une table ronde a réunit des représentants des entreprises et les professeurs Martina Zölch (FHNW) et George Sheldon (Université de Bâle), ainsi qu’Alexandra Cloots de la HES de St-Gall.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En adoptant le postulat Rechsteiner du 17 juin 2014 (14.3569 «Conférence nationale sur le thème des travailleurs âgés»), le Parlement a chargé le Conseil fédéral de convoquer une conférence nationale sur le thème des travailleurs âgés. Après s’être rencontrés pour la première fois en avril 2015 puis l’année dernière, les représentants de la Confédération, des cantons et des partenaires sociaux se sont réunis mardi pour la troisième fois. Une quatrième conférence est prévue en 2018.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Irène Harnischberg, porte-parole du DEFR 058 462 20 34</contact>
      <attachment id="165838">
        <title>Déclaration finale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48025.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="165830">
        <title>Document de situation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>793</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48023.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="165832">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-66269.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165835">
        <title>Brochure</title>
        <uri>http://www.personnelqualifie-suisse.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Terza conferenza nazionale sui lavoratori in età avanzata: i senior sono discriminati?</title>
      <lead>Il 25 aprile 2017 i rappresentanti della Confederazione, dei Cantoni e delle parti sociali hanno partecipato a Berna alla terza conferenza sui lavoratori in età avanzata. Nella dichiarazione finale congiunta i firmatari si sono impegnati a respingere le pratiche che discriminano i lavoratori senior. Hanno inoltre convenuto che, considerato il suo inesorabile invecchiamento, si dovrà continuare a investire nella capacità lavorativa e nella spendibilità occupazionale della popolazione attiva.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La condizione dei lavoratori in età avanzata in Svizzera è stata al centro del dibattito - presieduto dal consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann - tra i rappresentanti della Confederazione, dei Cantoni, dell’Unione sindacale svizzera (USS), di Travail.Suisse, dell’Unione svizzera degli imprenditori (USI) e dell’Unione svizzera delle arti e mestieri (USAM). Il bilancio è tutto sommato positivo: secondo la SECO, nel 2016 il tasso di disoccupazione è stato in media del 3,3 per cento, quello degli over 50 del 2,8 per cento. Il rischio di disoccupazione dei lavoratori senior continua quindi a essere inferiore alla media ma, una volta concretizzatosi, queste persone hanno molte più difficoltà a reinserirsi nel mondo del lavoro rispetto ai giovani. Sebbene le tendenze siano per lo più positive, tra i lavoratori ultracinquantenni cresce l’insicurezza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conferenza di quest’anno si è concentrata dunque sugli svantaggi legati all’età. Le cifre dimostrano che i lavoratori anziani non sono esclusi in modo sistematico; tuttavia esistono delle pratiche che li svantaggiano. Nella dichiarazione finale congiunta i partecipanti si sono impegnati a evitare tali pratiche, nei limiti delle proprie competenze e responsabilità. Hanno inoltre riconosciuto la necessità di continuare a investire nella capacità lavorativa della popolazione attiva, che nel complesso sta invecchiando, e di sostenere un’attuazione più efficace dell’obbligo di notifica dei posti vacanti (legge d’applicazione per attuare l’iniziativa sull’immigrazione di massa), di cui beneficerebbero anche i lavoratori più anziani.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le misure di sensibilizzazione e di integrazione esistenti proseguiranno. A tale proposito, nel corso della conferenza è stato presentato un opuscolo online con cui si intende promuovere la permanenza e il reinserimento dei lavoratori senior nelle PMI. Un altro dei temi discussi è stato quello della formazione continua.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come negli anni passati, per la preparazione della conferenza sono state consultate le associazioni dei lavoratori in età avanzata e dei disoccupati. Le loro richieste sono state fatte confluire nelle discussioni. Durante la conferenza è stata organizzata anche una tavola rotonda con rappresentanti di aziende e docenti universitari, in particolare con la professoressa Martina Zölch (FHNW), il professor George Sheldon (Università BS) e Alexandra Cloots della FHS di San Gallo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con l’adozione del postulato Rechsteiner (14.3569), il Parlamento aveva incaricato il Consiglio federale di organizzare una conferenza nazionale sul tema dei lavoratori anziani. Le prime due si sono svolte rispettivamente nell’aprile del 2015 e del 2016; martedì i rappresentanti della Confederazione, dei Cantoni e delle parti sociali si sono incontrati per la terza edizione. La quarta si terrà probabilmente nel 2018.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Irène Harnischberg, portavoce DEFR 058 462 20 34</contact>
      <attachment id="165839">
        <title>Dichiarazione finale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>89</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48026.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="165829">
        <title>Grundlagenpapier</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1202</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48022.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="165830">
        <title>Document de situation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>793</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48023.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="165833">
        <title>Comunicato stampa</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-66269.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165836">
        <title>Leporello</title>
        <uri>http://www.personalequalificato-svizzera.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
