<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66523" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-04-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1077" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Informatiksteuerungsorgan des Bundes (ab 01.01.2021 Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <name lang="fr">Unité de pilotage informatique de la Confédération (nouveau: Transformation numérique et gouvernance de l’informatique)</name>
      <name lang="it">Organo direzione informatica della Confederazione (dall'01.01.2021: Trasformazione digitale e governance delle TIC)</name>
      <name lang="en">Federal IT Steering Unit (ab 01.01.2021: Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <www lang="de">http://www.isb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.upic.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.odic.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.fitsu.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@isb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>E-Government Schweiz: Steuerungsausschuss beschliesst zusätzliche Mittel für Vote électronique</title>
      <lead>Der Steuerungsausschuss E-Government Schweiz hat an seiner Sitzung vom 26. April 2017 zusätzliche finanzielle Mittel für die Etablierung des elektronischen Kanals für Wahlen und Abstimmungen beschlossen. Im Rahmen des Schwerpunktplans stehen damit 2017 zusätzlich 0,53 Millionen Franken zur Verfügung. Der Steuerungsausschuss hat zudem den Jahresbericht 2016 seiner Geschäftsstelle genehmigt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Für die Etablierung elektronischer Behördenleistungen setzen Bund, Kantone und Gemeinden seit Anfang 2016 einen gemeinsamen Schwerpunktplan um. In dessen Rahmen verfolgen sie unter anderem das Ziel, dass zwei Drittel der Kantone bis 2019 den elektronischen Kanal für Wahlen und Abstimmungen eingeführt haben. Der Bundesrat hat dieses Ziel mit seinem Entscheid vom 5. April 2017 bekräftigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der tripartit zusammengesetzte Steuerungsausschuss E-Government Schweiz, der von Bundesrat Ueli Maurer geleitet wird, hat an seiner Sitzung vom 26. April 2017 beschlossen, in diesem Jahr für das Projekt «Vote électronique» zusätzliche Mittel von 0,53 Mio. Franken einzusetzen. Insgesamt stehen damit 2017 für das Projekt 0,88 Mio. Franken zur Verfügung. Mit den Geldern werden schweizweite Massnahmen sowie kantonale Projekte in den Bereichen «Weiterentwicklung der technischen Systeme», «universelle Verifizierbarkeit» und «Rechtssetzung» unterstützt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Steuerungsausschuss hat an seiner Sitzung zudem den Jahresbericht 2016 genehmigt, der die Tätigkeiten der Geschäftsstelle E-Government Schweiz zusammenfasst.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Bund, Kantone und Gemeinden arbeiten seit 2008 zusammen, um Verwaltungsprozesse und -leistungen zu digitalisieren. Sie setzen dafür die E-Government-Strategie Schweiz 20162019 und den dazugehörigen Schwerpunktplan um. Welchen Nutzen elektronische Behördenleistungen im Alltag für Bevölkerung und Unternehmen haben, zeigt ein Kurzfilm zu E-Government Schweiz. Dieser ist unter www.egovernment.ch verfügbar.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anna Faoro, Kommunikationsverantwortliche E-Government Schweiz, Informatiksteuerungsorgan des Bundes ISB Tel. +41 58 465 12 28, anna.faoro@egovernment.ch</contact>
      <link id="166009">
        <title>Schwerpunktplan E-Government Schweiz 2017-2019</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/de/umsetzung/schwerpunktplan1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="166012">
        <title>Jahresbericht E-Government Schweiz 2016</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/de/dokumentation/jahresberichte</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="166015">
        <title>Film E-Government Schweiz</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/de/organisation/e-government-schweiz-kurz-erklart/e-government-im-alltag/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Cyberadministration suisse: le comité de pilotage décide d’allouer des ressources supplémentaires au vote électronique</title>
      <lead>Lors de sa séance du 26 avril 2017, le comité de pilotage de la cyberadministration suisse a décidé d’allouer des ressources supplémentaires à la mise en place d’un canal électronique pour les votations et les élections. Un montant supplémentaire de 0,53 million de francs sera ainsi disponible dans le cadre du plan stratégique 2017. Le comité de pilotage a en outre approuvé le rapport annuel 2016 de sa direction opérationnelle.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Depuis le début de 2016, la Confédération, les cantons et les communes mettent en œuvre un plan stratégique commun visant le développement de prestations électroniques de l’administration. Dans ce cadre, ils ont notamment pour objectif de mettre en place d’ici à 2019 un canal électronique pour les votations et les élections dans les deux tiers des cantons. Le Conseil fédéral a confirmé cet objectif par sa décision du 5 avril 2017.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de sa séance du 26 avril 2017, le comité de pilotage de la cyberadministration suisse, organe tripartite dirigé par le conseiller fédéral Ueli Maurer, a décidé d’allouer cette année des ressources supplémentaires de 0,53 million de francs au projet «Vote électronique». Au total, un montant de 0,88 million de francs sera donc affecté au projet en 2017. Les fonds serviront à soutenir des mesures prises au niveau fédéral ainsi que des projets cantonaux dans trois domaines, à savoir le développement des systèmes techniques, la vérifiabilité universelle et la législation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le comité de pilotage a en outre approuvé lors de sa séance le rapport annuel 2016, qui passe en revue les activités de la direction opérationnelle de la cyberadministration suisse. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Confédération, les cantons et les communes collaborent depuis 2008 en vue d’informatiser les processus et les prestations de l’administration. À cet effet, ils mettent en œuvre la stratégie suisse de cyberadministration 2016-2019 et le plan stratégique correspondant. Un petit film sur la cyberadministration suisse montre les avantages que présentent au quotidien les prestations électroniques des autorités pour les citoyens et les entreprises. Il est disponible à l’adresse www.egovernment.ch. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anna Faoro, responsable de la communication de la cyberadministration suisse, Unité de pilotage informatique de la Confédération UPIC Tél. +41 58 465 12 28,anna.faoro@egovernment.ch</contact>
      <link id="166010">
        <title>Plan stratégique de la cyberadministration suisse 2017-2019</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/fr/umsetzung/schwerpunktplan1/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="166013">
        <title>Rapport annuel 2016 de la cyberadministration suisse</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/fr/dokumentation/jahresberichte/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="166016">
        <title>Film sur la cyberadministration suisse</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/index.php?cID=3742</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>E-government Svizzera: il Comitato direttivo stanzia ulteriori fondi per il voto elettronico</title>
      <lead>Nella seduta del 26 aprile 2017 il Comitato direttivo dell’organizzazione e-governement Svizzera ha deciso di stanziare ulteriori fondi per lo sviluppo del canale di voto elettronico. Per il 2017 nelle Linee guida vengono dunque messi a disposizione 0,53 milioni di franchi in più. Il Comitato direttivo ha inoltre approvato il rapporto annuale 2016 della Segreteria.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Per implementare la fornitura di prestazioni elettroniche delle autorità, dall’inizio del 2016 la Confederazione, i Cantoni e i Comuni si impegnano nell’attuazione di linee guida comuni che mirano, tra le altre cose, all’introduzione in due terzi dei Cantoni del canale elettronico per le elezioni e le votazioni entro il 2019. Il Consiglio federale ha confermato questo obiettivo con la propria decisione del 5 aprile 2017.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella seduta del 26 aprile 2017 il Comitato direttivo di e-government Svizzera, composto da rappresentanti dei tre livelli statali e presieduto dal consigliere federale Ueli Maurer, ha deciso di stanziare per l’anno in corso ulteriori 0,53 milioni di franchi per il progetto «Vote électronique». Complessivamente per il 2017 il progetto disporrà dunque di 0,88 milioni di franchi. Questi fondi servono a sostenere misure a livello federale e progetti cantonali nell’ambito del perfezionamento dei sistemi tecnici, della verificabilità universale e del relativo processo legislativo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso della stessa seduta il Comitato direttivo ha inoltre approvato il rapporto annuale 2016 nel quale sono riassunte le attività portate avanti dalla Segreteria di e-government Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Confederazione, Cantoni e Comuni collaborano dal 2008 alla digitalizzazione delle prestazioni e dei processi amministrativi, attuando la Strategia di e-government Svizzera 2016–2019 e le relative Linee guida. I vantaggi della fornitura elettronica di prestazioni da parte delle autorità nella vita quotidiana della popolazione e delle imprese sono illustrati nel breve video di presentazione di e-government Svizzera, disponibile al seguente link: www.egovernment.ch.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anna Faoro, responsabile della comunicazione e-government Svizzera, Organo direzione informatica della Confederazione ODIC Tel. +41 58 465 12 28, anna.faoro@egovernment.ch</contact>
      <link id="166011">
        <title>Governo elettronico in Svizzera: Linee guida 2017–2019</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/it/umsetzung/schwerpunktplan1/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="166014">
        <title>Rapporto annuale 2016</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/it/dokumentation/jahresberichte/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="166017">
        <title>Video di prestentazione di e-governement Svizzera</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/index.php?cID=3742</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="101" org-id="1077">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">E-Government</name>
        <name lang="en">e-Government</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
