<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66571" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-05-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Besuch des dänischen Aussenministers in Bern: Die Schweiz und Dänemark verstärken den Austausch und die Zusammenarbeit</title>
      <lead>Bundesrat Didier Burkhalter hat am Mittwoch, 3. Mai 2017, den dänischen Aussenminister Anders Samuelsen zu einem offiziellen Besuch in Bern empfangen. Beide Seiten äusserten die Absicht, ihren Austausch und ihre Zusammenarbeit zu verstärken. Dies betrifft insbesondere die Beziehungen zur EU, die Sicherheit in Europa – namentlich im Rahmen der OSZE und des Europarats –, die multilaterale Zusammenarbeit und die Zusammenarbeit in Afrika.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Didier Burkhalter sagte, die Beziehungen zwischen der Schweiz und der EU seien seit der Deblockierung verschiedener Dossiers im Frühling in eine neue Phase getreten. Er wies auf das Handelsvolumen zwischen der Schweiz und der EU hin, das sich auf rund eine Milliarde Franken pro Werktag beläuft. Dies ist halb so hoch wie das Volumen zwischen der EU und China und doppelt so hoch wie das Volumen mit der Türkei. Der Bundesrat bereitet eine Mittelfriststrategie zur Bestätigung der Stossrichtung vor, die im beiderseitigen Interesse ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gleichzeitig hat die Schweiz Sondierungsgespräche mit dem Vereinigten Königreich aufgenommen, um den Boden für das bilaterale Verhältnis nach dem EU-Austritt zu bereiten. Bundesrat Burkhalter unterstrich insbesondere, es sei im Sinn der Rechtssicherheit von gemeinsamem Interesse, dass London frühzeitig formelle Verhandlungen mit Drittstaaten aufnehmen könne, was ein entsprechendes Abkommen zwischen dem Vereinigten Königreich und der EU im Rahmen der Austrittsverhandlungen bedinge.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein weiteres Gesprächsthema war die Zusammenarbeit im Europarat, wo Dänemark von November 2017 bis Mai 2018 den Vorsitz des Ministerkomitees innehaben wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der EDA-Vorsteher erklärte, dass die Schweiz der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) vorrangige Bedeutung beimesse und ihren Beitrag zur Sicherheit des Kontinents in diesem Forum des Dialogs und des koordinierten Engagements leiste. Die Schweiz engagiert sich auch nach ihrem Vorsitz im Jahr 2014 stark in der OSZE, namentlich im Rahmen der Anstrengungen zur Beilegung der Ukrainekrise und im Südkaukasus. Die Kandidatur des Schweizer Botschafters Thomas Greminger für das Amt des Generalsekretärs der Organisation ist ebenfalls in diesem Zusammenhang zu sehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz und Dänemark arbeiten auf multilateraler Ebene aktiv zusammen, vor allem bei der Konfliktprävention, der Förderung von Demokratie und Menschenrechten, beim Klimaschutz und bei der Entwicklungszusammenarbeit. In den internationalen Organisationen, etwa der UNO und der OSZE, verfolgen sie häufig eine ähnliche Politik. Die beiden Amtskollegen besprachen den möglichen Ausbau ihrer Zusammenarbeit in Bezug auf die Genfer Sicherheitszentren, den neuen Masterstudiengang für Mediation an der ETH Zürich, die Internet-Gouvernanz und die Schweizer Initiative zur Munitionsbewirtschaftung. Des Weiteren diskutierten sie über die Schweizer Kandidatur für den Beobachterstatus im Arktischen Rat, die in einigen Tagen am Ministertreffen der Organisation behandelt werden dürfte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Zusammenhang mit der internationalen Zusammenarbeit unterstrich Bundesrat Burkhalter, wie wichtig die Solidarität mit den Menschen ist, die von der Hungersnot betroffen sind. Er dankte Dänemark für seine aktive Teilnahme an der Geberkonferenz für den Jemen, die am 25. April 2017 in Genf stattfand. Den neusten Zahlen zufolge wurden rund 1,2 Milliarden US-Dollar für die humanitäre Hilfe zugunsten der jemenitischen Bevölkerung zugesagt. Zudem bekräftigten die beiden Amtskollegen ihren gemeinsamen Willen, sich an den Anstrengungen zur Beilegung der Syrienkrise zu beteiligen. Dazu wollen sie namentlich bei der Unterstützung des neuen Untersuchungsmechanismus der UNO in Genf und bei der Begleitung der Zivilgesellschaft bei der Transitionsjustiz zusammenarbeiten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz und Dänemark arbeiten auch in Afrika zusammen, und zwar im konsularischen Bereich. Die Kooperation erfolgt vor allem im Rahmen der diplomatischen Colocation in Nigeria. Das schweizerische Generalkonsulat in Lagos ist in den Räumlichkeiten des dänischen Generalkonsulats untergebracht, und die dänische Botschaft in Abuja befindet sich im selben Gebäude wie die Schweizer Botschaft. Unter Colocation versteht man die gemeinsame Unterbringung diplomatischer und/oder konsularischer Vertretungen mehrerer Länder im gleichen Gebäude. Die Wahrnehmung der politischen und wirtschaftlichen Interessen der Schweiz erfolgt jedoch autonom und unabhängig, ungeachtet der gemeinsamen Nutzung eines Gebäudes. Colocations sind eine Möglichkeit, um das breit gefächerte Aussennetz des EDA mit den verfügbaren finanziellen und personellen Ressourcen betreiben zu können. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="166241">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz-Dänemark</title>
        <uri>https://www.dfae.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/daenemark/bilatereale-beziehungenschweizdaenemark.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite à Berne du ministre danois des affaires étrangères: renforcement des échanges et des collaborations entre la Suisse et le Danemark</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Didier Burkhalter a rencontré le ministre danois des affaires étrangères Anders Samuelsen ce mercredi 3 mai 2017 à l’occasion d’une visite officielle à Berne. Une volonté de renforcer les échanges et les coopérations entre les deux pays a été exprimée de part et d’autre. Elle concerne en particulier les relations avec l’UE, la sécurité de notre continent notamment au travers de l’OSCE et du Conseil de l’Europe, la coopération dans le domaine multilatéral ainsi que la coopération en Afrique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les relations entre l’UE et la Suisse sont entrées dans une nouvelle phase ce printemps avec le déblocage des discussions sur toute une série de dossiers, a dit M. Burkhalter. Il a rappelé que le volume des échanges commerciaux entre la Suisse et l’UE représentent environ un milliard de francs par jour ouvrable, soit la moitié du commerce de l’UE avec la Chine et le double de celui avec la Turquie par exemple. Dans ce cadre, le gouvernement suisse prépare une stratégie à moyen terme afin de conforter ce mouvement qui est dans l’intérêt des deux parties.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Simultanément, la Suisse a commencé des discussions exploratoires avec le Royaume-Uni afin de préparer le terrain pour un nouveau régime des relations avec ce pays qui doit pouvoir entrer en vigueur dès sa sortie de l’UE. M. Burkhalter a notamment souligné l’intérêt commun pour la sécurité du droit que le Royaume-Uni puisse entrer en négociations formelles avec les pays-tiers suffisamment tôt, ce qui nécessite un accord en la matière entre les britanniques et l’UE dans le cadre des négociations de sortie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les deux ministres ont également évoqué la collaboration dans le cadre du Conseil de l’Europe, dont le Comité ministériel sera présidé par le Danemark de novembre 2017 à mai 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;M. Burkhalter a expliqué l’importance prioritaire que la Suisse accorde à l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE). C’est dans ce cadre de dialogue et d’action concertée que la Suisse inscrit sa contribution à la sécurité du continent. Après la présidence suisse en 2014, la Suisse est restée fortement engagée, notamment dans le cadre des instruments déployés pour gérer la crise ukrainienne ou encore dans le Caucase du sud. La candidature de l’ambassadeur suisse Thomas Greminger pour le poste de secrétaire général de l’Organisation s’inscrit également dans ce cadre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine multilatéral, les deux pays collaborent activement, notamment en matière de prévention des conflits, de promotion de la démocratie et des droits de l’homme, de défense du climat et d’aide au développement. Ils mettent souvent en œuvre une politique similaire au sein des organisations internationales telles que l’ONU ou l’OSCE. Les deux ministres ont fait le point sur des développements possibles de la collaboration touchant les centres de Genève pour la sécurité, le nouveau master de médiation à l’EPF de Zurich, la gouvernance par Internet ou encore l’initiative suisse sur la gestion des munitions. Ils ont également évoqué la candidature suisse au Conseil de l’Arctique, en tant qu’observateur, laquelle devrait être traitée dans quelques jours lors de la réunion ministérielle de l’organisation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de cette coopération internationale, M. Burkhalter a insisté sur l’importance de la solidarité en faveur des populations victimes de la famine. Il a remercié le Danemark de sa participation active à la conférence sur le Yémen du 25 avril dernier à Genève, qui a – selon les derniers chiffres disponibles – permis de récolter quelque 1,2 milliard de dollars pour l’aide humanitaire à l’égard de la population yéménite. Les deux ministres ont également réaffirmé leur volonté commune de contribuer aux efforts pour faire face à la crise syrienne, en collaborant en particulier dans le soutien au nouveau mécanisme d’investigation de l’ONU, installé à Genève, et dans l’appui à la société civile pour ce qui est de la justice transitionnelle. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse et le Danemark coopèrent également en Afrique en matière consulaire, en particulier grâce à la colocation diplomatique au Nigéria. Ainsi à Lagos, le consulat général suisse est installé dans les locaux du consulat général danois et à Abuja, l’ambassade du Danemark est située sur le site de l’ambassade de Suisse. Par colocation, on entend le regroupement dans un même bâtiment de représentations diplomatiques et/ou consulaires de plusieurs pays. Si l’utilisation du bâtiment est commune, la défense des intérêts politiques et économiques de la Suisse continue d’être assurée de manière autonome et indépendante. La mise en place de colocation est l’un des éléments qui permettent au DFAE de maintenir, avec les ressources financières et humaines existantes, un vaste réseau extérieur. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="166242">
        <title>Relations bilatérales Suisse – Danemark</title>
        <uri>https://www.dfae.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/danemark/suisse-danemark.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita a Berna del ministro degli esteri danese: rafforzamento degli scambi e delle collaborazioni tra la Svizzera e la Danimarca</title>
      <lead>Mercoledì 3 maggio 2017 il consigliere federale Didier Burkhalter ha incontrato il ministro degli affari esteri danese Anders Samuelsen in occasione di una visita ufficiale a Berna. Entrambe le parti hanno manifestato la volontà di rafforzare gli scambi e le collaborazioni tra i due Paesi, in particolare per quanto riguarda le relazioni con l’UE, la sicurezza del nostro continente, soprattutto attraverso l’OSCE e il Consiglio d’Europa, la cooperazione in ambito multilaterale e la cooperazione in Africa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Come ricordato da Didier Burkhalter, questa primavera le relazioni tra l’UE e la Svizzera sono entrate in una nuova fase dopo la ripresa delle discussioni su tutta una serie di dossier. Il capo del DFAE ha anche sottolineato come il volume degli scambi commerciali tra la Svizzera e l’UE sia pari a circa un miliardo di franchi per giorno lavorativo, cifra che equivale alla metà di tutti gli scambi dell’UE con la Cina e al doppio di quelli con la Turchia, solo per citare alcuni esempi. In questo contesto il Governo svizzero sta preparando una strategia a medio termine per rafforzare ulteriormente questi risultati nell’interesse di entrambe le parti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallelamente, la Svizzera ha avviato colloqui esplorativi con il Regno Unito per aprire la strada a un nuovo sistema di relazioni che possa entrare in vigore dopo l’uscita del Paese dall’UE. Burkhalter ha evidenziato in particolare l’interesse comune per la certezza giuridica che il Regno Unito possa avviare per tempo trattative formali con gli Stati terzi, il che richiede un accordo in materia tra il Paese e l’UE nel quadro dei negoziati di uscita. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I due ministri hanno discusso anche della collaborazione nel quadro del Consiglio d’Europa, il cui Comitato ministeriale sarà presieduto dalla Danimarca dal novembre del 2017 al maggio del 2018. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Burkhalter ha poi parlato dell’importanza prioritaria che la Svizzera attribuisce all’Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE). È in questa piattaforma di dialogo e di azione concertata che la Svizzera fornisce il proprio contributo alla sicurezza del continente. Dopo aver presieduto l’OSCE nel 2014, la Svizzera ha continuato a impegnarsi attivamente, in particolare nel quadro degli strumenti impiegati per gestire la crisi in Ucraina o nel Caucaso meridionale. Anche la candidatura dell’ambasciatore svizzero Thomas Greminger a segretario generale dell’Organizzazione si inscrive in questo contesto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A livello multilaterale Svizzera e Danimarca collaborano attivamente soprattutto negli ambiti della prevenzione dei conflitti, della promozione della democrazia e dei diritti umani nonché della protezione del clima e dell’aiuto allo sviluppo, attuando spesso una politica simile in seno alle organizzazioni internazionali come l’ONU o l’OSCE. I due ministri hanno fatto il punto sui possibili sviluppi della collaborazione riguardante i centri ginevrini per la sicurezza, il nuovo master in mediazione al Politecnico federale di Zurigo, l’Internet governance o l’iniziativa svizzera sulla gestione delle munizioni. Hanno inoltre discusso della candidatura della Svizzera al Consiglio artico con status di osservatrice, che dovrebbe essere esaminata tra qualche giorno in occasione della riunione ministeriale dell’Organizzazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel contesto di questa cooperazione internazionale, Burkhalter ha ribadito l’importanza della solidarietà nei confronti delle popolazioni colpite dalla carestia. A questo proposito ha ringraziato la Danimarca per la sua partecipazione attiva alla conferenza sullo Yemen che si è tenuta lo scorso 25 aprile a Ginevra e che – secondo i primi dati disponibili – ha permesso di raccogliere circa 1,2 miliardi di dollari per l’aiuto umanitario a favore della popolazione yemenita. I due ministri hanno inoltre confermato la loro volontà comune di contribuire agli sforzi per far fronte alla crisi siriana, in particolare collaborando per fornire sostegno al nuovo meccanismo di inchiesta dell’ONU, con sede a Ginevra, e alla società civile per quanto riguarda la giustizia transizionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera e la Danimarca collaborano anche in Africa nel settore consolare, in particolare grazie alla coubicazione delle rispettive rappresentanze diplomatiche in Nigeria. A Lagos il Consolato generale di Svizzera ha sede nei locali del Consolato generale di Danimarca e ad Abuja l’Ambasciata di Danimarca è ospitata nella sede dell’Ambasciata di Svizzera. Per coubicazione si intende il raggruppamento in uno stesso edificio di rappresentanze diplomatiche e/o consolari di diversi Paesi. Anche se l’edificio viene utilizzato in comune, la tutela degli interessi politici ed economici della Svizzera continua a essere garantita in modo autonomo e indipendente. Le coubicazioni sono uno degli elementi che consentono al DFAE di mantenere un’ampia rete esterna con le risorse finanziarie e umane già a disposizione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="166243">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Danimarca</title>
        <uri>https://www.dfae.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/danimarca/svizzera-danimarca.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Visit to Bern by the Danish foreign minister: strengthening exchanges and cooperation between Switzerland and Denmark</title>
      <lead>Federal Councillor Didier Burkhalter met Danish Foreign Minister Anders Samuelsen on Wednesday 3 May 2017 during an official visit to Bern. Both countries have expressed the wish to strengthen their exchanges and cooperation, in particular with regard to relations with the EU, security in Europe – specifically within the framework of the OSCE and the Council of Europe – and cooperation at the multilateral level and in the context of Africa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mr Burkhalter informed Mr Samuelsen that relations between the EU and Switzerland had entered a new phase this spring with the resumption of discussions on a wide range of dossiers. He pointed out that the volume of trade between Switzerland and the EU amounts to approximately one billion francs per working day, which is half of the EU’s trade with China and twice that with Turkey. In this context, the Swiss government is preparing a medium-term strategy to consolidate a trend that is in both parties’ interests.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the same time, Switzerland has begun exploratory discussions with the United Kingdom to prepare the ground for relations with the UK post-Brexit. Mr Burkhalter stressed the shared interest of legal certainty in enabling the UK to enter into formal negotiations with third countries at an early stage. This necessitates an agreement between the UK and the EU on this matter within the framework of the Brexit negotiations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The two ministers also discussed cooperation within the Council of Europe, where Denmark will chair the Committee of Ministers from November 2017 to May 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Burkhalter explained the high importance that Switzerland attaches to the Organization for Security and Co-operation in Europe (OSCE). It is within this forum for dialogue and joint action that Switzerland makes its contribution to security in Europe. After its 2014 Chairmanship, Switzerland remained closely involved in the OSCE’s activities, especially within the context of the instruments deployed for dealing with the crises in Ukraine and the South Caucasus. The candidature of Swiss ambassador Thomas Greminger for the office of OSCE secretary general is to be seen as part of Switzerland’s commitment.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The two countries also cooperate actively at the multilateral level, in particular in the fields of conflict prevention, promoting democracy and human rights, climate protection and development aid. They frequently represent similar policies within international organisations, such as the UN and OSCE. The two ministers discussed possible developments in their cooperation in relation to the GenevaSecurity Centres, the new master’s programme in mediation at the ETH Zurich, internet governance and the Swiss initiative on the management of munitions. Another item of discussion was Switzerland’s candidature as an observer to the Arctic Council, which is expected to be dealt with at the organisation’s ministerial meeting in the coming days.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Within the context of their international cooperation, Mr Burkhalter stressed the importance of solidarity with populations threatened by famine. He thanked Denmark for its active participation in the conference on Yemen of 25 April 2017 in Geneva, at which, according to the most recent figures, some USD 1.2 billion were pledged for humanitarian aid for the people of Yemen. The two ministers reaffirmed their shared wish to contribute to the efforts to address the Syrian crisis, by cooperating in particular on support for the new UN investigation mechanism set up in Geneva, and on support for civil society in the field of transitional justice. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland and Denmark also work together in Africa in the area of consular affairs, in particular thanks to the co-location of diplomatic missions in Nigeria, where the Swiss consulate general is housed in the premises of the Danish consulate general in Lagos and the Danish embassy is located in the Swiss embassy building in Abuja. The term ‘co-location’ refers to the diplomatic and/or consular missions of several countries being housed in the same building. Although Switzerland and Denmark share premises, Switzerland continues to safeguard its political and economic interests autonomously and independently. The co-location of diplomatic missions is one of the factors that enable the FDFA to maintain a wide external network with the currently available financial and human resources.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="166244">
        <title>Bilateral relations Switzerland–Denmark</title>
        <uri>https://www.dfae.admin.ch/eda/en/home/representations-and-travel-advice/denmark/switzerland-denmark.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-05-03 17:19" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
