<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66574" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-05-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Konsumentenstimmung ist durchschnittlich</title>
      <lead>Mit einem Indexwert von -8 Punkten liegt die Konsumentenstimmung der Schweiz im April 2017 praktisch auf dem langjährigen Mittelwert. Im Januar war die Stimmung noch leicht optimistischer (-3 Punkte). Die Erwartungen für die allgemeine Wirtschaftsentwicklung sind im April zwar überdurchschnittlich gut, doch weniger optimistisch als noch im Januar. Leicht schlechter sind zudem die Erwartungen für die finanzielle Lage und die Sparmöglichkeiten der Haushalte. Im Vergleich zu den letzten anderthalb Jahren bleibt die Konsumentenstimmung dennoch robust.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Index der Konsumentenstimmung* von April 2017 liegt bei -8 Punkten und damit praktisch auf dem langjährigen Mittelwert (-9 Punkte). Im Vergleich zu Januar 2017 (-3 Punkte) entspricht das einem geringfügigen Rückgang. Dies allerdings auf einem verhältnismässig hohen Niveau: In den sechs Quartalen zuvor verzeichnete der Index der Konsumentenstimmung durchwegs deutlich tiefere Werte.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In der jüngsten Erhebung zeigten sich die Konsumenten weniger optimistisch bezüglich der Aussichten für die Schweizer Wirtschaft als noch im Januar. Der Teilindex zur erwarteten Wirtschaftsentwicklung ist von 14 auf 5 Punkte zurückgegangen; damit übertrifft er den langjährigen Mittelwert (-10 Punkte) aber nach wie vor deutlich. Die Konsumenten beantworteten im April die drei übrigen Fragen, die in die Berechnung des Index der Konsumentenstimmung einfliessen, nicht wesentlich anders als in der Erhebung von Januar. Der Teilindex zur erwarteten Arbeitslosigkeit verharrt bei 48 Punkten; die Arbeitsmarktaussichten werden demnach weiterhin als durchschnittlich beurteilt (langjähriger Mittelwert: 51 Punkte). Tendenziell leicht verschlechtert haben sich seit Januar die Erwartungen zur finanziellen Lage der Haushalte. Der entsprechende Teilindex ist von 0 auf -3 Punkte zurückgegangen und liegt somit weiterhin nahe dem langfristigen Mittelwert (2 Punkte). Auch die Frage nach den erwarteten Sparmöglichkeiten wurde im April etwas weniger optimistisch beantwortet. Dieser Teilindex lag im Januar noch auf dem langfristigen Mittelwert (21 Punkte) und liegt im April mit 15 Punkten geringfügig darunter.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Des Weiteren gehen die Haushalte nicht davon aus, dass derzeit ein besonders guter Zeitpunkt für grössere Anschaffungen ist. Der entsprechende Index ist von 4 Punkten im Januar auf -6 Punkte im April gesunken und liegt damit auf dem langjährigen Mittelwert. Praktisch unverändert sind seit Januar hingegen die Indizes zur vergangenen Wirtschaftsentwicklung, zur Arbeitsplatzsicherheit sowie zur Entwicklung der Preise in den vergangenen und in den kommenden zwölf Monaten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Vergleich zu den vergangenen Erhebungen seit der Frankenaufwertung von Januar 2015 ist die Stimmung der Schweizer Konsumentinnen und Konsumenten im April 2017 robust. Insbesondere zeigt die überdurchschnittlich gute Beurteilung der Aussichten für die allgemeine Wirtschaftsentwicklung, dass die Konsumenten weiterhin eine Erholung der Schweizer Wirtschaft erwarten. Verglichen mit Januar 2017 zeigen sich die Konsumenten allerdings weniger optimistisch. Dazu dürfte die politische Unsicherheit auf internationaler Ebene (z.B. Ausrichtung der US-Wirtschaftspolitik, Modalitäten des Brexit, Wahlen in Europa) und allenfalls auch die Ablehnung der USR III an der Urne im vergangenen Februar beigetragen haben. Darüber hinaus könnte das eher enttäuschende Wirtschaftswachstum in der Schweiz am Jahresende 2016 eine Rolle gespielt haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Die telefonische Befragung von zufällig ausgewählten Konsumentinnen und Konsumenten findet jeweils in den Monaten Januar, April, Juli und Oktober statt. Seit Januar 2017 wird sie durch das Marktforschungsinstitut LINK durchgeführt. Im April 2017 haben insgesamt 1 078 Personen im Alter ab 16 Jahren daran teilgenommen, die sich auf Deutsch, Französisch oder Italienisch verständigen können. In die Berechnung des Index der Konsumentenstimmung fliessen die folgenden vier Teilindizes ein: Einschätzung der zukünftigen Wirtschaftsaussichten, der zukünftigen Entwicklung der Arbeitslosigkeit, der erwarteten Entwicklung der finanziellen Situation des Haushalts und der Sparmöglichkeiten in den kommenden zwölf Monaten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="166245">
        <title>Tabelle - Konsumentenstimmungsindex</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>117</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48155.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="166253">
        <title>Grafik - Konsumententimmungsindex</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48171.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="166246">
        <title>Medienmitteilung Konsumentenstimmung ist durchschnittlich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>151</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48156.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le climat de consommation affiche une valeur moyenne</title>
      <lead>Affichant une valeur de -8 points en avril 2017, le climat de consommation en Suisse correspond pratiquement à la moyenne pluriannuelle. En janvier, il était légèrement meilleur (-3 points). L’appréciation de l’évolution de l’économie en général en avril est certes supérieure à la moyenne, mais un peu moins optimiste qu’en janvier. Par ailleurs, les attentes concernant la situation financière et la possibilité d’épargne des ménages sont légèrement moins bonnes. En comparaison des trois derniers semestres, le climat de consommation reste néanmoins robuste.</lead>
      <text link="no">L’indice du climat de consommation* se situe à -8 points en avril 2017, et reste ainsi quasiment dans la moyenne pluriannuelle (-9 points). Il accuse une légère baisse en comparaison de janvier ( 3 points), tout en conservant un niveau relativement élevé puisqu’il avait affiché des valeurs beaucoup plus faibles au cours des six trimestres précédents.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La dernière enquête montre que les les consommateurs sont moins optimistes qu’en janvier s’agissant des perspectives pour l’économie suisse. Le sous-indice sur l’évolution économique a reculé de 14 à 5 points, continuant toutefois à dépasser nettement la moyenne pluriannuelle ( 10 points). Les réponses des consommateurs aux trois autres questions entrant dans le calcul de l’indice du climat de consommation n’ont pas été fondamentalement différentes par rapport à janvier. Le sous-indice sur l’évolution du chômage reste à 48 points ; les perspectives du marché du travail se situent toujours dans la moyenne pluriannuelle de 51 points. L’appréciation du développement du budget des ménages s’est légèrement dégradée par rapport à janvier. Ce sous-indice est passé de 0 à 3 points, restant ainsi proche de la moyenne pluriannuelle (2 points). Les ménages manifestent également moins d’optimisme en avril quant à la possibilité d’épargner. Ce sous-indice, encore dans la moyenne pluriannuelle (21 points) en janvier, est passé juste en dessous en avril (15 points).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Par ailleurs, les ménages estiment que la période actuelle n’est pas particulièrement propice à des achats importants. L’indice correspondant a baissé, passant de 4 points en janvier à -6 points en avril et s’établissant ainsi au niveau de la moyenne pluriannuelle. En revanche, les sous-indices concernant l’évolution passée de la situation économique, la sécurité de l’emploi et l’évolution des prix durant les 12 derniers et les 12 prochains mois sont restés pratiquement inchangés par rapport à janvier.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En comparaison des enquêtes effectuées depuis l’appréciation du franc en janvier 2015, le climat de consommation suisse est robuste en avril 2017. L’estimation de l’évolution de l’économie en général, qui est supérieure à la moyenne, montre que les consommateurs continuent de tabler sur une reprise de l’économie suisse. Cependant, les consommateurs sont moins optimistes qu’en janvier 2017. Les incertitudes politiques au niveau international (p. ex. orientation de la politique économique des États-Unis, modalité du Brexit et élections en Europe) et, sans doute, le rejet de la RIE III en février dernier sont autant de facteurs qui pourraient avoir influencé cette évolution. En outre, la croissance économique de la Suisse plutôt décevante à la fin de 2016 pourrait aussi avoir joué un rôle. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*En janvier, avril, juillet et octobre, une enquête téléphonique est effectuée auprès de consommateurs et consommatrices choisis au hasard. Depuis janvier 2017, l’enquête est réalisée par l’institut d’étude de marché LINK. En avril 2017, 1 078 personnes de la population suisse âgée de plus de 16 ans et capable de s’exprimer en allemand, en français ou en italien ont participé à l’enquête. Les quatre sous-indices suivants sont pris en considération dans le calcul de l’indice du climat de consommation : l’appréciation des perspectives économiques à venir, l’appréciation du développement à venir du chômage, l’évolution attendue de la situation financière du ménage et de la possibilité d’épargne au cours des douze prochains mois.</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="166247">
        <title>Tableau - Indice du climat de consommation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>200</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48157.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="166254">
        <title>Graphique - Indice du climat de consommation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48168.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="166248">
        <title>Communiqué de presse Le climat de consommation affiche une valeur moyenne</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>146</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48158.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il clima di fiducia dei consumatori si attesta sulla media</title>
      <lead>Nel mese di aprile 2017 il clima di fiducia dei consumatori in Svizzera si è attestato ai livelli della media pluriennale (-8 punti). A gennaio era leggermente migliore (-3 punti). Le aspettative sull’andamento generale dell’economia ad aprile risultano certo superiori alla media ma sono meno ottimistiche rispetto a gennaio. Inoltre, le aspettative riguardanti la situazione finanziaria e le possibilità di risparmio delle economie domestiche sono leggermente peggiorate. Rispetto all’ultimo anno e mezzo la fiducia dei consumatori rimane comunque salda.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ad aprile 2017 l’indice relativo al clima di fiducia dei consumatori* si è attestato a -8 punti scostandosi di poco dalla media pluriennale (-9 punti) e segnando un lieve calo rispetto a gennaio 2017 (-3 punti). Il livello rimane comunque piuttosto alto, dato che nei sei trimestri precedenti i valori registrati erano decisamente inferiori.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nell’ultimo sondaggio i consumatori si sono dichiarati meno ottimisti rispetto a gennaio per quanto riguarda il futuro dell’economia svizzera. Il sottoindice relativo alla stima delle prospettive economiche è sceso da 14 a 5 punti, rimanendo però ampiamente al di sopra della media pluriennale (-10 punti). Ad aprile le risposte alle altre tre domande che confluiscono nel calcolo dell’indice di fiducia dei consumatori non sono state molto diverse rispetto al sondaggio di gennaio. Il sottoindice relativo alle previsioni sulla disoccupazione è rimasto stabile a 48 punti, la valutazione degli sviluppi sul mercato del lavoro rimane dunque su un livello medio (media pluriennale: 51 punti). Rispetto a gennaio, le aspettative sulla situazione finanziaria delle economie domestiche sono tendenzialmente più pessimistiche: il valore del sottoindice è passato da 0 a -3 punti rimanendo dunque vicino alla media pluriennale (2 punti). Anche la domanda relativa alle possibilità di risparmio nei mesi a venire ha registrato una risposta meno ottimistica da parte dei consumatori. A gennaio il sottoindice era in linea con la media pluriennale (21 punti), mentre ad aprile era lievemente inferiore (15 punti).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Inoltre, le economie domestiche ritengono che non sia un momento particolarmente adatto per effettuare acquisti importanti: tra gennaio e aprile l’indice corrispondente è sceso da 4 a -6 punti, attestandosi sulla media pluriennale. Sono invece rimasti praticamente invariati gli indici relativi alla situazione economica degli ultimi mesi, alla sicurezza dei posti di lavoro e all’andamento dei prezzi negli ultimi e nei prossimi 12 mesi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Rispetto ai sondaggi svolti dopo l’apprezzamento del franco di gennaio 2015, ad aprile di quest’anno la fiducia dei consumatori svizzeri si dimostra salda. Nello specifico, i consumatori valutano particolarmente bene le prospettive sull’andamento generale dell’economia e continuano ad aspettarsi una ripresa della crescita economica in Svizzera. Tuttavia, rispetto a gennaio 2017 sono meno ottimisti. Tra le possibili cause vi sono l’incertezza politica a livello internazionale (politica economica americana, modalità della brexit, elezioni in Europa) e la bocciatura della riforma III dell’imposizione delle imprese a febbraio. Inoltre, può aver influito anche la debole crescita economica del Paese registrata alla fine del 2016. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*Il sondaggio viene svolto nei mesi di gennaio, aprile, luglio e ottobre tramite interviste telefoniche a consumatori scelti a caso. Da gennaio 2017 se ne occupa l’istituto di ricerche di mercato LINK. Ad aprile 2017 hanno partecipato al sondaggio 1078 persone di età superiore ai 16 anni in grado di esprimersi in tedesco, francese o italiano. Il calcolo dell’indice relativo al clima di fiducia dei consumatori si basa su quattro sottoindici: stima delle prospettive economiche, dei futuri sviluppi della disoccupazione, dell’andamento prevedibile della situazione finanziaria delle economie domestiche interpellate e delle loro possibilità di risparmio nei prossimi 12 mesi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="166249">
        <title>Tabella - Indice relativo al clima di fiducia dei consumatori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>143</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48159.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="166255">
        <title>Grafico - Indice relativo al clima di fiducia dei consumatori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48169.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="166250">
        <title>Comunicato stampa - Il clima di fiducia dei consumatori si attesta sulla media</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48160.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Consumer sentiment stands near its average</title>
      <lead>With an index value of -8 points, Swiss consumer sentiment in April 2017 is virtually at its long-term average, having been slightly more optimistic in January (-3 points). While expectations for overall economic developments are above average in April, they are less positive than they were in January. Expectations concerning the financial situation and savings possibilities of domestic households are also marginally bleaker. Compared with the last 18 months, however, consumer sentiment remains robust.</lead>
      <text link="no">The consumer sentiment index* from April 2017 stands at -8 points and therefore more or less at its long-term average (-9 points). This corresponds to a marginal downturn on January 2017 (-3 points), albeit at a relatively high level, with the consumer sentiment index having recorded significantly lower values throughout the six preceding quarters.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In the most recent survey, consumers were gloomier about the outlook for the Swiss economy than back in January. However, although the sub-index for anticipated economic development has fallen from 14 to 5 points, this still puts it well above the long-term average (-10 points). Consumers’ responses in April to the three other questions used to calculate the consumer sentiment index did not differ significantly from the survey in January. The sub-index on anticipated unemployment remains at 48 points, meaning that the expectations for the labour market have remained close to the average (long-term average: 51 points). Expectations concerning the financial situation of domestic households have generally deteriorated slightly since January. The corresponding sub-index has fallen from 0 to -3 points and has therefore kept close to the long-term average (2 points). The question about anticipated savings possibilities was also answered somewhat less optimistically in April. Having remained at its long-term average (21 points) in January, this sub-index was slightly below this level in April at 15 points.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Furthermore, households do not consider now to be a particularly good time to make major purchases. The corresponding index has fallen from 4 points in January to -6 points in April and therefore lies at its long-term average. The indices on past economic development, job security and the development of prices in the past and over the coming twelve months have remained virtually unchanged since January.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Compared to previous surveys since the appreciation of the Swiss franc in January 2015, the sentiment of Swiss consumers is robust in April 2017. In particular, the above-average assessment of the outlook for overall economic developments shows that consumers are still expecting the Swiss economy to recover. Compared with January 2017, however, they are less optimistic. Political uncertainty at an international level (e.g. the direction of US economic policy, the terms of the Brexit negotiations, and elections in Europe) and possibly also the rejection of CTR III at the ballot box back in February will most likely have contributed to this. The generally disappointing economic growth seen in Switzerland in late 2016 could also have played a role.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;* The telephone survey of randomly chosen consumers takes place every January, April, July and October. Since January 2017 it has been conducted by the market research institute LINK. A total of 1,078 Swiss residents aged over 16 and able to communicate in German, French or Italian took part in the survey in April 2017. The following four sub-indices are used to calculate the consumer sentiment index: assessment of future economic prospects, future development of unemployment, and anticipated development of the financial situation of domestic households and savings possibilities over the next twelve months.</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="166251">
        <title>Table - Consumer Confidence Survey</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48161.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="166256">
        <title>Graphic - Consumer Confidence Survey</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48170.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="166252">
        <title>Press release - Consumer sentiment stands near its average</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48162.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
