<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66881" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2017-05-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1016" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Empfehlungen zur Beschaffung eines neuen Kampfflugzeuges</title>
      <lead>Die Schweiz braucht für Überwachung, Schutz und Verteidigung ihres Luftraums neue Kampfflugzeuge und ein neues bodengestütztes Luftverteidigungssystem. Zu diesem Schluss kommen die vom Vorsteher des VBS zur Evaluation und Beschaffung neuer Kampfflugzeuge eingesetzten beiden Gremien: Die Expertengruppe beleuchtet in ihrem Bericht die Frage des Schutzes des Luftraums umfassend und zeigt auch die Rolle der bodengestützten Luftverteidigung auf, die diese im Verbund mit den Kampfflugzeugen zu erfüllen hat. Die Begleitgruppe formuliert für den Vorsteher des VBS insgesamt 16 Empfehlungen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In den 2020er Jahren kommen die Luftverteidigungsmittel der Schweizer Armee (Kampfflugzeuge, Fliegerabwehr) ans Ende ihrer Nutzungsdauer. Um die verschiedenen anstehenden Erneuerungen gesamtheitlich angehen zu können, hat der Vorsteher des VBS im Frühjahr 2016 eine VBS-interne Expertengruppe beauftragt, die dazu erforderlichen Grundlagen zu erarbeiten. Beim nun vorliegenden Bericht dieser Gruppe handelt es sich um einen auf Expertenmeinungen basierenden Grundlagenbericht, mit dessen Hilfe der Vorsteher des VBS den Standpunkt des VBS festlegen kann. Es handelt sich nicht um den offiziellen Standpunkt des VBS in Sachen Kampfflugzeugbeschaffung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht analysiert in einem ersten Teil aktuelle Trends in der Luftkriegführung und in der Entwicklung moderner Luftverteidigungsmittel und erläutert in einem zweiten Teil die Aufgaben der Schweizer Luftwaffe. Er zeigt auf, dass es für einen längerdauernden Schutz des Luftraums während Spannungen und für eine hohe Anfangsleistung in einem bewaffneten Konflikt Luftverteidigungsmittel (Kampfflugzeuge und Mittel der bodengestützten Luftverteidigung) in ausreichender Anzahl braucht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ausgehend vom anzustrebenden Leistungsniveau der Luftwaffe ab 2025, wie es der Bundesrat in seinem Konzept zur langfristigen Sicherung des Luftraums (Bericht in Erfüllung des Postulats Galladé 12.4130) vom 27. August 2014 festgelegt hat, wird anhand von vier Optionen aufgezeigt, wie die Systeme zum Schutz des Luftraums mit jeweils unterschiedlicher Ausprägung und unterschiedlichen Vor- und Nachteilen weiterentwickelt werden könnten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgezeigt werden Optionen mit 30, 40 oder 55 und mehr Flugzeugen sowie eine Option, bei der neben der Beschaffung von 20 neuen Kampfflugzeugen die vorhandene F/A-18-Flotte (30 Flugzeuge) bis zu ihrem Ersatz in den 2030er Jahren vorläufig im Dienst behalten würde.&lt;br /&gt;Die Expertengruppe kommt zum Schluss, dass die Erneuerung der heute vorhandenen Luftverteidigungsmittel dringend anzugehen ist. Dazu soll nächstens mit der Evaluation eines neuen Kampfflugzeugs begonnen werden, mit dem Ziel, die Typenwahl 2020 treffen und den Verpflichtungskredit mit der Armeebotschaft 2022 beantragen zu können. Das Vorgehen betreffend der Evaluation wird im Bericht detailliert dargestellt, ebenso die mögliche Beteiligung der Industrie während der Beschaffung und im späteren Betrieb.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht beleuchtet die Frage des Schutzes des Luftraums umfassend und zeigt auch die Rolle der bodengestützten Luftverteidigung auf, die diese im Verbund mit den Kampfflugzeugen zu erfüllen hat. In allen vier Optionen ist ein System der bodengestützten Luftverteidigung grösserer Reichweite vorgesehen, mit dem - abhängig von der Anzahl Kampfflugzeuge - eine Fläche in der Grössenordnung des Mittellandes oder der gesamten Schweiz abgedeckt werden könnte. Nach der Sistierung des Projekts BODLUV 2020 im März 2016 soll die entsprechende Evaluation konzeptionell neu aufgesetzt und auf der Grundlage der im Bericht beschriebenen Eckwerte so rasch als möglich wieder aufgenommen werden. Das Ziel besteht darin, den für die Beschaffung erforderlichen Kredit spätestens mit einer Armeebotschaft zu Beginn der 2020er Jahre beantragen zu können.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Externe Begleitgruppe: 16 Empfehlungen formuliert&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Arbeit der Expertengruppe wurde von einer externen Gruppe begleitet, in der die im Bundesrat vertretenen Parteien mit je einem Mitglied, Vertreter des VBS und anderer Departemente sowie von Industrie und der Schweizerischen Offiziersgesellschaft Einsitz hatten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Gruppe hatte den Auftrag, unter Berücksichtigung aller Facetten - und damit auch des Bezugs zur bodengestützten Luftverteidigung - die Evaluation und Beschaffung eines neuen Kampfflugzeuges in einer frühen Phase anzugehen, zu diskutieren und damit zu einer umsichtigen und transparenten Vorbereitung eines solchen Beschaffungsprojekts beizutragen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Begleitgruppe hat 16 Empfehlungen formuliert, die sie dem Vorsteher des VBS unterbreitet und die diesem als Entscheidgrundlage dienen sollen. Darunter sind Empfehlungen zur Frage, warum es neue Kampfflugzeug braucht und welche Fähigkeiten diese besitzen müssen, wie eine solche Beschaffung finanziert werden soll, ob wieder eine Abstimmung durchgeführt werden müsste oder ob auch Kampfflugzeuge aus Staaten wie Russland oder China in Frage kommen sollten. Die Begleitgruppe äussert sich auch zu den im Expertenbericht präsentierten Varianten, wie viele Flugzeuge konkret beschafft werden sollten und wie das Verhältnis zur bodengestützten Luftverteidigung aussehen soll. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Sprecher VBS +41 58 464 88 75</contact>
      <attachment id="167085">
        <title>Luftverteidigung der Zukunft - Bericht der Expertengruppe Neues Kampfflugzeug</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5044</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48444.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167087">
        <title>Empfehlungen der Begleitgruppe zur Evaluation und Beschaffung eines neuen Kampfflugzeugs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>54</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48448.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167082">
        <title>Dossier Sicherheit im Luftraum</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/de/verteidigung/sicherheit-im-luftraum.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-05-30 14:16" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Recommandations sur l’acquisition d’un nouvel avion de combat</title>
      <lead>La Suisse a besoin, pour la surveillance, la protection et la défense de son espace aérien, de nouveaux avions de combat et d’un nouveau système de défense sol-air. Telle est la conclusion à laquelle sont parvenus les deux groupes chargés par le chef du DDPS de se pencher sur l’évaluation et l’acquisition de nouveaux avions de combat. Le rapport du groupe d’experts, qui dresse un état des lieux général de la question de la protection de l’espace aérien, souligne la nécessité de l’interaction entre défense sol-air et avions de combat pour accomplir cette mission. Le groupe d’accompagnement a, pour sa part, formulé en tout seize recommandations destinées au chef du DDPS.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans les années 2020, les moyens de défense aérienne de l'Armée suisse (avions de combat, défense contre avions) parviendront au terme de leur durée d'utilisation. Dans la perspective des différents renouvellements requis, le chef du DDPS a chargé, au printemps 2016, un groupe d'experts interne au DDPS d'élaborer les fondements nécessaires à cet effet en adoptant une vision globale. Ces fondements sont désormais synthétisés dans un rapport considérant l'ensemble des aspects et reflétant les opinions de ces experts. Le chef du DDPS pourra s'y référer pour présenter le point de vue du département sur la question. Il convient toutefois de noter que les conclusions du rapport d'experts ne sauraient être considérées comme la position officielle du DDPS concernant l'acquisition d'avions de combat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une première partie du rapport consiste en une analyse des tendances actuelles de la conduite de la guerre aérienne et de l'évolution des moyens de défense aérienne modernes ; une deuxième partie détaille et explique les tâches qui incombent aux Forces aériennes suisses : la nécessité de disposer de moyens de défense aérienne (avions de combat et moyens de défense sol-air) pour assurer une protection durable de l'espace aérien en période de tensions et des prestations performantes dès le début des hostilités en cas de conflit armé y est mise en évidence.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Partant du niveau de prestations visé par les Forces aériennes dès 2025 et conformément à ce que le Conseil fédéral a fixé dans son concept de sécurité à long terme de l'espace aérien (rapport en réponse au postulat Galladé 12.4130) du 27 août 2014, le rapport du groupe d'experts expose en détail quatre options reposant chacune sur un degré variable de développement des systèmes de protection de l'espace aérien et en précise les avantages et inconvénients.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport présente des options tablant sur l'acquisition de 30 ou 40 avions voire 55 et même davantage, ainsi qu'une option qui envisagerait, outre l'acquisition de 20 nouveaux avions de combat, le maintien provisoire de la flotte de F/A-18 actuelle (30 avions) jusqu'à son remplacement dans les années 2030.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le groupe d'experts est parvenu à la conclusion que le processus de modernisation des moyens de défense aérienne actuels doit démarrer urgemment. A cet effet, l'évaluation d'un nouvel avion de combat devrait commencer prochainement, avec pour objectif de pouvoir choisir le type d'avion en 2020 et demander l'octroi du crédit d'engagement dans le cadre du message sur l'armée 2022. La procédure d'évaluation est présentée de façon détaillée dans le rapport, de même que la participation possible de l'industrie pendant l'acquisition et, ensuite, l'exploitation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport apporte un éclairage global sur la question de la mission de protection de l'espace aérien et montre aussi le rôle de l'interaction entre défense sol-air et avions de combat pour mener à bien cette mission. Les quatre options présentées prévoient un système de défense sol-air de longue portée pouvant couvrir une surface de la taille du Plateau suisse ou du territoire national entier, en fonction du nombre d'avions acquis. Après la suspension du projet DSA 2020 en mars 2016, il s'agit de relancer l'évaluation en modifiant son concept et de reprendre le plus rapidement possible les travaux en se basant sur les valeurs de référence décrites dans le rapport. L'objectif est de pouvoir proposer le crédit nécessaire à l'acquisition au plus tard dans un message sur l'armée au début des années 2020.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Groupe d'accompagnement externe : énoncé de seize recommandations&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le groupe d'experts interne était accompagné par un groupe externe au département composé d'un représentant de chacun des quatre partis gouvernementaux, ainsi que de représentants du DDPS, d'autres départements, de l'industrie et de la Société suisse des officiers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce groupe avait pour tâche de se pencher sur l'évaluation et l'acquisition d'un nouvel avion de combat à un stade précoce du projet et en tenant compte de tous les aspects, notamment des interactions possibles avec la défense sol-air, d'en débattre et de contribuer à la préparation globale et transparente d'un projet d'acquisition de ce type.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le groupe d'accompagnement a formulé seize recommandations destinées au chef du DDPS et qui lui serviront de base décisionnelle. Certaines traitent des questions suivantes : de la nécessité des nouveaux avions de combat, des capacités qu'ils devraient posséder, du financement d'une telle acquisition, de l'organisation d'une votation populaire ou encore de la pertinence de prendre en compte ou non des avions de combat russes ou chinois. Le groupe d'accompagnement s'exprime aussi sur les variantes présentées dans le rapport du groupe d'experts, sur le nombre d'avions qui devraient être achetés et sur les interactions envisagées avec la défense sol-air.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Porte-parole du DDPS +41 58 464 88 75</contact>
      <attachment id="167086">
        <title>Avenir de la Défense aérienne - Rapport du groupe d?experts Prochain avion de combat</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6012</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48445.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167088">
        <title>Recommandations du groupe d’accompagnement sur l’évaluation et l’acquisition d’un nouvel avion de combat</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>58</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48449.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167083">
        <title>Dossier Sécurité dans l’espace aérien</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/fr/defense/securite-espace-aerien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Raccomandazioni per l’acquisto di un nuovo aereo da combattimento</title>
      <lead>La Svizzera necessita di nuovi aerei da combattimento e di un nuovo sistema di difesa terra-aria per sorvegliare, proteggere e difendere il proprio spazio aereo. A questa conclusione sono giunti due gruppi istituiti dal capo del DDPS per la valutazione e l’acquisto di nuovi aerei da combattimento: il gruppo di esperti nel suo rapporto esamina a fondo la questione della protezione dello spazio aereo e illustra anche il ruolo della difesa terra-aria che questa è tenuta a svolgere in maniera congiunta con gli aerei da combattimento. Il gruppo di accompagnamento formula complessivamente 16 raccomandazioni all’attenzione del capo del DDPS. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Negli anni 2020 i mezzi per la difesa aerea dell'Esercito svizzero (aerei da combattimento, difesa contraerea) giungeranno al termine della loro durata d'utilizzazione. Per affrontare in maniera globale i diversi rinnovi previsti, nella primavera del 2016 il capo del DDPS ha incaricato un gruppo di esperti interni al DDPS di elaborare le basi necessarie al riguardo. Il rapporto di questo gruppo, ora disponibile, costituisce un rapporto di base fondato sui pareri di esperti grazie al quale il capo del DDPS potrà definire la posizione del DDPS. Non si tratta della posizione ufficiale del DDPS in merito alla questione dell'acquisto di nuovi aerei da combattimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto analizza in una prima parte le tendenze attuali nella guerra aerea e nello sviluppo di mezzi moderni di difesa aerea e illustra in una seconda parte i compiti delle Forze aeree svizzere. Evidenzia che per una protezione dello spazio aereo di lunga durata in periodi di tensione e per un'elevata prestazione iniziale in un conflitto armato è necessario un numero sufficiente di mezzi di difesa aerea (aerei da combattimento e mezzi di difesa terra-aria). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sulla base del livello prestazionale delle Forze aeree da perseguire a partire dal 2025, come ha stabilito il Consiglio federale nel suo concetto per la sicurezza a lungo termine nello spazio aereo (rapporto in adempimento del postulato Gallardé 12.4130) del 27 agosto 2014, vengono illustrate, sulla scorta di quattro opzioni, le possibilità di sviluppare ulteriormente i sistemi per proteggere lo spazio aereo nelle diverse forme e con i diversi vantaggi e svantaggi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sono illustrate opzioni che contemplano l'acquisto di 30, 40, 55 o più aerei nonché un'opzione in cui, oltre all'acquisto di 20 nuovi aerei da combattimento, è previsto il mantenimento in servizio dell'attuale flotta di F/A-18 (30 aerei) sino alla sua sostituzione negli anni 2030.&lt;br /&gt;Il gruppo di esperti giunge alla conclusione che il rinnovo dei mezzi di difesa aerea attualmente disponibili va affrontato con urgenza. A tal proposito prossimamente inizierà la valutazione di un nuovo aereo da combattimento con l'obiettivo di scegliere il modello nel 2020 e di chiedere il credito d'impegno con il messaggio sull'esercito 2022. La procedura relativa alla valutazione è illustrata in maniera dettagliata nel rapporto come pure la possibile partecipazione dell'industria durante l'acquisto e nel successivo esercizio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto esamina a fondo la questione della protezione dello spazio aereo e illustra anche il ruolo della difesa terra-aria, che questa è tenuta a svolgere in maniera congiunta con gli aerei da combattimento. In tutte e quattro le opzioni è previsto un sistema di difesa terra-aria a lunga gittata con cui sarebbe possibile coprire, a seconda del numero di aerei da combattimento, una superficie grande quanto l'Altopiano o la Svizzera intera. Dopo la sospensione del progetto «Difesa terra-aria 2020» nel marzo del 2016, la relativa valutazione a livello concettuale sarà redatta ex novo e ripresa il più rapidamente possibile sulla base dei parametri fondamentali descritti nel rapporto. L'obiettivo consiste nel chiedere il credito necessario all'acquisto al più tardi con un messaggio sull'esercito agli inizi degli anni 2020.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gruppo d'accompagnamento esterno: formulate 16 raccomandazioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il lavoro del gruppo di esperti è stato accompagnato da un gruppo esterno di cui hanno fatto parte i partiti rappresentati in Consiglio federale, ciascuno con un membro, i rappresentanti del DDPS e di altri dipartimenti nonché dell'industria e della Società svizzera degli ufficiali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo gruppo aveva il compito, in una fase iniziale, di affrontare e discutere la valutazione e l'acquisto di un nuovo aereo da combattimento contribuendo in tal modo a preparare in maniera oculata e trasparente un simile progetto d'acquisto, tenendo conto di tutti gli aspetti e quindi anche della difesa terra-aria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il gruppo d'accompagnamento ha formulato 16 raccomandazioni che saranno sottoposte al capo del DDPS e fungeranno per quest'ultimo da base decisionale. Tra queste figurano raccomandazioni relative al motivo per cui sono necessari nuovi aerei da combattimento e quali capacità questi debbano possedere, alle modalità di finanziamento di un simile acquisto, a un'eventuale nuova votazione o relative al fatto se debbano entrare o meno in considerazione anche aerei da combattimento provenienti da Stati come la Russia o la Cina. Il gruppo d'accompagnamento si esprime anche in merito alle varianti esposte nel rapporto peritale, a quanti aerei andrebbero concretamente acquistati e come andrebbe definito il rapporto con la difesa terra-aria. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Portavoce del DDPS +41 58 464 88 75</contact>
      <link id="167084">
        <title>Dossier Sicurezza nello spazio aereo</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/it/difesa/sicherheit-im-luftraum.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="1016">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="1016">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="1016">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="1016">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5340" org-id="1016">
        <name lang="de">Evaluation</name>
        <name lang="fr">Évaluation</name>
        <name lang="it">Valutazione</name>
        <name lang="en">Evaluation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="1016">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1016">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
