<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66902" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-06-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Bruttoinlandprodukt im 1. Quartal 2017</title>
      <lead>Das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) der Schweiz wuchs im 1. Quartal 2017 um 0,3%*. Der private Konsum expandierte nur schwach, jener des Staates moderat. Die Bau- und Ausrüstungsinvestitionen konnten nach einem Rückgang im Vorquartal ebenfalls wieder zulegen. Auch die Handelsbilanz trug positiv zum BIP-Wachstum bei. Produktionsseitig wurde das Wachstum massgeblich vom verarbeitenden Gewerbe getragen. Die Dienstleistungssektoren entwickelten sich unterschiedlich. Im Gesundheits- und Sozialwesen wuchs die Wertschöpfung, zurück ging sie hingegen im Handel, im Finanzsektor und bei einigen anderen Dienstleistungsbranchen. Der BIP-Deflator war erstmals seit 13 Quartalen höher als im entsprechenden Vorjahresquartal. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach einem sehr starken Vorquartal expandierte der private Konsum im 1. Quartal 2017 um 0,1 % und damit deutlich schwächer als im langjährigen Mittel. Die Rubrik Gesundheit lieferte einen positiven Impuls, während der Bereich Wohnen und Energie negativ zum Konsumwachstum beitrug. Die Konsumausgaben des Staates stiegen moderat an (+0,4 %). Die Ausrüstungsinvestitionen, die im Vorquartal noch rückläufig waren, verzeichneten einen deutlichen Anstieg (+1,7 %). Dazu trug massgeblich die Rubrik Forschung und Entwicklung bei; die Investitionen in EDV, Maschinen und weiteren Rubriken entwickelten sich ebenfalls positiv. Die Bauinvestitionen expandierten nach einem negativen Vorquartal um 0,4 %. Somit trug die inländische Endnachfrage im 1. Quartal positiv zum BIP-Wachstum bei, gestützt sowohl durch den Konsum als auch durch die Investitionen. Dagegen war der Beitrag der Vorratsveränderungen (inklusive statistischer Abweichungen) zum BIP-Wachstum negativ.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Warenexporte** legten im 1. Quartal 2017 überdurchschnittlich stark zu (+3,9%), nach einem Rückgang im Vorquartal. Das Exportwachstum war breit abgestützt. Die grössten Impulse kamen von den Chemie- und Pharmaerzeugnissen sowie von der Rubrik Präzisionsinstrumente, Uhren und Bijouterie, die das stärkste Quartalswachstum seit sechs Jahren erfuhr. Nach zwei negativen Quartalen in Folge stiegen die Dienstleistungsexporte ebenfalls wieder an (+3,2 %). Die Warenimporte** gingen im 1. Quartal hingegen zurück (-1,5 %). Die Importe von Energie, von Maschinen sowie von Präzisionsinstrumenten, Uhren und Bijouterie stiegen zwar an, doch der Rückgang der Importe anderer Rubriken, darunter insbesondere die Chemie- und Pharmaerzeugnisse, überwog. Die Dienstleistungsimporte wuchsen indessen kräftig (+5,7 %), getragen unter anderem durch die Importe von Lizenzen und Patenten sowie von Finanzdienstleistungen. Per Saldo trug die Handelsbilanz mit Waren*** und Dienstleistungen im 1. Quartal positiv zum BIP-Wachstum bei.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Auf der Produktionsseite des BIP wurde das Wachstum im 1. Quartal 2017 massgeblich durch den Industriesektor getragen. Im verarbeitenden Gewerbe stieg die Wertschöpfung um 2,2 % und damit wesentlich kräftiger als in den Vorquartalen; darüber hinaus wuchs auch die Energiebranche (+3,4 %). Die Dienstleistungssektoren entwickelten sich unterschiedlich. Im Gesundheits- und Sozialwesen steigerte sich die Wertschöpfung deutlich (+1,6 %). In einigen anderen Dienstleistungsbranchen stagnierte sie hingegen oder ging zurück. So im Handel ( 0,9 %), wo sich die negative Entwicklung der Vorquartale fortsetzte. Auch die Finanzdienstleistungen ( 1,7 %) und die unternehmensnahen Dienstleistungen ( 0,4 %) registrierten nach einigen positiven Quartalen erstmals wieder einen Rückgang. Negativ entwickelten sich zudem die Branche Verkehr und Lagerei (-0,5 %) sowie die Öffentliche Verwaltung (-0,1 %). Das Gastgewerbe (+0,0 %) stagnierte indessen. Insgesamt resultiert daraus ein moderates BIP-Wachstum von 0,3 % im 1. Quartal 2017. Im Vergleich zum Vorquartal (revidiert +0,2 % statt +0,1 %) entspricht dies einer leichten Beschleunigung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der BIP-Deflator**** stieg im Vergleich zum 1. Quartal 2016 um 0,8% an, nachdem für 13 Quartale in Folge negative Veränderungsraten beobachtet wurden. Auch die Deflatoren des Privaten Konsums (+0,1 %) und der Exporte*****(+1,5 %) verzeichneten erstmals wieder eine &lt;br /&gt;Zunahme. Die Deflatoren der Importe***** (+2,6 %) sowie jene der Ausrüstungsinvestitionen (+0,2 %) und des Staatskonsums (+0,7 %) entwickelten sich abermals positiv. Einzig der Deflator der Bauinvestitionen (-0,7 %) setzte die negative Entwicklung der Vorquartale fort.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Ohne gegenteilige Anmerkung Veränderungsraten gegenüber dem Vorquartal (ohne Hochrechnung auf Jahresbasis) der preisbereinigten, verketteten, saison- und kalenderbereinigten Werte.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;**Ohne nicht monetäres Gold und Wertsachen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;***Ohne nicht monetäres Gold und Wertsachen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;****Die Preisentwicklungen werden als Vorjahresvergleiche der nicht saison- und kalenderbereinigten Werte ausgewiesen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*****Total der exportierten/importierten Waren und Dienstleistungen ohne nicht monetäres Gold und Wertsachen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="167119">
        <title>QS Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48459.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le produit intérieur brut au 1er trimestre 2017</title>
      <lead>Le produit intérieur brut (PIB) réel de la Suisse a progressé de 0,3 % au 1er trimestre 2017*. La consommation des ménages n’a progressé que de manière faible alors que la consommation du secteur public a connu une progression modérée. Après un trimestre négatif, les investissements dans la construction et en biens d’équipement sont repartis à la hausse. La balance commerciale a également contribué de manière positive à la croissance du PIB. Du côté de la production, les principales impulsions à la croissance ont été livrées par l’industrie manufacturière. Les différents secteurs des services ont enregistré une évolution inégale : alors que la valeur ajoutée s’est accrue dans le secteur de la santé et de l’action sociale, elle a reculé dans les secteurs du commerce, des services financiers et dans d’autres secteurs des services. Pour la première fois depuis 13 trimestres, le déflateur du PIB a augmenté en glissement annuel. </lead>
      <text link="no">Après une progression vigoureuse durant le trimestre précédent, la consommation privée a augmenté de 0,1 % au 1er trimestre 2017, un taux largement inférieur à la moyenne pluriannuelle. Alors que la rubrique santé a contribué de manière positive, celle du logement et énergie a apporté une contribution négative à la croissance de la consommation privée. Les dépenses de consommation des administrations publiques ont enregistré une hausse modérée (+0,4 %). Les investissements en biens d’équipement, en recul au trimestre précédent, ont nettement progressé (+1,7 %), principalement grâce à la rubrique recherche et développement. Les investissements dans l’informatique, les machines et d’autres rubriques ont eux aussi connu une évolution positive. Les investissements dans la construction ont crû de 0,4 %, après un trimestre négatif. La demande intérieure finale a ainsi contribué de manière positive à la croissance du PIB au 1er trimestre 2017, soutenue aussi bien par la consommation que par les investissements. Par contre, les variations de stocks (divergences statistiques incluses) ont freiné la croissance du PIB.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les exportations de marchandises** ont enregistré une hausse supérieure à la moyenne au 1er trimestre 2017 (+3,9 %), après avoir accusé un repli au trimestre précédent. La croissance des exportations a été largement soutenue, les principales impulsions ayant été livrées par les produits chimiques et pharmaceutiques ainsi que par la rubrique instruments de précision, horlogerie et bijouterie, qui a connu sa plus forte croissance trimestrielle depuis 6 ans. Les exportations de services, qui se sont inscrites à la baisse au cours des deux trimestres précédents, sont reparties à la hausse (+3,2 %). Par contre, les importations de marchandises** ont reculé au 1er trimestre 2017 (−1,5 %). Les importations des rubriques énergie, machines ainsi que instruments de précision, horlogerie et bijouterie ont crû, mais le recul des importations d’autres rubriques, en particulier celle des produits chimiques et pharmaceutiques, a dominé. En revanche, les importations de services ont bondi (+5,7 %), grâce notamment aux importations de licences et de brevets ainsi que de services financiers. Dans l’ensemble, la balance commerciale des biens*** et des services a contribué de manière positive à la croissance du PIB au 1ertrimestre 2017.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Côté production, le secteur de l’industrie a été le principal moteur de la croissance au 1er trimestre 2017. La valeur ajoutée a augmenté de 2,2 % dans l’industrie manufacturière, une progression nettement plus vigoureuse qu’au cours des trimestres précédents. La branche de l’énergie a également connu une embellie (+3,4 %). Les secteurs des services ont affiché une évolution inégale : alors que la valeur ajoutée s’est nettement accrue dans la rubrique santé et action sociale (+1,6 %), elle a stagné, voire reculé dans d’autres branches. C’est notamment le cas du commerce ( 0,9 %), où le mouvement à la baisse des trimestres précédents s’est poursuivi. Les services financiers ( 1,7 %) et les services proches des entreprises ( 0,4 %) se sont également contractés pour la première fois depuis plusieurs trimestres. Les secteurs des transports et de l’entreposage ( 0,5 %) et de l’administration publique ( 0,1 %) ont eux aussi connu une évolution négative, alors que le secteur de l’hébergement et de la restauration a stagné (+0,0 %). Dans l’ensemble, il en résulte une croissance modérée du PIB de 0,3 % au 1er trimestre 2017. Par rapport au trimestre précédent (révisé à +0,2 % au lieu de +0,1% précédemment), cela représente une légère accélération de la croissance.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le déflateur du PIB**** a augmenté de 0,8 % par rapport au 1er trimestre 2016, mettant ainsi un terme à 13 trimestres consécutifs d’évolution négative. Les déflateurs de la consommation privée (+0,1 %) et des exportations*****(+1,5 %) sont également repartis à la hausse. Le déflateur des importations***** (+2,6 %) ainsi que celui des investissements en biens d’équipement (+0,2 %) et de la consommation des administrations publiques (+0,7 %) ont de nouveau enregistré une évolution positive. Seul le déflateur des investissements dans la construction a continué le recul entamé au cours des trimestres précédents ( 0,7 %).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*Sauf indication contraire, les taux de croissance (non annualisés) sont exprimés par rapport au trimestre précédent et se réfèrent aux séries réelles, chaînées, et corrigées des variations saisonnières et des effets calendaires.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;**Sans or non monétaire ni objets de valeur.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;***Sans or non monétaire ni objets de valeur.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;****L’évolution des prix est considérée en glissement annuel et calculée à partir des données brutes, c’est-à-dire non corrigées des variations saisonnières ni de l’effet calendaire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*****Total des exportations et importations de marchandises et de services, sans l’or non monétaire ni les objets de valeur.</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="167120">
        <title>ES-PIB Tableaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48460.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prodotto interno lordo del 1° trimestre 2017</title>
      <lead>Nel 1° trimestre 2017 il prodotto interno lordo (PIL) reale è aumentato dello 0,3 %*. I consumi privati hanno segnato solo una lieve espansione, quelli dello Stato sono cresciuti moderatamente. Gli investimenti in beni di equipaggiamento e in edilizia hanno recuperato terreno dopo il calo del trimestre precedente. Anche la bilancia commerciale ha influito positivamente sull’aumento del PIL. Sul versante della produzione la crescita è stata trainata soprattutto dall’industria manifatturiera. Nel settore dei servizi si sono registrate tendenze divergenti. Il valore aggiunto è aumentato in ambito sociosanitario, mentre è diminuito nel commercio, nel settore finanziario e in alcuni altri rami dei servizi. Per la prima volta dopo 13 trimestri il deflatore del PIL ha superato il valore dello stesso trimestre dell’anno precedente. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo un trimestre fortemente positivo, nel 1° trimestre 2017 i consumi privati sono aumentati dello 0,1 %, ovvero in misura chiaramente inferiore rispetto alla media pluriennale. Un impulso positivo è giunto dalle spese per la salute, la rubrica dell’alloggio e dell’energia ha invece contribuito negativamente. Le spese per i consumi dello Stato hanno segnato un incremento moderato (+0,4 %). Gli investimenti in beni di equipaggiamento, negativi nel trimestre precedente, sono cresciuti dell’1,7 %, trainati soprattutto dalla rubrica ricerca e sviluppo. Anche gli investimenti in informatica, quelli in macchinari così come ulteriori rubriche hanno avuto un’evoluzione positiva. Dopo un trimestre negativo, gli investimenti in costruzioni sono aumentati dello 0,4 %. Nel 1° trimestre dunque la domanda interna finale ha fornito un contributo positivo alla crescita del PIL, sostenuta sia dai consumi che dagli investimenti. Il contributo della variazione delle scorte (comprese le deviazioni statistiche) è stato invece negativo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dopo un calo nel semestre precedente, nel 1° trimestre 2017 le esportazioni di merci** hanno registrato un’espansione superiore alla media (+3,9 %) e piuttosto generalizzata. I maggiori impulsi sono venuti dal settore dei prodotti chimici e farmaceutici e dalla rubrica degli strumenti di precisione, orologi e articoli di gioielleria, che ha segnato il maggior incremento trimestrale da sei anni a questa parte. Dopo due trimestri consecutivi con il segno meno, le esportazioni di servizi sono tornate a crescere (+3,2 %). Al contrario, nel 1° trimestre le importazioni di merci** hanno subito una contrazione (-1,5 %). Mentre le importazioni di energia, macchinari, strumenti di precisione, orologi e articoli di gioielleria sono aumentate, il calo delle importazioni registrato in altre rubriche, in particolare i prodotti chimici e farmaceutici, è stato preponderante. Le importazioni di servizi sono invece aumentate in maniera massiccia (+5,7 %) sostenute in particolare dalle importazioni di licenze e brevetti nonché di servizi finanziari. Complessivamente, nel 1° trimestre la bilancia commerciale delle merci *** e dei servizi ha contribuito in modo positivo alla crescita del PIL.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sul fronte della produzione, nel 1° trimestre 2017 l’incremento è stato trainato principalmente dall’industria. Nel settore manifatturiero il valore aggiunto è cresciuto del 2,2 % ovvero molto di più dei trimestri precedenti; anche il settore energetico ha segnato una crescita (+3,4 %). Nel settore dei servizi si sono registrate tendenze divergenti. Se in ambito sociosanitario il valore aggiunto è aumentato notevolmente (+1,6 %), in altri rami ha subito una stagnazione se non una vera e propria contrazione, come ad esempio nel commercio (-0,9 %), dove è proseguita la serie negativa dei trimestri precedenti. Dopo alcuni trimestri positivi, anche i servizi finanziari (-1,7 %) e i servizi destinati alle imprese (-0,4 %) hanno subito una battuta d’arresto, così come i settori trasporto e magazzinaggio (-0,5 %), amministrazione pubblica ( 0,1 %). Il settore alberghiero e della ristorazione ha subito una stagnazione (+0,0 %). Da questo quadro emerge una crescita del PIL moderata (+0,3 %) nel 1° trimestre 2017, con una lieve accelerazione rispetto al trimestre precedente (rivisto da +0,1 % a +0,2 %).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Rispetto al 1° trimestre 2016 il deflatore del PIL**** è aumentato dello 0,8 % dopo 13 trimestri di fila segnati da tassi di variazione negativi. Anche i deflatori dei consumi privati (+0,1 %) e delle esportazioni*****(+1,5 %) sono tornati a crescere per la prima volta. I deflatori delle importazioni***** (+2,6 %), degli investimenti in beni di equipaggiamento (+0,2 %) e dei consumi dello Stato (+0,7 %) sono nuovamente saliti. L’unica voce che ha seguito l’andamento negativo dei trimestri precedenti è stato il deflatore degli investimenti in edilizia (-0,7 %).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*Salvo indicazione contraria, i tassi di variazione riportati sono calcolati rispetto al trimestre precedente (senza una proiezione su base annua) a partire da serie di valori concatenati, destagionalizzati e corretti per gli effetti di calendario e depurati dalle variazioni di prezzo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;**Esclusi oro non monetario e oggetti di valore.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;***Esclusi oro non monetario e oggetti di valore.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;**** L’evoluzione dei prezzi è indicata rispetto all’anno precedente e si basa su valori né destagionalizzati né corretti per gli effetti di calendario.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; *****Totale delle merci e dei servizi esportati/importati, esclusi oro non monetario e oggetti di valore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="167121">
        <title>ST-PIL Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>56</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48461.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Gross domestic product in the 1st quarter 2017</title>
      <lead>Switzerland’s real gross domestic product (GDP) grew by 0.3 % in the first quarter of 2017*. Private consumption growth expanded only slightly, while government consumption rose moderately. Following the previous quarter’s fall, investment in construction and equipment increased. The trade balance contributed notably to overall GDP growth. On the production side, growth was largely driven by manufacturing, while service sector performance varied widely. Value added rose in healthcare and social work activities, but dropped in retail services, in financial services and in certain other service sectors. The GDP deflator experienced a year-on-year increase for the first time in 13 quarters. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;After a very strong previous quarter, private consumption grew by 0.1 % in the first quarter of 2017, which is substantially below its long-term average. A positive impulse came from healthcare, while housing and energy contributed negatively. General government consumption stepped up moderately (+0.4 %). Investment in equipment, which had declined in the previous quarter, increased significantly (+1.7 %). Substantial support came from the research and development segment, but also investment in IT, machinery and other segments developed positively. Investment in construction rose by 0.4 % after a decline in the previous quarter. Domestic final demand thus contributed positively to GDP growth in the first quarter, supported by both consumption and investment. By contrast, changes in stocks (including &lt;br /&gt;statistical variations) contributed negatively.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Exports of goods** rose at an above-average rate (+3.9 %) this quarter after the previous quarter’s decline. Growth in exports of goods was broad-based, with the biggest boosts supplied by chemical and pharmaceutical products and the precision tools, watches and jewellery segment, which experienced its highest quarter-on-quarter growth rate in six years. Exports of services also stepped up (+3.2 %), after two negative quarters in a row, while imports of goods** dropped in the first quarter (-1.5 %). Imports of energy and machinery, as well as imports of precision tools, watches and jewellery, rose. This was more than offset by the fall in imports in other segments, in particular chemical and pharmaceutical products. Imports of services rose sharply (+5.7 %), underpinned by imports of licences, patents and financial services, among other things. Overall, the trade balance in goods*** and services supported GDP growth in the first quarter.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On the production side of GDP, the industry sector was the key driver of growth in the first quarter of 2017. Value added increased by 2.2 % in manufacturing and thus significantly more than in previous quarters. Moreover, the energy sector experienced an increase (+3.4 %). The service sector performance was mixed. Value added increased considerably in healthcare and social work activities (+1.6 %), but stagnated or declined in certain other service sectors, for instance in trade ( 0.9 %), where the downward trend of the previous quarters &lt;br /&gt;persisted. Financial services ( 1.7 %) and business services ( 0.4 %) also recorded declines for the first time after several positive quarters. The transport and logistics sector also experienced a downturn (-0.5 %), as did public administration (-0.1 %). Meanwhile the hotel and catering industry stagnated (+0.0 %). This all resulted in a moderate GDP growth of 0.3 % in the first quarter of 2017, a slight acceleration in comparison to the previous quarter (revised +0.2 % instead of +0.1 %).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The GDP deflator**** rose by 0.8 % year-on-year after seeing negative percentage changes for 13 quarters in a row. Similarly, deflators for private consumption (+0.1 %) and exports***** (+1.5 %) recorded an increase for the first time after several quarters. The deflator for imports***** (+2.6 %) and those for investment in equipment (+0.2 %) and government consumption (+0.7 %) developed positively once again. Only the deflator for investment in construction ( 0.7 %) continued its negative trend of the previous quarters.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*Unless stated otherwise, quarter-on-quarter growth rates of chained, seasonally and calendar adjusted volumes, not annualized.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;**Excluding non-monetary gold and valuables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;***Excluding non-monetary gold and valuables.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;****Price developments are reported as year-on-year growth rates of non-seasonally and calendar adjusted data.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*****Total exported/imported goods and services excluding non-monetary gold and valuables.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="167122">
        <title>GDP-QNA Tables</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>58</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48462.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
