<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66916" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-06-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stromintensive Unternehmen sparen Energie dank Zielvereinbarungen</title>
      <lead>Seit 2009 können sich stromintensive Unternehmen in der Schweiz den Netzzuschlag zur Förderung der erneuerbaren Energien vollständig oder teilweise zurückerstatten lassen. Aufgrund einer vom Parlament beschlossenen Revision des Energiegesetzes können seit Januar 2014 mehr Unternehmen von der Rückerstattung profitieren, müssen dazu aber mit dem Bund eine verbindliche, zehnjährige Zielvereinbarung zur Steigerung ihrer Energieeffizienz abschliessen. 2014 haben 61 Unternehmen und 2015 104 Unternehmen davon Gebrauch gemacht. Die Rückerstattungssumme lag 2014 bei 21.1 Millionen Franken und 2015 bei 45.4 Millionen Franken. Die Zahlen für 2016 sind noch unvollständig; die Rückerstattungssumme wird voraussichtlich zwischen 54 und 68 Millionen Franken liegen. In den bis Ende 2016 vereinbarten Zielvereinbarungen haben sich 174 Unternehmen zu einer Steigerung ihrer Energieeffizienz auf 104 Prozent verpflichtet. Dies geht aus einem Bericht hervor, den der Bundesrat an seiner Sitzung vom 2. Juni 2017 in Erfüllung des Postulats 15.4085 der Kommission für Umwelt, Raumplanung und Energie des Nationalrats (UREK-N) verabschiedet hat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit Postulat 15.4085 „Auswirkungen der Rückerstattung der Zuschläge auf die Übertragungskosten der Hochspannungsnetze“ vom 3. November 2015 forderte die UREK-N den Bundesrat auf, in einem Bericht aufzuzeigen, welche Auswirkungen die Rückerstattung des Netzzuschlags auf die Wirtschaft hat, wie viele Unternehmen den Netzzuschlag zurückerstattet erhalten, wie hoch die Rückerstattungen waren und welche Effizienzsteigerungen mit den abgeschlossenen Zielvereinbarungen erreicht werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Netzzuschlag&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit 2009 wird in der Schweiz der Zubau von Stromproduktionsanlagen aus erneuerbaren Energien (Photovoltaik, Biomasse, Windkraft, Kleinwasserkraft, Geothermie) staatlich gefördert. Die Stromkonsumentinnen und -konsumenten bezahlen dafür einen Zuschlag auf jede verbrauchte Kilowattstunde Strom. Dieser sogenannte Netzzuschlag war bisher auf maximal 1,5 Rp./kWh begrenzt. Mit dem neuen Energiegesetz, das am 21. Mai 2017 von den Schweizer Stimmbürgerinnen und Stimmbürgern angenommen wurde und per 2018 in Kraft treten soll, steigt der Netzzuschlag auf maximal 2,3 Rp./kWh. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rückerstattung für stromintensive Unternehmen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stromintensive Unternehmen können sich den Netzzuschlag zurückerstatten lassen: Eine vollständige Rückerstattung können Unternehmen beantragen, deren Elektrizitätskosten mindestens 10% ihrer Bruttowertschöpfung betragen. Bei Elektrizitätskosten zwischen mindestens 5% und weniger als 10% der Bruttowertschöpfung wird der bezahlte Netzzuschlag teilweise zurückerstattet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zielvereinbarung zur Steigerung der Energieeffizienz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Rückerstattung muss innerhalb von sechs Monaten nach Abschluss des Geschäftsjahrs per Gesuch beim Bundesamt für Energie (BFE) beantragt werden. Bedingungen sind, dass der Rückerstattungsbetrag mindestens 20'000 Franken pro Jahr beträgt und dass sich das Unternehmen in einer verbindlichen Zielvereinbarung mit dem Bund zur Steigerung seiner Energieeffizienz verpflichtet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bedingung, dass für die Rückerstattung eine Zielvereinbarung abgeschlossen werden muss, wurde erst auf Anfang 2014 mit der Umsetzung der Parlamentarischen Initiative 12.400 (Revision des Energiegesetzes vom 21. Juni 2013) eingeführt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit einer Zielvereinbarung verpflichten sich die Unternehmen, wirtschaftliche Energieeffizienzmassnahmen umzusetzen. Im Prozessbereich handelt es sich dabei um Massnahmen, die eine Payback-Zeit von weniger als vier und im Infrastrukturbereich von weniger als acht Jahren aufweisen. Darüber hinaus muss der Endverbraucher gemäss geltendem Energiegesetz jeweils mindestens 20% des Rückerstattungsbetrags innert drei Jahren nach Gutheissung des Gesuchs in zusätzliche, knapp unwirtschaftliche Massnahmen investieren. Diese Verpflichtung fällt mit dem neuen Energiegesetz ab 2018 weg. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Anzahl Unternehmen und Rückerstattungssummen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht in Erfüllung des Postulats 15.4085 zeigt den Stand per 7. Februar 2017 auf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Abgerechnet wird die Rückerstattung jeweils pro Geschäftsjahr. Ausschlaggebend ist jeweils die Höhe des Netzzuschlags, der im betreffenden Geschäftsjahr galt. Der Netzzuschlag betrug 0.6 Rp./kWh im Jahr 2014 und 1.1 Rp./kWh im Jahr 2015. Für Unternehmen, deren Geschäftsjahr ungleich dem Kalenderjahr ist, setzt sich der Rückerstattungsbetrag pro rata temporis aus dem Netzzuschlag zweier Kalenderjahre zusammen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Geschäftsjahr 2014:&lt;i&gt; &lt;/i&gt;Für die Geschäftsjahre, die 2014 geendet haben, betrug die Summe der Rückerstattungsbeträge rund 21.1 Millionen Franken*. Insgesamt erhielten 61 Unternehmen eine Rückerstattung, davon 39 Unternehmen mit einer vollständigen Rückerstattung (insgesamt 17.9 Millionen Franken) und 22 Unternehmen mit einer teilweisen Rückerstattung (3.2 Millionen Franken).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Geschäftsjahr 2015: Für die Geschäftsjahre, die 2015 geendet haben, betrug die Summe der Rückerstattungsbeträge rund 45.4 Millionen Franken*. Insgesamt erhielten 104 Unternehmen eine Rückerstattung, davon 61 Unternehmen mit einer vollständigen Rückerstattung (insgesamt 39 Millionen Franken) und 43 Unternehmen mit einer teilweisen Rückerstattung (6.4 Millionen Franken).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Geschäftsjahr 2016: Für die Geschäftsjahre, die 2016 geendet haben, lagen per Februar 2017 noch wenige Daten vor. Die Unternehmen können die Gesuche erst nach der Genehmigung und Revision des Jahresabschlusses einreichen (spätestens sechs Monate nach Abschluss des Geschäftsjahres; bei Abschluss per 31. Dezember 2016 also bis 30. Juni 2017). Die Summe der Rückerstattungsbeträge für das Geschäftsjahr 2016 wird voraussichtlich zwischen 54 und maximal 68 Millionen Franken betragen. Genauere Angaben zu den Rückerstattungsbeträgen sind erst gegen Ende 2017 möglich, wenn der Grossteil der Rückerstattungsgesuche geprüft sein wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*&lt;i&gt;Einige wenige Rückerstattungsfälle für die Geschäftsjahre 2014 und 2015 sind wegen noch laufender Abklärungen oder Gerichtsverfahren noch nicht abgeschlossen. Entsprechend können sich die Zahlen noch leicht ändern.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Energetische Wirkungen der Zielvereinbarungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per Ende 2016 hatten 174 Unternehmen eine oder mehrere Zielvereinbarungen abgeschlossen. Die Zielvereinbarungen werden jeweils mit einer Laufzeit von 10 Jahren abgeschlossen. Die Kennzahlen zur prognostizierten Energieeffizienz und zum prognostizierten Energieverbrauch beziehen sich auf das Zieljahr am Ende der 10 Jahre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus der Summe des prognostizierten gewichteten Gesamtenergieverbrauchs (der Energieverbrauch wird zwecks Vergleichbarkeit gewichtet) und der Summe der prognostizierten gewichteten Massnahmenwirkung aller Zielvereinbarungen resultiert eine Steigerung der Gesamtenergieeffizienz von 100 auf 103.7 Prozent während der 10-jährigen Laufzeit. Dieser Wert stellt die tatsächlich vereinbarte Steigerung der Gesamtenergieeffizienz über alle Zielvereinbarungen dar. Bis zum Ende der Laufzeit der Zielvereinbarungen haben sich die 174 Unternehmen demnach zu Energieeffizienzmassnahmen (voraussichtliche Einsparungen von Primärenergie) im Umfang von 881.9 Gigawattstunden verpflichtet. Entsprechend beträgt der voraussichtliche Endenergieverbrauch dieser Unternehmen im Zieljahr insgesamt rund 23‘590 Gigawattstunden. Darin sind Elektrizität, fossile und biogene Brennstoffe sowie Fernwärme eingeschlossen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der strenge Sanktionsmechanismus – bei Nichterreichen des Effizienzziels muss die gesamte Rückerstattungssumme zurückbezahlt werden - führt dazu, dass die Ziele eher tief festgelegt werden. Die Erfahrung zeigt aber, dass die vereinbarten Effizienzziele in der Praxis meist übertroffen werden. Die Unternehmen sparen also mehr Energie, als sie gemäss Vereinbarung müssten. Da die Zielvereinbarungen über zehn Jahre abgeschlossen werden, ist die Zeitspanne von zwei Jahren allerdings zu kurz, um dazu belegbare Aussagen zu machen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Investitionspflicht in zusätzliche Massnahmen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss geltendem Gesetz besteht die Pflicht, 20% der Rückerstattungssumme in zusätzliche Massnahmen zu investieren. Das sind Massnahmen mit einer Payback-Zeit von vier bis acht Jahren für Prozessmassnahmen und von acht bis zwölf Jahren für Infrastrukturmassnahmen. Die Investitionen müssen spätestens drei Jahre nach Bewilligung des Rückerstattungsgesuchs erfolgen. Da Rückerstattungsgesuche erstmals im Jahr 2014 bewilligt wurden, haben die Unternehmen bis 2017 Zeit, die entsprechenden Investitionen zu tätigen. Deshalb sind noch keine Aussagen zur Investitionspflicht und deren Wirkung möglich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Informationen zur weiteren Entwicklung der Rückerstattung&lt;/b&gt;&lt;b&gt;en&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die im Postulatsbericht enthaltenen Informationen werden künftig jährlich aktualisiert und veröffentlicht. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="167157">
        <title>Bericht Auswirkungen der Rückerstattung der Zuschläge auf die Übertragungskosten der Hochspannungsnetze (Art. 15bbis EnG)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>213</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48491.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167183">
        <title>Informationen zur Rückerstattung</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00612/06124/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="167184">
        <title>Listen der Unternehmen mit Rückerstattung</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00612/06124/index.html?lang=de&amp;dossier_id=06240</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les entreprises à forte consommation électrique économisent de l’énergie grâce aux conventions d’objectifs</title>
      <lead>En Suisse, les entreprises à forte consommation d’électricité peuvent obtenir depuis 2009 le remboursement (partiel ou intégral) du supplément sur les coûts de transport destiné à soutenir les énergies renouvelables. Suite à une révision de la loi sur l’énergie décidée par le Parlement, cette possibilité a été élargie à un plus grand nombre d’entreprises en janvier 2014. Pour bénéficier du remboursement, les entreprises doivent cependant conclure avec la Confédération une convention d’objectifs contraignante d’une durée de dix ans visant à améliorer leur efficacité énergétique. Pas moins de 61 entreprises ont recouru à cette mesure en 2014, et 104 en 2015. Le montant total des remboursements s’est élevé à 21,1 millions de francs en 2014 et à 45,4 millions de francs en 2015. Les chiffres pour 2016 sont encore incomplets; le montant total devrait se situer entre 54 et 68 millions de francs. Dans les conventions d’objectifs conclues en 2016, 174 entreprises se sont engagées à augmenter leur efficacité énergétique à 104%. C’est ce qui ressort d’un rapport approuvé par le Conseil fédéral lors de sa séance du 2 juin 2017 en exécution du postulat 15.4085 de la Commission de l’environnement, de l’aménagement du territoire et de l’énergie du Conseil national (CEATE-N). </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans son postulat du 3 novembre 2015 «Effets du remboursement du supplément sur les coûts de transport des réseaux à haute tension», la CEATE-N a demandé au Conseil fédéral d’établir un rapport présentant les conséquences économiques du remboursement du supplément, le montant de celui-ci, le nombre d’entreprises qui en bénéficient et les gains d’efficacité que les conventions d’objectifs conclues permettent d’atteindre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Supplément sur les coûts de transport&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En Suisse, l’Etat subventionne depuis 2009 les nouvelles installations de production d’électricité issue du renouvelable (photovoltaïque, biomasse, éoliennes, petites centrales hydrauliques, géothermie). Les consommateurs d’électricité paient à cet effet un supplément sur chaque kWh consommé. A ce jour, ce supplément «perçu sur le réseau» était limité à 1,5 ct./kWh. Il pourra s’élever à un maximum de 2,3 ct./kWh avec la nouvelle loi sur l’énergie acceptée par les citoyens suisses le 21 mai 2017, qui doit entrer en vigueur en 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Remboursement pour les entreprises à forte consommation d’électricité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les entreprises à forte consommation d’électricité peuvent obtenir le remboursement du supplément: le remboursement intégral intervient lorsque leurs coûts d’électricité atteignent 10% de la valeur ajoutée brute. Si ces frais représentent plus de 5% mais moins de 10% de la valeur ajoutée brute, seule une partie du supplément est restituée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Convention d’objectifs destinée à accroître l’efficacité énergétique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le remboursement doit faire l’objet d’une demande déposée auprès de l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) dans les six mois qui suivent la clôture de l’exercice. Le montant à rembourser doit être d’au moins 20 000 francs par année et l’entreprise doit s’engager, par une convention d’objectifs contraignante conclue avec la Confédération, à accroître son efficacité énergétique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La condition selon laquelle une convention d’objectifs doit être conclue pour obtenir le remboursement a seulement été introduite au début de 2014 avec la mise en œuvre de l’initiative parlementaire 12.400 (révision de la loi sur l’énergie approuvée le 21 juin 2013).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En concluant une convention d’objectifs, les entreprises concernées s’engagent à mettre en œuvre des mesures d’efficacité énergétique économiquement rentables. Le retour sur investissement de ces mesures est de moins de quatre ans en ce qui concerne les procédés de production et de moins de 8 ans dans le domaine de l’infrastructure. Conformément à la loi sur l’énergie actuellement en vigueur, le consommateur final est en outre tenu d’investir, dans un délai de trois ans suivant l’approbation de la demande de remboursement, au moins 20% du montant remboursé dans des mesures supplémentaires légèrement inférieures au seuil de rentabilité. Avec la nouvelle loi sur l’énergie, cette obligation s’éteint à partir de 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nombre d’entreprises concernées et montants remboursés&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport en exécution du postulat 15.4085 dresse un état de la situation au 7 février 2017. Le remboursement est calculé pour chaque exercice. Le montant du supplément appliqué au cours de l’année concernée est déterminant. Le supplément se montait à 0,6 ct./kWh en 2014 et à 1,1 ct./kWh en 2015. Pour les entreprises dont l’exercice ne coïncide pas avec l’année civile, le montant du remboursement se compose, prorata temporis, du supplément des deux années civiles concernées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Exercice 2014: Pour les exercices clôturés en 2014, le total des montants remboursés s’élève à 21,1 millions de francs*. Au total, 61 entreprises ont bénéficié d’un remboursement; 39 ont obtenu un remboursement intégral (montant total: 17,9 millions de francs) et 22 un remboursement partiel (3,2 millions de francs).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Exercice 2015: Pour les exercices clôturés en 2015, le total des montants remboursés s’élève à 45,4 millions de francs*. Au total, 104 entreprises ont bénéficié d’un remboursement; 61 ont obtenu un remboursement intégral (montant total: 39 millions de francs) et 43 un remboursement partiel (6,4 millions de francs).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Exercice 2016: En février 2017, on disposait encore de peu de données sur les exercices clôturés en 2016. Les entreprises peuvent déposer les demandes seulement après l’approbation et la révision des comptes annuels (au plus tard 6 mois après la clôture de l’exercice, c’est-à-dire jusqu’au 30 juin 2017 en cas de clôture au 31 décembre 2016). Pour l’exercice 2016, le total des montants remboursés se situera vraisemblablement entre 54 et 68 millions de francs au maximum. Des précisions sur les montants du remboursement ne pourront être fournies que vers la fin de 2017, lorsque l’examen de la majorité des demandes de remboursement sera terminé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*&lt;i&gt;S’agissant des exercices 2014 et 2015, quelques cas de remboursement n’ont pas encore été réglés en raison de clarifications ou de procédures judiciaires encore en cours.&lt;/i&gt;&lt;i&gt; Ainsi, les chiffres pourraient encore changer légèrement.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Impact énergétique des conventions d’objectifs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A la fin de 2016, 174 entreprises avaient conclu une ou plusieurs conventions d’objectifs. Les conventions d’objectifs sont toujours conclues pour une durée de 10 ans. Les indicateurs relatifs à l’efficacité énergétique et à la consommation d’énergie pronostiquées se réfèrent à l’année cible marquant la fin de la période de dix ans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En considérant la somme de la consommation totale d’énergie pondérée pronostiquée (consommation énergétique pondérée à des fins de comparabilité) et la somme de l’effet des mesures pondéré pronostiqué de toutes les conventions d’objectifs, on obtient un accroissement de l’efficacité énergétique totale de 100 à 103,7% pendant la période de 10 ans. Cette valeur représente l’accroissement effectivement convenu de l’efficacité énergétique totale visé par toutes les conventions d’objectifs. Les 174 entreprises se sont engagées à prendre des mesures d’efficacité énergétique (économies d’énergie primaire prévues) permettant d’économiser 881,9 gigawattheures jusqu’à la fin de la durée de la convention d’objectifs. La consommation finale prévue de ces entreprises pendant l’année cible correspond à quelque 23 590 gigawattheures. Ce chiffre comprend l’électricité, les combustibles fossiles ou biogènes et le chauffage à distance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le mécanisme de sanction sévère mis en place – le montant total du remboursement doit être restitué si l’objectif d’efficacité n’est pas atteint – a pour conséquence que les objectifs sont fixés à un niveau plutôt bas. Or l’expérience montre que dans la pratique, les objectifs d’efficacité convenus sont dépassés dans la plupart des cas. Les entreprises économisent donc davantage d’énergie que ce que prévoit la convention. Comme les conventions d’objectifs doivent être conclues pour une durée de dix ans, la période de deux ans considérée est effectivement trop courte pour pouvoir en tirer des conclusions fiables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Obligation d’investir dans des mesures supplémentaires&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La loi actuellement en vigueur prévoit l’obligation d’investir 20% du montant du remboursement dans des mesures supplémentaires. Ces mesures ont une période de retour sur investissement de quatre à huit ans pour les mesures concernant les procédés de production et de huit à douze ans pour les mesures concernant les infrastructures. Les investissements doivent intervenir trois ans au plus tard après l’approbation de la demande de remboursement. Comme les premières demandes de remboursement ont été approuvées en 2014 seulement, les entreprises peuvent procéder aux investissements correspondants jusqu’en 2017. C’est pourquoi il n’est pas encore possible de se prononcer sur l’obligation d’investissement et ses effets.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Informations sur l’évolution future des remboursements&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l’avenir, toutes les informations contenues dans le rapport demandé par le postulat seront actualisées et publiées chaque année. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication de l’OFEN, +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="167158">
        <title>Rapport «Effets du remboursement du supplément sur les coûts de transport des réseaux à haute tension (art. 15bbis LEne)»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>268</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48492.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167185">
        <title>Informations concernant le remboursement</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00612/06124/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="167186">
        <title>Liste des entreprises au bénéfice du remboursement</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00612/06124/index.html?lang=fr&amp;dossier_id=06240</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I grandi consumatori risparmiano energia elettrica grazie a convenzioni sugli obiettivi</title>
      <lead>In Svizzera dal 2009 le imprese ad elevato consumo di energia elettrica possono farsi rimborsare interamente o parzialmente il supplemento di rete versato per promuovere le energie rinnovabili. A seguito della revisione della legge sull'energia, decisa dal Parlamento, dal 2014 un numero maggiore di imprese può beneficiare dei rimborsi, a patto che stipulino con la Confederazione una convenzione vincolante sugli obiettivi con una durata di dieci anni per aumentare la propria efficienza energetica. Nel 2014 ben 61 imprese hanno fatto ricorso a questo strumento, nel 2015 tale numero è salito a 104. La somma rimborsata complessivamente ammontava a 21, 1 milioni di franchi nel 2014 e a 45,4 milioni di franchi nel 2015. Per quanto riguarda il 2016 non sono ancora disponibili cifre esatte, si stima tuttavia un importo tra 54 e 68 milioni di franchi. Grazie alle convenzioni sugli obiettivi stipulate entro la fine del 2016, 174 imprese si sono impegnate ad aumentare la propria efficienza energetica fino al 104 per cento. Questi sono i risultati che emergono dal rapporto che il Consiglio federale ha approvato in occasione della seduta del 2 giugno 2017, in adempimento del postulato 15.4085 della Commissione dell'ambiente, della pianificazione del territorio e dell'energia del Consiglio nazionale (CAPTE-CN).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con il postulato 15.4085 «Ripercussioni del rimborso dei supplementi sui costi di trasporto delle reti ad alta tensione» del 3 novembre 2015 la CAPTE-CN ha chiesto al Consiglio federale di illustrare in un rapporto le ripercussioni del rimborso del supplemento di rete sull'economia, quante imprese beneficiassero del rimborso, a quanto ammontassero i rimborsi e quali fossero i risultati raggiunti, in termini di efficienza energetica, grazie alla stipula delle convenzioni sugli obiettivi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Supplemento di rete&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2009 in Svizzera il potenziamento della produzione di energia elettrica a partire da fonti rinnovabili (fotovoltaica, biomassa, energia eolica, piccole centrali idroelettriche, geotermia) è promosso dallo Stato. I consumatori pagano perciò un supplemento su ogni chilowattora consumato. Questo supplemento di rete finora è stato limitato ad un massimo di 1,5 ct./kWh. Con la nuova legge sull'energia, adottata dalla popolazione svizzera il 21 maggio 2017 e la cui entrata in vigore è prevista nel 2018, il supplemento di rete può arrivare fino a 2,3 ct./kWh. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rimborso per le imprese ad alto consumo di energia elettrica&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I grandi consumatori possono farsi rimborsare il supplemento di rete. Il rimborso completo può essere richiesto solo dalle imprese i cui costi per l'energia elettrica ammontano al 10 per cento minimo del proprio plusvalore lordo. Se i costi dell'energia elettrica sono compresi fra il 5 e il 10 per cento del plusvalore lordo, il supplemento di rete pagato viene rimborsato solo parzialmente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Convenzione sugli obiettivi per rafforzare l'efficienza energetica &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per ottenere il rimborso occorre presentare entro sei mesi dalla fine dell'anno contabile una domanda all'Ufficio federale dell'energia (UFE). Vi sono due condizioni: l'importo da rimborsare deve essere superiore o pari a 20 000 franchi l'anno e l'impresa deve impegnarsi ad aumentare la propria efficienza energetica, stipulando con la Confederazione una convenzione sugli obiettivi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il vincolo del rimborso alla stipula di una convenzione sugli obiettivi è stato introdotto all'inizio del 2014, a seguito dell'attuazione dell'iniziativa parlamentare 12.400 (revisione della legge sull'energia del 21 giugno 2013).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con una convenzione sugli obiettivi le imprese si impegnano ad attuare misure vantaggiose volte ad aumentare l'efficienza energetica. Dal punto di vista del processo, si tratta di misure con un tempo di ammortamento inferiore a quattro anni e, in ambito infrastrutturale, inferiore a otto anni. Inoltre, secondo l'attuale legge sull'energia, entro tre anni dall'approvazione della domanda di rimborso il consumatore finale deve investire almeno il venti per cento dell'importo rimborsato in misure supplementari economicamente non particolarmente redditizie. Con l'adozione della nuova legge sull'energia a partire dal 2018 viene a cadere quest'obbligo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Numero di imprese e importi dei rimborsi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto in adempimento del postulato 15.4085 illustra lo stato al 7 febbraio 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rimborso è calcolato per anno contabile. Determinante risulta sempre l'ammontare del supplemento di rete valido nell'anno contabile in questione. Nel 2014 il supplemento di rete ammontava a 0,6 ct./kWh e nel 2015 a 1,1 ct./kWh. Per le imprese il cui anno contabile non coincide con l'anno civile, l'importo del rimborso si compone del supplemento di rete di due anni civili pro rata temporis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anno contabile 2014:&lt;i&gt; &lt;/i&gt;per gli anni contabili chiusi nel 2014, la somma dei rimborsi ammontava a circa 21,1 milioni di franchi*. Nel complesso 61 imprese hanno ottenuto un rimborso, di cui 39 integrale (per un totale di 17,9 milioni di franchi) e 22 parziale (per un totale di 3,2 milioni di franchi).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anno contabile 2015: per gli anni contabili chiusi nel 2015, la somma dei rimborsi ammontava a circa 45,4 milioni di franchi*. Nel complesso 104 imprese hanno ottenuto un rimborso, di cui 61 integrale (per un totale di 39 milioni di franchi) e 43 parziale (per un totale di 6,4 milioni di franchi).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anno contabile 2016: per gli anni contabili chiusi nel 2016, nel mese di febbraio 2017 non erano ancora disponibili dati sufficienti. Le imprese possono inoltrare la domanda di rimborso solo dopo che il conto annuale sia stato approvato e rivisto (al più tardi sei mesi dopo la chiusura dell'anno contabile, nel caso di una chiusura al 31 dicembre 2016, il termine è il 30 giugno 2017). La somma degli importi dei rimborsi per l'anno contabile 2016 è stimata tra 54 e al massimo 68 milioni di franchi. Informazioni più precise circa gli importi dei rimborsi saranno disponibili solo verso la fine del 2017, al termine dell'esame di gran parte delle domande di rimborso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*&lt;i&gt;Alcuni casi di rimborso per gli anni contabili 2014 e 2015 sono ancora in sospeso a causa di verifiche o procedimenti giudiziari non ancora conclusi. Le cifre possono pertanto subire ancora lievi variazioni.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ripercussioni energetiche delle convenzioni sugli obiettivi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla fine del 2016 174 imprese hanno stipulato una o più convenzioni sugli obiettivi, che hanno una durata di 10 anni. Gli indicatori dell'efficienza energetica e del consumo di energia elettrica previsti si riferiscono all'anno obiettivo al termine dei dieci anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dalla somma del consumo energetico totale ponderato previsto (il consumo energetico è ponderato per consentire un confronto) e dalla somma dell'efficacia ponderata delle misure per tutte le convenzioni, risulta un aumento dell'efficienza energetica totale dal 100 al 103,7 per cento nel corso dei dieci anni di durata delle convenzioni. Questo valore rappresenta l'incremento di efficienza energetica totale effettivamente concordato con l'insieme delle convenzioni. Fino alla scadenza delle convenzioni sugli obiettivi, le 174 imprese si impegnano ad attuare misure volte ad aumentare l'efficienza energetica (che si traduce in una riduzione del consumo di energia primaria) per un totale di 881,9 gigawattora. Il consumo di energia finale complessivo delle imprese previsto nell'anno obiettivo ammonta pertanto a circa 23 590 gigawattora. Tale valore comprende l'elettricità, i combustibili fossili e biogeni e il teleriscaldamento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il severo sistema di sanzioni (l'intero importo del rimborso dev'essere restituito nel caso non vengano raggiunti gli obiettivi) fa sì che generalmente gli obiettivi vengano fissati a un livello piuttosto basso. L'esperienza nella prassi dimostra tuttavia che spesso gli obiettivi di efficienza vengono superati. Questo significa che le imprese risparmiano più energia elettrica rispetto a quanto stabilito nelle convenzioni sugli obiettivi. Va però sottolineato che, dal momento che le convenzioni sugli obiettivi sono stipulate per un periodo di dieci anni, due anni sono troppo pochi per consentire di giungere a conclusioni attendibili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Obbligo di investire in misure supplementari&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La legge in vigore sancisce l'obbligo di investire il 20 per cento dell'importo del rimborso in misure supplementari. Si tratta di misure con un periodo di ammortamento dai quattro agli otto anni nel caso di misure inerenti ai processi e dagli otto ai dodici anni nel caso di misure infrastrutturali. Gli investimenti devono essere realizzati al più tardi tre anni dopo l'approvazione della domanda di rimborso. Visto che le domande di rimborso sono state approvate per la prima volta nel 2014, le imprese hanno tempo fino al 2017 per procedere agli investimenti necessari. Non è pertanto ancora possibile esprimersi sull'efficacia e le ripercussioni dell'obbligo di investire in misure supplementari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Informazioni sugli sviluppi futuri in materia di rimborsi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; In futuro le informazioni contenute nel rapporto in adempimento del postulato saranno aggiornate e pubblicate annualmente. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsabile comunicazione UFE, tel. +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="167159">
        <title>Rapporto sulle ripercussioni del rimborso dei supplementi applicati sui costi di trasporto delle reti ad alta tensione (art. 15bbis LEne)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>211</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48493.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167187">
        <title>nformazioni sui rimborsi</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00612/06124/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="167188">
        <title>Elenco delle imprese aventi diritto a rimborso</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00612/06124/index.html?lang=it&amp;dossier_id=06240</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="330" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Netze</name>
        <name lang="fr">Energie: Réseaux</name>
        <name lang="it">Energie: Reti</name>
        <name lang="en">Energy: Grids</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
