<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67014" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-06-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Ernährungsstrategie: Geniessen und gesund bleiben</title>
      <lead>Eine ausgewogene und abwechslungsreiche Ernährung ist zentral für die Gesundheit und kann nicht übertragbaren Krankheiten vorbeugen. Im Zentrum stehen die Selbstverantwortung der Menschen und verbesserte Kenntnisse über die Ernährung. Beide Faktoren sind starke Säulen der neuen Ernährungsstrategie. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die neue Ernährungsstrategie 2017 bis 2024 des Bundesamtes für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) hat eine klare Vision: Alle Menschen in der Schweiz können sich unabhängig von Alter, Herkunft oder Einkommen für eine ausgewogene und abwechslungsreiche Ernährung entscheiden. Im Besonderen verfolgt die neue Strategie zwei Ziele:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die Bevölkerung kennt die Ernährungsempfehlungen. Die Informationen dazu sind verfügbar, leicht verständlich und können im Alltag einfach umgesetzt werden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die Lebensmittelindustrie zieht freiwillig mit: Noch mehr Hersteller und Anbieter von Lebensmitteln und Mahlzeiten leisten einen freiwilligen Beitrag zu einer gesunden Ernährung.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Um diese Ziele zu erreichen, setzt die neue Ernährungsstrategie analog zur Strategie der nicht übertragbaren Krankheiten auf vier konkrete Handlungsfelder. Neben der genannten Information der Bevölkerung und den verbesserten Rahmenbedingungen geht es dabei auch um die verbesserte Koordination von Aktivitäten im Ernährungsbereich und um das Monitoring. Hier zeigen beispielsweise die Ergebnisse der neusten Ernährungserhebung menuCH auf, wo die aktuellen Herausforderungen liegen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aktionsplan mit konkreten Massnahmen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einem nächsten Schritt erarbeitet das BLV bis Ende 2017 einen Aktionsplan mit konkreten Massnahmen und messbaren Zielen zu den vier genannten Handlungsfeldern. Dies geschieht in enger Zusammenarbeit mit wichtigen Partnern wie den kantonalen Behörden, anderen Bundesämtern, Vertretern aus Wirtschaft, Konsumentenorganisationen, der Gesundheitsförderung und medizinischen Fachgesellschaften. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vorbeugung von nicht übertragbargen Krankheiten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Die neue Strategie orientiert sich an der Nationalen Strategie zur Prävention nichtübertragbarer Krankheiten. Denn gerade zur Vorbeugung von nicht übertragbaren Krankheiten wie Diabetes, Herz-Kreislaufbeschwerden und bestimmten Krebsformen leistet eine ausgewogene Ernährung einen wichtigen Beitrag. Wer sich gesund ernährt, hat eine bessere Chance, gesund zu bleiben.</text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="167631">
        <title>Schweizer Ernährungsstrategie 2017 - 2024</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1214</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48681.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167634">
        <title>Schweizer Ernährungsstrategie</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/das-blv/strategien/schweizer-ernaehrungsstrategie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Stratégie suisse de nutrition : savourer les repas et rester en bonne santé</title>
      <lead>Il est essentiel d’avoir une alimentation équilibrée et variée pour rester en bonne santé, mais aussi pour prévenir les maladies non transmissibles. C’est une question de responsabilité individuelle et d’amélioration des connaissances de la diététique, deux éléments qui forment la base de la nouvelle stratégie de nutrition.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La nouvelle stratégie de nutrition 2017 – 2024, définie par l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV), découle d’une vision claire : tout le monde en Suisse, sans distinction d’âge, d’origine ou de revenu, peut faire le choix d’une alimentation équilibrée et variée. La stratégie de nutrition poursuit en particulier deux buts :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;répandre les recommandations nutritionnelles en les rendant accessibles, compréhensibles et faciles à suivre au quotidien ;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;augmenter l’adhésion volontaire du secteur agroalimentaire, pour que davantage de professionnels de l’alimentation et de la restauration contribuent par eux-mêmes à une alimentation saine.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Les efforts pour atteindre ces buts se déploieront, comme pour la stratégie de prévention des maladies non transmissibles, dans quatre champs d’action. Outre l’information de la population et l’amélioration des conditions-cadres déjà mentionnées, il s’agit aussi d’optimiser la coordination des activités dans le domaine de la nutrition, et le monitorage. À cet égard, les résultats de l’enquête récente sur l’alimentation « menuCH » ont mis en lumière les grands enjeux actuels. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un plan d’action concret&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’ici à la fin de l’année 2017, l’OSAV concevra un plan d’action comportant des mesures concrètes et des objectifs mesurables dans les quatre champs d’action concernés. Pour ce faire, il collaborera étroitement avec les principaux partenaires, à savoir les autorités cantonales, d’autres offices fédéraux, les représentants de l’économie, des organisations de consommateurs, des organismes opérant pour améliorer la santé publique, et des sociétés de médecine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prévenir les maladies non transmissibles&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle stratégie de nutrition s’inscrit dans la stratégie de prévention des maladies non transmissibles. En effet, la prévention des maladies non transmissibles telles que le diabète, les maladies cardio-vasculaires et certaines formes de cancer commence par une alimentation équilibrée. Qui se nourrit sainement a de bonnes chances de rester en bonne santé.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="167632">
        <title>Stratégie suisse de nutrition 2017 - 2024</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1220</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48682.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167635">
        <title>Stratégie suisse de nutrition</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/das-blv/strategien/schweizer-ernaehrungsstrategie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Strategia nutrizionale svizzera: consumare cibo restando in salute</title>
      <lead>Un’alimentazione varia ed equilibrata è fondamentale per la nostra salute e aiuta a prevenire le malattie non trasmissibili. Il ruolo principale è rivestito dalla responsabilità personale e da conoscenze più approfondite in questo ambito, che costituiscono gli elementi portanti della nuova strategia nutrizionale. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La nuova strategia nutrizionale 2017–2024 dell’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) ha una missione chiara: fare in modo che tutti in Svizzera possano optare per un’alimentazione varia ed equilibrata indipendentemente dall’età, dall’origine o dalle disponibilità economiche. I due obiettivi che persegue in particolare sono&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Far sì che la popolazione conosca le raccomandazioni nutrizionali grazie alla disponibilità di informazioni chiare e attuabili facilmente nel quotidiano. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Una collaborazione volontaria dell’industria alimentare, con ancor più produttori e fornitori di derrate alimentari e pasti che contribuiscono volontariamente a un’alimentazione sana.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Per raggiungere questi obiettivi la nuova strategia nutrizionale, analogamente a quella sulle malattie non trasmissibili, poggia su quattro aree concrete di intervento. Oltre che informare la popolazione e migliorare le condizioni quadro, come già detto sopra, si tratta anche di coordinare meglio le attività in ambito nutrizionale e di svolgere un monitoraggio. Riguardo a quest’ultimo i risultati emersi dal recente sondaggio nazionale sull’alimentazione «menuCH» illustrano ad esempio le sfide attualmente presenti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Piano d’azione con provvedimenti concreti&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Successivamente, entro fine 2017 l’USAV elaborerà un piano d’azione con provvedimenti concreti e obiettivi misurabili basati sulle quattro aree di intervento citate. Questa attività verrà svolta in stretta collaborazione con importanti attori quali autorità cantonali, altri uffici federali, rappresentanti dell’economia, di associazioni di tutela dei consumatori, della promozione della salute e delle associazioni di categoria mediche. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prevenzione delle malattie non trasmissibili&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; La nuova strategia prende spunto dalla Strategia nazionale sulla prevenzione delle malattie non trasmissibili, dato il notevole contributo fornito da un’alimentazione equilibrata alla prevenzione di malattie quali diabete, disturbi cardiovascolari e determinate forme tumorali. Chi mangia sano ha maggiori possibilità di restare sano.</text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="167633">
        <title>Strategia nutrizionale svizzera 2017 - 2024</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1261</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48683.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167636">
        <title>Strategia nutrizionale svizzera</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/das-blv/strategien/schweizer-ernaehrungsstrategie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
