<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67032" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-06-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="711" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Kommission für Technologie und Innovation KTI – ab 1.1.2018 Innosuisse - Schweizerische Agentur für Innovationsförderung</name>
      <name lang="fr">Commission pour la technologie et l’innovation - dès 1.1.2018 Innosuisse – Agence suisse pour l’encouragement de l’innovation</name>
      <name lang="it">Commissione per la tecnologia e l’innovazione - a partire dal 1.1.2018 Innosuisse – Agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione</name>
      <name lang="en">Commission for Technology and Innovation - as of 1.1.2018 Innosuisse – Swiss Innovation Promotion Agency</name>
      <www lang="de">http://www.kti.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.kti.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.kti.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.kti.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@kti.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@kti.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@kti.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@kti.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>CTI Swiss Medtech Award 2017: Eigene Abwehr stärken bei Krebskranken</title>
      <lead>Die MaxiVAX SA hat am 13. Juni 2017 im Rahmen des Swiss Medtech Day den mit 15‘000 Franken dotierten CTI Swiss Medtech Award 2017 gewonnen. Ausgezeichnet wurden das Biotech-Unternehmen MaxiVAX und die Universitätsspitäler Genf für die Entwicklung eines neuen Impfprodukts, welches das Immunsystem von Krebspatientinnen und –patienten gegen die eigenen Tumorzellen stärken soll. Den Preis überreichte Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann vor rund 600 Teilnehmenden im Kursaal Bern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, und Gábor Székely, Kommissionsmitglied KTI und Head CTI Medtech, überreichten Dr. Dimitri Goundis von MaxiVAX SA und Prof. Dr. Nicolas Mach von den Universitätsspitälern Genf den Siegerstein und den Gewinn in Form eines Schecks über 15‘000 Franken. „Alle drei nominierten Projektteams hätten den Preis verdient. Sie treiben mit ihren Ideen und Entwicklungen den Fortschritt ihrer Branche voran und tragen dazu bei, dass die Medizintechnik ein wichtiges Standbein der Schweizer Wirtschaft ist und bleibt", würdigt Bundesrat Schneider-Ammann in seiner Ansprache die Nominierten. Das Siegerprojekt wurde am Swiss Medtech Day 2017 von den rund 600 Anwesenden aus der Medtech-Forschung und -Industrie per Live-Voting gewählt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Kapseln stärken Immunabwehr kontinuierlich&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Es ist schon lange bekannt, dass Wirkungsverstärker die Behandlung von Tumoren mit Krebsimpfstoffen optimieren. Nur: Wie kommen die Booster optimal in den Körper? Das Problem scheint lange unlösbar, bis Mach vor einigen Jahren die Idee hat, zur Verabreichung des Wirkstoffs genetisch reprogrammierte und verkapselte Zellen einzusetzen. Um den Wirkungsverstärker GM-CSF zu produzieren, werden menschliche Zellen genetisch reprogrammiert. Die Zellen werden in eine kleine biokompatible Hohlfaserkapsel abgefüllt, die unter der Haut implantiert wird, den Verstärker kontinuierlich zuführt und die Immunabwehr stärkt. Studien zeigen, dass die Therapie sicher, gut verträglich und wirksam ist, besonders bei Patientinnen und Patienten mit einem robusteren Immunsystem. Nun wird das Impfprodukt MVX-ONCO-1 in einer Studie an 4 bis 5 Spitälern mit 40 Patientinnen und Patienten mit Kopf-Hals-Krebs erforscht. „MVX-ONCO-1 ist personalisierte Medizin und hat das Potenzial, alle Krebsarten zu bekämpfen", sagt Goundis, CEO von MaxiVAX. Das Unternehmen prüft nun weitere Wirkungen der neuen Therapie und&lt;br /&gt;Zusammenarbeiten mit grossen Pharmafirmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Revolution in der gesicherten Gangtherapie und neue Wege um Medikamente zu entwickeln&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Ebenfalls für den CTI Swiss Medtech Award 2017 nominiert waren zwei weitere vielversprechende Projekte: das neue Rehabilitationssystem für die gesicherte Gangtherapie „The FLOAT" von der Uniklinik Balgrist, der Universität Basel und der Firma Lutz Medical Engineering AG. Bei diesem System sind neurologische oder orthopädische Patientinnen und Patienten über einen Entlastungsgurt mit dem FLOAT verbunden, haben dadurch freie Arme und Beine - und die Therapierenden einen freien Blick auf das Geschehen. Im klinischen Betrieb wird das System nun noch weiter perfektioniert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im dritten nominierten Projekt werden von der Universität Bern und ihrem Spin-off AlveoliX AG neue Wege gesucht für die Medikamentenentwicklung. Tests in herkömmlichen Petrischalen und an Zellkulturen und Tieren sind häufig ungenau oder fallen durch, wenn sie in klinischen Studien zum ersten Mal in Menschen getestet werden. Mit dem sogenannten Lung-on-Chip will das Projektteam die Lebensbedingungen von Lungenzellen bei In-vitro-Anwendungen möglichst perfekt nachahmen, sodass gewisse Tests der klinischen Phase bereits in der präklinischen Phase erfolgen können. Auf dem Chip sollen künftig generell Krankheiten simuliert und Medikamente getestet werden. Das würde unzählige Tierversuche überflüssig machen und erst noch die Kosten der Pharmaforschung senken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wichtigste Branchen-Veranstaltung&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nach 2016 ist dies die zweite Durchführung des Swiss Medtech Day unter der Trägerschaft von KTI sowie Medical Cluster und Fasmed, die sich am 12. Juni 2017 zum neuen Verband „Swiss Medtech" zusammengeschlossen haben. Der Anlass stellt die grösste nationale Plattform für Industrie, Handel, Forschung und Start-ups aus der Medizintechnik-Branche dar. Im Zentrum des diesjährigen Swiss Medtech Day standen fünf Breakout Sessions. Zahlreiche Medtech-Experten informierten über „Trends in der Medizintechnik und Biomaterialien", „Health Technology Assessments", „Nutzen von Partnerschaften", „Digitalisierung in der Medizintechnik" sowie „Schutz des Geistigen Eigentums und Markenschutz" und diskutierten die Themen mit den Teilnehmenden. Im sogenannten Science Slam wurden vielversprechende laufende Innovationsprojekte präsentiert und in der Ausstellung konnten sich die Teilnehmenden über die neusten Entwicklungen in der Medtech-Forschung und -Industrie kundig machen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>KTI Kathrin Hausammann, Co-Leiterin Kommunikation KTI, 058 462 83 63, media@kti.admin.ch Eliane Kersten, Co-Leiterin Kommunikation KTI, 058 464 19 95, media@kti.admin.ch Swiss Medtech (ehem. Medical Cluster/Fasmed) Kathrin Cuomo-Sachsse, Kommunikation Swiss Medtech, 079 315 29 26, kathrin.sachsse@swiss-medtech.ch</contact>
      <attachment id="167528">
        <title>Bild Gewinner CTI Medtech Award 2017</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3858</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48633.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167498">
        <title>Bild MaxiVAX</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7902</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48616.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167499">
        <title>Bild Artorg</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48617.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167500">
        <title>Bild FLOAT</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7606</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48618.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167501">
        <title>Gewinner Facthsheet MaxiVAX</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>355</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48619.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167504">
        <title>Factsheet FLOAT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>414</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48622.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167507">
        <title>Factsheet Artorg</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>422</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48625.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167510">
        <title>Website Swiss Medtech Day</title>
        <uri>http://www.swissmedtechday.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="167511">
        <title>Website KTI/CTI</title>
        <uri>http://www.kti.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="167512">
        <title>Website Swiss Medtech</title>
        <uri>http://www.swiss-medtech.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>CTI Swiss Medtech Award 2017: renforcer les défenses des malades du cancer</title>
      <lead>Le CTI Swiss Medtech Award, prix assorti d’un chèque de 15 000 francs, a été décerné le 13 juin 2017 à MaxiVAX SA lors du Swiss Medtech Day. L’entreprise de biotechnologie MaxiVAX et les Hôpitaux universitaires de Genève ont été récompensés pour avoir développé un nouveau vaccin visant à stimuler le système immunitaire des personnes atteintes d’un cancer afin de l’amener à s’attaquer à leurs propres cellules cancéreuses. Ils ont reçu le prix des mains du conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann en présence de quelque 600 participants réunis au Kursaal de Berne. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann et Gábor Székely, membre de la commission de la CTI et directeur du CTI Medtech, ont remis le prix à Dimitri Goundis de MaxiVAX SA et au professeur Nicolas Mach des Hôpitaux universitaires de Genève ainsi qu’un chèque d’une valeur de 15 000 francs en guise de récompense. «Les trois équipes en lice auraient mérité ce prix. Grâce à leurs idées et aux développements qu’elles suscitent, elles font avancer leur branche et permettent à la technologie médicale d’être et de rester un pilier important de l’économie suisse», s’est félicité le conseiller fédéral dans son discours. Le projet gagnant a été désigné lors du Swiss Medtech Day 2017, au moyen d’un vote en direct, par un public composé de quelque 600 experts issus de la recherche et de l’industrie dans le domaine de la technologie médicale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Renforcement continu du système immunitaire&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Depuis longtemps déjà, on sait que les adjuvants peuvent optimiser la vaccination contre le cancer. Mais comment les administrer au mieux aux patients? Le problème semble insoluble jusqu’à ce que Nicolas Mach tente, voici quelques années, d’utiliser des cellules génétiquement modifiées et encapsulées pour administrer l’adjuvant aux patients. Pour produire l’adjuvant GM-CSF, des cellules humaines sont génétiquement modifiées et placées dans une petite capsule en fibre creuse biocompatible. Cette capsule est ensuite implantée sous la peau du patient et permet une libération locale continue de l’adjuvant, ceci afin de renforcer son système immunitaire. Un certain nombre d’études montre que la thérapie est sûre et bien tolérée. Des résultats d’efficacité prometteurs ont été observés, en particulier chez les patients dotés d’un système immunitaire fonctionnel. Dans le cadre d’une étude menée dans quatre ou cinq hôpitaux en Suisse, le vaccin MVX-ONCO-1 sera testé sur 40 patients atteints d’un cancer de la tête et du cou. «MVX-ONCO-1 est un traitement personnalisé qui a le potentiel d’agir contre tous les types de cancer», estime Dimitri Goundis, CEO de MaxiVAX. L’entreprise s’intéresse maintenant aux autres effets de cette nouvelle thérapie et examine les possibilités de collaboration avec des grands groupes pharmaceutiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Révolution dans la rééducation de la marche et nouveaux moyens pour créer des médicaments&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Deux autres projets porteurs avaient également été sélectionnés pour le CTI Swiss Medtech Award 2017. L’un d’eux, The FLOAT, concerne un nouveau système de rééducation pour l’entraînement à la marche mis au point par l’Hôpital universitaire du Balgrist, l’Université de Bâle et l’entreprise Lutz Medical Engineering AG. Les patients neurologiques et orthopédiques sont reliés à The FLOAT par une ceinture allégeante, disposant ainsi librement de leurs membres, tandis que les thérapeutes ont une vue dégagée des évènements. Le but est maintenant de perfectionner encore plus le système en vue d’une utilisation clinique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l’autre projet également retenu, l’Université de Berne et sa spin-off AlveoliX AG ont cherché de nouveaux moyens pour développer des médicaments. Les expériences menées dans les boîtes de Petri classiques et en cultures cellulaires ou sur des animaux donnent souvent des résultats approxi-matifs ou ne passent pas la rampe dès lors que des tests sont effectués sur des êtres humains lors d’études cliniques. Avec le poumon sur puce, l’équipe du projet entend reproduire le plus fidèlement possible les conditions de vie des cellules pulmonaires lors d’utilisations in vitro afin que certains tests cliniques puissent être effectués dès la phase préclinique. La puce servira surtout à simuler des maladies et à tester des médicaments. Elle permettrait de réduire grandement le nombre de tests animaliers et de baisser les coûts de la recherche pharmaceutique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rendez-vous phare de la branche&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Pour la deuxième année consécutive, le Swiss Medtech Day se déroule sous l’égide de la CTI et du Medical Cluster et de Fasmed, deux entités qui se sont unies le 12 juin 2017 pour créer la nouvelle association Swiss Medtech. Cet évènement constitue la plus importante plate-forme nationale consacrée à l’industrie, au commerce, à la recherche et aux start-up du domaine de la technologie médicale. Le Swiss Medtech Day 2017 s’est articulé autour de cinq groupes de discussion. De nombreux experts en technologie médicale ont échangé avec les participants après leur avoir présenté les thèmes suivants: tendances dans le domaine de la technologie médicale et des biomatériaux, évaluation des technologies dans le domaine de la santé (Health Technology Assessments), avantages du partena-riat, numérisation dans la technologie médicale et protection des marques et de la propriété intellectuelle. Le Science Slam a fait connaître des projets en cours très prometteurs et une exposition a donné la possibilité aux participants d’en savoir plus sur les développements les plus récents dans la recherche et l’industrie autour de la technologie médicale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>CTI Kathrin Hausammann, coresponsable Communication CTI, 058 462 83 63, media@kti.admin.ch Eliane Kersten, coresponsable Communication CTI, 058 464 19 95, media@kti.admin.ch Swiss Medtech (Medical Cluster/Fasmed) Kathrin Cuomo-Sachsse, Communication Swiss Medtech, 079 315 29 26, kathrin.sachsse@swiss-medtech.ch</contact>
      <attachment id="167528">
        <title>Bild Gewinner CTI Medtech Award 2017</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3858</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48633.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167498">
        <title>Bild MaxiVAX</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7902</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48616.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167499">
        <title>Bild Artorg</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48617.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167500">
        <title>Bild FLOAT</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7606</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48618.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167502">
        <title>Facthsheet MaxiVAX</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>359</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48620.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167505">
        <title>Factsheet FLOAT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>418</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48623.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167508">
        <title>Factsheet Artorg</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>426</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48626.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167510">
        <title>Website Swiss Medtech Day</title>
        <uri>http://www.swissmedtechday.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="167511">
        <title>Website KTI/CTI</title>
        <uri>http://www.kti.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="167512">
        <title>Website Swiss Medtech</title>
        <uri>http://www.swiss-medtech.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>CTI Swiss Medtech Award 2017: difese immunitarie più forti per i malati di cancro</title>
      <lead>Il 13 giugno, in occasione dello Swiss Medtech Day al Kursaal di Berna, MaxiVAX SA ha vinto il CTI Swiss Medtech Award 2017 del valore di 15 000 franchi. La collaborazione tra l’azienda di biotecnologie MaxiVAX e gli ospedali universitari di Ginevra è stata la carta vincente per sviluppare un nuovo vaccino in grado di rafforzare il sistema immunitario dei malati di cancro agendo sulle loro cellule tumorali. Il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann ha consegnato il premio di fronte a un pubblico di circa 600 partecipanti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann e Gábor Székely, membro della commissione CTI e Head CTI Medtech, hanno decretato vincitori Dimitri Goundis (MaxiVAX SA) e il professor Nicolas Mach (ospedali universitari di Ginevra), consegnando loro un assegno di 15 000 franchi. Nel suo discorso il consigliere federale ha elogiato così i candidati: «Tutti e tre i team meritavano di vincere. Grazie alle loro idee e innovazioni contribuiscono a far evolvere il settore, confermando il ruolo fondamentale dell’ingegneria medica per l’economia svizzera di oggi e di domani». Il progetto vincente è stato votato in diretta durante lo Swiss Medtech Day 2017 da un pubblico di circa 600 esponenti del mondo della ricerca e dell’industria medtech. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Capsule per rafforzare le difese immunitarie in modo costante&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;È noto da tempo che alcuni adiuvanti ottimizzano il trattamento dei tumori con vaccini appositi. Rimaneva però aperta la domanda su quale fosse il modo migliore per somministrare i richiami nell’organismo del paziente. Per molto tempo non si è trovata risposta, finché qualche anno fa il professor Mach ha avuto l’idea di impiegare cellule geneticamente modificate e incapsulate per somministrare il principio attivo. Le cellule umane modificate per ottenere l’adiuvante GM-CSF vengono trasferite in una piccola capsula di fibre cave biocompatibile, che viene poi impiantata sottopelle e va a rafforzare le difese immunitarie del paziente rilasciando costantemente l’adiuvante. Gli studi dimostrano che questa terapia è efficace, sicura e ben tollerata, in particolare per i pazienti con un sistema immunitario più forte. Un nuovo studio permetterà ora di testare l’efficacia del vaccino MVX-ONCO-1 su 40 malati di tumore della testa o del collo, in quattro o cinque ospedali. A proposito di questo vaccino Dimitri Goundis, CEO di MaxiVAX, afferma: «è una medicinale personalizzato che, potenzialmente, può combattere tutti i tipi di cancro». L’azienda continuerà a valutare gli effetti della nuova terapia, cercando di capire anche come collaborare con le grandi case farmaceutiche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grandi novità per la riabilitazione motoria e nuovi metodi di sviluppo dei medicinali&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Gli altri due progetti in concorso erano altrettanto promettenti. L’ospedale universitario Balgrist, l’Università di Basilea e l’azienda Lutz Medical Engineering AG sono le promotrici di un progetto che perfeziona il sistema «THE FLOAT» per una riabilitazione motoria in tutta sicurezza. I pazienti che hanno subìto lesioni neurologiche o interventi ortopedici vengono legati al float tramite una cintura che li alleggerisce e lascia libere braccia e gambe, permettendo allo stesso tempo ai terapisti di valutare meglio i movimenti. Il sistema è in fase di perfezionamento per poterlo sfruttare maggiormente in ambito clinico. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Università di Berna e la sua spin-off AlveoliX AG sono le promotrici del terzo progetto candidato che cerca nuovi metodi di sviluppo per i medicinali. I test classici nelle piastre di Petri, nelle colture cellulari e sugli animali spesso non risultano attendibili o falliscono nel momento in cui vengono testati per la prima volta sugli esseri umani nell’ambito di studi clinici. Con il cosiddetto lung-on-chip, ovvero un chip che respira, il team vuole imitare alla perfezione le condizioni di vita delle cellule polmonari nelle analisi in vitro in modo da rendere possibili determinati test clinici già nella fase preclinica. In linea di massima, in futuro per testare i medicinali si potrebbero quindi simulare le malattie sul chip, rendendo superflua la sperimentazione animale e riducendo di fatto i costi della ricerca farmaceutica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un evento importante per il settore&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Dal 2016 sono Medical Cluster e Fasmed – riunitesi in un’unica associazione dal 12 luglio 2017 con il nome di Swiss Medtech – insieme alla CTI a promuovere lo Swiss Medtech Day, la più grande piattaforma di scambio a livello nazionale per l’industria, il commercio, la ricerca e le start up del settore dell’ingegneria medica. L’evento di quest’anno si è concentrato su cinque sessioni interattive con numerosi esperti di biotecnologie mediche che hanno fornito maggiori informazioni riguardo a «tendenze nell’ingegneria medica e materiali biocompatibili», «valutazione delle tecnologie sanitarie», «sviluppo di partenariati», «digitalizzazione nell’ingegneria medica» e «protezione della proprietà intellettuale e dei marchi», discutendo queste tematiche con il pubblico. Altri momenti interessanti sono stati il science slam, in cui sono stati presentati progetti innovativi ad alto potenziale, e la mostra che ha permesso ai partecipanti di saperne di più sulle recenti innovazioni nel campo della ricerca e dell’industria medtech. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>CTI Kathrin Hausammann, co-responsabile Comunicazione CTI, tel. 058 462 83 63, media@kti.admin.ch Eliane Kersten, co-responsabile Comunicazione CTI, tel. 058 464 19 95, media@kti.admin.ch Swiss Medtech (Medical Cluster/Fasmed) Kathrin Cuomo-Sachsse, Comunicazione Swiss Medtech, 079 315 29 26, kathrin.sachsse@swiss-medtech.ch</contact>
      <attachment id="167528">
        <title>Bild Gewinner CTI Medtech Award 2017</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3858</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48633.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167498">
        <title>Bild MaxiVAX</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7902</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48616.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167499">
        <title>Bild Artorg</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48617.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167500">
        <title>Bild FLOAT</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7606</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48618.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167502">
        <title>Facthsheet MaxiVAX</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>359</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48620.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167505">
        <title>Factsheet FLOAT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>418</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48623.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167508">
        <title>Factsheet Artorg</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>426</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48626.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167510">
        <title>Website Swiss Medtech Day</title>
        <uri>http://www.swissmedtechday.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="167511">
        <title>Website KTI/CTI</title>
        <uri>http://www.kti.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="167512">
        <title>Website Swiss Medtech</title>
        <uri>http://www.swiss-medtech.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>2017 CTI Swiss Medtech Award: Boosting the immune system in cancer patients</title>
      <lead>The 2017 CTI Swiss Medtech Award, presented at the Swiss Medtech Day on 13 June, has gone to the biotech company MaxiVAX. MaxiVAX and the Geneva University Hospitals received the CHF 15,000 prize for developing a new vaccine designed to help the immune system in cancer patients fight their own tumor cells. The award was presented by Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann before around 600 guests in the Kursaal, Bern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mr Schneider-Ammann and Gábor Székely, CTI board member and head of CTI Medtech, presented Dr Dimitri Goundis of MaxiVAX SA and Prof. Nicolas Mach of the Geneva University Hospitals with the award and a cheque for CHF 15,000. “All three nominated project teams were worthy of the prize. Their ideas and developments are driving progress in their sector and are helping to make medical technology an important industry in the Swiss economy,” said Mr Schneider-Ammann in his speech paying tribute to the nominated start-ups. The winning project was selected live by the 600 or so rep-resentatives of medtech research and the medtech industry who attended Swiss Medtech Day 2017.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Capsules continuously strengthen the immune system&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;It has long been known that immune system boosters optimise the vaccine-based treatment of tumours. The only question was how to deliver the booster to patients most effectively. For a long time the problem seemed impossible to resolve, until a few years ago when Mach decided to try delivering the booster using capsules loaded with genetically engineered cells. Human cells are genetically engi-neered to produce the potent immune system booster (GM-CSF). The cells are loaded into a small bio-compatible hollow fibre capsule, which when placed under the patient’s skin allows continuous delivery of the booster, thus strengthening the immune system. Studies show that the treatment is safe, well-tolerated and effective, particularly in patients with a fairly robust immune system. The vac-cine MVX-ONCO-1 is now being tested on 40 head or neck cancer patients in a trial conducted in four or five hospitals. “MVX-ONCO-1 is personalised medicine and has the potential to fight all types of cancer,” says Dr Dimitri Goundis, CEO of MaxiVAX. The company is currently testing further effects of the new treatment and is looking into working with large pharmaceutical companies. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Revolution in locomotion therapy and new ways to develop medicines&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;The other two projects nominated for the 2017 CTI Swiss Medtech Award were equally promising. The first of these is The FLOAT, a new rehabilitation system for secure locomotion training developed by Balgrist University Hospital, the University of Basel and Lutz Medical Engineering AG. Neurological and orthopaedic patients are fitted into a harness which supports their bodyweight, leaves their arms and legs free and gives therapists a free view of the patient. The system is now being optimised in a clinical context.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the third nominated project, researchers at the University of Bern and the spin-off AlveoliX AG are discovering new ways to develop medicines. Conventional testing on cell cultures in petri dishes and on animals is often imprecise and fail when applied in clinical trials on humans. With the new ‘lung-on-chip’ technology, the project team wants to replicate as closely as possible in in-vitro applications the conditions in lung cells, so that certain clinical trial phase tests can already be conducted in the pre-clinical phase. Diseases can be simulated and medicines tested on the chip. This makes much animal testing unnecessary and, what is more, reduces pharmaceutical research costs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sector’s biggest event&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;This was the second time since 2016 that the Swiss Medtech Day has been held under the sponsor-ship of the CTI, Medical Cluster and FASMED, the latter two having merged to form the association Swiss Medtech on 12 June of this year. The event provides the biggest platform for industry, trade, research and start-ups in the medical technology sector. Five breakout sessions formed the centre-piece of this year’s Swiss Medtech Day. A range of topics were reported on and discussed by the many experts present, from trends in medical technology and biomaterials, health technology as-sessments and the value of partnerships, to digitalisation in medical technology and the protection of intellectual property and brands. Participants presented their promising ongoing innovation projects in the Science Slam, and in the poster session participants were able to view some of the latest devel-opments in medtech research and from the medtech industry.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>CTI Kathrin Hausammann, Co-head, CTI Communication, 058 462 83 63, media@kti.admin.ch Eliane Kersten, Co-head, CTI Communication, 058 464 19 95, media@kti.admin.ch Swiss Medtech (Medical Cluster/Fasmed) Kathrin Cuomo-Sachsse, Communication Swiss Medtech, 079 315 29 26, kathrin.sachsse@swiss-medtech.ch</contact>
      <attachment id="167528">
        <title>Bild Gewinner CTI Medtech Award 2017</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3858</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48633.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167498">
        <title>Bild MaxiVAX</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7902</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48616.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167499">
        <title>Bild Artorg</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48617.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167500">
        <title>Bild FLOAT</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7606</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48618.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167503">
        <title>Winner: Factsheet MaxiVAX</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>357</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48621.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167506">
        <title>Factsheet FLOAT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>416</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48624.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="167509">
        <title>Factsheet Artorg</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>424</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48627.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="167510">
        <title>Website Swiss Medtech Day</title>
        <uri>http://www.swissmedtechday.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="167511">
        <title>Website KTI/CTI</title>
        <uri>http://www.kti.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="167512">
        <title>Website Swiss Medtech</title>
        <uri>http://www.swiss-medtech.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
