<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67044" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-06-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Die Milchproduktion vor den Herausforderungen des Klimawandels</title>
      <lead>Neben einem liberalisierten Markt und sinkenden Preisen sehen sich Milchviehbetriebe, aber auch Aufzuchtbetriebe, mit einer weiteren Herausforderung konfrontiert: knappere Futtermittel infolge des Klimawandels. Eine von Agroscope am Jurafuss durchgeführte Studie hat ergeben, dass die meisten Betriebe die Grasbewirtschaftung noch optimieren können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz sind die Temperaturen in den letzten 150 Jahren um rund 1,7 °C gestiegen, und die Vegetationsperiode dauert tendenziell länger. In der Rinderhaltung hat die Trockenheit alarmierende Folgen für die Futterproduktion, insbesondere im Jura, wo die durchlässigen Böden empfindlich auf einen Wassermangel reagieren. Modellrechnungen weisen darauf hin, dass sich die mediterrane Klimazone langsam von Südfrankreich entlang der Rhone gegen Norden ausdehnt und in einigen Jahrzehnten bis Lyon reichen dürfte. In den drei Jahren des Projekts kam es in der Region am Waadtländer Jurafuss zweimal zu einer Trockenperiode. Die Dürre im Sommer 2015 verursachte auf den Graslandflächen Einbussen bei der Jahresernte in der Grössenordnung von 20 bis 40%. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Geringere Produktionskosten für Milch &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im aktuellen Umfeld mit Milch- und Fleischpreisen, die nur knapp die Produktionskosten decken, braucht es Alternativen zum Kauf und Import von Futtermitteln. Optimierungspotenzial bietet insbesondere die Grasverwertung im Frühling. Die Betriebe lassen sich wohl am ehesten mit einem wirtschaftlichen Ansatz über die Futterkosten vom Potenzial von Weiden überzeugen. Mit einer Fläche von 30 Aren pro Kuh – einem halben Fussballfeld – ist es möglich, eine Herde im Sommer drei bis vier Monate lang ausschliesslich mit Weiden zu ernähren und es lassen sich gemäss Modellberechnungen Einsparungen von 5 bis 10 Rp. pro Liter Milch erzielen. Wenn das Potenzial von Weiden vermehrt ausgeschöpft werden soll, müssen Berater und Praktiker geschult und bessere Prognosen für das Graswachstum erstellt werden. Zu prüfen sind weitere Ansätze zur Anpassung, auf regionaler Ebene beispielsweise die Vernetzung von Produktionsbetrieben in Form von Interessengruppen oder Futter-Tauschbörsen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Viehbestand am Jurafuss im Allgemeinen zu hoch &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Evaluation des natürlichen Potenzials der Weiden am Jurafuss weist eindeutig darauf hin, dass ein Viehbestand von über 1,2 GVE/ha Weideland im Allgemeinen zu hoch ist. Deshalb sind zwei Lösungen in Betracht zu ziehen: Eine Reduktion der Zahl oder Art der Tiere oder aber eine Ausdehnung der für Futter genutzten Fläche. In diesem Sinne kann eine Zusammenarbeit mit Ackerbaubetrieben dazu beitragen, Angebot und Nachfrage von Futter besser in Einklang zu bringen. Eine Ausdehnung von Kunstwiesen, die reich an Leguminosen sind, würde zum Erhalt einer nachhaltigen Landwirtschaft beitragen. Die Anpassung der Futterproduktion an den Klimawandel sollte somit durch verschiedene Ansätze erfolgen. Die Grundlage dazu bilden sowohl neue Referenzen (agroklimatisches Modell, dürreresistente Arten) als auch eine gemeinsame Nutzung der Ressourcen innerhalb der Region.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss CO2-Gesetz ist der Bund dafür zuständig, Anpassungsmassnahmen zu koordinieren und die notwendigen Grundlagen zu erarbeiten. Die vom Bundesrat im März 2012 verabschiedete Klimaadaptionsstrategie bildet den geeigneten Rahmen zur Bewältigung dieser neuen Herausforderungen. Die Anpassung an den Klimawandel ist für die Kantone, Regionen und Gemeinden ein neues Thema. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vom Bundesamt für Landwirtschaft unterstütztes Forschungsprojekt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht «Vorbereitung der Futterproduktion auf den Klimawandel» stützt sich auf Massnahmen und Studien, die von 2014 bis 2016 durchgeführt wurden und kommt zu einem Zeitpunkt, in dem der Klimawandel und insbesondere die Trockenheit auf dem Land ein grosses Thema sind. Das vom Bundesamt für Landwirtschaft unterstützte Projekt wurde im Kanton Waadt realisiert, in enger Zusammenarbeit mit dem Netzwerk für Milchbetriebe «Progrès-herbe». Die von Agroscope durchgeführten Studien wurden von ProConseil und vom Kanton Waadt unterstützt.&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;--------------------------------------------------------------------------------------------------------- &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Umgang mit Wetterkapriolen im Futterbau&lt;em&gt; &lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Was ist zu erwarten?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Wetterschwankungen sind normal und treten jedes Jahr auf. Jährliche Wiesenerträge schwanken regelmässig um ±20 bis 30%.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Langfristig ist mit steigenden Temperaturen (um 1 bis 3 °C bis 2050) und zunehmenden Extremereignissen zu rechnen. Ab 2050 ist eine leichte Abnahme der Niederschlagsmengen im Sommer (um 5 bis 15%) ebenfalls wahrscheinlich.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die höhere Verdunstung führt in Sommer vermehrt zu Trockenheit, mit regionalen Unterschieden. Dies mindert den Ertrag, erleichtert aber die Futterkonservierung.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Vegetationsperiode wird länger. Zusätzlich begünstigt eine höhere CO2-Konzentration das Pflanzenwachstum.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Was können die Bäuerinnen und Bauern tun?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Schnitttermine und Weideumtrieb sorgfältig planen und dokumentieren. So kann vorausschauend auf das Wetter reagiert und langfristig der Viehbestand angepasst werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Reserven an Grundfutter und Weidefläche halten. Futterlagerung kostet zwar, erspart aber Futterzukäufe, welche in Extremjahren besonders teuer sind.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Frühlings- und Herbstgras optimal nutzen. Seine Bedeutung wird durch die längere Vegetationsperiode zunehmen. Ein früher Weidebeginn nutzt die Winterfeuchte und schont die Futterreserven.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eine hohe Qualität des Grundfutters anstreben, damit es im Sommer einfacher zugefüttert werden kann.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bei Trockenheit mit Nutzung und Düngung warten bis das Gras wieder grün ist.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Zwischen Berg- und Talbetrieben zusammenarbeiten, da beide von Trockenheit und Nässe unterschiedlich betroffen sind.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Futterproduktion diversifizieren und Mischungen mit trockenheitsresistenten Klee- und Grasarten ansäen und angepasst bewirtschaften. Es ist selten sinnvoll, mehr als ein Viertel der Ansaatflächen auf die Trockenheit auszurichten, da es auch in Zukunft nasse wie trockene Jahre geben kann.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; Quelle: www.AGFF.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Mosimann Verantwortlicher Forschungsgruppe Weidesysteme Route de Duillier 50, 1260 Nyon, Schweiz eric.mosimann@agroscope.admin.ch +41 58 460 47 36 Christine Caron-Wickli Mediendienst Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Bern, Schweiz christine.caron-wickli@agroscope.admin.ch +41 58 466 72 42 www.agroscope.ch | gutes Essen, gesunde Umwelt</contact>
      <attachment id="167570">
        <title>Mit einem frühen Weidebeginn lässt sich die natürlich vorhandene Ressource Gras aufwerten und die Futterknappheit im Sommer teilweise kompensieren (Foto: Agroscope)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6970</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48638.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2017-06-15 09:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>Les producteurs de lait faces aux défis du changement climatique</title>
      <lead>Dans un contexte de marché libéralisé et de prix à la baisse, les producteurs de lait, mais également les éleveurs, doivent faire face à un nouveau défi majeur: la pénurie de fourrage causée par le changement climatique. Une étude d’Agroscope réalisée au pied du Jura montre que la gestion des herbages présente encore une marge de progrès dans la majeure partie des exploitations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Suisse, les températures ont augmenté d’environ 1,7 °C en 150 ans et la durée de la période de végétation tend à s’allonger. Pour l’élevage bovin, l’effet de la sécheresse sur la production des fourrages est des plus alarmants, ce d’autant plus dans l’Arc jurassien, zone particulièrement vulnérable au déficit hydrique en raison de la nature filtrante de ses sols. Selon les estimations, la zone climatique méditerranéenne monte progressivement du sud de la France vers le nord, en suivant le Rhône, et devrait atteindre Lyon au cours des prochaines décennies. Au cours des trois années du projet, la région du pied du Jura vaudois a subi deux sécheresses, dont l’une, en été 2015, qui a provoqué des pertes de rendement annuel de l’ordre de 20 à 40% sur les surfaces herbagères. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Baisse des coûts de production du lait &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le contexte actuel où les prix du lait et de la viande parviennent à peine à couvrir les frais de production, des alternatives à l’achat et aux importations de fourrage doivent être développées. La valorisation de l’herbe au printemps pourrait notamment être améliorée. Une approche économique du coût de l’alimentation permet de sensibiliser les praticiens au potentiel que représente la pâture. En disposant d’une surface de 30 ares par vache – un demi-terrain de football – il est possible de nourrir un troupeau exclusivement au pâturage pendant trois à quatre mois durant l’année et engendrer, selon les simulations, une économie de 5 à 10 ct par litre de lait produit. Il s’agit donc, d’une part, de former les conseillers et les praticiens et, d’autre part, d’améliorer les prédictions de croissance de l’herbe pour que le pâturage gagne en importance. D’autres pistes en matière d’adaptation sont également envisagées. A l’échelle de la région, la mise en réseau des producteurs, à travers des groupes d’intérêt ou des bourses d’échange de fourrage, est une perspective à prendre en compte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Chargement en bétail au pied du Jura généralement trop élevé &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’évaluation du potentiel naturel des prés du pied du Jura indique clairement qu’un niveau de chargement en bétail supérieur à 1,2 UGB/ha de surface fourragère est généralement trop élevé. Dès lors, deux solutions sont à envisager: réduire le nombre ou le type des animaux, ou augmenter la surface fourragère. Dans ce sens, une collaboration avec les exploitations de grandes cultures peut contribuer à rétablir le bon équilibre entre l’offre et la demande en fourrages. Une extension des prairies temporaires, riches en légumineuses, contribuerait au maintien d’une agriculture durable. L’adaptation de la production fourragère au changement climatique est donc multifactorielle. Elle repose à la fois sur le développement de nouvelles références – modèle agroclimatique, espèces adaptées à la sécheresse – et sur la mutualisation des ressources au sein de la région.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La loi sur le CO2 attribue à la Confédération la responsabilité de coordonner les mesures d’adaptation, ainsi que de préparer les bases nécessaires. La stratégie d’adaptation aux changements climatiques adoptée par le Conseil fédéral en mars 2012 crée le cadre approprié pour relever ces nouveaux défis. L’adaptation aux changements climatiques constitue un thème nouveau pour les cantons, les régions et les communes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Projet de recherche soutenu par l’Office fédéral de l’agriculture&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport «Préparation de la production fourragère au changement climatique» se base sur des mesures et des enquêtes réalisées de 2014 à 2016. Il intervient dans un contexte où le changement climatique, la sécheresse en particulier, suscite un réel débat dans les campagnes. Ce projet soutenu par l’Office fédéral de l’agriculture s’est déroulé dans le Canton de Vaud, en collaboration étroite avec le réseau d’exploitations laitières «Progrès-herbe». Les études conduites par Agroscope ont bénéficié de l’appui de ProConseil et du Canton de Vaud.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;---------------------------------------------------------------------------------------------------------- &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comment réagir face aux caprices de la météo?&lt;em&gt; &lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;A quoi faut-il s’attendre?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les fluctuations météorologiques sont normales et se répètent d’année en année. Le rendement annuel des prairies fluctue régulièrement de ± 20 à 30%.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A long terme, il faut s’attendre à une hausse des températures (de 1 à 3 °C d’ici à 2050) et à une augmentation des événements météorologiques extrêmes. A partir de 2050, le niveau des précipitations en été pourrait accuser une légère baisse (de 5 à 15%).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L’évaporation élevée en été entraîne toujours davantage de périodes de sécheresse, avec des différences régionales, ce qui réduit le rendement, mais facilite la conservation du fourrage.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La période de végétation s’allonge. Une concentration plus élevée de CO2 favorise la croissance des plantes.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Que peuvent faire les agriculteurs et les agricultrices?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Planifier soigneusement les dates de fauche de même que les rotations et les consigner. Ces mesures permettent de mieux réagir aux conditions météo et d’adapter le nombre de vaches à long terme.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Prévoir des réserves de fourrage de base. Certes, stocker du fourrage coûte, mais on évite de cette manière des achats de fourrage, particulièrement cher en période de pénurie.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Utiliser de façon optimale l’herbe au printemps et à l’automne. Son importance va s’accroître en raison de l’allongement de la période de végétation. Avec une mise au pâturage plus précoce, on tire profit de l’humidité hivernale du sol et on économise ainsi les réserves de fourrage.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Viser une qualité élevée du fourrage de base, de sorte à pouvoir le distribuer plus facilement aux vaches en été.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En cas de sécheresse, attendre que l’herbe soit à nouveau verte avant d’épandre des engrais.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Collaboration entre les exploitations agricoles en plaine et en montagne, car ces deux régions sont diversement touchées par la sécheresse et les précipitations.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Diversifier la production de fourrage et cultiver des mélanges avec des variétés de trèfles et de graminées résistantes à la sécheresse; exploiter les surfaces fourragères de façon adaptée. Il est rarement judicieux d’orienter plus d’un quart de la surface cultivable en fonction de la sécheresse, vu qu’il peut y avoir aussi bien des années de sécheresse que des années pluvieuses.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; Source: www.ADCF.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Mosimann Responsable du groupe de recherche Système pastoraux Route de Duillier 50, 1260 Nyon, Suisse eric.mosimann@agroscope.admin.ch +41 58 460 47 36 Christine Caron-Wickli Service Médias Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berne, Suisse christine.caron-wickli@agroscope.admin.ch +41 58 466 72 42 www.agroscope.ch | une bonne alimentation, un environnement sain</contact>
      <attachment id="167571">
        <title>La pâture précoce au printemps permet de mieux valoriser la ressource fourragère dans un contexte de sécheresse estivale (Photo: Agroscope)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6970</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48639.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2017-06-15 09:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="235" org-id="1047">
        <name lang="de">pflanzliche Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Aliments végétals</name>
        <name lang="it">Prodotti alimentari végétals</name>
        <name lang="en">Vegetal food</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="238" org-id="1047">
        <name lang="de">Tierhaltung, -ernährung &amp; -gesundheit</name>
        <name lang="fr">Élevage, alimentation &amp; santé d’animaux</name>
        <name lang="it">Allevamento, alimentazione &amp; salute di animali</name>
        <name lang="en">Animal breeding, feeding &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="239" org-id="1047">
        <name lang="de">Milch &amp; Milchprodukte</name>
        <name lang="fr">Lait &amp; produits laitiers</name>
        <name lang="it">Latte &amp; prodotti lattiero-caseari</name>
        <name lang="en">Milk &amp; dairy products</name>
      </offer>
      <offer id="240" org-id="1047">
        <name lang="de">Fleisch &amp; Fleischprodukte</name>
        <name lang="fr">Viande &amp; produits de viande</name>
        <name lang="it">Carne &amp; prodotti di carne</name>
        <name lang="en">Meat &amp; meat products</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="243" org-id="1047">
        <name lang="de">Landschaft &amp; Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Paysage &amp; diversité biologique</name>
        <name lang="it">Paesaggio &amp; diversità biologica</name>
        <name lang="en">Landscape &amp; biodiversity</name>
      </offer>
      <offer id="244" org-id="1047">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="246" org-id="1047">
        <name lang="de">Sichereit &amp; Qualität in der Lebensmittelkette</name>
        <name lang="fr">Sécurité &amp; qualité dans la chaîne alimentaire</name>
        <name lang="it">Sicurezza &amp; qualità nella catena alimentare</name>
        <name lang="en">Safety &amp; quality in the food chain</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
