<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67078" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-06-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Bericht zur Migrationsaussenpolitik 2016</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 16. Juni 2017 seinen Bericht über die Aktivitäten der schweizerischen Migrationsaussenpolitik 2016 verabschiedet. Das Berichtsjahr war geprägt von den anhaltenden Konflikten in Syrien und im Irak, der schwierigen Lage der Flüchtlinge in deren Nachbarländern sowie der fragilen Situation am Horn von Afrika. Die Schweiz hat sich 2016 stark in den Krisenregionen engagiert und setzte sich mit humanitärer Hilfe vor Ort, Schutzprogrammen, sowie Menschenrechts- und Friedensförderung für nachhaltige Lösungen ein. Auf multilateraler Ebene konnte im Rahmen des UNO-Gipfeltreffens zu Flucht und Migration eine politische Deklaration zum Schutz von Flüchtlingen und Migranten verabschiedet werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Angesichts der Flüchtlingssituation in den Nachbarländern Syriens sowie am Horn von Afrika hat die Schweiz im Berichtsjahr die Hilfe vor Ort fortgesetzt. Die Schweiz hat sich auch 2016 mit Programmen zur Stärkung des Schutzes von Flüchtlingen sowie Migrantinnen und Migranten in ihren Herkunftsregionen engagiert. Einen weiteren Fokus hat die Schweiz im Berichtsjahr auf den Aufbau von Migrationsstrukturen in Nord- und Westafrika gelegt. Im Rahmen der Migrationspartnerschaften mit den Ländern des Westbalkans, Nigeria und Tunesien hat die Schweiz Aktivitäten zur Stärkung der nationalen Institutionen umgesetzt. Zusätzlich hat die Schweiz auch zur Prävention der Zwangsvertreibung aufgrund von Konflikten, Menschenrechtsverletzungen, Folgen des Klimawandels oder Armut beigetragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Zusammenarbeit mit der Europäischen Union (EU) hat sich die Schweiz in verschiedenen regionalen Dialogen und auf globaler Ebene für kooperative Ansätze in Migrationsfragen eingesetzt. Das Ziel einer gerechten Verteilung Schutzsuchender in Europa ist in schweizerischem Interesse, die Schweiz nimmt deshalb freiwillig an den Umverteilungsprogrammen der EU (Relocation) teil. Im Dezember 2016 beschloss der Bundesrat, in den nächsten zwei Jahren weitere 2000 besonders verletzliche Menschen aus Syrien aufzunehmen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Globale Migrationssteuerung&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Vor dem Hintergrund der aktuellen Migrationsthematik wurde am UNO-Gipfeltreffen der Staats- und Regierungschefs zu Flucht und Migration im September 2016 ein Meilenstein für die Weiterentwicklung der globalen Migrationssteuerung geschaffen. Es sollen zwei globale Rahmenwerke (Global Compacts) erarbeitet und verabschiedet werden, eines zu Migration und eines für Flüchtlinge. Die Schweiz engagiert sich massgeblich an der Umsetzung der Beschlüsse des UNO-Gipfeltreffens insbesondere bei der Ausarbeitung eines Global Compact for Safe, Orderly and Regular Migration, wobei die Schweiz mit ihrem UNO-Botschafter in New York diesen Prozess unterstützen wird.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Lukas Rieder, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 466 78 67 Information EDA, T +41 58 462 31 53</contact>
      <link id="167637">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2017/2017-06-160.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le rapport 2016 sur la politique migratoire extérieure</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté, lors de sa séance du 16 juin 2017, son rapport 2016 sur les activités concernant la politique migratoire extérieure de la Suisse. L’année sous revue a été marquée par les conflits armés qui persistent en Syrie et en Irak et la situation difficile des personnes réfugiées dans les pays voisins, ainsi que par le contexte délicat de la Corne de l’Afrique. En 2016, la Suisse s’est fortement engagée en faveur de solutions durables dans les régions en crise. Son engagement s’est manifesté notamment par une aide humanitaire sur le terrain, des programmes de protection, et la promotion des droits de l’homme et de la paix. Au niveau multilatéral, une déclaration politique visant à protéger les réfugiés et les migrants a pu être adoptée lors du sommet de l’ONU consacré aux réfugiés et aux migrants.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Compte tenu de la situation en matière de réfugiés dans les États voisins de la Syrie et dans la Corne de l’Afrique, la Suisse a continué, au cours de l’année sous revue, d’apporter son aide sur place. En 2016, elle s’est aussi engagée par des programmes visant à renforcer la protection des réfugiés et des migrants dans leurs régions de provenance. Elle s’est attelée à la mise en place de structures migratoires en Afrique du Nord et de l’Ouest et a déployé, dans le cadre de ses partenariats migratoires avec les pays des Balkans occidentaux, le Nigéria et la Tunisie, des activités visant à renforcer les institutions nationales de ces pays. Elle a en outre participé à des mesures préventives contre les déplacements forcés dus à des conflits, à des violations des droits de l’homme, aux conséquences des changements climatiques et à la pauvreté.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En coopération avec l’Union européenne (UE), la Suisse s’est engagée dans différents dialogues régionaux et, sur le plan mondial, en faveur de modèles coopératifs en matière migratoire. Une répartition équitable au sein de l’Europe des personnes en quête de protection étant aussi dans son intérêt, la Suisse participe sur une base volontaire aux programmes de relocalisation de l’UE. En décembre 2016, le Conseil fédéral a décidé que la Suisse allait accueillir sur deux ans 2000 personnes particulièrement vulnérables supplémentaires en provenance de Syrie.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Gestion globale de la migration&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Face à l’actualité des questions migratoires, les chefs d’État et de gouvernement réunis en septembre 2016 au sommet de l’ONU consacré aux réfugiés et aux migrants ont posé les jalons du développement de la gestion globale de la migration. Il est ainsi prévu d’élaborer et d’adopter deux pactes mondiaux, l’un sur la migration et l’autre sur les réfugiés. La Suisse s’engage avec force dans la mise en œuvre des décisions du sommet de l’ONU, notamment dans l’élaboration du pacte mondial pour des migrations sûres, ordonnées et régulières - un processus que la Suisse va soutenir avec son ambassadeur auprès de l’ONU à New York.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Lukas Rieder, Secrétariat d’État aux migrations, T +41 58 466 78 67 Information DFAE, T +41 58 462 31 53</contact>
      <link id="167638">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2017/2017-06-160.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adotta il rapporto sulla politica migratoria estera 2016</title>
      <lead>Nella seduta del 16 giugno 2017, il Consiglio federale ha adottato il rapporto sulle attività della politica migratoria estera della Svizzera. L’anno in rassegna è stato caratterizzato dal persistere dei conflitti in Siria e Iraq, dalle difficili condizioni dei profughi nei Paesi limitrofi e dalla delicata situazione nel Corno d’Africa. Nel 2016 la Svizzera si è fortemente impegnata nelle aree di crisi avviando azioni umanitarie in loco e programmi di protezione nonché promuovendo i diritti umani e la pace al fine di raggiungere soluzioni durature. A livello multilaterale è stato possibile adottare una dichiarazione politica a tutela di rifugiati e migranti nel quadro del pertinente vertice dell’ONU.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nell’anno in rassegna, vista la situazione dei rifugiati nei Paesi confinanti con la Siria e nel Corno d’Africa, la Svizzera ha rinnovato il suo impegno in loco adottando anche nel 2016 programmi volti a migliorare la protezione dei rifugiati e dei migranti nelle loro regioni di provenienza. Pertanto una delle priorità della nostra politica migratoria estera è stata di allestire strutture migratorie nell’Africa nordoccidentale. Su un altro versante, il nostro Paese ha promosso diverse attività per potenziare le istituzioni nazionali nel quadro dei partenariati migratori con i Paesi dei Balcani occidentali, la Nigeria e la Tunisia. Inoltre ha contribuito a prevenire gli esodi forzati riconducibili a conflitti, violazioni dei diritti umani, cambiamenti climatici o povertà.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella cooperazione con l’Unione europea (UE), la Svizzera si è impegnata in diversi dialoghi a livello regionale e più in generale ha sostenuto un approccio cooperativo in varie questioni migratorie. Visto l’interesse svizzero per un’equa ripartizione dei migranti in Europa, il nostro Paese ha volontariamente aderito ai programmi di ricollocazione dell’UE (Relocation). Nel dicembre 2016 il Consiglio federale ha quindi deciso di accogliere nell’arco dei prossimi due anni 2000 siriani particolarmente bisognosi di protezione.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Gestione globale della migrazione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Sullo sfondo dell’attualità migratoria, una pietra miliare per la futura gestione della migrazione su scala mondiale è stato il vertice dell’ONU su rifugiati e migranti, tenutosi a settembre 2016 tra i capi di Stato e di Governo. Ne è scaturita l’intenzione di elaborare e adottare due patti globali (global compact): uno sulla migrazione e l’altro per i rifugiati. La Svizzera si impegna a favore delle decisioni del vertice dell’ONU attraverso il suo ambasciatore presso l’ONU a New York, in particolare per quanto riguarda la stesura di un patto globale per una migrazione sicura, ordinata e regolare. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Lukas Rieder, Segreteria di Stato della migrazione, T +41 58 466 78 67 Servizio d’informazione DFAE, T +41 58 462 31 53</contact>
      <link id="167639">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2017/2017-06-160.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
