<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67100" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-06-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Abstimmung in Moutier: Bilanz der Beobachter des Bundes</title>
      <lead>Die Beobachterinnen und Beobachter des Bundes ziehen eine insgesamt positive Bilanz über den Ablauf der Abstimmung in Moutier. Ihr Hauptaugenmerk hatten sie darauf gelegt, nach Urnenschluss die Stimmrechtsausweise und davor den Umgang mit dem Abstimmungsmaterial in Spitälern, Alters- und Pflegeheimen zu kontrollieren. Die Beobachter waren auf Ersuchen der bernischen Kantonsregierung und der Gemeinde Moutier vom Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) nach Moutier entsandt worden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Abstimmung vom 18. Juni 2017 in Moutier war die am aufmerksamsten beobachtete Abstimmung in der Schweizer Geschichte. Die sieben Beobachter des Bundes – Juristen und Juristinnen des Bundesamtes für Justiz (BJ), die weder im Kanton Jura noch im Kanton Bern wohnhaft sind – verfolgten nicht nur die Auszählung aller Stimmen. Sie hatten vorgängig auch verschiedene Massnahmen bezüglich der Übergabe des Abstimmungsmaterials in den Spitälern und Alters- und Pflegeheimen ergriffen sowie das Postpersonal betreffend die Behandlung des Abstimmungsmaterials sensibilisiert. Sie waren ferner während der ganzen Öffnungszeit im Abstimmungsbüro anwesend und versiegelten alle für die Abstimmung verwendeten Urnen. Schliesslich beobachteten sie auch den Transport der brieflich abgegebenen Stimmen, die ans BJ adressiert worden waren und am 18. Juni zur Auszählung nach Moutier gebracht wurden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Kontrolle aller Stimmrechtsausweise&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Vor allem aber beschäftigte die Beobachter die Kontrolle des Stimmregisters. Die Gemeinde Moutier hatte dem BJ auf dessen ausdrückliches Ersuchen die definitive Liste der Abstimmungsberechtigten erst am Samstag, 17. Juni 2017, ausgehändigt. Das BJ konnte damit dann aber am Sonntagnachmittag kontrollieren, ob alle ausgestellten Stimmrechtsausweise jeweils einer Person auf dieser Liste zugeordnet werden konnten und gültig waren. Um eine systematische Kontrolle zu ermöglichen und sich nicht auf Stichproben beschränken zu müssen, hatte das BJ neben den Beobachtern eigens für diese Aufgabe zehn zusätzliche Mitarbeitende aufgeboten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel der Beobachtungsmission war es, einen geordneten Ablauf der Abstimmung zu gewährleisten und soweit möglich Beschwerden gegen das erwartungsgemäss knappe Ergebnis zu vermeiden. Die Entsendung der Beobachterinnen und Beobachter war in der Tripartiten Konferenzen der bernischen und jurassischen Kantonsregierungen unter der Leitung von Bundesrätin Simonetta Sommaruga vereinbart worden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Beobachtungsmission umfasste nicht die Prüfung der Argumente und Rügen, die bereits im Abstimmungskampf vorgebracht worden waren. Es wird Sache der zuständigen Rekursinstanzen sein, Beschwerden zu beurteilen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Christophe Geiser, Bundesamt für Justiz, T +41 76 527 54 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Scrutin à Moutier: bilan des observateurs fédéraux</title>
      <lead>Les observateurs fédéraux présents à Moutier tirent un bilan globalement positif du déroulement du vote sur l’appartenance cantonale de la commune. Déployés à la demande du gouvernement bernois et de la commune de Moutier, les observateurs détachés sur place par le Département fédéral de justice et police (DFJP) se sont concentrés sur le contrôle des cartes de légitimation après la fermeture du bureau de vote. Auparavant, ils avaient porté une attention particulière au matériel de vote distribué dans les hôpitaux et les établissements médico-sociaux. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le vote du 18 juin 2017 à Moutier a été le scrutin le plus surveillé de l’histoire suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Outre le suivi de l’intégralité du dépouillement, les sept observateurs fédéraux – des juristes de l’Office fédéral de la justice (OFJ) qui n’avaient leur domicile politique ni dans le canton du Jura, ni dans le canton de Berne – avaient pris une série de mesures concernant la remise du matériel de vote dans les hôpitaux et les établissements médico-sociaux. Ils avaient également sensibilisé les employés de la Poste aux modalités de traitement du matériel de vote. Toutes les urnes utilisées pour ce scrutin avaient été scellées par les observateurs, qui ont été présents dans le bureau de vote de Moutier pendant toute la durée du scrutin. Enfin, le vote par correspondance, qui avait été adressé à l’OFJ, n’a été acheminé que le 18 juin à Moutier pour y être dépouillé.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Contrôle de toutes les cartes de légitimation&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La tâche prioritaire des observateurs a été de contrôler le registre électoral. Ce n’est que le samedi 17 juin 2017 que la commune de Moutier a fourni, à la demande expresse de l’OFJ, la liste définitive des ayants droit au vote. L’OFJ a ainsi pu vérifier, dimanche après-midi, si les cartes de légitimation produites étaient valables et correspondaient bien aux personnes dont le nom figurait sur la liste. Pour permettre un contrôle exhaustif et ne pas devoir se limiter à des vérifications par sondage, l’OFJ a mobilisé dix collaborateurs, en plus des sept observateurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le but de cette mission d’observation était de garantir la régularité du scrutin et d’éviter, dans la mesure du possible, tout recours contre le résultat, qui s’annonçait très serré. Le déploiement d’observateurs fédéraux avait été convenu dans le cadre des conférences tripartites, qui regroupent les gouvernements cantonaux bernois et jurassien sous la présidence de la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’examen des arguments et des griefs formulés durant la campagne ne relevait pas de la compétence des observateurs. C’est aux autorités compétentes qu’il appartiendra d’examiner d’éventuels recours.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Christophe Geiser, Office fédéral de la justice, T +41 76 527 54 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Votazione di Moutier: bilancio degli osservatori della Confederazione</title>
      <lead>Nel complesso gli osservatori della Confederazione tracciano un bilancio positivo per come si è svolta la votazione a Moutier. Il fulcro del loro intervento consisteva nel controllare i certificati elettorali al momento dello spoglio e, in precedenza, il trattamento del materiale di voto negli ospedali e le case per anziani e di cura. Gli osservatori erano stati distaccati a Moutier dal Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) su richiesta del Governo cantonale bernese e del Comune di Moutier.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La votazione del 18 giugno 2017 a Moutier è stata quella più attentamente monitorata della Storia svizzera. I sette osservatori della Confederazione – giuristi dell’Ufficio federale di giustizia (UFG) residenti né nel Canton Giura né nel Canton Berna – non si sono limitati a seguire lo spoglio di tutte le schede. In precedenza avevano adottato varie misure per la consegna del materiale di voto negli ospedali e nelle case per anziani e di cura, sensibilizzando inoltre i collaboratori della Posta al trattamento di tale materiale. Gli osservatori hanno presenziato nei locali di voto durante l’intero orario di apertura e hanno sigillato tutte le urne utilizzate. Hanno inoltre monitorato il trasporto dei voti giunti per corrispondenza, indirizzati all’UFG e trasportati a Moutier il 18 giugno per lo spoglio.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Verifica di tutti i certificati elettorali&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il lavoro principale degli osservatori consisteva però nel controllare il registro elettorale. Il Comune di Moutier ha consegnato all’UFG l’elenco definitivo degli aventi diritto di voto soltanto sabato 17 giugno 2017, dietro sua espressa richiesta. Domenica pomeriggio è quindi stato possibile controllare se ogni certificato elettorale emesso era valido e riconducibile a una persona figurante nell’elenco. Oltre agli osservatori, l’UFG aveva mobilitato allo scopo altri dieci collaboratori al fine di permettere una verifica sistematica senza doversi limitare a controlli a campione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scopo della missione di osservazione – convenuta nella Conferenze tripartita dei Governi cantonali di Berna e Giura sotto la direzione della consigliera federale Simonetta Sommaruga – era di garantire una votazione regolare e di evitare per quanto possibile eventuali ricorsi contro l’esito che si prospettava di stretta misura. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La missione non comprendeva la verifica di argomenti e censure addotti già durante la campagna di votazione. Spetterà poi alle competenti autorità ricorsuali pronunciarsi sui ricorsi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Christophe Geiser, Ufficio federale di giustizia, T +41 76 527 54 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="60" org-id="403">
        <name lang="de">Kantone</name>
        <name lang="fr">Cantons</name>
        <name lang="it">Cantoni</name>
        <name lang="en">Cantons</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
