<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67386" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-06-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1059" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Nationale Alarmzentrale</name>
      <name lang="fr">Centrale nationale d'alarme</name>
      <name lang="it">Centrale nazionale d'allarme</name>
      <name lang="en">National Emergency Operations Centre</name>
      <www lang="de">http://www.naz.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.naz.ch</www>
      <www lang="it">http://www.naz.ch</www>
      <www lang="en">http://www.naz.ch</www>
      <email lang="de">info@naz.ch</email>
      <email lang="fr">info@naz.ch</email>
      <email lang="it">info@naz.ch</email>
      <email lang="en">info@naz.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Intensive internationale Übungswoche für das Bundesamt für Bevölkerungsschutz</title>
      <lead>Gleich zwei internationale Übungen mit Beteiligung des Bundesamtes für Bevölkerungsschutz fanden in der letzten Juniwoche statt. Während in der Ostschweiz mit Helikoptern aus verschiedenen Ländern Radioaktivität gemessen wurde, trainierten Führungsorgane und Einsatzkräfte im Grenzgebiet zu Deutschland die Bewältigung eines Orkans und einer Tierseuche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit Montag, 26. Juni flogen Messhelikopter aus Deutschland, Frankreich, Tschechien und der Schweiz von Dübendorf aus zu verschiedenen Messmissionen in der Ost- und Zentralschweiz. Die Helikopter sind alle mit Aeroradiometrie-Messausrüstungen bestückt, welche beim Überfliegen die Messung der Radioaktivität am Boden erlauben. Die Helikopter können im Vergleich zu bodengestützten Systemen grosse Gebiete sehr rasch ausmessen. Sie kommen zum Einsatz, wenn grossflächige Radioaktivitätsablagerungen ausgemessen werden müssen oder eine radioaktive Quelle in einem grossen Gebiet aufgespürt werden muss. Gemeinsame Übungen ermöglichen einerseits den Erfahrungsaustausch, andererseits stellen sie sicher, dass die Messkapazitäten aller beteiligten Länder im Bedarfsfall rasch gemeinsam eingesetzt werden könnten.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;7% der Schweiz in einem Tag ausgemessen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Kernstück der internationalen Übung, welche vom Geschäftsbereich Nationale Alarmzentrale organisiert wurde, war die Übungsaufgabe vom Dienstag: Die Teams mussten gemeinsam ein Gebiet von rund 2‘900 km2 im Raum Rüti-Frauenfeld-Kreuzlingen-St. Gallen ausmessen und zwei darin versteckte radioaktive Quellen aufspüren. Die sechs Helikopter meisterten die Aufgabe in der vorgegebenen Zeit eines einzigen Flugtages und produzierten eine Radioaktivitätsmesskarte von knapp 7% der Fläche der Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Kombiniertes Orkan- und Tierseuchenszenario in der binationalen Übung AIOLOS&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Am Donnerstag, 29. Juni startete im Bodenseeraum die internationale Stabsrahmenübung AIOLOS. Die Schweizer Kantone Schaffhausen und Thurgau, die deutschen Landkreise Konstanz und Schwarzwald-Baar-Kreis, das Regierungspräsidium Freiburg im Breisgau, der deutsche Zoll und das Schweizer Grenzwachtkorps probten dabei die Bewältigung eines grenzüberschreitenden Orkans. In der Schweiz wurde zusätzlich die Bewältigung einer hochansteckenden Tierseuche geübt. Rund 200 Bevölkerungsschützer aus beiden Staaten beteiligten sich an der Übung. Seit mehreren Monaten hat das BABS mit den deutschen und Schweizer Behörden der Grenzregion eine entsprechende Übungssequenz konzipiert und organisiert. Vorbereitet wurde die Übung unter anderem mit einer Fachkonferenz in Kreuzlingen am 19. Januar 2017. Die Auswertung der Übung wird im Oktober 2017 abgeschlossen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Berichterstattung im Blog von Alertswiss&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Impressionen und Berichte über beide Übungen wurden im Alertswiss Blog des Bundesamtes für Bevölkerungsschutz publiziert. Dieses Webangebot bietet einen Einblick in die Arbeit des Bevölkerungsschutzes in der Schweiz und thematisiert auch Aspekte der individuellen Katastrophenvorsorge.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger, Kommunikation BABS 058 462 55 83 Christian Fuchs, Ereigniskommunikation Nationale Alarmzentrale BABS 058 466 49 99</contact>
      <link id="168699">
        <title>Blog Alertswiss</title>
        <uri>https://blog.alertswiss.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="168700">
        <title>Kurzbericht Übung Aeroradiometrie ARM 2017</title>
        <uri>https://www.naz.ch/de/dokumentation/arm_bericht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="168701">
        <title>Medienmitteilung des deutschen Landkreises Schwarzwald-Baar zur Übung AIOLOS</title>
        <uri>http://www.lrasbk.de/burgerservices/Pressemitteilungen/ca-280-katastrophenschuetzer-aus-deutschland-und-schweiz-ueben-in-internationaler-stabsrahmenuebung-aiolos-den-ernstfall.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Deux exercices internationaux en une semaine pour l’OFPP</title>
      <lead>Lors de la dernière semaine du mois de juin, l’OFPP a participé à deux exercices internationaux. Alors qu’en Suisse orientale des hélicoptères suisses et étrangers effectuaient des mesures de la radioactivité, des organes de conduite et des forces d’intervention se livraient à un exercice dans la zone proche de la frontière avec l’Allemagne où ils étaient confrontés à un ouragan et à une épizootie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis le lundi 26 juin, des spécialistes d’Allemagne, de France, de Tchéquie et de Suisse effectuent des mesures aéroradiométriques au-dessus de la Suisse orientale et centrale à partir de Dübendorf. Les hélicoptères sont équipés d’appareils permettant de relever la radioactivité au sol rapidement et sur une grande surface. Ce système de mesure est plus efficace qu’un système basé au sol et est utilisé pour mesurer des dépôts de radioactivité sur un grand territoire ou pour repérer une source radioactive dans une vaste région. Ces exercices communs sont l’occasion d’échanger des expériences et de vérifier que les moyens de détection radiologique des pays impliqués peuvent, en cas de besoin, être mis en œuvre en commun rapidement.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un jour pour mesurer 7% du territoire suisse&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La mission la plus importante de cet exercice international organisé par la Centrale nationale d’alarme s’est déroulée mardi. Les équipes devaient survoler ensemble une surface de 2900 km2 située entre Rüti, Frauenfeld, Kreuzlingen et Saint-Gall pour repérer deux sources radioactives. Les six hélicoptères ont rempli leur mission en une seule journée de vol, respectant ainsi le temps imparti, et ont pu constituer une carte radiométrique couvrant 7% du territoire suisse.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un scénario associant un ouragan et une épizootie pour l’exercice international AIOLOS&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’exercice-cadre international d’état-major AIOLOS a débuté jeudi 29 juin dans la région du lac de Constance. Les cantons de Schaffhouse et de Thurgovie, les arrondissements de Constance et de Schwarzwald-Baar, la préfecture de Fribourg-en-Brisgau, les agents de douane allemands et le Corps des gardes-frontière suisses ont affronté un ouragan touchant les deux pays. En Suisse, les équipes participant à l’exercice ont dû aussi lutter contre une épizootie hautement contagieuse. Au total, 200 membres de la protection de la population des deux pays ont pris part à l’exercice qui a été préparé et organisé pendant plusieurs mois par l’OFPP, en collaboration avec les autorités allemandes et suisses de la région concernée, notamment lors de la conférence spécialisée qui s’est tenue à Kreuzlingen le 19 janvier 2017. Les résultats de l’évaluation de l’exercice sont attendus pour le mois d’octobre 2017.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Compte rendu sur le blog d’Alertswiss&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Des articles consacrés aux deux exercices ont été publiés sur le blog d’Alertswiss de l’Office fédéral de la protection de la population. Ce site internet offre un aperçu des activités de la protection de la population en Suisse et présente aussi des mesures de protection personnelles.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger, Communication OFPP 058 462 55 83 Christian Fuchs, Communication en cas d’événement Centrale nationale d’alarme OFPP 058 466 49 99</contact>
      <link id="168702">
        <title>Blog Alertswiss</title>
        <uri>https://blog.alertswiss.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="168703">
        <title>Rapport aéroradiométrie 17</title>
        <uri>https://www.naz.ch/fr/dokumentation/arm_bericht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="168706">
        <title>Communiqué de presse de l’arrondissement Schwarzwald-Baar (en allemand)</title>
        <uri>http://www.lrasbk.de/burgerservices/Pressemitteilungen/ca-280-katastrophenschuetzer-aus-deutschland-und-schweiz-ueben-in-internationaler-stabsrahmenuebung-aiolos-den-ernstfall.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Settimana intensa di esercitazioni internazionali per l’Ufficio federale della protezione della popolazione</title>
      <lead>L’ultima settimana di giugno l’Ufficio federale della protezione della popolazione ha partecipato a ben due esercitazioni internazionali. Mentre nella Svizzera orientale elicotteri provenienti da vari Paesi misuravano la radioattività, nella zona di confine con la Germania gli organi di condotta e le forze d’intervento si esercitavano a far fronte a una tempesta e un’epizoozia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da lunedì 26 giugno elicotteri di misurazione di Germania, Francia, Cechìa e Svizzera sono decollati da Dübendorf per svolgere varie missioni di misurazione nella Svizzera orientale e centrale. Gli elicotteri sono tutti dotati dell’equipaggiamento di aeroradiometria, che consente di misurare la radioattività al suolo durante un sorvolo. Diversamente dai sistemi al suolo, possono misurare molto rapidamente grandi aree. Si ricorre agli elicotteri per misurare vaste aree contaminate o individuare una sorgente radioattiva in un’area estesa. Le esercitazioni congiunte permettono sia lo scambio di esperienze, sia di assicurare che, in caso di necessità, le unità di misurazione di tutti i Paesi partecipanti possano intervenire insieme in tempi brevi.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;In un solo giorno è stato misurato il 7% del territorio nazionle&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La parte centrale dell’esercitazione internazionale, organizzata dalla Centrale nazionale d’allarme, si è svolta martedì. I diversi gruppi avevano il compito di misurare insieme una superficie di circa 2‘900 km2 nell’area Rüti-Frauenfeld-Kreuzlingen-San Gallo e di individuare due sorgenti radioattive appositamente poste sul terreno. I sei elicotteri hanno superato la prova nel tempo impartito di un solo giorno di volo e hanno elaborato la carta della radioattività di quasi il 7% della superficie della Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Scenario combinato per l’esercitazione binazionale AIOLOS: tempesta ed epizoozia &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Giovedì 29 giugno, nell’area del Lago di Costanza è iniziata l’esercitazione di stato maggiore internazionale AIOLOS. I Cantoni svizzeri di Sciaffusa e Turgovia, i circondari tedeschi di Costanza e Schwarzwald-Baar, il governo di Friburgo in Brisgovia, le dogane tedesche e il Corpo delle guardie di confine svizzero hanno esercitato la gestione transfrontaliera di una tempesta. In Svizzera è stata inoltre addestrata la gestione di un’epizoozia altamente contagiosa. All’esercitazione hanno partecipato circa 200 membri della protezione della popolazione provenienti dai due Stati. L’UFPP ha elaborato e organizzato la sequenza d’esercizio in collaborazione con le autorità svizzere e tedesche della regione di confine nel corso di vari mesi. Il 19 gennaio 2017 un convegno a Kreuzlingen ha permesso di affinare i preparativi. La valutazione dell’esercitazione sarà conclusa il prossimo ottobre.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Articolo nel blog di Alertswiss&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Immagini e resoconti di entrambe le esercitazioni sono stati pubblicati nel blog di Alertswiss, gestito dall’Ufficio federale della protezione della popolazione. Il sito offre uno sguardo sul lavoro svolto in Svizzera in materia di protezione della popolazione e tratta aspetti inerenti alla prevenzione individuale delle catastrofi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger, Comunicazione UFPP 058 462 55 83 Christian Fuchs, Comunicazione in caso di evento, Centrale nazionale d’allarme UFPP 059 466 49 99</contact>
      <link id="168704">
        <title>Blog Alertswiss</title>
        <uri>https://blog.alertswiss.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="168705">
        <title>Breve rapporto ARM 17</title>
        <uri>https://www.naz.ch/it/dokumentation/arm_bericht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="168707">
        <title>Comunicato stampa del circondario tedesco Schwarzwald-Baar (tedesco)</title>
        <uri>http://www.lrasbk.de/burgerservices/Pressemitteilungen/ca-280-katastrophenschuetzer-aus-deutschland-und-schweiz-ueben-in-internationaler-stabsrahmenuebung-aiolos-den-ernstfall.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="507">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="507">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5120" org-id="507">
        <name lang="de">Katastrophenhilfe</name>
        <name lang="fr">Aide en cas de catastrophe</name>
        <name lang="it">Aiuto in caso di catastrofe</name>
        <name lang="en">Disaster Relief</name>
      </keyword>
      <keyword id="5150" org-id="507">
        <name lang="de">Warnung und Alarmierung</name>
        <name lang="fr">Alerte et Alarme</name>
        <name lang="it">Preallarme e Allarme</name>
        <name lang="en">Warning an Alerting</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="507">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5300" org-id="507">
        <name lang="de">Unterstützung aus der Luft / Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Appui aérien / Transport aérien</name>
        <name lang="it">Sostegno aero / Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">aerial support / air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="507">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="507">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="507">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
