<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67511" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-07-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann auf Mission in Russland</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF), weilte vom 10. bis 12. Juli 2017 in Begleitung einer Wirtschaftsdelegation in Russland. Der Besuch des WBF-Chefs diente der Weiterführung der Kontakte auf Ministerebene sowie der Unterstützung der Anliegen der Schweizer Wirtschaft. Der letzte Besuch des Schweizer Wirtschaftsministers in Russland fand 2011 statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Moskau führte der WBF-Chef Gespräche mit dem ersten Stellvertreter des Ministerpräsidenten Igor Schuwalow sowie mit dem russischen Minister für wirtschaftliche Entwicklung Maxim Oreschkin. In Jekaterinburg kam Bundesrat Schneider-Ammann am Rande der Industriemesse INNOPROM mit Industrie- und Handelsminister Denis Manturow zusammen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beide Parteien betonten die Bedeutung der Digitalisierung für die Wirtschaft von morgen und unterstrichen die entscheidende Rolle des Bildungsbereichs für den erfolgreichen Übergang zur Industrie 4.0. Die Delegation äusserte gegenüber den russischen Behörden ihre Vorbehalte in Bezug auf die Bedingungen und Fristen, die die von der russischen Regierung beschlossene Politik der Lokalisierung der Industrieproduktion vorschreibt. Ausserdem sprach die Delegation die Schwierigkeiten an, mit denen ausländische Unternehmen beim Zugang zu öffentlichen Ausschreibungen in Russland konfrontiert sind. Thematisiert wurden auch die aus Sicht der ausländischen Unternehmen, die sich für die Aufnahme einer Geschäftstätigkeit in Russland interessieren, bestehenden Unzulänglichkeiten beim geistigen Eigentumsrecht. Während der Diskussion über die bilateralen und multilateralen Wirtschaftsbeziehungen unterstrich der WBF-Chef die Besorgnis des Bundesrates über den anhaltenden Konflikt in der Ukraine und betonte die Notwendigkeit politischer Fortschritte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ausserdem besuchte die Delegation die Staatliche Technische Universität Moskau «N. E. Baumann» und konnte sich dort mit Forschenden unterhalten, die an verschiedenen Forschungsprojekten beteiligt sind. Ein Teil der Delegation erhielt zudem Einblick in ein von einem Schweizer Unternehmen in Zusammenarbeit mit der Staatlichen Technologischen Universität «Stankin» Moskau entwickeltes Berufsbildungsprogramm.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Russland ist ein Schwerpunktland der schweizerischen Aussenwirtschaftspolitik und rangierte 2016 mit einem Handelsvolumen von 3,6 Milliarden Franken auf Platz 23 unserer Handelspartner. Die Schweiz exportiert vor allem Pharmazeutika und Maschinen nach Russland. Importiert werden vorwiegend Rohstoffe zur Weiterverarbeitung, insbesondere Edelsteine und -metalle. Die Schweiz ist mit 8,5 Milliarden Franken (2015) der zehntwichtigste ausländische Investor in Russland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trotz aktuell bescheidenen Handelszahlen betrachten Schweizer Unternehmen Russland als einen Markt mit bedeutendem Wachstumspotenzial. Vielversprechende Gebiete für eine Zusammenarbeit bestehen z.B. in den Bereichen Pharma, MEM-Industrie, Automobil- und Eisenbahnbranche, Transport und Logistik sowie Energieeffizienz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erik Reumann, Pressesprecher WBF, Tel. +41 79 303 81 53, erik.reumann@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann en mission en Russie</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), a effectué une visite en Russie du 10 au 12 juillet 2017, accompagné d’une délégation économique. Cette visite avait pour but de cultiver les contacts au niveau ministériel et de soutenir les intérêts de l’économie suisse. La dernière visite du ministre suisse de l’Économie en Russie remontait à 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;À Moscou, le chef du DEFR a eu des entretiens avec le vice-premier ministre Igor Chouvalov et le ministre de l’Économie Maxime Orechkine. À Ekaterinbourg, en marge du Salon industriel INNOPROM, il a également rencontré le ministre de l’Industrie et du Commerce Denis Mantourov. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les deux parties ont relevé l’importance de la numérisation dans l’économie de demain et le rôle crucial de l’éducation pour réussir le passage à l’industrie 4.0. La délégation a pu exprimer aux autorités russes ses réserves quant aux termes et aux délais imposés par la politique de contenu local dans la production industrielle décidée par le gouvernement russe. Elle a aussi relevé les difficultés faites aux entreprises étrangères d’accéder aux marchés publics russes et les insuffisances de la législation sur la propriété intellectuelle du point de vue des entreprises étrangères souhaitant s’engager en Russie. Au cours de la discussion relative aux relations économiques bilatérales et multilatérales, le chef du DEFR a exprimé la préoccupation du Conseil fédéral face au conflit qui perdure en Ukraine et souligné l’importance d’avancées politiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La délégation a par ailleurs visité l’Université technique d’Etat ‘Baumann à Moscou’ où elle a pu s’entretenir avec des chercheurs engagés dans différents projets de recherche. Une partie de la délégation a par ailleurs pu découvrir un projet de formation professionnelle développé par une entreprise suisse dans le cadre de l’Université technologique d’Etat ‘Stankine’ de Moscou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Russie est un pays prioritaire de la politique économique extérieure de la Suisse, qui figurait en 23e place parmi nos partenaires économiques en 2016, avec un volume commercial de 3,6 milliards de francs. La Suisse exporte principalement des produits pharmaceutiques et des machines en Russie, et importe surtout des matières premières destinées à la transformation, notamment des pierres précieuses et des métaux. Avec des investissements totalisant 8,5 milliards de francs en 2015, la Suisse le dixième investisseur étranger en Russie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En dépit de chiffres modestes sur le plan commercial, les entreprises suisses voient dans la Russie un marché qui recèle un gros potentiel de croissance. Les domaines prometteurs en termes de coopération se situent, par exemple, dans la pharmaceutique, l’industrie des machines, des équipements électriques et des métaux, les secteurs automobile et ferroviaire, le transport et la logistique ainsi que dans l’efficacité énergétique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erik Reumann, porte-parole du DEFR, tél. +41 79 303 81 53, erik.reumann@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann in Russia</title>
      <lead>Il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), è stato in Russia dal 10 al 12 luglio 2017, accompagnato da una delegazione economica. Con la sua visita il capo del DEFR si prefiggeva di coltivare i contatti a livello ministeriale e di sostenere le iniziative dell’economia svizzera. L’ultima visita del ministro dell’economia svizzero in Russia risale al 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A Mosca il capo del DEFR si è intrattenuto con il Primo vice primo ministro Igor Shuvalov e il ministro dello sviluppo economico Maxim Oreshkin. A Ekaterinburg ha avuto un colloquio con il ministro del commercio e dell’industria Denis Manturov nell’ambito dell’esposizione industriale internazionale INNOPROM. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le due parti hanno rilevato l’importanza della digitalizzazione nell’economia di domani e il ruolo cruciale dell’educazione per passare con successo all’industria 4.0. La delegazione ha manifestato alle autorità russe le proprie riserve sulle condizioni e sulle tempistiche previste dalla politica di localizzazione della produzione industriale decisa dal governo. Ha altresì rilevato le difficoltà che incontrano le aziende straniere per accedere ai mercati pubblici russi e le carenze della legislazione sulla proprietà intellettuale dal punto di vista delle aziende straniere che desiderano impegnarsi in Russia. Durante l’analisi delle relazioni economiche bilaterali e multilaterali, il capo del DEFR ha palesato le preoccupazioni del Consiglio federale sul perdurare del conflitto in Ucraina e ribadito l’importanza di compiere progressi politici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La delegazione si è poi recata in visita all’Università tecnica statale ‘Baumann’ di Mosca dove ha potuto discutere con i ricercatori impegnati in diversi progetti di ricerca. Una parte della delegazione ha inoltre potuto scoprire un progetto di formazione professionale sviluppato da un’impresa svizzera nel quadro dell’Università tecnologica statale ‘Stankine’ di Mosca.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Russia ha un ruolo fondamentale per la politica economica esterna della Svizzera; nel 2016 è arrivata al 23° posto nella classifica dei nostri partner commerciali, con un volume di scambi commerciali di 3,6 miliardi di franchi. La Svizzera esporta in Russia soprattutto prodotti farmaceutici e macchinari, mentre le importazioni riguardano prevalentemente materie prime destinate ad essere rielaborate, in particolare pietre preziose e metalli nobili. Nel 2015 la Svizzera si è classificata come decimo maggior investitore in Russia, con un volume di 8,5 miliardi di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante l’entità attualmente modesta dei volumi commerciali, secondo le imprese svizzere il mercato russo racchiude un considerevole potenziale di crescita. Ci sono settori che lasciano presagire collaborazioni altamente promettenti, per esempio il settore farmaceutico, l’industria metallurgica, il ramo automobilistico e ferroviario, i trasporti e la logistica o ancora il comparto dell’efficienza energetica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erik Reumann, portavoce DEFR, tel. +41 79 303 81 53, erik.reumann@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann on economic mission to Russia</title>
      <lead>Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann, head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research (EAER), visited Russia with an economic delegation between 10 and 12 July. The visit by the head of the EAER was intended to renew contacts at ministerial level and show support for the concerns of Swiss businesses. Mr Schneider-Ammann last visited Russia in 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Moscow Mr Schneider-Ammann held talks with First Deputy Prime Minister Igor Shuvalov and Minister of Economic Development Maxim Oreshkin. In Yekaterinburg he met the Minister of Industry and Trade, Denis Manturov, while at INNOPROM, an international industrial trade fair.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The two sides highlighted how crucial digitalisation is for the future of the economy and the vital role education plays on the path to Industry 4.0. The delegation was able to express its concerns to the Russian authorities regarding the terms and deadlines imposed by local content policy in industrial production determined by the Russian government. It also remarked on the difficulties faced by foreign businesses in bidding for public procurement contracts and weaknesses in intellectual property legislation with regard to foreign businesses wishing to enter Russian markets. During the discussion on bilateral and multilateral economic relations, the head of the EAER expressed the concerns of the Federal Council regarding the ongoing conflict in Ukraine and stressed the importance of political progress.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The delegation also visited the Baumann Moscow State Technical University, where they talked with researchers involved in a variety of research projects. Some delegation members also learnt about a vocational training project developed by a Swiss company at the Stankin Moscow State University of Technology.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Russia is a priority country in Switzerland’s foreign economic policy and in 2016 ranked 33rd among our trade partners with a trade volume of CHF 3.6 billion. Switzerland’s main exports to Russia are pharmaceuticals and machinery. The main imports include raw materials for further processing, in particular precious stones and metals. With investments of CHF 8.5 billion (2015), Switzerland is the 10th largest foreign investor in Russia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Although trade figures are still modest at present Swiss businesses consider Russia to be a market with significant growth potential. Promising areas for cooperation exist in pharmaceuticals, MEM industries, the automobile and railway sector, transport and logistics and energy efficiency.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erik Reumann, EAER press spokesperson, Tel. +41 79 303 81 53; info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0001" org-id="701">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="0005" org-id="701">
        <name lang="de">Ausland</name>
        <name lang="fr">Etranger</name>
        <name lang="it">Straniero</name>
        <name lang="en">Foreign</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="91">
        <name lang="de">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
        <name lang="fr">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
        <name lang="it">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
        <name lang="en">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
