<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67514" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-07-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO deckt Submissionsabreden im Münstertal auf</title>
      <lead>Hoch- und Tiefbauunternehmen haben im Münstertal (GR) zwischen 2004 und 2012 bei mehr als hundert Ausschreibungen die Preise abgesprochen und gemeinsam bestimmt, wer den Zuschlag erhalten soll. Diese Absprachen sind gemäss Kartellgesetz unzulässig. Die Unternehmen kooperierten mit der Wettbewerbskommission (WEKO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Untersuchung der WEKO wurde im Oktober 2012 mit Hausdurchsuchungen eröffnet. Es zeigte sich, dass die Foffa Conrad AG, die Hohenegger SA und weitere, inzwischen aufgelöste Münstertaler Bauunternehmen sich ab 2004 bis 2012 über Offerten abgesprochen haben. Damit haben sie im Münstertal die Ausschreibungen von öffentlichen und privaten Hoch- und Tiefbauprojekten manipuliert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Rahmen dieser Absprachen tauschten sich die genannten Unternehmen über ihre jeweiligen Interessen für Hoch- und Tiefbauprojekte aus. Bestand Einigkeit, wurde jene Unternehmung bestimmt, die den Zuschlag erhalten soll. Die anderen Unternehmen boten ihre Leistung in der Folge zu höheren Offertpreisen an. Bis 2008 erfolgte diese Zusammenarbeit in „Vorversammlungen“, die vom Graubündnerischen Baumeisterverband GBV organisiert wurden. In den folgenden Jahren setzten die beteiligten Unternehmen die Zusammenarbeit ohne Mitwirkung des GBV fort. Zwischen 2004 und Herbst 2012 wurden so mehr als hundert Hoch- und Tiefbausubmissionen manipuliert und Preise abgesprochen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die WEKO berücksichtigt bei der Bussenfestsetzung unter anderem die Art und Schwere der Wettbewerbsbeschränkung, die finanziellen Verhältnisse sowie das Kooperationsverhalten der Unternehmen. Vorliegend verzichtete sie auf Sanktionen. Einer Unternehmung wurde die Busse vollständig erlassen, da sie die Abreden im Münstertal als erste meldete und sehr gut mit den Wettbewerbsbehörden kooperierte. Das zweite Unternehmen kooperierte ebenfalls mit der WEKO und befindet sich zudem im Konkurs. Der Entscheid der WEKO kann an das Bundesverwaltungsgericht weitergezogen werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Untersuchung im Münstertal ist eine von insgesamt zehn Untersuchungen im Kanton Graubünden. Alle Verfahren haben den Ursprung in jener Untersuchung, die am 30. Oktober 2012 im Unterengadin mit Hausdurchsuchungen eröffnet wurde. Diese wurde schrittweise ausgedehnt, so im April 2013 auf den gesamten Kanton Graubünden und andere Unternehmen und im November 2015 nochmals auf weitere Unternehmen. Mit der letzten Ausdehnung wurde die grosse Untersuchung aus prozessökonomischen Gründen in zehn Untersuchungen aufgeteilt. Von diesen Verfahren sind rund 40 Unternehmen betroffen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Diesen Herbst ist mit weiteren Entscheiden der WEKO in kleineren Untersuchungen zu rechnen. Die betroffenen Unternehmen erhielten bereits Gelegenheit, sich zu den Vorwürfen schriftlich zu äussern. Die Ermittlungen in den restlichen, noch nicht entscheidreifen Untersuchungen sind weitgehend abgeschlossen. Voraussichtlich können die Entscheidanträge des Sekretariates noch in diesem Jahr den Parteien zur Stellungnahme zugestellt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Vincent Martenet Präsident 021 692 27 46 079 506 73 87 vincent.martenet@weko.admin.ch Dr. Rafael Corazza Direktor 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Frank Stüssi Vizedirektor 058 462 27 07 076 402 46 21 frank.stuessi@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="169039">
        <title>WEKO deckt Submissionsabreden im Münstertal auf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49122.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La COMCO décèle des cartels de soumission dans le val de Müstair</title>
      <lead>Des entreprises de construction de bâtiments et de génie civil se sont entendues sur les prix pour plus d’une centaine d’adjudications entre 2004 et 2012 dans le val de Müstair (GR) et ont déterminé ensemble qui devait remporter les marchés. Ces accords sont illicites selon la Loi sur les cartels. Les entreprises ont collaboré avec la Commission de la concurrence (COMCO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’enquête de la COMCO a été ouverte en octobre 2012 par des perquisitions. Elle a montré que Foffa Conrad AG, Hohenegger SA ainsi que d’autres entreprises du val de Müstair dissoutes depuis lors, se sont entendues entre 2004 et 2012 sur leurs offres afin de manipuler les soumissions publiques et privées pour des projets de construction de bâtiments et de génie civil dans le val de Müstair.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans le cadre de ces ententes, les entreprises susmentionnées ont échangé leurs intérêts pour des projets de construction de bâtiments et de génie civil. En cas d’accord, les entreprises ont désigné celle qui devait remporter le marché. Les autres entreprises ont par conséquent soumis des offres supérieures. Jusqu’en 2008, les entreprises ont collaboré dans le cadre de réunions appelées « Vorversammlungen », lesquelles étaient organisées par l’association des entreprises de construction des Grisons GBV. Par la suite, elles ont continué à collaborer sans le concours de l’association GBV. Entre 2004 et l’automne 2012, les entreprises participantes à l’accord ont manipulé et fixé les prix pour plus d’une centaine de soumissions dans les domaines de la construction de bâtiments et du génie civil.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lors de la fixation des amendes, la COMCO a pris en compte la gravité de l’infraction, la situation financière ainsi que la coopération des entreprises. En l’espèce, elle a renoncé aux sanctions. Une entreprise a reçu une remise totale de la sanction car elle a dénoncé la première les accords dans le val de Müstair et a bien coopéré avec les autorités. La deuxième entreprise a également coopéré avec la COMCO et se trouve actuellement en faillite. La décision de la COMCO peut être attaquée devant le Tribunal administratif fédéral.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’enquête Münstertal est l’une des dix enquêtes ouvertes dans le canton des Grisons. Toutes les procédures découlent de l’enquête ouverte suite à des perquisitions en Basse-Engadine le 30 octobre 2012. Cette enquête a été étendue par étapes, d’abord en avril 2013 à l’ensemble du canton des Grisons et à d’autres entreprises, puis une nouvelle fois en novembre 2015 à de nouvelles entreprises. Lors de la dernière extension, cette grande enquête a été divisée en dix enquêtes pour des motifs d’économie de procédure. Environ 40 entreprises sont concernées par ces procédures.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La COMCO rendra cet automne des décisions supplémentaires relatives à de plus petites enquêtes. Les entreprises concernées ont déjà eu l’opportunité de se prononcer par écrit sur les faits reprochés dans ces enquêtes. Pour les enquêtes restantes, les mesures d’investigation sont en grande partie terminées, mais ne sont pas encore prêtes pour une décision. Les propositions de décision du Secrétariat seront vraisemblablement communiquées aux parties pour prise de position durant cette année encore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Vincent Martenet Président 021 692 27 46 079 506 73 87 vincent.martenet@weko.admin.ch Dr. Rafael Corazza Directeur 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Frank Stüssi Vice-directeur 058 462 27 07 076 402 46 21 frank.stuessi@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="169040">
        <title>La COMCO décèle des cartels de soumission dans le val de Müstair</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49123.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La COMCO scopre degli accordi sugli appalti pubblici nella Val Monastero</title>
      <lead>Imprese attive nella costruzione stradale e nel genio civile si sono accordate sul prezzo di più di cento concorsi pubblici nella Val Monastero (GR) tra il 2004 e il 2012 e deciso di comune accordo chi avrebbe ricevuto il mandato. Questi accordi sono illeciti ai sensi della legge sui cartelli. Le imprese hanno collaborato con la Commissione della concorrenza (COMCO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’inchiesta della COMCO è stata aperta nell’ottobre 2012 attraverso delle perquisizioni. Si è così appurato che l’impresa Foffa Conrad AG, la Hohenegger SA e altre imprese di costruzione stradale e di genio civile che si sono sciolte nel frattempo, si sono accordate sulle offerte tra il 2004 e il 2012. Esse hanno quindi manipolato i concorsi pubblici di progetti di costruzione pubblici e privati nella Val Monastero.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nell’ambito di questi accordi, tali imprese si sono informate reciprocamente sul loro interesse a determinati progetti di costruzione. In caso di accordo, hanno poi deciso quale impresa avrebbe ottenuto il mandato. Le altre imprese hanno quindi offerto le loro prestazioni a dei prezzi più elevati. Fino al 2008, questa cooperazione avveniva nel quadro di riunioni organizzate dalla Società Svizzera degli Impresari-Costruttori del Canton Grigioni (GBV). Negli anni seguenti, le imprese coinvolte hanno continuato la cooperazione senza l’aiuto della GBV. Tra il 2004 e il 2012 sono così stati manipolati più di cento concorsi pubblici di costruzione e i prezzi sono stati discussi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Al momento di fissare le sanzioni, la COMCO ha tenuto conto tra le altre cose del tipo e della gravità della riduzione della concorrenza, della situazione finanziaria e della collaborazione delle imprese. In questo caso, essa ha rinunciato a delle sanzioni. Un’impresa è stata completamente liberata dalle sanzioni, siccome ha svelato per prima gli accordi nella Val Monastero e ha cooperato molto bene con le autorità della concorrenza. La seconda impresa ha anch’essa cooperato con la COMCO e si trova attualmente in procedura fallimentare. La decisione della COMCO è soggetta a ricorso presso il Tribunale amministrativo federale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’inchiesta nella Val Monastero è una delle dieci aperte nel Canton Grigioni. Tutte queste procedure hanno le loro radici nell’inchiesta aperta il 30 ottobre 2012 nella Bassa Engadina con una perquisizione. Questa è stata in seguito allargata, in un primo tempo, nell’aprile 2013 all’intero Canton Grigioni e ad altre imprese, poi nel novembre 2015 ad ulteriori imprese. Con l’ultimo allargamento e tenuto conto dell’ampiezza della procedura, questa è stata suddivisa in dieci inchieste per motivi di economia di procedura. Queste procedure toccano quasi 40 imprese.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In autunno ci saranno altre decisioni della COMCO relative a delle piccole inchieste. Le imprese coinvolte hanno già avuto la possibilità di esprimersi sugli addebiti. Le investigazioni nelle altre inchieste che non sono ancora pronte per una decisione, sono concluse. Probabilmente, i progetti di decisione della Segreteria saranno sottoposti alle parti per presa di posizione ancora quest’anno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dott. Vincent Martenet Presidente 021 692 27 46 079 506 73 87 vincent.martenet@weko.admin.ch Dott. Rafael Corazza Direttore 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Frank Stüssi Vicedirettore 058 462 27 07 076 402 46 21 frank.stuessi@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="169041">
        <title>La COMCO scopre degli accordi sugli appalti pubblici nella Val Monastero</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49124.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
