<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67654" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-08-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Die göttliche Ordnung» vertritt die Schweiz im Wettbewerb um einen Oscar</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur hat bei der Academy of Motion Picture Arts and Sciences in Hollywood in der Kategorie «Fremdsprachiger Film» den Film «Die göttliche Ordnung» eingereicht. Ob der Film in die Short List der für den Oscar nominierten Filme aufgenommen wird, wird im Januar 2018 bekanntgegeben. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit „Die göttliche Ordnung“ schickt die Schweiz einen Film nach Hollywood, der dieses Jahr bereits international für Aufsehen gesorgt hat. Der Spielfilm von Petra Volpe (Produktion: Zodiac Pictures Ltd) ist in einem Schweizer Dorf 1971 angesiedelt. Erzählt wird die Geschichte von Nora, Hausfrau und Mutter, die anfängt, sich für das Frauenstimmrecht einzusetzen und damit den Dorf- und Familienfrieden ins Wanken bringt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In ihrer Begründung schreibt die Jury: „Das fundiert recherchierte und engagiert umgesetzte, gesellschaftliche Drama der Regisseurin Petra Volpe berührt durch seinen feinen Humor und die starke Leistung des Schauspiel-Ensembles, allen voran Marie Leuenberger. „Die göttliche Ordnung“ dokumentiert ein Stück Zeitgeschichte, das über den engen Dorf-Mikrokosmos und über die Schweiz hinaus bis heute wenig an Aktualität und Relevanz verloren hat.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Uraufführung des Films fand im Januar an den Solothurner Filmtagen statt, wo er auch mit dem Prix de Soleure ausgezeichnet wurde und auf grosse Beachtung in den Medien stiess. In Genf erhielt die Schweizer Produktion den Schweizer Filmpreis in drei Kategorien. Ebenfalls drei Preise wurden ihr am am Tribeca Film Festival in New York verliehen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Academy of Motion Picture Arts and Sciences in Hollywood gibt im Januar 2018 die Short List der für die Oscars nominierten Filme aller Kategorien bekannt. Die Verleihung der Oscars findet am 4.3.2018 im Dolby Theatre in Los Angeles statt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Jury 2017&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Jurymitglieder für die Wahl des Schweizer Beitrags «Fremdsprachiger Film»: Marcel Höhn (Präsident der Jury), Tiziana Soudani (Produzentin), Max Karli (Produzent), Christian Frei (Regisseur), Sabine Boss (Regisseurin)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Filmvorführungen&lt;br /&gt;-&lt;/strong&gt; „Panorama Suisse” Locarno: Die göttliche Ordnung&lt;br /&gt;Petra Volpe | CH 2017 | fic 96' | Schweizerdeutsch mit englischen UT&lt;br /&gt;Sa 05.08., 11:00, FEVI &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; - Das Festival «Delémont-Hollywood» hat die Crew von « Die göttliche Ordnung » eingeladen, ihren Film am 28. September 2017 in Delémont vorzustellen. Das 2009 gegründete Festival zeigt daneben eine Auswahl an Filmen aus anderen Ländern, die in der Kategorie «Fremdsprachiger Film» für den Oscar kandidieren. Das Bundesamt für Kultur unterstützt das Schulprogramm des Festivals. http://delemont-hollywood.ch &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, Leiterin Kommunikation Bundesamt für Kultur, 079 662 05 21, anne.weibel@bak.admin.ch Lukas Hobi, Reto Schärli, Zodiac Pictures Ltd, 044 534 66 33</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>«L’Ordre divin» représente la Suisse aux Oscars</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture a inscrit le film «L’Ordre divin» auprès de l’Academy of Motion Picture Arts and Sciences à Hollywood dans la catégorie « Film en langue étrangère ». On saura en janvier 2018 si le film réussit à se faire une place dans la short list des films nominés aux Oscars.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;« L’Ordre divin », le film que la Suisse envoie à Hollywood, a déjà rencontré un écho certain au niveau international. Le film de Petra Volpe (production Zodiac Pictures Ltd) se passe en 1971 dans un village suisse et raconte l’histoire de Nora, ménagère et mère au foyer qui commence à s’engager en faveur du droit de vote des femmes et par là-même trouble la tranquillité de son ménage et celle du village.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans son exposé des motifs, le jury écrit : « Résultat de recherches minutieuses, présenté de manière engagée, le film de la réalisatrice Petra Volpe touche grâce à la finesse de son humour et par un magnifique travail de l'ensemble des acteurs, en particulier de Marie Leuenberger. « L’Ordre divin » illustre une période de l’histoire contemporaine qui, par-delà le cadre étroit du microcosme villageois et de la Suisse, n’a rien perdu de son actualité et de son importance. »&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La première du film a eu lieu en janvier aux Journées de Soleure; il y obtint le Prix de Soleure et trouva un grand écho dans la presse. A Genève, il a reçu le Prix du cinéma suisse dans trois catégories. Le Tribeca Film festival de New York lui a également décerné trois prix.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’&lt;i&gt;Academy of Motion Picture Arts and Sciences&lt;/i&gt; de Hollywood publie en janvier 2018 la &lt;i&gt;short list&lt;/i&gt; des films nominés aux Oscars. La remise des Oscars a lieu le 4 mars 2018 au Dolby Theater à Los Angeles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Jury 2017&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le jury qui a choisi la contribution suisse au « Film de langue étrangère » se compose des personnalités suivantes : Marcel Höhn (président), Tiziana Soudani (productrice), Max Karli (producteur), Christian Frei (réalisateur), Sabine Boss (réalisatrice).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Projections du film&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;- « Panorama Suisse » Locarno: « L’Ordre divin »&lt;br /&gt;Petra Volpe | CH 2017 | fic 96' | en dialecte alémanique avec sous-titres anglais&lt;br /&gt;Sa 05.08., 11 h, FEVI&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;- Le Festival « Delémont-Hollywood » a invité l’équipe de « L’Ordre divin » à présenter son film le 28 septembre 2017 à Delémont. Fondé en 2009, le festival présente en outre une sélection de films d’autres pays qui concourent également dans la catégorie « Film en langue étrangère ». L’Office fédéral de la culture soutient le programme du festival destiné aux classes scolaires. http://delemont-hollywood.ch &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, Responsable Communication Office fédéral de la culture, 079 662 05 21, anne.weibel@bak.admin.ch Lukas Hobi, Reto Schärli, Zodiac Pictures Ltd, 044 534 66 33</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«L’ordine divino» in corsa agli Oscar 2018 per la Svizzera</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) ha iscritto il film «L’ordine divino» all’Academy of Motion Picture Arts and Sciences di Hollywood nella categoria «miglior film in lingua straniera». A gennaio prossimo sarà reso noto se il film entrerà nella short list delle nomination agli Oscar 2018.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con «L’ordine divino» la Svizzera candida a Hollywood una produzione che quest’anno ha già suscitato interesse a livello internazionale. Il film di fiction della regista Petra Volpe (produzione Zodiac Pictures Ltd) è ambientato in un paesino svizzero del 1971 e racconta la storia di Nora, casalinga e mamma, che decide di impegnarsi a favore del diritto di voto alle donne, mettendo a rischio la pace del luogo e delle famiglie che ci vivono.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La giuria motiva così la sua scelta: «il dramma sociale presentato dalla registra Petra Volpe, basato su ricerche approfondite e messo in scena con dedizione, colpisce per il suo umorismo sottile e la recitazione dell'insieme degli attori ed in special modo di Marie Leuenberger». L’ordine divino «documenta un pezzo di storia tuttora di attualità anche oltre i ristretti microcosmi di campagna e oltre i confini della Svizzera».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La prima del film si è tenuta lo scorso gennaio alle Giornate di Soletta, dove ha ricevuto il &lt;i&gt;Prix de Soleure&lt;/i&gt; e ha attirato l’attenzione dei media. A Ginevra la produzione svizzera è stata insignita con il Premio del cinema svizzero in tre categorie. Altri tre premi sono stati vinti al Tribeca Film Festival di New York.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Academy of Motion Picture Arts and Sciences di Hollywood renderà nota a gennaio 2018 la short list dei film nominati agli Oscar per le diverse categorie. La cerimonia di consegna si terrà il 4 marzo prossimo al Dolby Theatre di Los Angeles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Giuria 2017&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;I membri della giuria che hanno selezionato il film in corsa agli Oscar per la categoria «miglior film in lingua straniera» sono: Marcel Höhn, presidente della giuria, Tiziana Soudani, produttrice, Max Karli, produttore, Christian Frei, regista e Sabine Boss, regista.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Proiezioni&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;- Panorama Suisse, Locarno: «L’ordine divino»&lt;br /&gt;Petra Volpe | CH 2017 | fic. 96’ | Svizzero tedesco con sottotitoli in inglese&lt;br /&gt;Sa 5.8., ore 11, FEVI&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;- Il festival Delémont-Hollywood ha invitato il cast de «L’ordine divino» a presentare il film il 28 settembre 2017 a Delémont. Fondato nel 2009, il Festival proporrà anche una selezione di film di altri Paesi candidati all’Oscar 2018 nella categoria «miglior film in lingua straniera». L’Ufficio federale della cultura sostiene il programma del Festival rivolto alle scuole. http://delemont-hollywood.ch &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, responsabile Comunicazione, Ufficio federale della cultura, tel. +41 079 662 05 21, anne.weibel@bak.admin.ch Lukas Hobi, Reto Schärli, Zodiac Pictures Ltd, tel. +41 044 534 66 33</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
