<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67700" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-08-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Medikation fürs ungeborene Kind</title>
      <lead>Einem Empa-Team ist es gelungen, ein neues dreidimensionales Zellmodell der menschlichen Plazentaschranke zu entwickeln. Das «Modellorgan» liefert schnell und zuverlässig neue Erkenntnisse zur Aufnahme von Substanzen wie Nanopartikel über die Plazentaschranke und zu möglichen toxischen Effekten auf das ungeborene Kind. Dieses Wissen kann künftig auch zur Entwicklung neuer Therapieansätze während der Schwangerschaft eingesetzt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der sich entwickelnde Fötus ist äusserst anfällig auf giftige Stoffe. Schon kleinste Dosen können gravierende Schäden anrichten. Das ungeborene Kind davor zu schützen, ist eine der Aufgaben der Plazenta, eine Barriere, die Giftstoffe «herausfiltert», den Fötus gleichzeitig aber mit den notwendigen Nährstoffen versorgt. Es gibt allerdings in den letzten Jahren immer mehr Belege dafür, dass die Plazentaschranke nicht 100%-ig dicht ist und dass gewisse Nanopartikel die Barriere überwinden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nanopartikel halten in immer mehr Lebensbereiche Einzug. Sie schützen in Sonnencrème vor Sonnenbrand, sorgen dafür, dass Streuwürze nicht verklumpt, machen Regenjacken wasserdicht und sollen künftig Medikamente an den richtigen Ort im Körper transportieren. «Schwangere sind zwar im Moment noch keinen problematischen Mengen an Nanopartikel ausgesetzt, in der Zukunft wäre das aufgrund der immer weiteren Verbreitung der winzigen Teilchen aber durchaus denkbar», meint Tina Bürki aus der Abteilung «Particles-Biology Interactions».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um eine sichere Entwicklung von Nanopartikeln in verschiedensten Anwendungsbereichen zu ermöglichen, müssen die Aufnahmemechanismen von Nanopartikeln an der Plazentaschranke sowie deren Auswirkungen auf Mutter, Plazenta und Fötus genauer erforscht werden. Grösse, Ladung, chemische Zusammensetzung und Form der Nanopartikel könnten zum Beispiel einen Einfluss darauf haben, ob sie die Plazentaschranke durchdringen können und welche Wege sie dabei nehmen. Diese Forschung steckt allerdings derzeit noch in den Kinderschuhen. Da die Funktion und Struktur der menschlichen Plazenta einzigartig ist, sind Studien an schwangeren Säugetieren problematisch und wenig aussagekräftig. Bisherige Modelle der menschlichen Plazentaschranke sind entweder sehr zeitaufwändig oder stark vereinfacht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein 3D-Modell der menschlichen Plazentaschranke&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gerne nutzt man für solche Untersuchungen eine gespendete Plazenta, die nach der Geburt des Kindes per Kaiserschnitt entnommen wird. Sie wird schnellstmöglich an eine Perfusionsanlage angeschlossen, die das Gewebe mit Nährstoffen und Sauerstoff versorgt. Dieses Gewebemodell ist zwar das genauste, also das klinisch relevanteste Modell, es ist aber technisch auch sehr anspruchsvoll und zeitlich limitiert auf sechs bis acht Stunden Perfusionszeit. Ausserdem kann man mit einer Plazenta zwar testen, ob ein bestimmter Nanopartikel die Plazentaschranke überwindet; welchen Aufnahmeweg die Partikel nehmen, lässt sich in diesem komplexen Organ jedoch kaum untersuchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Daher greifen Forscher gerne zu einfachen Zellkulturen und anderen Modellsystemen. Ein einzelner Zelltypus, etwa eine Epithelzelle, wird in einer Kulturschale gezüchtet, vermehrt und eignet sich so hervorragend für verschiedenste Experimente. Allerdings können die Forscher nie sicher sein, dass sich die Zellen in der Petrischale genau so verhalten wie im menschlichen Körper. Das neue Modell, das ein Empa-Team um Tina Bürki Ende letzten Jahres in der Fachzeitschrift «Nanoscale» vorgestellt hat, ist dagegen dreidimensional und besteht aus mehreren Zelltypen. Die Zellen befinden sich hier in einer gewebeähnlichen Umgebung analog zur Plazenta und erlauben Experimente über einen längeren Zeithorizont.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Goldener Testkandidat&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Herstellung des Modells verwendeten die Forschenden die «Hanging Drop»-Technologie, die die Firma Insphero AG entwickelt hat. Damit können Modelle ohne «Gerüst» hergestellt werden, das in nachfolgenden Transportversuchen den freien Zugang der Nanopartikel zu den Zellen behindern könnte. Die Zellen werden nicht in eine flache Kulturschale gegeben, sondern in eine spezielle Vorrichtung, in der sich die Zellen in hängenden Tropfen zu kugeligen Mikrogeweben zusammenlagern. Die entstandenen Mikrogewebe verhalten sich der menschlichen Plazenta viel ähnlicher als Zellen, die auf einer starren Kulturplatte kultiviert wurden. Experimente lassen sich an diesem 3D-Modell erheblich schneller durchführen als an der echten Plazenta, was wichtig ist, um die Vielzahl an unterschiedlichen Nanopartikeln untersuchen zu können. Nanopartikel, welche potentielle toxische Auswirkungen oder ein gewünschtes Transportverhalten zeigen, können so effizient vorselektiert werden und die Resultate dann an der echten Plazenta überprüft werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einer zweiten Studie, die das Team vor kurzem in der Fachzeitschrift «Nanomedicine» publiziert hat, hat sich das Modell bereits bewährt. Bürkis Team hat dabei die Aufnahmemechanismen von Goldpartikeln erforscht, die sich für verschiedene medizinische Anwendungen eignen könnten. Das Empa-Team untersuchte Goldpartikel verschiedener Grösse und unterschiedlicher Oberflächenmodifikationen. In Übereinstimmung mit früheren Studien fanden die Forschenden, dass kleinere Goldpartikel die Plazentaschranke eher durchdringen. Ausserdem passierten weniger Partikel die Schranke, wenn diese Polyethylenglykol (PEG) auf der Oberfläche trugen. Das sind kettenförmige Moleküle, die die Teilchen nahezu vollständig umhüllen. In der Medizin wird PEG oft verwendet, um Partikel und andere kleinere Strukturen im Körper «inkognito» reisen zu lassen, damit sie nicht vom Immunsystem erkannt und abgebaut werden. «Es scheint also möglich zu sein, den Transport von Nanopartikel durch die Plazenta über ihre Eigenschaften zu steuern», so Bürki.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Medikamente für Schwangere, ohne das Kind zu belasten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Zukunft möchten die Empa-Forschenden dieses Modell sogar noch weiterentwickeln. Sie wollen es um eine dynamische Komponente erweitern: Dazu möchten sie die Mikrogewebe zum Beispiel in ein mikrofluides System einbringen, also ein System, das den Blutkreislauf von Mutter und Kind im Körper nachbildet. Ein weiterer Ansatz wäre es, das Modell der Plazenta mit anderen Modellen zu kombinieren. «Zum Beispiel mit dem Modell eines Fötus», meint Bürki. So könnte man auch komplexe Organinteraktionen miteinbeziehen und zum Beispiel herausfinden, ob die Plazenta als Reaktion auf gewisse Nanopartikel Stoffe freisetzt, die den Fötus schädigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Wir wollen mit dieser Forschung die Grundlage für eine schonende, aber dennoch wirksame Nanomedizin während der Schwangerschaft liefern», so Bürki. Kennt man die Transportmechanismen von Nanomaterialien durch die Plazentabarriere genau, so die Hoffnung, dann liessen sich daraus neue Carrier-Systeme für Therapeutika auch für Schwangere entwickeln. Denn auch während der Schwangerschaft müssen viele Frauen Medikamente einnehmen, etwa Epilepsie- oder Diabetes-Patientinnen, aber auch, wenn eine bedrohliche Infektion vorliegt. Dazu müsste man Nano-Carrier wählen, die die Plazentabarriere nicht durchdringen können. Zusätzlich könnte man sie beispielsweise mit «Adressetiketten» versehen, so genannte Targeting-Moleküle, die dafür sorgen, dass der Medikamenten-Shuttle zum richtigen – zum erkrankten – Organ transportiert wird und die Plazenta überhaupt nicht durchdringt. So würde das Medikament dann in erster Linie in der Mutter freigesetzt werden. Die Dosis, die den Fötus oder Embryo erreicht, und somit auch das Risiko für das ungeborene Kind, könnten stark reduziert werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Tina Buerki-Thurnherr Empa, Particles-Biology Interactions Tel +41 58 765 7696 tina.buerki@empa.ch Redaktion / Medienkontakt: Rainer Klose Kommunikation Tel. +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="169412">
        <title>Medienmitteilung der Empa</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/placental-barrier</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Les médicaments pour l'enfant à naître</title>
      <lead>Une équipe de l'Empa a réussi à développer un nouveau modèle cellulaire 3D de la barrière placentaire humaine. Cet « organe modèle » fournit rapidement et de façon fiable de nouvelles perspectives pour l’absorption de substances telles que les nanoparticules à travers la barrière placentaire et d’éventuels effets toxiques sur l’enfant à naître. Cette connaissance peut être utilisée à l’avenir pour développer de nouvelles approches thérapeutiques ciblées pendant la grossesse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le fœtus en développement est très sensible aux substances toxiques. Même les plus petites doses peuvent causer des dommages graves. Pour protéger l’enfant à naître, est une des tâches du placenta, une barrière naturelle, qui « filtre les toxines », mais qui fournit le fœtus en même temps avec les éléments nutritifs nécessaires. Cependant, au cours des dernières années, il existe de plus en plus de preuves que la barrière placentaire n’est pas à 100 % étanche et que certaines nanoparticules peuvent la traverser.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les nanoparticules sont présentes dans de plus en plus de domaines de la vie. Dans la crème solaire, elles nous protègent contre les coups de soleil, elles assurent que les assaisonnements ne s’agglutinent pas, rendent les vestes de pluie imperméables et transporteront à l'avenir les médicaments au bon endroit dans le corps. « Les femmes enceintes ne sont pas encore exposées à des quantités de nanoparticules problématiques en ce moment, mais à l’avenir, cela pourrait changer dû à la propagation sans cesse croissant de particules minuscules », dit Tina Bürki du département « Particles-Biology Interactions ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de permettre un développement sûr de nanoparticules dans les plus différents domaines d’application, il faut conduire des recherches approfondies sur les mécanismes d’absorption des nanoparticules par la barrière placentaire et son impact sur la mère,, le fœtus et le placenta. La taille, la charge, la composition chimique et la forme des nanoparticules pourraient avoir par exemple une influence si elles sont capables de pénétrer la barrière placentaire et quelles voies elles prennent. Actuellement, cette recherche est cependant encore à ses débuts. Comme la fonction et la structure du placenta humain est est unique, des études chez des mammifères enceintes sont problématiques et peu pertinentes.. Les modèles conventionnels de la barrière placentaire humaine sont soit très chronovores ou trop simplifiés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un modèle 3D de la barrière placentaire humaine&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour ces tests, on préfère utiliser des placentas mis à disposition, et qui sont obtenus lors de la naissance de l’enfant par césarienne. Il est rapidement connecté à une installation de perfusion qui alimente à nouveau le tissu avec des nutriments et de l’oxygène. Bien que ce modèle soit le plus précis, à savoir, cliniquement pertinent, il est techniquement très exigeant et limité dans le temps à six à huit heures de durée de perfusion. En outre, bien que l'on puisse bien tester avec un placenta, si une des nanoparticules puisse traverser la barrière placentaire ; la voie qu'elle prend cependant peut être examinée à peine dans cet organe complexe. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par conséquent, les chercheurs aiment utiliser des cultures de cellules simples et d’autres systèmes modèles. Un seul type de cellule, telle qu’une cellule épithéliale, est cultivé dans une boîte de Petri, et est très bien adapté pour une variété d’expériences. Cependant, les chercheurs ne peuvent pas être sûrs que les cellules dans la boîte de Pétri se comportent exactement comme dans le corps humain. En revanche, le nouveau modèle, présenté par une équipe de l’Empa, dirigée par Tina Empa Bürki fin de l’année dernière dans la revue « Nanoscale » est en trois dimensions et se compose de plusieurs types de cellules. Les cellules se trouvent ici dans un environnement semblable à celui du tissu similaire au placenta et permettent des expériences sur un horizon plus long.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le candidat de test d'or&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les chercheurs ont utilisé la technologie « Hanging Drop », développée par InSphero AG . Cela permet de créer des modèles sans « cadre » qui pourrait gêner le libre accès des nanoparticules aux cellules dans des expériences de transport ultérieures. Les cellules ne sont pas placées dans une boîte de Petri plate, mais dans un appareil spécifique, où les cellules s’auto-assemblent dans des gouttes suspendues en micro-tissus sphériques. Les micro-tissus en résultant se comportent plus comme le placenta humain que les cellules en culture sur une plaque de culture rigide. Les expériences peuvent être effectuées beaucoup plus rapidement que sur le placenta naturel, ce qui est important pour examiner la diversité des nanoparticules sur ce modèle 3D. Les nanoparticules montrant les effets toxiques potentiels ou le comportement de transport souhaité peuvent être pré-sélectionnés de manière efficace et les résultats sont ensuite contrôlés sur un placenta naturel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans une deuxième étude, que l’équipe a publiée récemment dans la revue « Nanomédecine », le modèle avait déjà fait ses preuves. L’équipe de Bürki a testé ici les mécanismes d’absorption de particules d’or qui peuvent convenir à diverses applications médicales. L’équipe de l’Empa a étudié des particules d’or de différentes tailles et différentes modifications de surface. Conformément aux études précédentes, les chercheurs ont découvert que des particules d’or plus petites pénètrent la barrière placentaire plus facilement. En outre, moins de particules ont pénétré la barrière si elles ont été chargées de polyéthylène glycol (PEG) sur la surface. Ce sont des molécules à chaîne qui enrobent les particules presque complètement. En médecine, le PEG est souvent utilisé pour faire voyager des particules et d’autres structures plus petites dans le corps, « incognito », de sorte qu’ils ne sont pas reconnus par le système immunitaire et dégradés. « Il semble être possible de diriger le transport de nanoparticules à travers le placenta via leurs propriétés », dit Bürki.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les médicaments pour les femmes enceintes sans peser sur l’enfant&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À l’avenir, les chercheurs de l’Empa veulent même encore affiner ce modèle. Ils souhaitent l’étendre d’une composante dynamique : pour ce faire, ils veulent introduire les micro-tissus, par exemple dans un système microfluidique, à savoir, un système qui imite la circulation sanguine de la mère et de l’enfant dans le corps. Une autre approche serait de combiner le modèle du placenta avec d’autres modèles. « Par exemple, avec le modèle d'un fœtus », dit Bürki. On pourrait aussi impliquer des interactions complexes d’organes et de découvrir, par exemple, si le placenta libère des substances en réponse à certaines nanoparticules qui nuisent au fœtus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;« Nous voulons offrir à cette recherche la base d’une nanomédecine douce, mais néanmoins efficace pendant la grossesse », dit Bürki. Si on connaît les mécanismes de transport de nanomatériaux à travers la barrière placentaire avec précision, on espère développer des nouveaux systèmes de vecteur pour les médicaments aussi pour les femmes enceintes. Car aussi pendant la grossesse, de nombreuses femmes doivent prendre des médicaments, tels que les patientes atteintes d’épilepsie ou de diabète, mais aussi lors d’une infection grave. On devrait alors choisir des nano-transporteurs qui ne peuvent pas pénétrer la barrière placentaire. De plus, on pourrait, par exemple, les doter d’« étiquettes d’adresse », connues sous le nom de molécules-cibles qui assurent que les médicaments sont transportés au bon endroit – dans l’organe malade – et ne pénètrent pas le placenta. Ainsi, le médicament serait alors libéré principalement dans la mère. La dose qui atteint le fœtus ou l’embryon, et par conséquent le risque pour l’enfant à naître,, pourrait alors être considérablement réduite.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Tina Buerki-Thurnherr Particles-Biology Interactions Tél. +41 58 765 76 96 tina.buerki@empa.ch Rédaction / Contact médias Rainer Klose Communication Tél. +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="169412">
        <title>Medienmitteilung der Empa</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/placental-barrier</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Medication for the unborn baby</title>
      <lead>An Empa team has succeeded in developing a new three-dimensional cell model of the human placental barrier. The "model organ" can quickly and reliably deliver new information on the intake of substances, such as nano-particles, by the placental barrier and on any possible toxic effects for the unborn child. This knowledge can also be used in the future for the development of new approaches to therapy during pregnancy.</lead>
      <text link="no">During its development, the foetus is extremely susceptible to toxic substances. Even the tiniest doses can cause serious damage. In order to protect the unborn child,one of the tasks of the placenta is to act as a barrier to "filter out" harmful substances, while at the same time providing the foetus with the nutrients it needs. In recent years, however, evidence has increasingly suggested that the placental barrier is not 100% effective and that nano-particles are actually able to penetrate it. Nano-particles are being used in ever more varied areas of our lives. They are used, for example, in sun creams to protect against sunburn; they are used in condiments to stop them getting lumpy; they are used to make outdoor clothing waterproof and they are likely to be used in the future to transport medicines to their rightful destinations in the body . "At the moment, pregnant women are not being exposed to problematic amounts of nano-particles, but in the future that could well happen due to the ever increasing use of these tiny particles", suggests Tina Buerki of the "Department of Particles-Biology Interactions". In order to ensure the safe development of nano-particles in the most diverse areas of application, their absorption mechanism at the placental barrier and their effect on the mother, foetus and placenta itself must be looked at more closely. It is the size, charge, chemical composition and shape of the nano-particles that could have an influence on whether they actually penetrate the placental barrier and, if so, in what way they are able to do so. At the moment, however, this research is only in its infancy. Since the function and structure of the human placenta is unique, studies undertaken on pregnant mammals are problematic and often inconclusive. Traditional models of the human placental barrier are either very time consuming to construct, or are extremely simplified. A 3D model of the human placental barrier Tests of this nature are best carried out on donated placentas that become available after childbirth by Caesarean section. The organs are connected as quickly as possible to a perfusion system and this ensures the tissue is provided with nutrients and oxygen. This model is, indeed, the most accurate, i.e. the most clinically relevant. It is, however, very technically demandingand, moreover,restricted to a perfusion time window of six to eight hours. Against that, such placentas can be used to reliably test the ability of any given nano-particle to penetrate the placental barrier. The model does not, however, yield any information on the mechanism used by the particle to penetrate this complex organ. Researchers are therefore tending to fall back on the use of simple cell cultures and other modelling systems. An individual cell, possibly taken fromthe epithelium andsubsequently cultivated and propagated in a petri dish, is perfectly suited to a whole range of different experiments. However, researchers cannot be certain that the cells in the petri dish will ultimately behave like those in the human body. The new model that the Empa team under Tina Buerki described in the scientific journal "Nanoscale" at the end of last year is, by contrast, three-dimensional and consists of more than one cell type. The cells exist in a tissue-like environment analogous to the placenta and can be experimented on for a longer period of time. Golden test candidate In order to create the model, the research team used the "hanging drop" technology developed by Insphero AG. This technology allows models to be created without "scaffolding", which can hinder free access of the nano-particles to the cells in the subsequent transport tests. Rather than introducing the cells in a flat petri dish, a special device, in which the cells in the hanging drops combine to form spherical micro-tissue, is used. The resulting micro-tissue mimics the human placenta much more closely than cells cultivated on a "rigid" culture dish. Experiments can be carried out much more quickly using the 3D model than with the real placenta and, significantly, on the most widely differing types of nano-particle. In this way, those nano-particles that show potentially toxic effects or demonstrate desirable transport behaviour can be efficiently pre-selected and the results verified using a real placenta. The model has already proved itself in a second study, which the team has just published in the scientific journal "Nanomedicine". Buerki's team has come up with an absorption mechanism for gold particles that could be used in a range of medicinal applications. The Empa team looked at gold particles of various sizes and different surface modifications. In accordance with the results of other studies, the researchers discovered that small gold particles were able to penetrate the placental barrier more easily. In addition, fewer particles passed through the barrier if they were carrying polyethylene glycol (PEG) on their surfaces. These are chain-forming molecules that almost completely envelope the particles. PEG is often used in medicine to allow particles and other small structures to travel "incognito" in the body, thus preventing them being identified and removed by the immune system. "It therefore appears possible to control the movement of nano-particles through the placenta by means of their properties", Buerki explains. Medicines for pregnant women that do not harm the child Empa's research team is keen to further develop this 3D model in the future. The team is hoping to augment the model using a dynamic component. This would, for example, mean introducing the micro-tissue in a micro-fluid system able to simulate blood circulation in the mother and child. Another approach would be to combine the model of the placenta with other models. "With the model of a foetus, for example", Buerki suggests. In this way, complex organ interactions could also be incorporated and it would be possible, for example, to discover whether the placenta releases foetus-damaging substances as a reaction to certain nano-particles. "With these studies, we are hoping to lay the foundations for the safe but nevertheless effective use of nano-medicines during pregnancy", Buerki continued. If we understand the transport mechanisms of nano-materials through the placental barrier well enough, we believe we can develop new carrier systems for therapeutic agents that can be safely given to pregnant women. This is because many women are forced to take medicines even during pregnancy – patients suffering from epilepsy or diabetes, for example, or patients that have contracted life-threatening infections. Nano-carriers must be chosen which are unable to penetrate the placental barrier. It is also possible, for example, to provide such carriers with "address labels", which ensure that the medicine shuttle is transported to the correct organ – i.e. to the diseased organ – and is unable to penetrate the placenta. This would allow the medicine to be released first and foremost into the mother. Consequently, the amounts absorbed by the foetus or embryo - and therefore the risk to the unborn child - are significantly reduced. </text>
      <contact>Dr. Tina Buerki-Thurnherr Particles-Biology Interactions phone +41 58 765 76 96 tina.buerki@empa.ch Editor / Media contact Rainer Klose Communication phone +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="169412">
        <title>Medienmitteilung der Empa</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/placental-barrier</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
