<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67740" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-08-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ärztetarif TARMED: Bundesrat beschliesst Anpassungen per 1. Januar 2018</title>
      <lead>Der Bundesrat passt den ambulanten Ärztetarif TARMED auf den 1. Januar 2018 an. Er korrigiert übertarifierte Leistungen, reduziert Fehlanreize und erhöht die Transparenz. Dabei trägt er mehreren Rückmeldungen aus der Vernehmlassung Rechnung und berücksichtigt insbesondere, dass Kinder, ältere Menschen und psychisch kranke Personen einen erhöhten Behandlungsbedarf haben und dass eine effiziente Notfallversorgung sichergestellt sein muss. Die Anpassungen führen zu keinem Leistungsabbau für die Patientinnen und Patienten. Sie bringen jährliche Einsparungen von rund 470 Millionen Franken, was rund 1.5 Prämienprozenten entspricht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat zur Tarifstruktur TARMED einen Grundsatzentscheid gefällt und nimmt für den ambulanten Bereich nach 2014 zum zweiten Mal Anpassungen vor. Dieser subsidiäre Eingriff ist nötig, weil sich die Tarifpartner bis heute nicht auf eine Gesamtrevision einigen konnten und es ab dem 1. Januar 2018 keine von allen Tarifpartnern gemeinsam vereinbarte Tarifstruktur mehr gibt. Mit den Anpassungen will der Bundesrat übertarifierte Leistungen korrigieren und die Tarifstruktur sachgerechter gestalten. Zudem sollen Fehlanreize reduziert werden, damit gewisse Tarifpositionen nicht übermässig oder unsachgemäss abgerechnet werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu den Vorschlägen des Bundesrats vom März 2017 sind in der Vernehmlassung rund 650 Stellungnahmen eingereicht worden. Unbestritten ist, dass die gesamte Tarifstruktur nicht mehr zeitgemäss ist und revidiert werden muss. Zu den einzelnen Massnahmen haben sich die Teilnehmer unterschiedlich geäussert. Die Kantone, politischen Parteien und Versicherer beurteilen die Anpassungen grundsätzlich positiv. Viele Leistungserbringer haben sie stark kritisiert. Nach Prüfung der Stellungnahmen hat der Bundesrat beschlossen, am Tarifeingriff im Grundsatz festzuhalten und gewisse Einwände zu berücksichtigen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medizinischer und technischer Fortschritt wird berücksichtigt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bei der Anpassung von übertarifierten Leistungen hält der Bundesrat an der Stossrichtung fest. So werden etwa Leistungen, die dank des medizinischen oder technischen Fortschritts weniger Zeit in Anspruch nehmen als früher und deren Abgeltung deshalb zu hoch ist, entsprechend tiefer bewertet. Im Weiteren werden ärztliche Leistungen nicht mehr nach der unterschiedlichen Dauer der ärztlichen Weiterbildung bewertet. Mit dieser Anpassung werden die Leistungen der Grundversorger gegenüber den Spezialisten aufgewertet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abrechnungsregeln werden präzisiert&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Angepasst und präzisiert werden unter anderem jene Tarifpositionen, mit denen Ärztinnen und Ärzte Leistungen in Abwesenheit des Patienten oder der Patientin abrechnen können, etwa für Aktenstudium oder Gespräche mit Experten oder Angehörigen. In Zukunft müssen diese Leistungen präziser ausgewiesen werden. Diese Tarifpositionen werden zudem limitiert und gegenüber heute von 60 Minuten auf 30 Minuten pro Quartal halbiert. Damit reagiert der Bundesrat auf die starke Mengenzunahme in den letzten Jahren. Bei der Tarifposition Grundkonsultation hält der Bundesrat an der grundsätzlichen Limitation von 20 Minuten fest.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für einzelne Patientengruppen, vorab für kleine Kinder und ältere Personen, bei denen erfahrungsgemäss ein höherer Behandlungsbedarf besteht, sollen die Limitationen hingegen gelockert werden. Dasselbe gilt für die Behandlung psychisch kranker Personen. Bei anderen Patientinnen und Patienten – etwa mit komplexen Krebserkrankungen – können die Limitationen im Einzelfall nach Absprache mit dem Versicherer verdoppelt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notfallversorgung ist sichergestellt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat will klarer regeln, in welchen Fällen Notfall-Inkonvenienzpauschalen abgerechnet werden können. Zahlreiche Stellungnahmen haben gezeigt, dass die vorgeschlagene Einteilung nach Institutionen kaum umsetzbar ist. Zudem trägt diese Pauschale in einigen Kantonen zur Finanzierung der Notfallversorgung bei. Als neues zusätzliches Kriterium für die Abrechnung dieser Pauschale während des Tages und bei einem direkten Arzt-Patienten-Kontakt gilt künftig die Schwere eines Falles. Die Pauschale kann nur dann abgerechnet werden, wenn eine Störung der vitalen Funktionen oder eine Organschädigung vorliegt oder nicht ausgeschlossen werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einsparungen von rund 470 Millionen Franken&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Mit den TARMED-Anpassungen können Einsparungen von rund 470 Millionen Franken pro Jahr zugunsten der Prämienzahlenden erzielt werden. Dies entlastet die Prämien der obligatorischen Krankenpflegeversicherung um rund 1.5 Prozent. Die Entlastungen werden sich bereits auf die Prämien 2018 auswirken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach dem heutigen Grundsatzentscheid wird der Bundesrat die entsprechende Verordnung anpassen. Diese beinhaltet nebst dem Ärztetarif TARMED auch die Tarifstruktur für physiotherapeutische Leistungen. Beide werden ab dem 1. Januar 2018 in Kraft treten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die TARMED-Anpassungen stellen eine Übergangslösung dar. Es ist nach wie vor Aufgabe der Tarifpartner gemeinsam die gesamte Tarifstruktur zu revidieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Herbst wird der Bundesrat die Vorschläge einer internationalen Expertengruppe prüfen, mit dem Ziel, das Kostenwachstum im Gesundheitswesen zu bremsen und seine Effizienz zu erhöhen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Tel. 058 462 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="182196">
        <title>Anpassungen des Ärztetarifs TARMED</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49259.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="182193">
        <title>TARMED</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Aerztliche-Leistungen-in-der-Krankenversicherung/Tarifsystem-Tarmed.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182194">
        <title>Physiotherapie</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Nicht-aerztliche-Leistungen/Physiotherapie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182195">
        <title>Änderung der Verordnung</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/aenderung-verordnung-festlegung-anpassung-tarifstrukturen-krankenversicherung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adapte la structure tarifaire TARMED pour le 1er janvier 2018</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé d’adapter le tarif médical TARMED concernant le domaine ambulatoire à partir du 1er janvier 2018. Il entend corriger des prestations surévaluées, réduire les incitations indésirables et augmenter la transparence. Ce faisant, il tient compte de plusieurs avis formulés dans le cadre de la consultation, prenant notamment en considération le fait que les enfants, les personnes âgées et celles atteintes de troubles psychiques ont des besoins en soins plus élevés et qu’il importe de garantir des soins d’urgence efficaces. Les adaptations n’auront pas pour effet de diminuer les prestations pour les patients. Elles devraient permettre d’économiser près de 470 millions de francs par année, ce qui correspond à environ 1,5 % des primes d’assurance-maladie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a rendu une décision de principe concernant la structure tarifaire TARMED et procédera, pour la deuxième fois depuis 2014, à des adaptations. Cette intervention à titre subsidiaire est nécessaire car les partenaires tarifaires n’ont pas réussi, à ce jour, à s’entendre sur une révision globale et, à partir du 1er janvier 2018, il n’existera plus de structure tarifaire commune établie par lesdits partenaires. Avec ces adaptations, le Conseil fédéral veut corriger des prestations surévaluées et mettre en place une structure tarifaire plus appropriée. Il s’agit aussi de réduire les incitations indésirables afin d’éviter que des positions tarifaires soient facturées de manière excessive ou non conforme. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Près de 650 prises de position ont été transmises dans le cadre de la consultation relative aux propositions émises en mars 2017 par le Conseil fédéral. Tout le monde s'accorde à dire que la structure tarifaire est obsolète et doit être révisée. Les participants ont émis des avis variés sur les différentes mesures. Les cantons, les partis politiques et les assureurs ont accueilli favorablement les adaptations alors que beaucoup de fournisseurs de prestations les ont fortement critiquées. Après examen des prises de position, le Conseil fédéral a décidé de maintenir les modifications tarifaires tout en tenant compte de certaines objections. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les progrès médicaux et techniques sont pris en compte&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral maintient le cap en ce qui concerne l’adaptation des prestations surévaluées. Dans cette optique, la tarification de celles qui demandent aujourd’hui moins de temps grâce aux progrès médico-techniques et dont la rémunération est donc trop élevée sera revue à la baisse. Par ailleurs, les prestations médicales ne seront plus évaluées selon la durée de la formation postgrade des médecins. Ainsi, les prestations des médecins de premier recours seront revalorisées par rapport à celles des spécialistes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les règles de facturation sont précisées&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Seront notamment adaptées et précisées les positions tarifaires facturées par les médecins en l'absence des patients, comme la consultation de documents, les entretiens avec des experts ou des proches. Ces prestations devront désormais être indiquées plus précisément. Par ailleurs, ces positions tarifaires seront limitées et réduites de moitié, passant de 60 à 30 minutes par trimestre. Le Conseil fédéral entend agir ainsi contre la forte augmentation des volumes observée ces dernières années. Concernant la position tarifaire « consultation au cabinet d'un médecin de premier recours », le Conseil fédéral s’en tient à la limiter en principe à 20 minutes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces limitations devraient toutefois être assouplies pour certains groupes de patients, avant tout les jeunes enfants et les personnes âgées, pour lesquels l’expérience montre qu’ils ont des besoins en soins plus élevés. Il en va de même pour le traitement des patients atteints de maladies psychiques. Chez d’autres patients, par exemple ceux souffrant de maladies oncologiques complexes, les temps limites peuvent être doublés au cas par cas en accord avec l’assureur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les soins d’urgence sont garantis&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral veut régler plus clairement dans quels cas les indemnités forfaitaires de dérangement en cas d’urgence peuvent être facturées. De nombreuses prises de position ont montré que la répartition par institutions proposée est difficilement réalisable. En outre, ces indemnités forfaitaires contribuent à financer les soins d’urgence dans certains cantons. La gravité d’un cas servira de critère supplémentaire pour la facturation de ces indemnités forfaitaires durant la journée et lorsqu’il y a contact direct entre le médecin et le patient. L’indemnité forfaitaire pourra être facturée seulement si un trouble des fonctions vitales ou une détérioration d’un organe sont avérés ou ne sont pas à exclure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Économies de près de 470 millions de francs&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les modifications du TARMED peuvent faire économiser environ 470 millions de francs par année aux assurés. Elles allègent d’environ 1,5 % les primes de l’assurance obligatoire des soins. Ces allègements se répercuteront déjà sur les primes 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Suite à la décision de principe d’aujourd’hui, le Conseil fédéral adaptera l’ordonnance en question. Cela concerne non seulement le tarif médical TARMED mais également la structure tarifaire pour les prestations de physiothérapie. Ces dispositions entreront en vigueur le 1er janvier 2018. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les adaptations du TARMED constituent une solution transitoire. Il incombe toujours aux partenaires tarifaires de réviser ensemble la structure tarifaire dans sa globalité. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet automne, le Conseil fédéral examinera les propositions d’un groupe d’experts international afin de freiner l’évolution des coûts dans le système de santé et d’accroître l’efficience de ce dernier.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, tél. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="182200">
        <title>Adaptation du tarif médical TARMED</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49260.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="182197">
        <title>TARMED</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Aerztliche-Leistungen-in-der-Krankenversicherung/Tarifsystem-Tarmed.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182198">
        <title>Physiothérapie</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Nicht-aerztliche-Leistungen/Physiotherapie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182199">
        <title>Modification de l’ordonnance</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/aenderung-verordnung-festlegung-anpassung-tarifstrukturen-krankenversicherung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>TARMED: il Consiglio federale decide di adeguarlo il 1° gennaio 2018</title>
      <lead>Il Consiglio federale adegua il tariffario medico TARMED per le prestazioni ambulatoriali. Gli adeguamenti, che entrano in vigore il 1° gennaio 2018, correggono le tariffe eccessive di alcune prestazioni, riducono gli incentivi sbagliati e aumentano la trasparenza. Oltre alla necessità di assicurare un servizio d’urgenza efficiente tengono conto di numerosi riscontri della consultazione e considerano in particolare il maggior fabbisogno di cure di bambini, persone anziane e persone affette da malattie mentali. Gli adeguamenti, che non comporteranno alcuna riduzione delle prestazioni per i pazienti, genereranno risparmi di circa 470 milioni di franchi all’anno, pari a circa l’1,5 per cento dei premi dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha preso la decisione di fondo di adattare per la seconda volta dopo il 2014 la struttura tariffale TARMED nel settore ambulatoriale. Questo intervento sussidiario è necessario a seguito del fallimento delle trattative tra i partner tariffali che non si sono accordati su una revisione totale del TARMED e della conseguente mancanza, a partire dal 1° gennaio 2018, di una struttura tariffale comune. Gli adeguamenti mirano a correggere le tariffe eccessive di alcune prestazioni e a rendere più appropriata la struttura tariffale. L’intento è anche di ridurre gli incentivi sbagliati affinché alcune posizioni non siano fatturate eccessivamente o in modo inappropriato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella consultazione sulle proposte del Consiglio federale condotta nel mese di marzo 2017 sono stati espressi 650 pareri. Che la struttura tariffale non sia più adeguata alle esigenze attuali e debba quindi essere riveduta è fuori discussione. Sulle misure da adottare, invece, le opinioni dei partecipanti divergono. In generale i Cantoni, i partiti politici e gli assicuratori valutano positivamente gli adeguamenti, mentre numerosi fornitori di prestazioni sollevano forti critiche. Dopo aver esaminato i pareri, il Consiglio federale ha deciso di mantenere di principio l’intervento tariffale, tenendo tuttavia conto di alcune critiche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I progressi medici e tecnici sono considerati&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Nell’adeguamento delle tariffe eccessive di alcune prestazioni, il Consiglio federale ha mantenuto le sue proposte. Pertanto, le prestazioni che richiedono meno tempo rispetto al passato grazie ai progressi della medicina e della tecnica e che sono remunerate in modo eccessivo saranno riviste al ribasso. Inoltre le prestazioni mediche non saranno più valutate in base alla diversa durata del perfezionamento medico. Con questo adeguamento le prestazioni dei medici di base sono rivalutate rispetto a quelle degli specialisti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maggiore chiarezza nelle regole di fatturazione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Sono adeguate e meglio definite anche le posizioni tariffali con cui i medici possono fatturare prestazioni in assenza del paziente, come lo studio delle cartelle o i colloqui con esperti o congiunti. In futuro queste prestazioni dovranno essere indicate con maggior precisione. Queste posizioni saranno inoltre limitate e dimezzate da 60 a 30 minuti per trimestre. Il Consiglio federale reagisce così al forte aumento quantitativo degli ultimi anni. Riguardo alla posizione per la consultazione di base mantiene la limitazione a 20 minuti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per contro, per alcuni gruppi di pazienti, in particolare i bambini piccoli e le persone anziane, il cui fabbisogno di cure è per esperienza maggiore rispetto ad altri pazienti, le limitazioni devono essere allentate. Lo stesso vale per il trattamento di persone affette da malattie mentali. Per altri pazienti – come quelli affetti da malattie tumorali che richiedono cure complesse – le limitazioni possono essere raddoppiate nel singolo caso, previo accordo con l’assicuratore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Garantite le cure urgenti&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il Consiglio federale intende disciplinare in modo più chiaro i casi in cui possono essere fatturati i forfait inconvenienza urgenza. Da numerosi pareri è emerso che la proposta di suddividere per genere le istituzioni è difficilmente attuabile. Inoltre, il forfait contribuisce al finanziamento delle cure urgenti in alcuni Cantoni. In futuro sarà presa in considerazione la gravità del caso quale nuovo criterio supplementare per la fatturazione del forfait durante il giorno e in caso di un contatto diretto tra medico e paziente. Pertanto il forfait potrà essere fatturato solo se sarà constatato o non si potrà escludere un disturbo delle funzioni vitali o un danno a un organo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risparmi dell’ordine di 470 milioni di franchi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Con gli adeguamenti del TARMED possono essere conseguiti risparmi pari a circa 470 milioni di franchi all’anno in favore degli assicurati, i cui premi dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie saranno sgravati di circa l’1,5 per cento, e questo già a partire dal 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dopo l’odierna decisione di fondo, il Consiglio federale adeguerà l’ordinanza in cui sono disciplinati sia il tariffario medico TARMED sia la struttura tariffale per le prestazioni di fisioterapia. Le modifiche entreranno in vigore il 1° gennaio 2018. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli adeguamenti sono da intendere come soluzione transitoria, perché la revisione totale del TARMED rimane un compito dei partner tariffali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In autunno il Consiglio federale esaminerà le proposte di un gruppo di esperti internazionale, volte a frenare l’incremento dei costi e ad aumentare l’efficienza del sistema sanitario.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione, tel. 058 462 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="182204">
        <title>Adeguamento del tariffario medico TARMED</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49261.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="182201">
        <title>TARMED</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Aerztliche-Leistungen-in-der-Krankenversicherung/Tarifsystem-Tarmed.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182202">
        <title>Fisioterapia</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Nicht-aerztliche-Leistungen/Physiotherapie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182203">
        <title>Modifica dell’ordinanza</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/aenderung-verordnung-festlegung-anpassung-tarifstrukturen-krankenversicherung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="64" org-id="317">
        <name lang="de">TARMED-DE</name>
        <name lang="fr">TARMED-FR</name>
        <name lang="it">TARMED-IT</name>
        <name lang="en">TARMED-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
