<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67783" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-08-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erdrutsch in Sierra Leone: Die Schweiz stellt 400’000 Franken bereit</title>
      <lead>In der sierra-leonischen Hauptstadt Freetown hat ein Erdrutsch zahlreiche Häuser unter sich begraben. Die Schweiz stellt 400’000 Franken bereit, um die Hilfseinsätze zu unterstützen und die Ausbreitung von Krankheiten wie Cholera zu bekämpfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die sierra-leonischen Behörden haben nach den verheerenden Überschwemmungen und dem Erdrutsch, die mehrere Stadtviertel der Hauptstadt Freetown zerstört haben, den Notstand ausgerufen. Zahlreiche Menschen kamen ums Leben, Hunderte weitere werden noch immer vermisst. Tausende Personen sind obdachlos geworden. Die Behörden des Landes koordinieren die Rettungsarbeiten, sie werden dabei von etlichen nationalen und internationalen Organisationen vor Ort unterstützt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Humanitäre Hilfe der Schweiz hat entschieden, 400’000 Franken zur Unterstützung der Internationalen Föderation der Rotkreuz- und Rothalbmondgesellschaften und des sierra-leonischen Roten Kreuzes bereitzustellen. Der Beitrag ist als Hilfe für die Überlebenden gedacht, die alles verloren haben. Sie sollen Unterkünfte und lebensnotwendige Güter erhalten, wie Hygiene-Kits und Kits für die primäre Gesundheitsversorgung. Zudem sollen sie vor Krankheiten wie Cholera geschützt werden, indem in den Bereichen Wasser, sanitäre Anlagen und Gesundheit die erforderlichen Massnahmen getroffen werden. Unter den herrschenden Umständen besteht durchaus die Gefahr einer Ausbreitung von Krankheiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="169677">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Sierra Leone</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/sierra-leone/bilatereale-beziehungenschweizsierraleone.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-08-21 12:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Glissements de terrain en Sierra Leone: la Suisse débloque 400'000 francs</title>
      <lead>En Sierra Leone, les glissements de terrain ont enseveli de nombreuses habitations de la capitale Freetown. La Suisse débloque 400'000 francs pour appuyer les opérations d’assistance et lutter contre la propagation de maladies comme le choléra. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les autorités en Sierra Leone ont décrété l’état d’urgence après les inondations et les glissements de terrain qui ont ravagé plusieurs quartiers de la capitale Freetown. De nombreuses personnes ont perdu la vie et des centaines d’autres sont encore portées disparues. Plusieurs milliers d’habitants sont sans abris. Les autorités du pays coordonnent les opérations de secours, appuyées par la présence d’un grand nombre d’organisations nationales et internationales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Aide humanitaire de la Confédération a décidé de débloquer 400'000 francs pour soutenir les activités de la Fédération internationale de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge et de la Croix-Rouge sierra-léonaise. L’objectif est d’assister les survivants qui ont tout perdu en leur offrant des abris et des produits de première nécessité (kits d’hygiène, kits de soins primaires). Il s’agit aussi de les protéger des maladies comme le choléra en prenant les mesures nécessaires dans les domaines de l’eau, de l’assainissement et de la santé. La situation est, en effet, propice à la transmission de maladie. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="169678">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Sierra Leone</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/sierra-leone/suisse-sierra-leone.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-08-21 12:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Frane in Sierra Leone: la Svizzera stanzia 400 000 franchi</title>
      <lead>In Sierra Leone le frane hanno travolto numerose abitazioni della capitale Freetown. La Svizzera stanzia 400 000 franchi per sostenere le operazioni di assistenza e combattere la propagazione di malattie come il colera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Sierra Leone le autorità hanno proclamato lo stato d’emergenza dopo le alluvioni e le frane che hanno travolto diversi quartieri della capitale Freetown. Si contano numerose vittime e ancora centinaia di dispersi, cui si aggiungono migliaia di sfollati. Le autorità del Paese stanno coordinando le operazioni di soccorso con il sostegno di numerose organizzazioni nazionali e internazionali presenti sul posto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Aiuto umanitario della Confederazione ha deciso di stanziare 400 000 franchi per sostenere le attività della Federazione internazionale delle Società della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa e della Croce Rossa sierraleonese. L’obiettivo è fornire assistenza ai superstiti che hanno perduto tutto offrendo loro ripari e beni di prima necessità (kit per l’igiene personale e per le cure di base). È anche essenziale proteggere le persone sopravvissute da malattie come il colera, prendendo tutte le misure necessarie negli ambiti della gestione idrica e dei servizi igienico-sanitari nonché in campo sanitario. La situazione attuale, infatti, favorisce la trasmissione di malattie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="169679">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Sierra Leone</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/sierra-leone/svizzera-sierra-leone.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-08-21 12:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Mudslides in Sierra Leone: Switzerland provides CHF 400,000 in emergency funding</title>
      <lead>Devastating mudslides have hit Sierra Leone, burying many homes in the capital Freetown. Switzerland is providing CHF 400,000 to support relief operations and to combat the spread of diseases such as cholera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The authorities in Sierra Leone have declared a state of emergency following floods and mudslides that have ravaged several parts of the capital Freetown. Many people have lost their lives and hundreds more remain missing. Thousands of people have been left homeless. The authorities are currently coordinating relief efforts, supported by a large number of national and international organisations in the country.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swiss Humanitarian Aid has released CHF 400,000 francs to support the activities of the International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies and the Sierra Leone Red Cross Society. Aid efforts are directed at helping survivors who have lost everything by providing shelter and basic necessities (hygiene kits, primary healthcare kits). Work is also being done to stave off diseases such as cholera by taking the necessary measures in the areas of water, sanitation and health. The current situation is highly conducive to the transmission of disease.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="169680">
        <title>Bilateral relations Switzerland–Sierra Leone</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/representations-and-travel-advice/sierra-leone/switzerland-sierra-leone.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-08-21 12:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
