<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67922" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-08-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat nimmt Gutachten der Expertengruppe Schuldenbremse zur Kenntnis</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 30. August 2017 das Gutachten der Expertengruppe zur Überprüfung der Schuldenbremse zur Kenntnis genommen. Er hat dem Eidgenössischen Finanzdepartement (EFD) verschiedene ergänzende Prüfaufträge erteilt.</lead>
      <text link="no"> Die Expertengruppe zur Überprüfung der Schuldenbremse erstellte im Auftrag des Bundesrates ein Gutachten mit Empfehlungen. Sie prüfte eine Ergänzung der Schuldenbremse, die eine Verwendung der Budgetunterschreitungen ermöglichen würde, statt dass damit Schulden abgebaut würden. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Die Expertengruppe erwartet für die nächsten Jahre einen Rückgang der Budgetunterschreitungen. Unter anderem dürften sich die Einführung des Neuen Führungsmodells für die Bundesverwaltung (NFB) sowie die erwartete Normalisierung der Zins- und Inflationsentwicklung dämpfend auf die Budgetunterschreitungen auswirken. Die Inflation und die Zinsen wurden in den letzten Jahren im Budget überschätzt und führten z.B. bei den Zinsausgaben zu grossen Budgetunterschreitungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie stark der Rückgang der Budgetunterschreitungen sein wird, lässt sich nicht zuverlässig prognostizieren. Die Expertengruppe beurteilt jedoch einen allenfalls daraus entstehenden weiteren Schuldenabbau als unproblematisch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Expertengruppe kann sich hingegen eine Vereinfachung des Nachtragsverfahrens zum laufenden Budget vorstellen. Weil Kredite nicht überschritten werden dürfen, tendieren die Verwaltungseinheiten heute zu einer vorsichtigen Budgetierung. Eine Vereinfachung des Nachtragsverfahrens dürfte für die Verwaltung den Anreiz reduzieren, Sicherheitsmargen im Budget einzuplanen. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Steuerreduktion sinnvoller als Erhöhung der Ausgaben&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Eine Ergänzung der Schuldenbremse könnte gemäss Experten in Betracht gezogen werden, falls die Budgetunterschreitungen auch in den kommenden Jahren "nachhaltig und beträchtlich" bleiben. Einer Erhöhung der Ausgaben steht die Expertengruppe aber skeptisch gegenüber. Die Existenz von Budgetunterschreitungen sei eher ein Zeichen dafür, dass die Steuerbelastung höher als notwendig sei. Die Expertengruppe würde deshalb eine Steuerreduktion gegenüber einer Erhöhung der Ausgaben vorziehen. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Analyse der Budgetunterschreitungen &lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat die Empfehlungen der Expertengruppe zur Überprüfung der Schuldenbremse heute zur Kenntnis genommen. Er will die Entwicklung der Budgetunterschreitungen weiterverfolgen und im Frühling 2019 auf der Grundlage eines Berichts des EFD Varianten über das weitere Vorgehen prüfen. Er hat das EFD zudem beauftragt, bis Ende 2017 die Möglichkeit der Kompensation von Ausfällen bei Steuerreformen mit strukturellen Überschüssen vertieft zu prüfen. Weiter erteilte der Bundesrat dem EFD den Auftrag, bis im nächsten Frühling eine Vereinfachung des Nachtragsverfahrens für bestimmte Fälle zu prüfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Expertengruppe besteht aus folgenden Mitgliedern:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Präsidium: Prof. Dr. Jan Egbert Sturm, Direktor KOF Konjunkturforschungsstelle ETH Zürich, Professor für Angewandte Wirtschaftsforschung ETH Zürich&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Prof. Marius Brülhart, PhD, Professor für Volkswirtschaftslehre, HEC, Universität Lausanne&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Prof. Dr. Patricia Funk, Associate Professor in Economics, Università della Svizzera Italiana&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Prof. Dr. Christoph A. Schaltegger, Professor für Politische Ökonomie, Universität Luzern&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dr. h.c. Peter Siegenthaler, Verwaltungsrat SBB und BEKB, ehemaliger Direktor der EFV&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Für Rückfragen zum Gutachten der Expertengruppe: Professor Dr. Jan Egbert Sturm, Direktor KOF Konjunkturforschungsstelle ETH Zürich Tel. +41 44 632 50 01, sturm@kof.ethz.ch Für Rückfragen zum Entscheid des Bundesrates: Roland Meier, Mediensprecher EFD Tel. +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="170052">
        <title>Gutachten der Expertengruppe Schuldenbremse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>799</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49483.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral prend acte du rapport du groupe d’experts sur le frein à l’endettement</title>
      <lead>Lors de sa séance du 30 août 2017, le Conseil fédéral a pris acte du rapport du groupe d’experts chargé d’examiner le frein à l’endettement. Il a confié différents mandats complémentaires au Département fédéral des finances (DFF).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;À la demande du Conseil fédéral, le groupe d’experts chargé d’examiner le frein à l’endettement a établi un rapport assorti de recommandations. Il a étudié la possibilité de compléter le frein à l’endettement de façon à ce que le montant correspondant à l’écart entre les dépenses budgétisées et les dépenses réelles puisse être affecté à d’autres fins que la réduction de la dette. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le groupe d’experts s’attend à voir diminuer, ces prochaines années, l’écart entre les dépenses budgétisées et les dépenses réelles. Notamment l’introduction du nouveau modèle de gestion de l’administration fédérale et la normalisation prévue des taux d’intérêts et de l’inflation devraient réduire ces écarts. Ces dernières années, l’inflation et les intérêts ont été surévalués dans le budget, conduisant ainsi à d’importants soldes de crédits, par exemple concernant les dépenses d’intérêts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La diminution des écarts entre les dépenses budgétisées et les dépenses réelles ne peut être estimée avec précision. Selon le groupe d’experts, une éventuelle nouvelle réduction de la dette n’est cependant pas problématique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En revanche, le groupe d’experts a envisagé une simplification de la procédure d’octroi de crédits supplémentaires. Comme les crédits ne peuvent pas être dépassés, les unités administratives ont tendance à faire preuve de prudence lors de la budgétisation. Une simplification de la procédure devrait réduire l’incitation à inclure des marges de sécurité dans le budget.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Une réduction des impôts est préférable à une augmentation des dépenses&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Selon le groupe d’experts, une modification du frein à l’endettement pourrait entrer en ligne de compte si les soldes de crédits importants devaient persister ces prochaines années. Le groupe d’experts n’est pas favorable à une augmentation des dépenses. Il estime en effet que les écarts apparaissant entre les dépenses budgétisées et les dépenses réelles montrent plutôt que la charge fiscale est plus élevée que nécessaire. C’est pourquoi il serait préférable de réduire les impôts plutôt que d’augmenter les dépenses. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Les soldes de crédits font l’objet d’une analyse&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Aujourd’hui, le Conseil fédéral a pris acte des recommandations du groupe d’experts. Il souhaite continuer de suivre l’évolution des soldes de crédits et, au printemps 2019, se fonder sur un rapport du DFF pour examiner différentes possibilités quant à la suite à donner aux travaux. En outre, il a chargé le DFF de procéder, d’ici à la fin de l’année 2017, à un examen approfondi d’une éventuelle utilisation des excédents structurels pour compenser les pertes de recettes entraînées par des réformes fiscales. D’ici au printemps prochain, le DFF devra aussi voir s’il est possible de simplifier dans certains cas la procédure d’octroi de crédits supplémentaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le groupe d’experts se compose de la manière suivante:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Présidence: Jan Egbert Sturm, directeur du Centre de recherches conjoncturelles (Konjunkturforschungsstelle, KOF) de l’École polytechnique fédérale de Zurich (EPFZ), professeur de recherche économique appliquée à l’EPFZ&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Marius Brülhart, professeur d’économie à la Faculté des hautes études commerciales (HEC) de l’Université de Lausanne&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Patricia Funk, professeure associée à la Faculté des sciences économiques de l’Université de la Suisse italienne&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Christoph A. Schaltegger, professeur au Département d’économie politique de l’Université de Lucerne&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Peter Siegenthaler, membre des conseils d’administration des CFF et de la BCBE, ancien directeur de l’Administration fédérale des finances.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Questions concernant le rapport du groupe d’experts: Jan Egbert Sturm, directeur du Centre de recherches conjoncturelles (Konjunkturforschungsstelle, KOF) de l’EPFZ n° tél. +41 44 632 50 01, sturm@kof.ethz.ch Questions concernant la décision du Conseil fédéral: Roland Meier, porte-parole du DFF n° tél. +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="170054">
        <title>Rapport du groupe d’experts sur le frein à l’endettement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>901</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49484.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale prende atto della perizia del gruppo di esperti relativa al freno all’indebitamento</title>
      <lead>In occasione della sua seduta del 30 agosto 2017 il Consiglio federale ha preso atto della perizia elaborata dal gruppo di esperti incaricato di esaminare il freno all’indebitamento. Il Governo ha assegnato al Dipartimento federale delle finanze (DFF) diversi mandati di verifica complementari.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Su mandato del Consiglio federale, il gruppo di esperti incaricato di esaminare il freno all’indebitamento ha elaborato una perizia in cui sono formulate diverse raccomandazioni. Inoltre ha valutato la possibilità di completare il freno all’indebitamento in modo che la differenza tra i valori preventivati e quelli effettivi possa essere impiegata per uno scopo diverso da quello di ridurre il debito. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il gruppo di esperti ipotizza per i prossimi anni una diminuzione della differenza tra i valori preventivati e quelli effettivi. L’introduzione del Nuovo modello di gestione dell’Amministrazione federale (NMG) e l’attesa normalizzazione dei tassi d’interesse e dell’inflazione dovrebbero far diminuire tale differenza. L’inflazione e gli interessi sono stati sovrastimati negli ultimi anni, il che ha determinato notevoli differenze tra i valori preventivati e quelli effettivi (ad es. per le uscite a titolo di interessi).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Non è possibile formulare una stima attendibile per la diminuzione delle suddette differenze. Secondo gli esperti esse non dovrebbero però ostacolare l’ulteriore riduzione del debito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il gruppo di esperti ritiene, invece, che la semplificazione della procedura per la domanda di crediti aggiuntivi sia una soluzione che possa essere presa in considerazione. Dato che le uscite non possono superare i crediti stanziati, le unità amministrative tendono ad adottare una prassi budgetaria prudente. La semplificazione della procedura dovrebbe disincentivare le unità amministrative a prevedere margini di sicurezza nel preventivo. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;È meglio ridurre le imposte che aumentare le uscite&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Se la differenza tra i valori preventivati e quelli effettivi permane ed è di importo considerevole anche nei prossimi anni, gli esperti potrebbero prendere in considerazione un complemento del freno all’indebitamento. Sono tuttavia scettici riguardo a un aumento delle uscite, affermando che la suddetta differenza sta piuttosto a indicare che l’onere fiscale è più alto di quanto necessario. Il gruppo di esperti opterebbe pertanto per una riduzione delle imposte anziché per un aumento delle uscite. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Analisi della differenza tra i valori preventivati e quelli effettivi&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;In data odierna il Consiglio federale ha preso atto delle raccomandazioni del gruppo di esperti incaricato di esaminare il freno all’indebitamento. Il Governo intende seguire l’evoluzione della differenza tra i valori preventivati e quelli effettivi e nella primavera del 2019 verificare delle varianti per il prosieguo dei lavori basandosi su un rapporto del DFF. Inoltre ha incaricato quest’ultimo di esaminare entro la fine del 2017 l’eventualità di compensare con eccedenze strutturali le perdite causate dalle riforme fiscali. Infine ha assegnato al DFF il mandato di verificare entro la prossima primavera la possibilità di semplificare in determinati casi la procedura per la domanda di crediti aggiuntivi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il gruppo di esperti è composto dai membri seguenti.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Presidente: prof. dott. Jan-Egbert Sturm, direttore del Centro di ricerche congiunturali (KOF) del PF di Zurigo e professore di ricerca economica applicata al PF di Zurigo;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;prof. Marius Brülhart, PhD, professore di economia pubblica all’Università di Losanna (HEC);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;prof. ssa dott.ssa Patricia Funk, PhD, professoressa straordinaria alla facoltà di scienze economiche dell’Università della Svizzera Italiana;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;prof. dott. Christoph A. Schaltegger, professore di economia politica all’Università di Lucerna;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;dott. h.c. Peter Siegenthaler, membro dei consigli di amministrazione di FFS e BEKB, già direttore dell’AFF.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Per ulteriori informazioni sulla perizia del gruppo di esperti: Prof. dott. Jan-Egbert Sturm, direttore del Centro di ricerche congiunturali (KOF) del PF di Zurigo tel. +41 44 632 50 01, sturm@kof.ethz.ch Per ulteriori informazioni sulla decisione del Consiglio federale: Roland Meier, portavoce DFF tel. +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="170054">
        <title>Rapport du groupe d’experts sur le frein à l’endettement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>901</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49484.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council takes note of debt brake expert group's report</title>
      <lead>During its meeting on 30 August 2017, the Federal Council took note of the report of the group of experts charged with reviewing the debt brake. It gave various supplementary review mandates to the Federal Department of Finance. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;As instructed by the Federal Council, the group of experts charged with reviewing the debt brake compiled a report with recommendations. It examined an expansion of the debt brake which would allow budget underruns to be used instead of them being used to reduce debt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The group of experts is expecting a decline in budget underruns in the next few years. The introduction of the new management model for the Federal Administration (NMM) and the expected normalisation of interest rate and inflation trends, among other things, are likely to curb budget underruns. Inflation and interest rates were overestimated in the budget in the last few years and led to large budget underruns, for example in the case of interest expenditure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;It is not possible to predict reliably how sharp the downturn in budget underruns will be. However, the group of experts considers any further debt reduction resulting from this to be unproblematic. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;By contrast, the group of experts can envisage a simplification of the supplementary credit procedure for the current budget. As credits may not be exceeded, the administrative units currently tend to be cautious when budgeting. A simplification of the supplementary credit procedure is likely to reduce the incentive for the Administration to factor-in safety margins in the budget.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Tax cut makes more sense than an expenditure increase&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;According to the experts, an expansion of the debt brake could be considered if the budget underruns remain "sustainable and considerable" also in the coming years. However, the group of experts is sceptical about increasing expenditure. If anything, the existence of budget underruns is more of a sign that the tax burden is higher than it needs to be. The group of experts would therefore be more in favour of a tax cut than an increase in expenditure.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Analysis of the budget underruns&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Today, the Federal Council took note of the recommendations of the group of experts charged with reviewing the debt brake. It wants to continue to monitor the development of budget underruns and, in spring 2019, examine variants on how to proceed based on an FDF report. It has also instructed the FDF to examine in detail the possibility of using structural surpluses to compensate for losses in the case of tax reforms by the end of 2017. Furthermore, the Federal Council has instructed the FDF to examine the simplification of the supplementary credit procedure for certain cases by next spring. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The members of the group of experts are as follows: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Chairman: Prof. Jan Egbert Sturm, Director of the KOF Swiss Economic Institute at the Swiss Federal Institute of Technology Zurich and Professor of Applied Macroeconomics at the ETH Zurich&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Prof. Marius Brülhart, Professor of Economics, HEC, University of Lausanne &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Prof. Patricia Funk, Associate Professor in Economics, Università della Svizzera Italiana&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Prof. Christoph A. Schaltegger, Professor of Political Economics, Lucerne University&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Peter Siegenthaler, Board of Directors SBB and BEKB, former Director of the Federal Finance Administration&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Further details on the expert group report: Professor Jan Egbert Sturm, Director of the KOF Swiss Economic Institute at the Swiss Federal Institute of Technology Zurich Tel. +41 44 632 50 01, sturm@kof.ethz.ch Further details on the decision of the Federal Council: Roland Meier, Media Spokesperson FDF Tel. +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="170052">
        <title>Gutachten der Expertengruppe Schuldenbremse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>799</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49483.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="111" org-id="603">
        <name lang="de">Ausgaben- und Einnahmenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica in materia di entrate e uscite</name>
        <name lang="en">Budgetary policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="106" org-id="603">
        <name lang="de">Nationaler Finanzausgleich NFA</name>
        <name lang="fr">Péréquation financière nationale</name>
        <name lang="it">Perequazione finanziaria nazionale (PFN)</name>
        <name lang="en">National fiscal equalization (NFE)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
