<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67959" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klimaforscher Thomas Stocker erhält den Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist</title>
      <lead>Thomas Stocker, Professor an der Universität Bern, wird mit dem diesjährigen Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist ausgezeichnet. Anhand von Modellierungen und Eiskernbohrungen konnte er die Klimaveränderungen und die sich daraus ergebenden Konsequenzen aufzeigen. Seine Forschungserkenntnisse haben gemäss Stiftungszweck eine hohe Bedeutung für das menschliche Leben und betreffen eine der wichtigsten Herausforderungen der heutigen Gesellschaft. Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, Präsident der Marcel Benoist Stiftung, hat Professor Thomas Stocker heute in Bern empfangen und ihm zu dieser wichtigen Auszeichnung gratuliert. Die Preisverleihung erfolgt am 1. November in Bern.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Professor Thomas Stocker ist national und international eine der Schlüsselpersonen in der Klimaforschung. Zu Beginn seiner Forschungslaufbahn in den späten 1980er-Jahren standen theoretische Modellierungen im Vordergrund, später brachte er diese mit Erkenntnissen aus verschiedenen Klimaarchiven zusammen. Er entdeckte dabei, dass ein enger Zusammenhang zwischen Änderungen der Ozeanströmungen und dem Klima besteht. Sein Team und seine Kolleginnen und Kollegen führen unter anderem in Grönland und in der Antarktis Eiskernbohrungen durch, an denen die Treibhausgaskonzentrationen über die letzten 800‘000 Jahre bestimmt wurden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit seiner Forschung leistet Professor Thomas Stocker einen wesentlichen Beitrag zum besseren Verständnis der Komplexität des weltweiten Klimasystems und den sich abzeichnenden Klimaveränderungen. In seinem Fachgebiet zählt er zu den meist zitierten Wissenschaftlern in der Schweiz und ist Autor und Mitautor von über 200 wissenschaftlichen Artikeln. Für seine Arbeiten ist er bereits mehrfach ausgezeichnet worden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Professor Thomas Stocker versteht es, die Problemstellungen in seinem Forschungsgebiet und seine Erkenntnisse nicht nur der Wissenschaftsgemeinde, sondern auch politischen Entscheidungsträgern und dem breiten Publikum verständlich näher zu bringen. Mit seinen wissenschaftlichen Erkenntnissen geniesst er eine hohe Akzeptanz. Auch ist er ein erfolgreicher akademischer Vermittler und Mentor. Er hat sein Wissen über die Jahrzehnte hinweg einer grossen Zahl von Studierenden und Forschenden weitergegeben. Einige davon haben heute ihrerseits im In- und Ausland eine Professur inne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thomas Stocker ist Schweizer Bürger und 1959 geboren. Er hat an der ETH Zürich 1987 doktoriert und danach in London, Montreal und New York geforscht. Seit 1993 leitet er die Abteilung für Klima- und Umweltphysik am Physikalischen Institut der Universität Bern. Von 2008 bis 2015 war er Co-Vorsitzender der Arbeitsgruppe I des Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) der Vereinten Nationen. Der Bericht, der unter seinem Vorsitz im September 2013 von allen Ländern verabschiedet wurde, bildete die wissenschaftliche Grundlage für das Klimaabkommen von Paris.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Stiftungsrat ist daran, die bald 100-jährige Marcel Benoist Stiftung auf eine nachhaltige Basis zu stellen. Der Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist ist dieses Jahr erstmals mit 250‘000 Franken dotiert. Die feierliche Zeremonie zur Übergabe des Schweizer Wissenschaftspreises Marcel Benoist erfolgt am 1. November 2017 in Bern. Bei dieser Gelegenheit wird der Stiftungsrat über die Zukunft des Schweizer Wissenschaftspreises informieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist werden seit 1920 jedes Jahr in der Schweiz etablierte Wissenschaftler für ihre bedeutenden Arbeiten und deren Auswirkung auf das menschliche Leben ausgezeichnet. In der bald hundertjährigen Geschichte haben bisher zehn Preisträger später den Nobelpreis erhalten. Im Stiftungsrat der Marcel Benoist Stiftung sind die beiden ETH sowie die zehn Universitäten der Schweiz vertreten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bilder von Bundesrat Johann N. Schneider-Amman mit Prof. Thomas Stocker sind online verfügbar unter www.wbf.admin.ch&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dani Duttweiler, Sekretär der Marcel Benoist Stiftung, Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI Tel. +41 58 462 45 60, dani.duttweiler@sbfi.admin.ch</contact>
      <attachment id="170156">
        <title>Fact sheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>834</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49505.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="170158">
        <title>Web Site Marcel Benoist Foundation</title>
        <uri>http://www.marcel-benoist.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170163">
        <title>Pictures Prix Marcel Benoist 2017</title>
        <uri>https://www.wbf.admin.ch/dam/wbf/de/dokumente/Marcel-Benoist-2017.zip.download.zip/Marcel-Benoist-2017.zip</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le climatologue Thomas Stocker, lauréat du Prix scientifique suisse Marcel Benoist</title>
      <lead>Cette année, le Prix scientifique suisse Marcel Benoist a été décerné à Thomas Stocker, professeur à l’Université de Berne. Celui-ci a réussi à mettre en évidence les changements climatiques et leurs conséquences à partir de modélisations et de forages de carottes glaciaires. Conformément au but de la Fondation, les résultats de ses recherches revêtent une importance significative pour la vie humaine et sont liés à l’un des enjeux majeurs auxquels est confrontée la société d’aujourd’hui. Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, président de la Fondation Marcel Benoist, a reçu Thomas Stocker aujourd’hui à Berne pour le féliciter. La cérémonie de remise du prix aura lieu le 1er novembre dans la ville fédérale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le professeur Thomas Stocker est une personnalité éminente de la climatologie, au niveau national comme international. Au début de sa carrière, à la fin des années 1980, il s’est consacré aux modélisations théoriques, avant de les associer à des connaissances issues de différentes archives climatologiques. Ces travaux lui ont permis de mettre au jour le lien étroit qui existait entre l’évolution de la circulation océanique et le climat. Son équipe et ses collègues réalisent notamment des forages de carottes glaciaires au Groenland et en Antarctique afin de calculer les concentrations de gaz à effet de serre au cours des 800 000 dernières années. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par son travail, Thomas Stocker contribue de manière essentielle à améliorer la compréhension de la complexité du système climatique mondial et des changements qui s’annoncent en la matière. Dans son domaine, il compte parmi les scientifiques les plus cités en Suisse et est auteur ou co-auteur de plus de 200 articles scientifiques. Ses recherches ont déjà été récompensées à plusieurs reprises. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thomas Stocker sait sensibiliser tant ses pairs que les responsables politiques et le grand public aux problématiques inhérentes à sa spécialité et aux résultats de ses études. Ses travaux scientifiques lui confèrent une grande crédibilité. C’est également un professeur universitaire et un mentor hors pair. Au cours des dernières décennies, il a transmis son savoir à un grand nombre d’étudiants et de chercheurs. Certains d’entre eux enseignent aujourd’hui à leur tour en Suisse ou à l’étranger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en Suisse en 1959, Thomas Stocker a rédigé sa thèse à l’EPF de Zurich en 1987 avant d’occuper des postes de chercheur à Londres, à Montréal et à New York. Depuis 1993, il dirige le Département de physique climatique et environnementale de l’Institut de physique à l’Université de Berne. De 2008 à 2015, il a co-présidé le groupe de travail I du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) des Nations Unies. Le rapport, qui a été adopté sous sa présidence par l’ensemble des pays en septembre 2013, a servi de base scientifique à l’accord sur le climat voté lors de la Conférence de Paris.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil de la Fondation est actuellement en train de poser la Fondation Marcel Benoist, bientôt centenaire, sur une base durable. Cette année, le Prix scientifique suisse Marcel Benoist est doté pour la première fois de 250 000 francs. La cérémonie de remise du prix se déroulera à Berne le 1er novembre 2017. A cette occasion, le Conseil donnera des informations sur l’avenir du Prix scientifique suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 1920, le Prix scientifique suisse Marcel Benoist récompense chaque année des scientifiques établis en Suisse dont les travaux et leurs retombées revêtent une grande importance pour la vie humaine. Dix des lauréats du prix, qui fêtera bientôt ses 100 ans, ont par la suite reçu le prix Nobel. Les deux EPF et les dix Universités de Suisse sont représentées au Conseil de la Fondation Marcel Benoist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des photos du conseiller fédéral Johann N. Schneider-Amman en compagnie de Thomas Stocker sont disponibles sur www.wbf.admin.ch&lt;u&gt;.&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dani Duttweiler, Secrétaire de la Fondation Marcel Benoist, Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI, tél. +41 58 462 45 60, dani.duttweiler@sbfi.admin.ch</contact>
      <attachment id="170157">
        <title>Fact sheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>966</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49506.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="170158">
        <title>Web Site Marcel Benoist Foundation</title>
        <uri>http://www.marcel-benoist.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170163">
        <title>Pictures Prix Marcel Benoist 2017</title>
        <uri>https://www.wbf.admin.ch/dam/wbf/de/dokumente/Marcel-Benoist-2017.zip.download.zip/Marcel-Benoist-2017.zip</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Va al climatologo Thomas Stocker il premio svizzero della scienza Marcel Benoist 2017</title>
      <lead>Thomas Stocker, professore dell’Università di Berna, è stato insignito del premio svizzero della scienza Marcel Benoist 2017. Grazie a diverse modellazioni e carotaggi di ghiaccio, il climatologo è riuscito a dimostrare i cambiamenti climatici e a mostrarne le conseguenze. Conformemente all’obiettivo della fondazione, i suoi risultati scientifici hanno un’importanza sostanziale per la vita umana e riguardano una delle principali sfide che incombono sulle società moderne. Il Consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, presidente della Fondazione Marcel Benoist, ha ricevuto oggi a Berna il professor Thomas Stocker e si è congratulato con lui per questo prestigioso riconoscimento. La premiazione avrà luogo il 1° novembre a Berna.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il professor Thomas Stocker è uno dei principali protagonisti della ricerca climatologica a livello nazionale e internazionale. All’inizio della sua carriera di ricercatore, sul finire degli anni 80, l’attenzione era tutta rivolta alle modellizzazioni teoriche. Più tardi il professor Stocker le ha messe in relazione ai risultati provenienti da diversi archivi sul clima. In questo modo ha scoperto che esiste uno stretto legame tra i cambiamenti delle correnti oceaniche e il clima. I carotaggi di ghiaccio effettuati dal suo team e dai suoi colleghi in Groenlandia e nell’Antartide consentono di risalire alle concentrazioni di gas serra degli ultimi 800 000 anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le ricerche svolte dal professor Stocker contribuiscono in maniera sostanziale ad afferrare meglio la complessità del sistema climatico mondiale e gli imminenti cambiamenti ambientali. Autore e co-autore di oltre 200 articoli scientifici, Stocker è uno dei climatologi più citati in Svizzera. Per i suoi lavori ha già ottenuto diversi riconoscimenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thomas Stocker sa presentare e spiegare le problematiche del suo campo specifico e i risultati delle sue ricerche non soltanto alla comunità scientifica, ma anche ai decisori politici e al vasto pubblico. Le nuove scoperte scientifiche godono di un’ampia popolarità. Negli ambienti accademici il professor Stocker è anche un abile intermediario e mentore. Nel corso degli anni ha trasmesso il suo bagaglio di conoscenze a una moltitudine di studenti e ricercatori, alcuni dei quali occupano ora una cattedra universitaria in Svizzera o all’estero. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thomas Stocker, nato nel 1959, è cittadino svizzero. Dopo aver ha conseguito il suo titolo di dottorato al PFZ nel 1987 ha svolto ricerche a Londra, Montreal e New York. Dal 1993 è a capo del dipartimento di fisica climatica e ambientale dell’istituto di fisica dell’Università di Berna. Dal 2008 al 2015 Stocker è stato co-presidente del gruppo di lavoro I dell’&lt;i&gt;Intergovernmental Panel on Climate Change&lt;/i&gt; (IPCC) delle Nazioni Unite. Il rapporto approvato sotto la sua presidenza da tutti i Paesi nel settembre 2013, costituisce la base scientifica dell’Accordo di Parigi sul clima.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente il Consiglio di fondazione sta creando una solida base per la quasi centenaria fondazione Marcel Benoist. Il premio svizzero della scienza Marcel Benoist dispone per la prima volta di un montepremi di 250 000 franchi. La cerimonia di consegna del premio si terrà il 1° novembre 2017 a Berna. In tale data il Consiglio di fondazione coglierà l’occasione per informare sul futuro posizionamento di questo prestigioso premio svizzero della scienza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il premio Marcel Benoist, attribuito ogni anno dal 1920 a scienziati residenti in Svizzera, è un ambìto riconoscimento per il prezioso lavoro che svolgono e per il contributo delle loro ricerche alla vita umana. Finora, nella storia quasi centenaria di questo premio, dieci vincitori hanno in seguito ottenuto il premio Nobel. Nel Consiglio di fondazione sono rappresentati i due politecnici federali e le dieci università svizzere.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sul sito www.wbf.admin.ch sono pubblicate le foto del Consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann insieme al professor Thomas Stocker &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dani Duttweiler, Segretario della fondazione Marcel Benoist, Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione SEFRI, +41 58 462 45 60, dani.duttweiler@sbfi.admin.ch</contact>
      <attachment id="170156">
        <title>Fact sheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>834</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49505.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170157">
        <title>Fact sheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>966</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49506.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="170158">
        <title>Web Site Marcel Benoist Foundation</title>
        <uri>http://www.marcel-benoist.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170163">
        <title>Pictures Prix Marcel Benoist 2017</title>
        <uri>https://www.wbf.admin.ch/dam/wbf/de/dokumente/Marcel-Benoist-2017.zip.download.zip/Marcel-Benoist-2017.zip</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Climate scientist Thomas Stocker awarded the Marcel Benoist Swiss Science Prize</title>
      <lead>Thomas Stocker, a professor at the University of Bern, has been awarded this year’s Marcel Benoist Swiss Science Prize. By means of climate modelling and ice core analysis, Prof Stocker has been able to demonstrate the reality of climate change and its resulting consequences. In keeping with the objects of the Foundation, his research findings are of great importance to human life, and address one of the main challenges facing today’s society. Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann, President of the Marcel Benoist Foundation, met Professor Thomas Stocker in Bern today, and congratulated him on this important award. The award ceremony will be held in Bern on 1 November.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Prof Stocker is a key player in climate research on the national and international stage. At the beginning of his research career in the late 1980s, his work focused on theoretical modelling. He later incorporated findings from various climate archives into these models. He discovered that there is a close connection between changes in ocean currents and climate. His team and his colleagues have conducted ice core drilling expeditions to Greenland and the Antarctic, and have been able to determine the greenhouse gas concentrations over the last 800,000 years. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prof Stocker’s reseach makes a significant contribution to a better understanding of the climate system and emerging climate change. In his field, he is one of the most widely cited scientists in Switzerland, and he is the author and co-author of more than 200 scientific articles. He has already received several awards for his work. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prof Stocker understands the importance of explaining the issues in his field of study and his findings not only to the scientific community, but also to policy makers and to the general public in a clear and comprehensible way. He is highly respected for his scientific findings, and is also a successful lecturer and mentor. He has passed on his knowledge to a large number of students and researchers over the decades. Some of them now hold professorships in Switzerland or abroad.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mr Stocker is a Swiss citizen born in 1959. He obtained his PhD from the ETH Zurich in 1987, and then did research in London, Montreal and New York. Since 1993, he has been the head of the Climate and Environmental Physics Division of the Physics Institute of the University of Bern. From 2008 to 2015, he was Co-Chair of Working Group I of the United Nations Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC). The report drafted under his chairmanship, which was adopted by all countries in September 2013, formed the scientific basis for the Paris Climate Agreement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Board of Trustees is in the process of reorganising the Marcel Benoist Foundation, which is about to celebrate its centenary, so that it is equipped for the future. For the first time, CHF 250,000 will be awarded for this year’s Marcel Benoist Swiss Science Prize. The award ceremony will be held on 1 November 2017 in Bern. The Board of Trustees will provide information about the future of the Swiss Science Prize at this event. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Marcel Benoist Swiss Science Prize has been awarded every year since 1920 to scientists based in Switzerland for their work and their impact on human life. In the course of its nearly one-hundred-year history, ten prize winners have subsquently been awarded the Nobel Prize. Both the ETH and ten Swiss universities are represented on the Board of Trustees of the Marcel Benoist Foundation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pictures of Federal Councillor Johann N. Schneider-Amman with Professor Thomas Stocker are available online at www.wbf.admin.ch &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dani Duttweiler, Secretary of the Marcel Benoist Foundation, State Secretariat for Education, Research and Innovation SERI, Tel. +41 58 462 45 60, dani.duttweiler@sbfi.admin.ch</contact>
      <attachment id="170156">
        <title>Fact sheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>834</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49505.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170157">
        <title>Fact sheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>966</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49506.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="170158">
        <title>Web Site Marcel Benoist Foundation</title>
        <uri>http://www.marcel-benoist.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170163">
        <title>Pictures Prix Marcel Benoist 2017</title>
        <uri>https://www.wbf.admin.ch/dam/wbf/de/dokumente/Marcel-Benoist-2017.zip.download.zip/Marcel-Benoist-2017.zip</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
