<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67973" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-09-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1032" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eawag: Wasserforschungsinstitut des ETH-Bereichs</name>
      <name lang="fr">Eawag: L'Institut de Recherche de l'Eau du Domaine des EPF</name>
      <name lang="it">Eawag: L'Istituto per la Ricerca sulle Acque nel Settore dei Politecnici Federali</name>
      <name lang="en">Eawag: Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology</name>
      <www lang="de">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="it">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="en">http://www.eawag.ch</www>
      <email lang="de">info@eawag.ch</email>
      <email lang="fr">info@eawag.ch</email>
      <email lang="it">info@eawag.ch</email>
      <email lang="en">info@eawag.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Gewässerschutz als Herausforderung für die Landwirtschaft</title>
      <lead>Trockengelegte Tümpel, eingedolte Bäche, Belastung mit Dünger und Pestiziden – die Liste der Beeinträchtigungen von Wasser und Gewässern, verursacht von der Landwirtschaft, wiegt schwer. Sie zu verkürzen ist eine grosse Herausforderung, nicht nur für die Landwirtschaft, sondern für die ganze Gesellschaft. Denn die Versorgung der Bevölkerung mit Lebensmitteln ist ein ebenso wichtiges Ziel. Am Eawag-Infotag zeigen Fachleute auf, dass die Konflikte zwischen Nutzen und Schützen mit einem sachlichen Dialog, transparent gesetzten Zielen und einem ganzen Bündel von Massnahmen angegangen werden können.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Klimawandel und Bevölkerungswachstum sorgen dafür, dass die Konflikte zwischen Gewässerschutz und Landwirtschaft künftig kaum kleiner werden. Ein Dialog dazu ist in Gesellschaft und Politik dringend nötig: Welche Ziele sollen gesetzt werden, und wie sind sie zu erreichen? Die Forschung liefert Grundlagen für praxistaugliche Antworten: Die Eawag hat daher ihrem diesjährigen Infotag den Titel gegeben: «Landwirtschaft und Gewässer – Lösungsansätze für aktuelle Herausforderungen». Fast 300 Fachleute aus Wissenschaft, Verwaltung und Politik setzen sich heute in Dübendorf mit der aktuellen Situation im Spannungsfeld auseinander. Im Folgenden einzelne Schwerpunkte aus den zehn Referaten, mehr im Tagungsband (pdf).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Entscheiden im Bewusstsein der Folgen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Die Wissenschaft allein kann die Zielkonflikte zwischen Schutz und Produktion nicht lösen», sagt der Experte für Wasser und Landwirtschaft Christian Stamm von der Eawag. Denn mit den Konflikten gehe immer ein Abwägen unterschiedlicher Ziele einher. Dazu könne die Forschung Methoden der Entscheidungsunterstützung zur Verfügung stellen, mit denen sich die Auswirkungen von Handlungsmöglichkeiten transparent darstellen liessen. Zur Lösungsfindung beitragen könne die Forschung auch, indem sie neue Produktionstechniken entwickle, etwa Roboter, die gezielt nur dort Pflanzenschutzmittel spritzen, wo dies auch nötig sei, statt ein Feld grossflächig mit Herbiziden zu behandeln. Ob das genügt für eine nachhaltige aber doch intensive Landwirtschaft? Stamm verneint: «Es ist wahrscheinlich, dass auch die Konsumentinnen und Konsumenten ihre Ansprüche an die Lebensmittel anpassen müssen.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Neue Teiche und Tümpel anlegen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um Kulturland zu gewinnen, wurden über Jahrzehnte Bäche begradigt und verbaut. Mit Revitalisierungsprogrammen versuchen die Kantone, den historischen Trend umzukehren. Oft vergessen werden daneben die kleinen Stillgewässer: Bis zu 90% der Tümpel und Teiche seien im Zuge der Intensivierung der Landwirtschaft verschwunden, sagt der Biologe Beat Oertli von der Fachhochschule Westschweiz in Genf. Das sei ein riesiger Verlust für die Biodiversität, denn Teiche seien Hotspots der Artenvielfalt. Acht kleine Stillgewässer pro zehn Quadratkilometer zählt man heute noch in der Schweiz. In Gebieten mit intensiver Landwirtschaft ist es oft kaum noch einer auf der gleichen Fläche. Ein Verlust ist dies auch für andere Ökosystemleistungen, wie zum Beispiel Wasserreinigung, Hochwasserrückhalt oder Erosionsschutz. Durch Drainagen und Aufschüttungen sind nicht nur einzelne Tümpel in Gefahr, sondern das gesamte Kleingewässernetz eines Gebietes. Oertli fordert deshalb einen besseren Schutz der noch verbliebenen Teiche. Und wo immer möglich sollten neue Teiche und Tümpel angelegt werden, samt ausreichend breiten Uferstreifen. «Das ist weder wahnsinnig arbeitsaufwendig noch sehr teuer», sagt Oertli. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mehr Erholungszeit für Gewässerorganismen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den Bächen fällt neben der Verbauung vor allem die stoffliche Belastung ins Gewicht. Über 100 Wirkstoffe von Pflanzenschutzmitteln wurden in Untersuchungen festgestellt, teilweise in toxischen Konzentrationen. «Das Problem ist», so der Umweltchemiker Heinz Singer von der Eawag, «dass die Betrachtung einzelner Wirkstoffe nicht ausreicht. Gewisse Organismen können chronisch geschädigt werden durch die anhaltend hohen Konzentrationen und die Stoffgemische, die in den Bächen auftreten.» Während der gesamten Vegetationsperiode gebe es kaum Zeiten, zu denen das Wasser wenig oder unbelastet war. So fehle empfindlichen Gewässerorganismen die Erholungszeit. Singer erwartet deshalb, dass nur eine breite Palette an Massnahmen die Situation verbessern kann, so wie es der Aktionsplan Pflanzenschutz des Bundes vorsieht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anspruchsvolle Massnahmen erfordern starkes Engagement &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Christian Leu, Chef der Sektion Wasserqualität beim Bundesamt für Umwelt, setzt viel Hoffnung in den «Aktionsplan zur Risikoreduktion und nachhaltigen Anwendung von Pflanzenschutzmitteln». Er soll noch diesen Herbst dem Bundesrat vorgelegt werden. Der Handlungsbedarf für die Gewässer sei gross aber lösbar: Neue Anwendungsvorschriften in der Zulassung, weniger Chemie anwenden, mit einer guten Praxis und neuer Technik dafür sorgen, dass weniger Chemikalien ins Wasser gelangen, und trotzdem den Schutz der Kulturen sicherstellen – das seien die wichtigsten Pfeiler des Plans. Wichtig, so Leu, sei aber auch der Ausbau der Gewässeruntersuchungen. Nur so könne gezeigt werden, ob sich die Gewässerqualität wirklich bessere. «Die Massnahmen sind anspruchsvoll. Um sie umzusetzen, braucht es ein gemeinsames und starkes Engagement aller Akteure», sagt der Bafu-Vertreter. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;BLW fordert hohe Ressourceneffizienz von Schweizer Landwirtschaft&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Leistungen sollen wo möglich ökologischer erbracht werden als heute und in Wert gesetzt werden, sagt Eva Reinhard, die stellvertretende Direktorin des Bundesamtes für Landwirtschaft (BLW). Das Ziel sei eine sehr hohe Ressourceneffizienz. Innovationskraft, unternehmerisches Denken und Wissen über Ökosystemleistungen seien dabei zentral. Die Agrarpolitik ab 2022 solle die Bereiche Markt, Umwelt und natürliche Ressourcen sowie landwirtschaftliche Unternehmen in Zusammenhang bringen, um Perspektiven für die Land- und Ernährungswirtschaft zu schaffen. Heutige Ziele und Massnahmen, so die BLW-Vertreterin, seien zu überprüfen und wenn nötig in Frage zu stellen. Die Forschung spiele bei dieser Weiterentwicklung eine zentrale Rolle. Reinhard zählt dabei auf neue Anreizsysteme und Technologien sowie eine zunehmende Digitalisierung in der Landwirtschaft. Standortspezifische Aspekte seien zu beachten, dafür brauche es weiterentwickelte Methoden zur Bewertung von Ökosystemleistungen sowie praktikable Monitoringsysteme.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gerne vermitteln wir ihnen am Tagungsort (Akademie Eawag-Empa, Dübendorf) oder per Telefon Gesprächspartnerinnen und -partner. Wenden Sie sich an den Eawag-Medienbeauftragten: Andri Bryner 058 765 51 04 / 079 721 19 93; Pressebilder zum Download auf www.eawag.ch</contact>
      <attachment id="170192">
        <title>Begradigt, abgesenkt und oft zusätzlich verbaut: Bäche im Landwirtschaftsland sind vielerorts stark bedrängt - zusätzlich zur Belastung mit Dünger und Pestiziden. (Foto: Markus Zeh)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1843</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49520.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dubendorf</city>
      <title>La protection des eaux, un défi pour l’agriculture</title>
      <lead>Étangs asséchés, ruisseaux mis sous terre, pollution due aux engrais et aux pesticides – le bilan des atteintes portées par l’agriculture à l’eau et aux cours d’eau est lourd. Vouloir le réduire est un défi de taille non seulement pour l’agriculture, mais aussi pour l’ensemble de la société. En effet, l’approvisionnement de la population en denrées alimentaires est un objectif tout aussi important. À la journée d’information de l’Eawag, des professionnels démontrent qu’il est possible d’aborder les conflits entre l’intérêt économique et la protection en menant un dialogue objectif, en se fixant des buts transparents et en prenant toute une série de mesures.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est certain que, sous l’effet du changement climatique et de la croissance démographique, les conflits entre la protection des eaux et l’agriculture ne sont pas près de s’atténuer. Il est donc urgent de dialoguer dans la société et les milieux politiques sur les objectifs qu’il importe de se fixer et la démarche qui permettra de les réaliser. La recherche fournit des éléments de réponse pratiques : Cette année, l’Eawag a donc intitulé sa journée d’information : « L’agriculture et les cours d’eau – des approches de solution aux défis actuels ». À Dübendorf, près de 300 experts issus des milieux scientifiques, administratifs et politiques se penchent aujourd’hui sur la situation actuelle empreinte de tensions. Voici quelques priorités émanant des dix exposés. Pour plus de détails, veuillez consulter les actes de conférence (pdf).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Décider en ayant conscience des conséquences&lt;/b&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;« La science à elle seule ne peut résoudre les conflits d’objectifs entre protection et production », estime Christian Stamm, expert dans le domaine de l’eau et de l’agriculture à l’Eawag. En effet, les conflits s’accompagnent toujours d’un arbitrage entre différents objectifs. Pour cela, la recherche peut mettre à disposition des méthodes d’aide à la décision, permettant de présenter clairement les répercussions des possibilités d’action. La recherche peut aussi contribuer à trouver des solutions en développant de nouvelles techniques de production, comme par exemple des robots, qui ne pulvériseraient de produits phytosanitaires que là où c’est nécessaire, au lieu de soumettre des champs entiers à un traitement aux herbicides. Cela suffit-il à assurer une agriculture à la fois durable et intensive ? Stamm ne le pense pas : « Il est probable que les consommatrices et consommateurs aussi devront adapter leurs exigences en matière de denrées alimentaires. »&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aménager de nouveaux étangs et de nouvelles mares &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour gagner des terres arables, on a rectifié et canalisé des rivières pendant des décennies. En mettant en œuvre des programmes de revitalisation, les cantons tentent de renverser la vapeur. Souvent, les petits plans d’eau en marge sont oubliés. Près de 90 % des étangs et mares ont été sacrifiés à l’intensification de l’agriculture, commente le biologiste Beat Oertli de la Haute École Spécialisée de Suisse Occidentale à Genève. C’est, selon lui, une énorme perte pour la biodiversité, car les étangs sont des points chauds de biodiversité. En Suisse, on ne dénombre plus aujourd’hui que huit petits plans d’eau pour dix kilomètres carrés. Dans les zones où l’on pratique l’agriculture intensive, il est rare d’en trouver encore un sur une même surface. C’est aussi une perte pour d’autres services écosystémiques, comme par exemple l’épuration de l’eau, la rétention des crues ou la protection contre l’érosion. Les drainages et remblais mettent en danger non seulement certains étangs, mais aussi tout le réseau de petits plans d’eau d’une zone. Oertli demande par conséquent de mieux protéger les étangs restants et, à chaque fois que cela est possible, d’en aménager de nouveaux ainsi que suffisamment de larges zones riveraines. « L’idée n’est ni insensée, ni complexe à réaliser, ni même très chère », conclut Oertli. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Offrir plus de temps de récupération aux organismes aquatiques&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au niveau des rivières, en dehors de la stabilisation des rives, c’est surtout la charge polluante qui pèse dans la balance. Des analyses ont permis d’identifier plus d’une centaine de substances actives entrant dans la composition de produits phytosanitaires – parfois à des concentrations toxiques. Selon Heinz Singer, chimiste de l’environnement à l’Eawag, « le problème réside dans le fait que l’observation des différentes substances actives ne suffit pas. Certains organismes peuvent subir des dommages chroniques du fait des concentrations durablement élevées et des mélanges de substances présents dans les ruisseaux. » Pendant toute la période végétative, il n’y a guère de moments pendant lesquels l’eau est exempte ou quasi exempte de polluants. Ainsi, les organismes aquatiques sensibles n’ont pas le temps de récupérer. Singer estime par conséquent que seul un large éventail de mesures peut améliorer la situation, ainsi que le prévoit le plan d’action Produits Phytosanitaires de la Confédération. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des mesures exigeantes nécessitent un engagement résolu&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Christian Leu, Chef de la section Qualité de l’eau à l’Office fédéral de l’environnement, place beaucoup d’espoir dans le « plan d’action visant à la réduction des risques et à l’utilisation durable des produits phytosanitaires » qui devrait être présenté cet automne encore au Conseil fédéral. La nécessité d’agir en faveur des cours d’eau est grande, mais des solutions existent : Promouvoir de nouvelles prescriptions d’utilisation en matière d’homologation, utiliser moins de produits chimiques, veiller grâce une bonne pratique et de nouvelles technologies à ce que moins de produits chimiques viennent polluer les eaux tout en assurant malgré tout la protection des cultures – voilà les piliers majeurs de ce plan. Cependant, selon Leu, il serait important d’optimiser aussi les analyses des cours d’eau. Ce serait la seule stratégie permettant de vérifier si la qualité des eaux s‘améliore vraiment. « Les mesures sont exigeantes. Pour les mettre en œuvre, toutes les parties prenantes doivent faire preuve de solidarité et d’engagement », déclare le représentant de l’OFEV en conclusion. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L‘OFA invite l’agriculture suisse à jouer un rôle de pionnier&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les prestations doivent être fournies, dans la mesure du possible, dans un plus grand respect des principes écologiques appliqués jusqu’ici et valorisées, déclare Eva Reinhard, directrice adjointe de l’Office fédéral de l’agriculture (OFA). L’objectif consiste à assumer à l’échelle internationale un rôle de pionnier sur le plan de l’efficacité d’utilisation des ressources. La force d’innovation, l’esprit d’entreprise et la connaissance des services écosystémiques jouent un rôle central à cet égard. Dès 2022, la politique agricole devra faire le lien entre les domaines du marché, de l’environnement et des ressources naturelles et les entreprises agricoles afin d’ouvrir des perspectives au secteur agro-alimentaire. La représentante de l’OFA estime qu’il importe de vérifier les mesures et objectifs actuels et de les remettre en question, si nécessaire. Selon elle, la recherche joue un rôle crucial dans cette évolution et mise sur des nouveaux systèmes d’incitations et technologies ainsi que sur une numérisation croissante de l’agriculture. Il conviendrait de tenir compte des aspects spécifiques aux sites, ce qui nécessite des méthodes optimisées permettant d’évaluer les services écosystémiques et des systèmes de suivi valables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nous nous ferons un plaisir, sur le lieu de la conférence (Akademie Eawag-Empa, Dübendorf) ou par téléphone, de vous mettre en relation avec des interlocuteurs. Adressez-vous au responsable médias de l’Eawag : Andri Bryner 058 765 51 04 / 079 721 19 93 Photos à télécharger sur www.eawag.ch</contact>
      <attachment id="170192">
        <title>Begradigt, abgesenkt und oft zusätzlich verbaut: Bäche im Landwirtschaftsland sind vielerorts stark bedrängt - zusätzlich zur Belastung mit Dünger und Pestiziden. (Foto: Markus Zeh)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1843</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49520.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Water protection a challenge for agriculture</title>
      <lead>Dried-up ponds, culverted streams, contamination with fertilisers and pesticides – the list of adverse effects caused by agriculture to water and waterbodies is a long one. Shortening this list is a major challenge, not only for agriculture but also for society as a whole. Supplying humanity with food is, after all, equally important. At the Eawag Info Day, experts demonstrated that the conflicts between use and protection can be addressed through objective dialogue, transparently stated goals and a broad raft of measures.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Climate change and population growth mean that the conflicts between water protection and agriculture are here to stay. Dialogue on this topic is urgently needed within both society and the political arena to examine what goals should be set and how we should meet them. Research provides the groundwork for practical solutions, and Eawag has therefore devoted this year’s Info Day to the theme of “Agriculture and surface waters – Possible solutions to current challenges”. Nearly 300 experts from science, administration and politics came together today in Dübendorf to grapple with these areas of conflict. Among the topics presented were those outlined below; detailed information can be found in the conference transcript (pdf).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Decision-making with an eye to the consequences&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“Science alone cannot bring together the conflicting goals of protection and production”, says water and agriculture expert Christian Stamm from Eawag, as the conflicts always entail the weighing-up of different goals. Research can provide decision-making support methods that allow the impacts of various possible courses of action to be presented transparently. Research can also contribute to finding solutions by developing innovative production technology, e.g. robots that apply plant protection sprays only where necessary instead of treating an entire field with herbicides. Is that sufficient for achieving sustainable yet intensive agriculture? Stamm thinks not: “Consumers will probably also have to adjust their expectations and demands where food is concerned.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Construction of new pools and ponds&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In order to make increased amounts of agricultural land available, streams have been straightened and obstructed for decades. The cantonal revitalisation programmes seek to reverse this trend. Frequently forgotten, however, are the small, non-flowing waterbodies: up to 90% of ponds and pools have disappeared as a result of the intensification of agriculture, says biologist Beat Oertli from the University of Applied Sciences, Western Switzerland in Geneva. This means a huge loss of biodiversity, as ponds are teeming with flora and fauna. Eight small waterbodies per ten square kilometres can still be found in parts of Switzerland. However, in regions of intensive agriculture there is often not even one small pond to be found in a comparable area. This also means a loss of other ecosystem services provided by these waterbodies, such as natural water purification, flood protection and protection against erosion. Drainage and backfilling not only endanger individual ponds, but also entire networks of small waterbodies within an area. Oertli therefore advocates improved protection for the remaining ponds, and says that, wherever possible, new ponds and pools should be created, including sufficiently wide riparian strips. “That is neither terribly difficult nor very expensive,” says Oertli.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;More recuperation time for aquatic organisms&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;It is not only the urbanisation of streams that is an issue, but also their pollutant load. More than 100 plant protection chemicals have been found in tests, some of them in toxic concentrations. “The problem”, according to Eawag’s environmental chemist Heinz Singer, “is that it is not sufficient simply to look at individual substances in isolation. Certain organisms can suffer chronic damage from the long-term high concentrations and combinations of substances that occur in the streams”. There is hardly a time during the whole vegetation period when the water is unaffected or only slightly contaminated. Sensitive aquatic organisms thus have no time to recuperate. Singer expects therefore that only a broad palette of measures can improve the situation, as outlined in the federal action plan for plant protection.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Stringent measures require a high level of commitment&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Christian Leu, head of the water quality section of the Federal Office for the Environment, is very hopeful about the “Action plan for reduced risk and sustainable use of plant protection products”. The plan is due be presented to the Federal Councillors this autumn. There is significant need for action in respect of waterbodies, but solutions do exist: the key elements of the plan consist of introducing new regulations governing the approval of substances, reducing the use of chemicals, and employing good practice and new technology to ensure that fewer chemicals run into the waterbodies whilst still ensuring that crops are protected. What is also important, according to Leu, is an increase in the number of aquatic investigations. Only then can it be shown whether or not the quality of these waters has really improved. “The measures are stringent. In order to implement them, a concerted effort is required on all sides”, emphasises the FOEN representative.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;The Federal Office for Agriculture calls for a pioneer role for Swiss agriculture&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The services should where possible be more environmentally friendly than at present and produce added value, says Eva Reinhard, the deputy director of the Federal Office for Agriculture. The goal is become an international pioneer in resource efficiency. Strong innovation, entrepreneurial thinking and knowledge of ecosystem services are key to this undertaking. Agricultural policy from 2022 onwards should bring together considerations of markets, environment and natural resources with those of the agricultural sector, in order to secure a future for agriculture and the food industry. Present day goals and measures, according to the Office for Agriculture representative, should be re-examined and, when necessary, questioned. Research plays a central role in this development. In this regard, Reinhard places great importance on new incentive systems and technologies well as increased digitalisation in agriculture. Specific local conditions must be taken into account; which will require further advancement of the methods for evaluating ecosystem services as well as practical monitoring systems.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>We will be pleased to put you in touch with contacts in person at the conference site (Eawag-Empa Academy, Dübendorf) or by telephone. Please get in touch with Eawag’s media officer, Andri Bryner 058 765 51 04 / 079 721 19 93 Photos to download: www.eawag.ch </contact>
      <attachment id="170192">
        <title>Begradigt, abgesenkt und oft zusätzlich verbaut: Bäche im Landwirtschaftsland sind vielerorts stark bedrängt - zusätzlich zur Belastung mit Dünger und Pestiziden. (Foto: Markus Zeh)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1843</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49520.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
