<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67978" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-09-05</pubdate>
    <blocking-period>2017-09-05</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich-Reckenholz</city>
      <title>Pilze gegen den eingewanderten Japankäfer</title>
      <lead>Im Tessin wurde im Juni dieses Jahres erstmals in der Schweiz der Japankäfer (Popillia japonica) nachgewiesen. Er gilt als Quarantäne-Schädling und ist daher der obligatorischen Bekämpfung unterstellt. Agroscope-Forschende testen, ob er mit Pilzen in die Schranken gewiesen werden kann, die bei Mai- und Junikäfern wirken. Erste Versuche sind sehr erfolgversprechend.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; Der Japankäfer stammt, wie sein Name andeutet, aus Japan. Dort stellen ihm natürliche Feinde nach, weshalb er in Japan selten als Schädling auftritt. Doch vor rund hundert Jahren machte er sich auf, die Welt zu erobern, allerdings ohne seine Feinde. Anfangs des 20. Jahrhunderts soll er erstmals in den USA entdeckt worden sein. Er verbreitete sich in den folgenden Jahren schnell über die USA und Kanada.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kein Kostverächter&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Larven des Japankäfers sind Engerlinge. Sie leben wie ihre einheimischen Verwandten im Boden und ernähren sich von Wurzeln. Die bevorzugte Nahrungsquelle dürften dabei Gräser und Kräuter in feuchten Wiesen sein, aber auch in Mais- oder Soja-Feldern wurden schon Engerlinge des Japankäfers nachgewiesen. Noch weniger wählerisch sind die ausgewachsenen Käfer. Sie können sich von rund 300 Pflanzenarten ernähren – auf dem Speisezettel stehen unter anderem diverse Baumarten, aber auch Zierpflanzen und eben auch landwirtschaftlich wichtige Kulturen wie etwa Mais, Reben, Erdbeeren oder Tomaten. Neben den Blättern fressen die Käfer auch an den Blüten und Früchten und richten so zusätzlichen Schaden an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was gegen Mai- und Junikäfer hilft, könnte auch beim Japankäfer wirken: Pilze&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Juni dieses Jahres hat der Japankäfer auch die Schweiz erreicht. Man hat erstmals einige Tiere im Tessin, an der italienischen Grenze, gefangen. Jetzt gilt es, den Schädling hierzulande unter Kontrolle zu halten. Dazu wollen die Agroscope-Fachleute Giselher Grabenweger und Franco Widmer testen, ob der Schädling mittels Pilzen, die Insekten infizieren (sogenannte insektenpathogene Pilze), bekämpft werden kann. Seit vielen Jahren wird diese umweltfreundliche Methode erfolgreich gegen die gefrässigen Engerlinge von Mai-, Juni- und Gartenlaubkäfern eingesetzt. Agroscope hat in diesem Bereich viel Erfahrung und unterhält eine grosse Sammlung an heimischen Pilzstämmen, die zur Bekämpfung von verschiedenen Schädlingen eingesetzt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erfolgversprechende Laborergebnisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Rekordzeit waren alle Bewilligungen für die Durchführung eines ersten Bekämpfungsversuches gegen den Quarantäneschädling Japankäfer eingeholt (siehe letztes Kapitel). Unter strengsten Sicherheitsvorkehrungen wurden Käfer, welche auf italienischem Hoheitsgebiet gefangen wurden, an die Agroscope-Forschungsstation in Zürich gebracht und in einer eigens für Quarantäneorganismen ausgerüsteten Kabine mit Pilzen aus der Stammsammlung von Agroscope infiziert. Innerhalb weniger Tage waren fast alle Japankäfer tot. Nach etwas mehr als einer Woche wuchs bereits Pilzmyzel aus den Käfer-Kadavern heraus und bildete Sporen. Die schweizerischen Pilzstämme hatten in diesem Laborversuch offensichtlich keine Mühe damit, den exotischen Käfer als Wirtstier zu nutzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von diesen ersten Ergebnissen bis zu einem erfolgreichen Feldeinsatz gegen die weitere Ausbreitung des Japankäfers ist es aber noch ein weiter Weg, da die Labor-Ergebnisse zuerst im Feld bestätigt werden müssen und auch geklärt werden muss, wie der Pilz gegen diesen Schädling im Feld ausgebracht werden soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Einsatz von insektenpathogenen Pilzen wäre ein eleganter Ansatz zur biologischen Kontrolle des Japankäfers. Die Forscher von Agroscope werden 2018 gemeinsam mit dem Bundesamt für Landwirtschaft, dem Kanton Tessin und Kollegen aus Italien testen, ob sich dieser Ansatz in der Praxis verwirklichen lässt.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gemeinsam gegen den Japankäfer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Versuche durchzuführen, hat Agroscope die Zusammenarbeit mit den Pflanzenschutzdiensten von Piemont (Italien) und vom Kanton Tessin gesucht. Für den Import der Käfer aus Italien und die Durchführung der Versuche in der Schweiz mussten Bewilligungen eingeholt werden. Dank der Unterstützung durch den Eidgenössischen Pflanzenschutzdienst (Bundesamt für Landwirtschaft) und die Kontaktstelle Biotechnologie des Bundes (Bundesamt für Umwelt) sowie durch Fachleute in diversen Agroscope-Forschungsgruppen konnten die Bewilligungen rasch erhalten werden. Dies und der Einsatz der Fachkräfte im Tessin und in Italien hat es erlaubt, nur wenige Wochen nach der Meldung des Erstauftretens des Japankäfers in der Schweiz, Käfer einzusammeln und umgehend mit den Versuchen zu beginnen. Die Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL hat Agroscope bezüglich Sicherheit beraten, da die Infektionsversuche unter kontrollierten Bedingungen in einer Quarantänestation durchgeführt werden mussten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Literatur: Fleming WE, 1972. Biology of the Japanese beetle. USDA Technical Bulletin 1449, Washington, DC.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Giselher Grabenweger, Forschungsgruppe Ökologie von Schad- &amp; Nutzorganismen Agroscope, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich, Schweiz giselher.grabenweger@agroscope.admin.ch +41 58 468 75 97 Franco Widmer, Leiter Forschungsgruppe Molekulare Ökologie Agroscope, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich, Schweiz franco.widmer@agroscope.admin.ch +41 58 468 73 76 Carole Enz, Mediendienst Agroscope, Schloss 1, 8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 58 460 62 72</contact>
      <attachment id="170203">
        <title>Photo 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7751</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49527.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170204">
        <title>Photo 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>666</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49528.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170205">
        <title>Photo 3</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>998</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49529.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170206">
        <title>Photo 4</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6195</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49530.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170207">
        <title>Mitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49535.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich-Reckenholz</city>
      <title>Des champignons contre le scarabée japonais</title>
      <lead>Cette année, en juin, le scarabée japonais (Popillia japonica) a été identifié pour la première fois en Suisse au Tessin. Cet insecte est considéré comme un organisme de quarantaine et implique une lutte obligatoire. Des chercheurs d’Agroscope testent actuellement si le ravageur peut être canalisé par les mêmes champignons que ceux utilisés contre le hanneton commun et le hanneton de la St-Jean. Les premiers essais sont très prometteurs.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Comme son nom l’indique, le scarabée japonais vient du Japon. Dans ce pays, il est rarement considéré comme ravageur du fait de ses prédateurs naturels. Mais il y a une centaine d’année environ, il a entrepris de conquérir le monde, toutefois sans ses prédateurs. Au début du 20e siècle, il aurait été découvert pour la première fois aux Etats-Unis. Les années qui ont suivi, il s’est rapidement répandu à travers les Etats-Unis et le Canada. .&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un fin gourmet&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les larves du scarabée japonais sont des vers blancs. Comme leurs homologues indigènes, ils vivent dans le sol et se nourrissent de racines. Leur nourriture de prédilection sont les graminées et les herbacées des prairies humides, mais des vers blancs du scarabée japonais ont déjà été repérés dans les champs de maïs et de soja. Les scarabées adultes sont encore moins difficiles. Ils peuvent se nourrir de près de 300 espèces végétales différentes. Leur menu comporte notamment des arbres, mais aussi des plantes ornementales et enfin des espèces importantes pour l’agriculture comme le maïs, la vigne, les fraises et les tomates. Les scarabées mangent non seulement les feuilles des plantes, mais aussi les fleurs et les fruits, causant ainsi des dégâts supplémentaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ce qui marche contre les hannetons communs et les hannetons de la St-Jean pourrait agir également contre les scarabées japonais: les champignons &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En juin de cette année, le scarabée japonais a également atteint la Suisse. Les premiers insectes ont été capturés au Tessin, à la frontière italienne. Il s’agit donc maintenant de maîtriser ce ravageur dans le pays. Pour y parvenir, les scientifiques d’Agroscope, Giselher Grabenweger et Franco Widmer, testent s’il est possible de lutter contre le ravageur à l’aide de champignons qui infectent les insectes (champignons dits insectopathogènes). Depuis plusieurs années, cette méthode respectueuse de l’environnement est employée avec succès pour contrôler les vers blancs voraces du hanneton commun, du hanneton de la St-Jean et du hanneton horticole. Agroscope a beaucoup d’expérience dans ce domaine et possède une grande collection de souches de champignons indigènes qui sont utilisés pour lutter contre différents ravageurs. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des résultats prometteurs en laboratoire &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toutes les autorisations nécessaires à la réalisation d’un premier essai de lutte contre l’organisme de quarantaine qu’est le scarabée japonais ont été obtenues en un temps record (cf. dernier chapitre). Après que des dispositions de sécurité très strictes aient été prises, des scarabées capturés sur le territoire italien ont été amenés à la station de recherche d’Agroscope à Zurich. Ils ont été placés dans une cabine spécialement conçue pour les organismes de quarantaine et infectés par des champignons issus de la collection de souches d’Agroscope. En l’espace de quelques jours, presque tous les scarabées japonais étaient morts. Après un peu plus d’une semaine, du mycélium se développait déjà sur le cadavre des scarabées et formait des spores. Dans cet essai en laboratoire, les souches suisses de champignons n’ont eu apparemment aucun mal à utiliser le scarabée exotique comme animal-hôte. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mais entre ces premiers succès et l’utilisation de cette méthode contre le scarabée japonais dans la pratique, il reste encore un long chemin à parcourir. En effet, les résultats obtenus en laboratoire doivent d’abord être confirmés sur le terrain et il faut trouver comment amener le champignon nuisible au ravageur sur la parcelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’emploi de champignons insectopathogènes serait néanmoins une solution élégante et biologique pour lutter contre le scarabée japonais. En 2018, les scientifiques d’Agroscope testeront en collaboration avec l’Office fédéral de l’agriculture, le canton du Tessin et leurs collègues en Italie si cette approche peut être mise en pratique. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ensemble contre le scarabée japonais &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour pouvoir effectuer les essais, Agroscope a mis en place une collaboration avec les services phytosanitaires du Piemont (Italie) et du Tessin. Des autorisations ont dû être demandées pour pouvoir importer les insectes d’Italie et réaliser les essais en Suisse. Grâce au soutien du Service phytosanitaire fédéral (Office fédéral de l’agriculture) et du Bureau de biotechnologie de la Confédération (Office fédéral de l’environnement), ainsi qu’à celui de scientifiques dans différents groupes de recherche à Agroscope, les autorisations ont pu être obtenues rapidement. Ceci, ajouté à l’engagement des collègues au Tessin et en Italie a permis d’obtenir des scarabées seulement quelques semaines après que leur présence ait été identifiée en Suisse et de commencer immédiatement les essais. L’Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL) a fait office de consultant sur les questions de sécurité, car les essais d’infection doivent être réalisés dans des conditions strictement contrôlées dans une station de quarantaine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Littérature: Fleming WE, 1972. Biology of the Japanese beetle. USDA Technical Bulletin 1449, Washington, DC.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Giselher Grabenweger, Groupe de recherche Ecologie des organismes nuisibles et utiles Agroscope, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich, Suisse giselher.grabenweger@agroscope.admin.ch +41 58 468 75 97 Franco Widmer, Responsable du groupe de recherche Ecologie moléculaire Agroscope, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich, Suisse franco.widmer@agroscope.admin.ch +41 58 468 73 76 Carole Enz, Service Médias Agroscope, Schloss 1, 8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 58 460 62 72</contact>
      <attachment id="170203">
        <title>Photo 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7751</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49527.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170204">
        <title>Photo 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>666</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49528.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170205">
        <title>Photo 3</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>998</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49529.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170206">
        <title>Photo 4</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6195</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49530.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170208">
        <title>Communiqué</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49532.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Zurigo-Reckenholz</city>
      <title>Funghi contro il coleottero giapponese</title>
      <lead>Per la prima volta in Svizzera, in giugno di quest’anno è stata attestata la presenza del coleottero giapponese (Popillia japonica) in Ticino. L’insetto è considerato organismo di quarantena e perciò da sottoporre obbligatoriamente a misure di lotta. I ricercatori di Agroscope stanno testando se è possibile limitarne la diffusione con l’uso di fughi: un metodo che funziona già per i maggiolini. I primi test sono molto promettenti.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Come il suo nome lo indica, il coleottero giapponese proviene dal Giappone dove è contrastato da diversi nemici naturali. Per questo, in Giappone, è raramente considerato un parassita. Circa cent'anni fa si è messo in viaggio per conquistare il mondo, lasciandosi però dietro i suoi nemici naturali. È stato individuato per la prima volta all'inizio del XX secolo negli Stati Uniti. Negli anni seguenti, si è diffuso rapidamente negli Stati Uniti e nel Canada.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un vero e proprio polifago&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come quelle dei suoi parenti autoctoni, le larve del coleottero giapponese vivono nel suolo dove si nutrono di radici. Le fonti di alimentazione preferite sono le graminacee e altre erbe che crescono in prati umidi. Ma le larve sono state individuate anche in campi di mais e di soia. Nella sua forma adulta, l’insetto è ancora meno selettivo per quanto concerne l’alimentazione. Estremamente polifago, si ciba di circa 300 specie vegetali, tra cui alberi ma anche piante ornamentali. Si alimenta anche di colture importanti per l’agricoltura tra cui mais, vite, fragole o pomodori. Oltre a consumare le foglie, i coleotteri di Popillia japonica attaccano anche i fiori e i frutti, arrecando così danni ingenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un aiuto comprovato contro i maggiolini potrebbe servire anche per il coleottero giapponese: i funghi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel mese di giugno di quest’anno, il coleottero giapponese ha raggiunto anche la Svizzera. Per la prima volta, sono stati trovati degli esemplari in Ticino, in prossimità della frontiera italiana. È ora importante tenere sotto controllo la diffusione di questo nocivo parassita. A tale scopo, gli specialisti di Agroscope Giselher Grabenweger e Franco Widmer intendono testare se l’insetto può essere contrastato tramite funghi che attaccano gli insetti (i cosiddetti funghi entomopatogeni). Da molti anni, infatti, questo metodo rispettoso dell’ambiente è utilizzato con successo nella lotta contro le larve del maggiolino comune e del maggiolino degli orti. Agroscope ha molta esperienza in questo ambito e mantiene un’importante raccolta di ceppi di funghi autoctoni utilizzati per la lotta contro diversi parassiti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Promettenti test in laboratorio&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È stato possibile ottenere tutte le autorizzazioni per l’esecuzione di un primo test di lotta contro l’organismo di quarantena in tempo record (vedi ultimo capitolo). Alcuni coleotteri giapponesi raccolti sul territorio italiano sono stati portati nella stazione di ricerca di Agroscope di Zurigo in condizioni di sicurezza elevata. In una cella speciale equipaggiata per organismi di quarantena, gli insetti sono poi stati contagiati con i ceppi di Agroscope. Nel giro di pochi giorni, quasi tutti i coleotteri giapponesi erano morti. Dopo poco più di una settimana, è stato possibile osservare come dai cadaveri degli insetti cresceva micelio che formava spore. In laboratorio, i ceppi micotici svizzeri non hanno avuto apparentemente nessuna difficoltà a usare l’insetto esotico come organismo ospite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vi è però ancora una lunga strada da fare per applicare anche sul campo i risultati positivi di questo primo tentativo in laboratorio per limitare la diffusione del coleottero giapponese. Tuttavia, l’uso di funghi entomopatogeni sarebbe una soluzione elegante per controllare biologicamente il coleottero giapponese. Nel 2018, in collaborazione con l’Ufficio federale dell’agricoltura, il canton Ticino e i colleghi italiani, i ricercatori di Agroscope testeranno se questo metodo è veramente anche attuabile nella pratica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Insieme contro il coleottero giapponese&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per eseguire i test, Agroscope ha messo in atto una collaborazione con il Servizio fitosanitario della regione Piemonte e con il canton Ticino. Per importare gli insetti dall’Italia ed eseguire i test in Svizzera, è necessario ottenere diverse autorizzazioni. Con il sostengo del Servizio fitosanitario federale (Ufficio federale dell’agricoltura) e del Centro di contatto "Biotecnologia" della Confederazione (Ufficio federale dell’ambiente), nonché degli specialisti di diversi gruppi di ricerca di Agroscope, è stato possibile ottenere velocemente le autorizzazioni necessarie. Grazie anche all’impegno degli specialisti in Ticino e in Italia, nel giro di poche settimane dalla prima notifica di presenza del parassita sul territorio svizzero, è stato possibile procedere rapidamente per raccogliere esemplari per i primi test. L’Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio (WSL) ha consigliato ad Agroscope di eseguire i testi di contagio in condizioni strettamente controllate in una stazione di quarantena.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Letteratura: Fleming WE, 1972. Biology of the Japanese beetle. USDA Technical Bulletin 1449, Washington, DC.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Giselher Grabenweger, Gruppo di ricerca Ecologia degli organismi nocivi e utili Agroscope, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurigo, Svizzera giselher.grabenweger@agroscope.admin.ch +41 58 468 75 97 Franco Widmer, Resposnsabile Gruppo di ricerca Ecologia molecolare Agroscope, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurigo, Svizzera franco.widmer@agroscope.admin.ch +41 58 468 73 76 Carole Enz, Servizio media Agroscope, Schloss 1, 8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 58 460 62 72</contact>
      <attachment id="170203">
        <title>Photo 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7751</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49527.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170204">
        <title>Photo 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>666</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49528.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170205">
        <title>Photo 3</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>998</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49529.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170206">
        <title>Photo 4</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6195</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49530.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170209">
        <title>Communicato</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>143</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49533.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Zurich-Reckenholz</city>
      <title>Combating Japanese Beetles with Fungi</title>
      <lead>In June of this year, the Japanese beetle (Popillia japonica) was detected for the first time in Switzerland, in the canton of Ticino. Considered to be a quarantine pest, it is subject to obligatory control. Agroscope researchers are testing whether this quarantine pest can be controlled with fungi that are effective against May and June beetles. Initial trials have been promising.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; As its name suggests, the Japanese beetle originates in Japan. There it is preyed on by natural antagonists, which is why it seldom reaches pest population levels there. Around a hundred years ago, however, it set out to conquer the world, leaving its enemies behind. It was discovered for the first time outside its native habitat in the USA in the early 20th century. In the years that followed it quickly spread over the USA and Canada. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;A varied palate&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Japanese beetle larvae are white grubs. Like their well-known European relatives, they live in the soil and feed on roots. Their preferred food source is most likely grasses and herbs in damp meadows, but Japanese beetle grubs have also been found in maize and soybean fields. The adult beetles are even less picky. It can feed on around 300 plant species, including&lt;i&gt; &lt;/i&gt;tree species, ornamental plants and agriculturally important crops such as maize, vines, strawberries or tomatoes. Besides leaves, the beetles also consume the flowers and fruits of their host plants, thereby wreaking additional damage. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fungi – effective against May and June beetles, ergo against Japanese beetles?&lt;/b&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Japanese beetle reached Switzerland in June of this year. Several specimens were caught in the canton of Ticino at the Italian border. In order to prevent rapid establishment and spreading of this quarantine pest, Agroscope experts Giselher Grabenweger and Franco Widmer are testing whether the Japanese beetle can be controlled via fungi that infect insects – so-called entomopathogenic fungi. This environmentally friendly method has been used successfully to combat the voracious grubs of May and June beetles and garden chafers. Agroscope has a great deal of experience in this field of research and maintains a large collection of indigenous fungal strains that are used to control various pests.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Promising lab results&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;All permits for an initial test for controlling Japanese beetle with entomopathogenic fungi were obtained in record time. Under strict safety precautions, beetles caught on Italian territory were brought to the Agroscope research station in Zurich and infected with fungi from the Agroscope strain collection in a cabin specially equipped for quarantine organisms. Within just a few days, nearly all of the Japanese beetles were dead. In a little over a week, fungal mycelium was already growing out of the beetle cadavers and starting to form spores. The Swiss fungal strains had no difficulty in developing on the non-native host insect in this laboratory assay. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;There is still a long way to go, however, from these initial results to successful Japanese beetle control in the field. It remains to be tested whether efficacy of the entomopathogenic fungi against the beetles is comparable under field conditions, and feasible application methods have still to be developed.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nevertheless, the use of entomopathogenic fungi would be an elegant approach to the biological control of the Japanese beetle. In 2018, Agroscope researchers will explore, together with the Swiss Federal Office for Agriculture, the canton of Ticino, and colleagues from Italy, whether this approach can be put into practice successfully.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Literature: Fleming WE, 1972. Biology of the Japanese beetle. USDA Technical Bulletin 1449, Washington, DC.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Giselher Grabenweger, ‘Ecology of Noxious &amp; Beneficial Organisms’ Research Group Agroscope, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich, Switzerland giselher.grabenweger@agroscope.admin.ch +41 58 468 75 97 Franco Widmer, Head of ‘Molecular Ecology’ Research Group, Agroscope, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich, Switzerland franco.widmer@agroscope.admin.ch +41 58 468 73 76 Carole Enz, Media Service, Agroscope, Schloss 1, 8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 58 460 62 72</contact>
      <attachment id="170203">
        <title>Photo 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7751</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49527.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170204">
        <title>Photo 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>666</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49528.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170205">
        <title>Photo 3</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>998</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49529.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170206">
        <title>Photo 4</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6195</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49530.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170210">
        <title>Release</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>140</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49534.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="235" org-id="1047">
        <name lang="de">pflanzliche Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Aliments végétals</name>
        <name lang="it">Prodotti alimentari végétals</name>
        <name lang="en">Vegetal food</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="243" org-id="1047">
        <name lang="de">Landschaft &amp; Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Paysage &amp; diversité biologique</name>
        <name lang="it">Paesaggio &amp; diversità biologica</name>
        <name lang="en">Landscape &amp; biodiversity</name>
      </offer>
      <offer id="246" org-id="1047">
        <name lang="de">Sichereit &amp; Qualität in der Lebensmittelkette</name>
        <name lang="fr">Sécurité &amp; qualité dans la chaîne alimentaire</name>
        <name lang="it">Sicurezza &amp; qualità nella catena alimentare</name>
        <name lang="en">Safety &amp; quality in the food chain</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="1047">
        <name lang="de">Obstbau</name>
        <name lang="fr">Arboriculture</name>
        <name lang="it">Frutticoltura</name>
        <name lang="en">Fruit growing</name>
      </keyword>
      <keyword id="2" org-id="1047">
        <name lang="de">Beerenanbau</name>
        <name lang="fr">Baies</name>
        <name lang="it">Piccoli frutti</name>
        <name lang="en">Berries</name>
      </keyword>
      <keyword id="3" org-id="1047">
        <name lang="de">Gemüsebau</name>
        <name lang="fr">Cultures maraîchères</name>
        <name lang="it">Orticoltura</name>
        <name lang="en">Horticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="4" org-id="1047">
        <name lang="de">Ackerbau</name>
        <name lang="fr">Grandes cultures</name>
        <name lang="it">Campicoltura</name>
        <name lang="en">Field crops</name>
      </keyword>
      <keyword id="5" org-id="1047">
        <name lang="de">Futterbau</name>
        <name lang="fr">Herbages</name>
        <name lang="it">Foraggicoltura</name>
        <name lang="en">Grassland</name>
      </keyword>
      <keyword id="6" org-id="1047">
        <name lang="de">Zierpflanzen</name>
        <name lang="fr">Plantes ornementales</name>
        <name lang="it">Piante ornamentali</name>
        <name lang="en">Ornamental plants</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="1047">
        <name lang="de">Rebbau</name>
        <name lang="fr">Viticulture</name>
        <name lang="it">Viticoltura</name>
        <name lang="en">Viticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="13" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenkrankheiten</name>
        <name lang="fr">Maladies des plantes</name>
        <name lang="it">Malattie delle piante</name>
        <name lang="en">Plant diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="14" org-id="1047">
        <name lang="de">Schädlinge</name>
        <name lang="fr">Ravageurs</name>
        <name lang="it">Parassiti</name>
        <name lang="en">Pests</name>
      </keyword>
      <keyword id="16" org-id="1047">
        <name lang="de">Umweltschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de l’environnement</name>
        <name lang="it">Protezione dell’ambiente</name>
        <name lang="en">Environmental protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="19" org-id="1047">
        <name lang="de">Epidemiologie</name>
        <name lang="fr">Epidémiologie</name>
        <name lang="it">Epidemiologia</name>
        <name lang="en">Epidemiology</name>
      </keyword>
      <keyword id="53" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologischer Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection phytosanitaire écologique</name>
        <name lang="it">Protezione fitosanitaria ecologica</name>
        <name lang="en">Ecological plant protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
