<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68051" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-09-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz und China verstärken ihre Zusammenarbeit in der Berufsbildung</title>
      <lead>Die chinesische Vizeministerin für Bildung Lin Huiqing wurde am 8. September 2017 in Bern von Josef Widmer, stellvertretender Direktor des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation, empfangen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die chinesische Vizeministerin für Bildung wurde in Bern zu einem Höflichkeitsbesuch empfangen. Die Schweiz und China unterhalten intensive Beziehungen, auch in den Bereichen Bildung, Forschung und Innovation. China ist zu einem wichtigen Partner für Schweizer Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, aber auch zu einem zunehmend attraktiven Land für Studierende geworden. Die Schweiz nimmt zudem eine grosse Anzahl chinesischer Studierender auf, insbesondere auf Doktoratsstufe. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den letzten Jahren haben insbesondere die Schweizer Fachhochschulen in China Aktivitäten und Partnerschaften aufgebaut. Das schweizerische Berufsbildungssystem und das Fachhochschulmodell stossen in China auf grosses Interesse. Das Land hat eine umfassende Reform eingeleitet, um Ausbildungen zu schaffen, die den Bedürfnissen des Arbeitsmarktes besser gerecht werden. Die Absichtserklärung zwischen dem Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation und dem Bildungsministerium wird den Dialog zwischen der Schweiz und China in der Berufsbildung stärken und die Zusammenarbeit zwischen den betroffenen Akteuren vor Ort fördern und erleichtern.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Beatrice Ferrari, Dr. ès sc. Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation Stv. Leiterin Abteilung Internationale Beziehungen Tel.: +41 58 462 48 58 beatrice.ferrari@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse et la Chine renforcent leur collaboration dans le domaine de la formation professionnelle</title>
      <lead>La vice-ministre chinoise de l’éducation, Madame Lin Huiqing, a été reçue à Berne le 8 septembre 2017 par Josef Widmer, directeur suppléant du Secrétariat d’Etat à la formation, la recherche et l’innovation. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La vice-ministre chinoise de l’éducation s’est rendue à Berne pour une visite de courtoisie. La Suisse et la Chine entretiennent des relations intenses, y compris dans les domaines de la formation, de la recherche et de l’innovation. La Chine est en effet devenue un partenaire de premier plan pour les scientifiques suisses, mais aussi une destination de plus en plus attractive pour les étudiants. De même, la Suisse accueille de très nombreux étudiants chinois, en particulier au niveau des études doctorales. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours des dernières années, ce sont en particulier les hautes écoles spécialisées qui ont développé des activités et partenariats en Chine. Le système de formation professionnelle suisse ainsi que le modèle des hautes écoles spécialisées sont en effet très attractifs en Chine, où une grande réforme a été lancée, afin de créer des formations plus proches des besoins du marché du travail. Le Memorandum of Understanding qui a été signé entre le Secrétariat d’Etat à la formation, la recherche et l’innovation et le Ministère de l’éducation permettra ainsi de renforcer le dialogue entre la Suisse et la Chine dans le domaine de la formation professionnelle et d’encourager et faciliter la coopération entre les acteurs du domaine concernés. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beatrice Ferrari, Dr. ès sc. Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI Cheffe suppléante de division Relations internationales Tel.: +41 58 462 48 58 beatrice.ferrari@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera e la Cina rafforzano la cooperazione in materia di formazione professionale</title>
      <lead>La viceministra cinese dell'istruzione, Lin Huiqing, è stata ricevuta a Berna l'8 settembre 2017 da Josef Widmer, direttore supplente della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La viceministra cinese dell'istruzione si è recata a Berna per una visita di cortesia. La Svizzera e la Cina intrattengono intense relazioni, anche nel campo della formazione, della ricerca e dell'innovazione. La Cina è diventata un partner importante per i ricercatori svizzeri, ma anche una destinazione sempre più attrattiva per gli studenti. La Svizzera ospita inoltre un gran numero di studenti cinesi, in particolare a livello di dottorato. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli ultimi anni, in particolar modo le scuole universitarie professionali hanno sviluppato attività e collaborazioni in Cina. Il sistema svizzero di formazione professionale e il modello delle scuole universitarie professionali sono infatti molto interessanti per la Cina, dove è stata avviata una profonda riforma per creare percorsi di formazione più vicini alle esigenze del mercato del lavoro. Il memorandum d'intesa tra la Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione e il Ministero dell’istruzione rafforzerà così il dialogo tra la Svizzera e la Cina nel campo della formazione professionale e faciliterà la cooperazione tra gli attori interessati.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Beatrice Ferrari, Dr. ès sc. Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione Capodivisione supplente Relazioni internazionali Tel.: +41 58 462 48 58 beatrice.ferrari@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.11" org-id="1080">
        <name lang="de">Eidgenössische Technische Hochschule ETH</name>
        <name lang="fr">Ecole polytechnique fédérale EPF</name>
        <name lang="it">Politecnico federale</name>
        <name lang="en">Federal Institutes of Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.12" org-id="1080">
        <name lang="de">Stipendien</name>
        <name lang="fr">Bourses</name>
        <name lang="it">Borse di studio</name>
        <name lang="en">Scholarships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.1" org-id="1080">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.32" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufliche Grundbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle initiale</name>
        <name lang="it">Formazione professionale di base</name>
        <name lang="en">Vocational Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.33" org-id="1080">
        <name lang="de">Höhere Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle supérieure</name>
        <name lang="it">Formazione professionale superiore</name>
        <name lang="en">Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.34" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsmaturität</name>
        <name lang="fr">Maturité professionnelle</name>
        <name lang="it">Maturità professionale</name>
        <name lang="en">Vocational Baccalaureate</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.37" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendarbeitslosigkeit</name>
        <name lang="fr">Chômage des jeunes</name>
        <name lang="it">Disoccupazione giovanile</name>
        <name lang="en">Youth unemployment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
