<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68060" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1041" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Elektrizitätskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de l’électricité</name>
      <name lang="it">Commissione federale dell’energia elettrica</name>
      <name lang="en">Federal Electricity Commission</name>
      <www lang="de">http://www.elcom.admin.ch</www>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@elcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Leicht steigende Strompreise 2018 für Haushalte</title>
      <lead>Für das Jahr 2018 steigen die schweizerischen Strompreise in der Grundversorgung für Haushalte leicht. Das geht aus den Berechnungen der Eidgenössischen Elektrizitätskommission (ElCom) hervor. Ein typischer Haushalt bezahlt im nächsten Jahr 20.4 Rappen pro Kilowattstunde (Rp./kWh). Dies entspricht einer Zunahme von 0.3 Rp./kWh (+ 2 %).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per 31. August 2017 mussten die rund 650 Schweizer Netzbetreiber ihre Elektrizitätstarife für das nächste Jahr sowohl ihren Kunden als auch der ElCom bekannt geben. Neu wird von der ElCom neben dem Tarif für das günstigste Produkt auch der Tarif für das Standardprodukt – in der Regel ein Produkt mit ökologischem Mehrwert – veröffentlicht. Die vorliegenden Vergleiche mit den Vorjahren beziehen sich alle auf das günstigste Produkt. Gemäss den Berechnungen der Medianwerte durch die ElCom präsentiert sich die Situation wie folgt:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ein typischer Haushalt mit einem Verbrauch von 4‘500 kWh (Verbrauchsprofil H4) bezahlt im kommenden Jahr 20.4 Rp./kWh, also 0.3 Rp./kWh mehr als 2017. Auf ein Jahr gerechnet, entspricht dies einer Stromrechnung von 918 Franken (+ 13 Fr.).&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Während die Netzkosten und die Energiepreise sinken, steigt die KEV markant an. Die Abgaben an die Gemeinwesen bleiben stabil. Insgesamt werden die Tarife bei rund 90 Prozent der Netzbetreiber erhöht. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Für das Standardprodukt liegen die Mediankosten 2018 für einen typischen Haushalt bei 20.8 Rp./kWh. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die Tarife setzen sich zusammen aus dem Netznutzungsentgelt (Netzkosten), den Energiepreisen, der kostendeckenden Einspeisevergütung (KEV) sowie den Abgaben und Leistungen an die Gemeinwesen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für 2018 sind bei den Tarifen gegenläufige Effekte zu beobachten: Einerseits sinken die Netzkosten für einen typischen Haushalt um 0.4 auf 9.4 Rp./kWh (- 4 %). Die Energiepreise sinken ebenfalls, um 0.4 auf 7.2 Rp./kWh (- 5 %). Auf der anderen Seite steigt die Abgabe für die KEV per 1. Januar 2018: Gemäss Vernehmlassungsentwurf der Verordnungen zum Energiegesetz und den Informationen des Bundesamtes für Energie ist vorgesehen, den Netzzuschlag für 2018 um 0.8 Rp./kWh auf 2.3 Rp./kWh zu erhöhen. Dies entspricht einer Zunahme von 53 Prozent. Davon sind 0.1 Rp./kWh für die ökologischen Sanierungen der Wasserkraft reserviert. Die definitive Höhe des Netzzuschlags hängt vom Beschluss des Bundesrats über die revidierte Energieverordnung im Herbst 2017 ab. Die Abgaben und Leistungen an die Gemeinwesen sind wiederum stabil geblieben und belaufen sich für einen typischen Haushalt wie im Vorjahr auf 0.9 Rp./kWh. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die kleinen und mittleren Unternehmen in der Schweiz ergibt sich ein ähnliches Bild wie für die Haushalte: Auch bei ihnen sinken die Komponenten Netzkosten und Energiepreise, während die KEV steigt und die Abgaben an Gemeinde und Kantone konstant bleiben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach wie vor variieren die Preise innerhalb der Schweiz zwischen den Netzbetreibern zum Teil erheblich. Die Gründe dafür sind unterschiedliche Netzkosten und Energietarife: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Unterschiedliche Netzkosten bestehen aufgrund von topografischen Gegebenheiten des Versorgungsgebiets, unterschiedlichem Konsumverhalten der Endverbraucher oder Effizienzunterschieden der Netzbetreiber.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Differenzen im Energietarif ergeben sich aus einem differenzierten ökologischen Produktemix oder aus einem unterschiedlichen Anteil an Eigenproduktion. Netzbetreiber mit vorteilhaft ausgehandelten Bezugsverträgen im Energieeinkauf können die Energie günstiger anbieten als Unternehmen mit einem hohen Anteil an teurer Eigenproduktion. Zudem bestehen erhebliche Differenzen bei den Vertriebsmargen der Netzbetreiber.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eine wesentliche Rolle spielen bei einigen Netzbetreibern die Steuern und Abgaben an die Gemeinwesen, die schweizweit stark variieren.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die ElCom stellt fest, dass die Investitionsquote der Netzbetreiber positiv ist: Die jährlichen Investitionen übersteigen die Abschreibungen, was auf ein aktives Investitionsverhalten hindeutet. Realisierte Investitionen dürfen in die Strompreise eingerechnet werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ab sofort sind die Tarife 2018 der einzelnen Gemeinden und Verteilnetzbetreiber auf der Strompreis-Webseite der ElCom www.strompreis.elcom.admin.ch abruf- und vergleichbar. Neu können auch die Tarife für Standardprodukte abgerufen werden.&lt;br /&gt;Die Daten der Strompreis-Übersicht stammen direkt von den Netzbetreibern und werden von der ElCom umgehend veröffentlicht. Die Verantwortung für die Qualität der Daten liegt bei den Netzbetreibern. Rund acht Prozent der Netzbetreiber haben die Daten nicht fristgerecht eingereicht. Für diese Netzgebiete können daher momentan keine Tarife abgerufen werden. Aufgrund der geringen Grösse dieser Gebiete ist mit keiner Änderung der vorliegenden Ergebnisse zu rechnen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Die vier Komponenten des Strompreises&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;1. Netznutzungstarif&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Preis für den Stromtransport über das Leitungsnetz vom Kraftwerk bis ins Haus. Er wird bestimmt durch die Kosten für das Netz, d. h. für den Bau sowie Unterhalt und Betrieb. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;2. Energietarif&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Preis für die gelieferte elektrische Energie. Diese Energie erzeugt der Netzbetreiber entweder mit eigenen Kraftwerken oder kauft sie von Lieferanten ein. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;3. Abgaben an das Gemeinwesen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Kommunale und kantonale Abgaben und Gebühren. Darunter fallen z. B. Konzessionsabgaben oder lokale Energieabgaben. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;4. Bundesabgaben&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Bundesabgabe zur Förderung der erneuerbaren Energien (kostendeckende Einspeisevergütung KEV) sowie für ökologische Sanierungen der Wasserkraft. Die Höhe der Abgabe wird jährlich vom Bundesrat festgelegt und beträgt im Jahr 2018 voraussichtlich 2.3 Rp./kWh (2017: 1.5 Rp/kWh).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Burri, Leiter Sektion Preise und Tarife Eidgenössische Elektrizitätskommission ElCom 3003 Bern Tel. +41 58 465 40 62 E-Mail: stefan.burri@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch Simon Witschi, Medien und Kommunikation Tel. +41 58 466 08 49 E-Mail: simon.witschi@elcom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Légère augmentation des prix de l’électricité 2018 pour les ménages</title>
      <lead>Les prix suisses de l’électricité dans l’approvisionnement de base vont légèrement augmenter pour les ménages en 2018. C’est ce qui ressort des calculs de la Commission fédérale de l’électricité (ElCom). Un ménage type paiera l’année prochaine 20,4 centimes par kilowattheure (ct./kWh), ce qui correspond à une hausse de 0,3 ct./kWh (+ 2 %).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les quelques 650 gestionnaires de réseau de distribution suisses avaient jusqu’au 31 août 2017 pour faire connaître à leurs clients et à l’ElCom leurs tarifs d’électricité de l’année prochaine. Cette année, l’ElCom publie également, à côté du tarif du produit le meilleur marché, le tarif du produit standard - produit pouvant contenir une plus-value écologique. Les comparaisons avec les années précédentes se basent toujours sur le produit le meilleur marché. Selon les calculs des valeurs médianes de l’ElCom, la situation est la suivante :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Un ménage type qui consomme 4500 kWh par année (profil de consommation H4) paiera l’année prochaine 20,4 ct./kWh, soit 0,3 ct./kWh de plus qu’en 2017. Cela correspond à une facture annuelle d’électricité de 918 francs (+ 13francs).&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les coûts de réseau et les prix de l’énergie baissent tandis que la RPC augmente de manière prononcée. Les redevances dues aux collectivités publiques restent stables. Dans l’ensemble, les tarifs de 90% des gestionnaires de réseau augmentent par rapport à 2017.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si l’on considère le produit standard, le tarif médian pour un ménage type (profil de consommation H4) serade 20.8 ct./kWh en 2018.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Les tarifs se composent de la rémunération pour l’utilisation du réseau (coûts de réseau), des prix de l’énergie, de la rétribution à prix coûtant (RPC) et des redevances et prestations fournies aux collectivités publiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;On observe, pour les tarifs 2018, des tendances opposées. D’une part, pour un ménage type, les coûts de réseau diminuent de 0,4 ct./kWh, s’établissant à 9,4 ct./kWh (- 4 %). Les prix de l’énergie baissent également de 0,4 ct. pour s’établir à 7.2 ct./kWh (- 5 %). D’autre part, dès le 1er janvier 2018, la RPC augmente : selon le projet mis en consultation des ordonnances d’application de la loi sur l’énergie et selon les informations fournies par l’Office fédéral de l’énergie, il est prévu d’augmenter de 0,8 ct./kWh le supplément perçu sur le réseau, qui s’établirait à 2,3 ct./kWh en 2018. Cela correspond à une hausse de 53 %. De cette augmentation, 0,1 ct./kWh est réservé pour l’assainissement écologique des centrales hydrauliques. Le montant définitif du supplément perçu sur le réseau dépend toutefois de l’arrêté du Conseil fédéral concernant la révision de l’ordonnance sur l’énergie (automne 2017). Les redevances et prestations fournies à des collectivités publiques sont dans l’ensemble restées au niveau de 2017 à 9 ct./kWh. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour les petites et moyennes entreprises (PME), on obtient une situation similaire à celle des ménages : les composantes des coûts du réseau et des prix de l’énergie diminuent, tandis que la RPC augmente et les redevances et prestations fournies à des collectivités publiques restent stables. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au niveau suisse, les prix peuvent cependant varier considérablement entre les gestionnaires de réseau en raison de coûts de réseau différents et de tarifs d’énergie différents : &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les différences au niveau des coûts de réseau résultent par exemple de la topographie de la zone de desserte, du profil de consommation des consommateurs finaux ou de l’efficacité du gestionnaire de réseau.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les différences de tarifs de l’énergie sont plutôt dues à des variations dans le mix des produits écologiques ou à la part de production propre plus ou moins importante. Les gestionnaires de réseau disposant de contrats d’approvisionnement en énergie favorables peuvent offrir de l’énergie à des prix plus avantageux que les entreprises possédant une forte proportion de production propre plus chère. Par ailleurs, il existe des différences de marges de distribution substantielles entre les gestionnaires de réseau.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les redevances et prestations fournies aux collectivités publiques jouent un rôle important chez certains gestionnaires de réseau ; elles présentent, au niveau suisse, des variations considérables.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;L’ElCom constate que le taux d’investissement des gestionnaires de réseau est positif : les investissements annuels dépassent le montant des amortissements, ce qui dénote une politique d’investissement dynamique. Les investissements réalisés peuvent être pris en compte dans les tarifs de l’électricité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les tarifs d’électricité 2018 des différentes communes et des gestionnaires de réseau peuvent être consultés et comparés dès maintenant sur le site Internet de l’ElCom sous www.prix-electricite.elcom.admin.ch. Désormais, il est également possible de connaître les tarifs des produits standards.&lt;br /&gt;Les données de l’aperçu des prix de l’électricité proviennent directement des gestionnaires de réseau et sont constamment actualisées par l’ElCom. La qualité des données relève de la responsabilité des gestionnaires de réseau. Près de 8 % des gestionnaires de réseau n’ont malheureusement pas communiqué leurs données dans les délais impartis. Il n’est donc pas encore possible de consulter les tarifs des zones correspondantes pour le moment. L’impact sur les résultats communiqués ci-dessus est toutefois minime.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Les quatre composants du prix de l’électricité&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;1. Tarif d’utilisation du réseau&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Prix pour le transport de l’électricité de la centrale au consommateur. Il est déterminé par les coûts du réseau, c'est-à-dire la construction ainsi que l’entretien et l’exploitation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;2. Tarif de l’énergie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Prix de l’énergie électrique fournie. Soit l’exploitant du réseau produit cette énergie dans ses propres centrales, soit il l’achète à des fournisseurs en amont.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;3. Redevances dues aux collectivités publiques&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Taxes et redevances communales et cantonales. Il s’agit, p. ex., des redevances de concessions ou des taxes énergétiques locales.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;4. Redevances fédérales&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Redevance pour l’encouragement des énergies renouvelables (rétribution à prix coûtant du courant injecté RPC) et pour l’assainissement écologique des centrales hydrauliques. Le montant de la redevance est fixé chaque année par le Conseil fédéral. En 2018, la redevance devrait s’élever à 2.3 ct./kWh (2017 : 1.5 ct./kWh).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Burri, chef de la section Prix et tarifs Commission fédérale de l’électricité ElCom 3003 Berne Tél. +41 58 465 40 62 E-mail: stefan.burri@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch Simon Witschi, Communication Tel. +41 58 466 08 49 E-Mail: simon.witschi@elcom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tariffe 2018 in leggero aumento per i nuclei familiari</title>
      <lead>Nel 2018 in Svizzera i prezzi dell’elettricità nell’ambito del servizio universale aumenteranno leggermente per i nuclei familiari. E’ quanto risulta dai calcoli effettuati dalla Commissione federale dell’energia elettrica (ElCom). L’anno prossimo un nucleo familiare tipo pagherà 20,4 centesimi per chilowattora (ct./kWh), ovvero 0,3 ct./kWh in più (+ 2%) rispetto al 2017.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Entro il 31 agosto 2017, i circa 650 gestori della rete di distribuzione svizzera sono stati incaricati di comunicare ai propri clienti e alla ElCom le tariffe elettriche per il prossimo anno. Quest’anno la ElCom pubblica oltre alla tariffa del prodotto più economico anche quella del prodotto standard – quest'ultimo solitamente con plusvalore ecologico. I confronti attuali con gli anni precedenti si basano tutti sul prodotto più economico. Secondo i calcoli dei valori mediani della ElCom, la situazione si presenta come segue:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Un nucleo familiare tipo, con un consumo annuo di 4'500 chilowattora (profilo di consumo H4), l’anno prossimo pagherà mediamente 20,4 ct./kWh, ovvero circa 0,3 centesimi in più rispetto al 2017. La fattura annuale sarà quindi pari a 918 franchi (+ 13 franchi).&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mentre diminuiscono i costi di rete e i prezzi dell’energia, aumentano la rimunerazione a copertura dei costi per l’immissione in rete (RIC). I tributi e le prestazioni agli enti pubblici rimangono stabili. Nella totalità, circa il 90 per cento dei gestori di rete aumenterà le proprie tariffe.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Nel caso del prodotto standard, i costi mediani a carico di un nucleo familiare tipo si attestano a 20,8 ct./kWh nel 2018. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Le tariffe sono composte dal corrispettivo per l’utilizzazione della rete (costi di rete), dai prezzi dell’energia, dalla RIC, nonché dai tributi e dalle prestazioni agli enti pubblici. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per le tariffe 2018 si riscontrano tendenze tra loro contrastanti: da un lato si assiste a una riduzione dei costi di rete; per un nucleo familiare tipo, infatti, i costi di rete diminuiranno di 0,4 ct./kWh a 9,4 ct./kWh (- 4%). I prezzi dell’energia caleranno in misura ancora maggiore, ossia di 0,4 ct./kWh a 7.2 ct./kWh (- 5%). Dall'altro lato, a partire dal 1° gennaio 2018 la RIC aumenterà. Conformemente agli avamprogetti di ordinanza relativi alla legge sull’energia, posti in consultazione, e alle informazioni rilasciate dall’Ufficio federale dell’energia, nel 2018 si prevede un aumento del corrispettivo di utilizzazione della rete nella misura di 0,8 ct./kWh per arrivare a 2,3 ct./kWh. Ciò corrisponde ad un aumento del 53 percento. Di questo aumento, 0,1 ct./kWh sono destinati al risanamento ecologico degli impianti idroelettrici. L’ammontare definitivo del corrispettivo di utilizzazione della rete dipende dalla decisione relativa alla revisione dell’ordinanza sull’energia che il Consiglio federale prenderà nell'autunno 2017. I tributi e le prestazioni agli enti pubblici nell’insieme sono nuovamente rimasti stabili, attestandosi a 0.9 ct./kWh per un nucleo familiare tipo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il quadro per le piccole e medie imprese si presenta analogo a quello dei nuclei familiari: anche nel loro caso diminuiscono le componenti «costi di rete» e «prezzi dell’energia», mentre aumenta la RIC e rimangono costanti i tributi e le prestazioni agli enti pubblici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Su scala nazionale, i prezzi continuano a variare sensibilmente da un gestore di rete all’altro a causa delle differenze nei costi di rete e delle tariffe dell’energia elettrica: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Le differenze tra i vari costi di rete risultano dalla topografia del comprensorio d’approvvigionamento, dai diversi comportamenti di consumo dei consumatori finali o dai diversi gradi di efficienza dei gestori di rete.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le diverse tariffe dell’energia elettrica dipendono dalle differenze nel mix dei prodotti ecologici o dalla quota di produzione propria di energia. I gestori di rete titolari di contratti di acquisto di energia vantaggiosi possono offrire l’energia a prezzi più convenienti rispetto a quelli delle aziende con un’elevata quota di produzione propria di energia. Vi sono inoltre differenze considerevoli per quanto concerne i margini di commercializzazione dei gestori di rete.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Nel caso di alcuni gestori di rete, influiscono in modo importante i tributi e le prestazioni agli enti pubblici, che variano notevolmente a livello nazionale.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;La ElCom constata che la quota annuale degli investimenti dei gestori di rete è positiva, visto e considerato che supera gli ammortamenti. Ciò significa che i gestori di rete sono particolarmente attivi sul fronte degli investimenti. Investimenti realizzati possono essere inclusi nei prezzi dell’elettricità. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da subito le tariffe 2018 dei singoli Comuni e gestori della rete di distribuzione possono essere consultate e confrontate sul portale tariffe elettriche della ElCom www.prezzi-elettricita.elcom.admin.ch. D’ora in poi potranno inoltre essere consultate anche le tariffe dei prodotti standard.&lt;br /&gt;I dati relativi alle tariffe elettriche sono forniti dai gestori di rete direttamente alla ElCom, che provvede a pubblicarli immediatamente. La responsabilità della qualità dei dati è dei gestori di rete. Circa l’8 per cento di essi non ha trasmesso i dati richiesti entro i termini previsti. Per i relativi comprensori attualmente non è quindi possibile consultare le nuove tariffe. Viste le dimensioni limitate di questi comprensori, i risultati finali probabilmente non muteranno.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Le quattro componenti del prezzo dell'elettricità&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;1. Tariffa per l'utilizzazione della rete&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Prezzo del trasporto dell'energia elettrica sulla rete dalla centrale fino al consumatore. E' determinato dai costi di realizzazione, manutenzione ed esercizio della rete elettrica. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;2. Tariffa dell'energia&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Prezzo dell'energia elettrica fornita. Questa energia è prodotta dal gestore di rete con centrali proprie oppure viene da esso acquistata da fornitori. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;3. Tributi a enti pubblici&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Tributi e tasse comunali e cantonali. Comprendono, per esempio, le tasse di concessione o imposte locali sull'energia. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;4. Tasse federali&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Tassa federale per la promozione delle energie rinnovabili (rimunerazione a copertura dei costi per l'immissione in rete di energia elettrica RIC) e per il risanamento ecologico degli impianti idroelettrici. L'ammontare della tassa è fissato annualmente dal Consiglio federale; nel 2018 ammonterà presumibilmente a 2,3 ct./kWh (2017: 1,5 ct./kWh).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Burri, Responsabile sezione Prezzi e tariffe Commissione federale dell’energia elettrica ElCom 3003 Berna Tel. +41 58 465 40 62 E-mail: stefan.burri@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch Simon Witschi, Comunicazione Tel. +41 58 466 08 49 E-Mail: simon.witschi@elcom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
