<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68158" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2017-09-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hepatitis C: Uneingeschränkte Vergütung der neuen Arzneimittel für alle Betroffenen</title>
      <lead>Das BAG hebt die Einschränkung der Vergütung für die Arzneimittel EPCLUSA und HARVONI auf – im Gegenzug ist Gilead bereit, deutliche Preissenkungen zu akzeptieren. Ab 1. Oktober 2017 können deshalb alle Infizierten mit chronischer Hepatitis C unabhängig von Virentyp und Krankheitsstadium behandelt werden. Trotz Verdoppelung der Anzahl Behandlungen erwartet das BAG nur geringe Mehrkosten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bis 1. Juli 2017 hat die obligatorische Krankenpflegeversicherung (OKP, Grundversicherung) die neuen, wirksamen und sehr teuren Arzneimittel gegen Hepatitis C aus medizinischen und wirtschaftlichen Gründen nur vergütet, wenn die Lebererkrankung moderat fortgeschritten war oder wenn Symptome der Erkrankung ausserhalb der Leber auftraten. Per 1. Juli 2017 und per 1. August 2017 konnte diese Einschränkung für die ersten zwei Arzneimittel aufgehoben werden, womit 63 Prozent der Infizierten behandelt werden konnten. Mit ZEPATIER von Merck Sharp &amp; Dohme und die zu kombinierenden VIEKIRAX + EXVIERA der AbbVie standen für Infizierte mit den Virus-Genotypen 1 und 4 zwei Arzneimittel uneingeschränkt zur Verfügung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per 1. Oktober 2017 werden nun auch die Einschränkungen für die Arzneimittel HARVONI und EPCLUSA aufgehoben. HARVONI kann zur Behandlung chronisch Infizierter mit Hepatitis C Virus Genotyp 1, EPCLUSA für alle Genotypen 1 bis 6 eingesetzt werden. Damit können künftig alle Infizierten unabhängig von Genotyp und Grad der Lebererkrankung mit den neuen Arzneimitteln behandelt werden. Die Aufhebung der Limitierung erfolgt, nachdem das BAG nach Gesprächen mit Gilead auch für HARVONI und EPCLUSA wirtschaftliche Preise festlegen kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einsatz bei medizinischem Bedarf&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Mit der uneingeschränkten Vergütung folgt das BAG internationalen Leitlinien; diese empfehlen, die neuen Arzneimittel zur Behandlung chronischer Hepatitis C ohne Einschränkung einzusetzen, sobald dies auch aus ökonomischer Sicht vertretbar ist. Mit der Erweiterung der Vergütung überlässt das BAG die Verantwortung über den Einsatz der Therapien nun den spezialisierten Ärzten. Es werden auch künftig ausschliesslich Fachärzte der Infektiologie, der Gastroenterologie mit Schwerpunkttitel Hepatologie und Suchtmediziner darüber entscheiden, bei welchen Patientinnen und Patienten eine Behandlung medizinisch angezeigt ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Geringe Mehrkosten&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Das BAG geht nach Rücksprache mit Experten davon aus, dass durch die Aufhebung der Limitierung etwa doppelt so viele Hepatitis C Infizierte pro Jahr behandelt werden können. Aufgrund der erzielten Preissenkungen werden die Mehrkosten insgesamt jedoch gering sein. Damit das BAG die Folgen der Ausweitung kontrollieren kann, erfolgt diese zudem für alle genannten Arzneimittel zunächst befristet für 2 Jahre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Medienstelle, Telefon 058 462 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182140">
        <title>Informationen zu Hepatitis C</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/hepatitis-c.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182143">
        <title>Spezialitätenliste</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Arzneimittel/Referenzdokumente-zur-Spezialitaetenliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-09-25 14:35" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Hépatite C : remboursement sans restriction des nouveaux médicaments pour toutes les personnes concernées</title>
      <lead>L’OFSP lève les restrictions concernant le remboursement des médicaments EPCLUSA et HARVONI. En contrepartie, Gilead est disposé à accepter des baisses de prix conséquentes. À partir du 1er octobre 2017, toute personne souffrant d’une hépatite C chronique pourra donc être traitée, quels que soient le type de virus et le stade d’avancement de la maladie. L’OFSP estime que les coûts supplémentaires seront limités malgré un doublement du nombre de traitements.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jusqu’au 1er juillet 2017, l’assurance obligatoire des soins (AOS, assurance de base), pour des raisons médicales et économiques, n’a remboursé les nouveaux médicaments contre l’hépatite C, efficaces et très chers, que lorsque la maladie était à un stade intermédiaire au niveau hépatique ou qu’elle présentait des symptômes extra-hépatiques.&lt;br /&gt;Au 1er juillet 2017 et au 1er août 2017, cette limitation a pu être levée pour les deux premiers médicaments, ce qui a permis de les utiliser pour traiter 63 % des personnes infectées. ZEPATIER, de Merck Sharp &amp; Dohme, et la combinaison VIEKIRAX + EXVIERA, d’AbbVie, ont donc été les deux médicaments remboursés sans restriction à disposition pour traiter les personnes infectées par les génotypes 1 et 4 du virus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au 1er octobre 2017, les limitations seront également levées pour les médicaments HARVONI et EPCLUSA. HARVONI permet de traiter les personnes souffrant d’une hépatite C chronique infectées par le génotype 1 du virus ; EPCLUSA est efficace contre tous les génotypes 1 à 6. Ainsi, à l’avenir, toutes les personnes infectées pourront être traitées avec les nouveaux médicaments indépendamment du génotype et du stade d’avancement de la maladie. La levée de la limitation résulte des discussions de l’OFSP avec Gilead qui ont permis de fixer des prix économiquement viables pour HARVONI et EPCLUSA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilisation en cas de nécessité médicale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le remboursement sans restriction décidé par l’OFSP correspond aux directives internationales, qui recommandent de recourir sans restriction aux nouveaux médicaments permettant de traiter l’hépatite C dès que cela est raisonnable du point de vue économique. L’OFSP laisse aux spécialistes le soin de déterminer quand un traitement s’impose. Comme c'est déjà le cas actuellement, seuls les infectiologues, les gastro-entérologues spécialisés dans l'hépatologie et les médecins spécialistes des addictions seront habilités à décider si leurs patients ont besoin d’un traitement médical. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Coûts supplémentaires limités&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;L’OFSP, après discussion avec des experts, part de l’hypothèse que la levée de la limitation permettra de traiter par année environ deux fois plus de personnes souffrant d’une hépatite C. Vu les baisses de prix obtenues, les coûts supplémentaires devraient être globalement limités. Dans un premier temps, l'extension du remboursement de tous les médicaments susmentionnés est limitée à deux ans afin que l’office puisse en vérifier l’impact. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, service de presse, tél. 058 462 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182141">
        <title>Informations sur l'hépatite C</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/hepatitis-c.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182144">
        <title>Liste des spécialités</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Arzneimittel/Referenzdokumente-zur-Spezialitaetenliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-09-25 14:35" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Epatite C: rimunerazione illimitata dei nuovi medicamenti per tutte le persone affette</title>
      <lead>L’UFSP revoca la limitazione della rimunerazione dei medicamenti EPCLUSA e HARVONI. In compenso, la Gilead è pronta ad accettare importanti riduzioni di prezzo dei due farmaci. Pertanto, dal 1° ottobre 2017 tutte le persone affette da epatite C cronica potranno essere curate indipendentemente dal tipo di virus e dallo stadio della malattia. Nonostante il numero di trattamenti raddoppierà, l’UFSP si attende un aumento dei costi moderato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fino al 1° luglio 2017, per motivi medici ed economici l’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS, assicurazione di base) rimunerava i nuovi medicamenti contro l’epatite C, molto efficaci ma anche molto costosi, solo in presenza di una patologia epatica moderatamente avanzata o in caso di sintomi della malattia al di fuori del fegato. La limitazione ha potuto essere revocata per due farmaci a partire dal 1° luglio 2017 rispettivamente dal 1° agosto 2017, il che ha permesso di curare il 63 per cento delle persone infette. Due medicamenti destinati a persone affette dai genotipi virali 1 e 4 hanno quindi potuto essere rimunerati in modo illimitato: si tratta di ZEPATIER della Merck Sharp &amp; Dohme, e del nuovo farmaco combinato VIEKIRAX + EXVIERA della AbbVie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 1° ottobre 2017 saranno revocate anche le limitazioni per i medicamenti HARVONI e EPCLUSA. HARVONI può essere utilizzato per i malati cronici affetti dal genotipo virale 1 dell’epatite C mentre EPCLUSA può essere applicato nel trattamento di tutti i genotipi da 1 a 6. Pertanto, in futuro tutte le persone infette, indipendentemente dal genotipo e dal grado di avanzamento della malattia, potranno essere trattate con i nuovi medicamenti. La revoca della limitazione è avvenuta dopo che l’UFSP ha fissato, in sede di negoziazione con la Gilead, prezzi più economici anche per HARVONI e EPCLUSA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilizzo in caso di necessità di cure mediche&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Rendendo illimitata la rimunerazione di questi farmaci, l’UFSP si adegua alle linee guida internazionali che raccomandano di utilizzare i medicamenti per il trattamento dell’epatite C senza limitazioni non appena ciò risulti economicamente sostenibile. Con la nuova estensione della rimunerazione, l’UFSP conferisce la responsabilità dell’impiego della terapia ai medici specialisti. Pertanto anche in futuro gli infettivologi, gastroenterologi specializzati in epatologia e specialisti in medicina delle dipendenze saranno gli unici a potere decidere per quali pazienti sarà appropriato applicare una terapia dal punto di vista medico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Costi supplementari limitati&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Dopo avere consultato esperti in materia, l’UFSP ritiene che la revoca della limitazione permetterà di trattare annualmente il doppio delle persone infette da epatite C. Grazie alla riduzione dei prezzi raggiunta, i costi supplementari dovrebbero essere globalmente limitati. Inoltre, per poter monitorare le conseguenze dell’estensione della rimunerazione, l’UFSP introdurrà questa misura inizialmente per due anni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Servizio stampa, tel. 058 462 95 05 oppure media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182142">
        <title>Informazioni sull’epatite C</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/krankheiten/krankheiten-im-ueberblick/hepatitis-c.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182145">
        <title>Elenco delle specialità</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Arzneimittel/Referenzdokumente-zur-Spezialitaetenliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-09-25 14:35" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="90" org-id="317">
        <name lang="de">Hepatitis C-DE</name>
        <name lang="fr">Hepatitis C-FR</name>
        <name lang="it">Hepatitis C-IT</name>
        <name lang="en">Hepatitis C-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
