<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68190" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-09-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stilllegungs- und Entsorgungsfonds: Jahresberichte 2016</title>
      <lead>In den von den Betreibern der Kernanlagen geäufneten Entsorgungs- und Stilllegungsfonds befanden sich Ende 2016 insgesamt rund 7.0 Milliarden Franken (2015: 6.2 Milliarden Franken). Die Anlagerenditen im Jahr 2016 betrugen rund 6.4% (2015: -0.5%). Die beiden Fonds decken die Kosten für den Teil der Entsorgung der radioaktiven Abfälle und der abgebrannten Brennelemente, welcher nach Ausserbetriebnahme der Kernkraftwerke zu finanzieren ist, sowie für die Stilllegung der Kernkraftwerke und für das Zwischenlager.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Fonds sind gemäss Stilllegungs- und Entsorgungsfondsverordnung (SEFV) der Aufsicht des Bundesrats unterstellt, der die Jahresberichte und Jahresrechnungen 2016 am 22. September 2017 genehmigt und die Kommission für den Stilllegungsfonds und den Entsorgungsfonds entlastet hat. In den beiden Fonds befanden sich Ende 2016 insgesamt rund 7.0 Milliarden Franken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Entsorgungsfonds für Kernkraftwerke – Jahresergebnis 2016&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieser Fonds deckt die Kosten für die Entsorgung der Betriebsabfälle und der abgebrannten Brennelemente, die nach der Ausserbetriebnahme der Kernkraftwerke anfallen. Die Gesamtkosten für die Entsorgung belaufen sich gemäss Kostenstudie 2011 auf rund 15.970 Milliarden Franken (Preisbasis 2011). Bis Ende 2016 haben die Entsorgungspflichtigen davon rund 5.6 Milliarden Franken bereits direkt bezahlt (z. B. für Forschungsarbeiten, Wiederaufarbeitung abgebrannter Brennelemente, Erstellung Zentrales Zwischenlager, Beschaffung von Transport- und Lagerbehältern). Bis zur Ausserbetriebnahme werden die Entsorgungspflichtigen weitere rund 1.9 Milliarden Franken laufend und direkt bezahlen. Durch den Fonds müssen somit noch rund 8.4 Milliarden Franken mittels Jahresbeiträgen der Entsorgungspflichtigen und Vermögenserträgen erbracht werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ende 2016 betrug das angesammelte Fondskapital 4‘716 Millionen Franken (2015: 4‘223 Millionen Franken). Der Soll-Betrag per 31.12.2016 beträgt 4‘471 Millionen Franken. Bei einer Anlagerendite von 6.35 % (2015: -0.5 %) weist die Erfolgsrechnung des Entsorgungsfonds im Berichtsjahr einen Gewinn von rund 269 Millionen Franken aus (2015: Verlust von 20 Millionen Franken).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Stilllegungsfonds für Kernanlagen – Jahresergebnis 2016&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieser Fonds stellt die Finanzierung der Kosten für die Stilllegung und den Abbruch der Kernanlagen sowie für die Entsorgung der dabei entstehenden radioaktiven Abfälle sicher. Die Stilllegungskosten für die fünf schweizerischen Kernkraftwerke und das Zentrale Zwischenlager in Würenlingen belaufen sich gemäss Kostenstudie 2011 auf rund 2.974 Milliarden Franken (Preisbasis 2011). Diese Kosten werden durch den Stilllegungsfonds, d.h. durch Jahresbeiträge der Betreiber und Vermögenserträge, gedeckt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ende 2016 betrug das angesammelte Fondskapital 2‘239 Millionen Franken (2015: 2‘000 Millionen Franken). Der Soll-Betrag per 31.12.2016 beträgt 2‘149 Millionen Franken. Bei einer Anlagerendite von 6.42 % (2015: -0.53 %) weist die Erfolgsrechnung des Stilllegungsfonds im Berichtsjahr einen Gewinn von rund 128 Millionen Franken (2015: Verlust von 11 Millionen Franken) aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Kostenstudien 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grundlage für die Berechnung der Beiträge der Betreiber in den Stilllegungs- und Entsorgungsfonds bilden Kostenstudien, die gemäss SEFV alle fünf Jahre aufgrund des neusten Stands von Wissen und Technik aktualisiert werden müssen. Die voraussichtlichen Kosten für die Stilllegung der schweizerischen Kernkraftwerke, die Nachbetriebsphase und die Entsorgung der radioaktiven Abfälle betragen gemäss den vom Eidgenössischen Nuklearsicherheitsinspektorat (ENSI) überprüften Kostenstudien 2011 insgesamt 20.654 Milliarden Franken und die Kosten für die Nachbetriebsphase aller fünf schweizerischen Kernkraftwerke 1.709 Milliarden Franken (jeweils Preisbasis 2011). Die Kosten für die Nachbetriebsphase werden von den Betreibern direkt finanziert und sind nicht Teil der Fonds. Die Kommission für den Stilllegungsfonds und den Entsorgungsfonds hat die Beiträge der Betreiber in die beiden Fonds für die Veranlagungsperiode 2012-2016 entsprechend verabschiedet (siehe Medienmitteilung vom 21.11.2012). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Revisionen der &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Stilllegungs- und Entsorgungsfondsverordnung&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 25. Juni 2014 hat der Bundesrat eine Revision der SEFV beschlossen. Er hat darin die Berechnungsgrundlagen für die jährlichen Beiträge angepasst, welche die Betreiber in den Stilllegungsfonds für Kernanlagen und den Entsorgungsfonds für Kernkraftwerke einzahlen müssen. Neu werden der Kalkulation eine Anlagerendite von 3.5% und eine Teuerungsrate von 1.5% zugrunde gelegt. Zudem wird neu ein Sicherheitszuschlag von 30% auf die berechneten Stilllegungs- und Entsorgungskosten erhoben. Die neuen Regeln sind per 1. Januar 2015 in Kraft getreten. Gestützt auf die neuen Bestimmungen hat die Kommission des Stilllegungs- und des Entsorgungsfonds eine Zwischenveranlagung vorgenommen und die Jahresbeiträge für den Rest der Veranlagungsperiode (2015 und 2016) neu festgelegt. Gegen diese neu festgelegten Jahresbeiträge haben die meisten beitragspflichtigen Betreiber der Kernkraftwerke Beschwerde erhoben. Das Bundesverwaltungsgericht ist mit Urteil vom 2. Mai 2016 nicht auf die Beschwerden der Betreiber eingetreten, weil die am 23. Januar 2015 erlassenen provisorischen Beitragsverfügungen als Zwischenverfügungen zu qualifizieren seien, die nicht anfechtbar sind. Die daraufhin erlassenen definitiven Beitragsverfügungen wurden wiederum von den meisten Betreibern angefochten. Das Beschwerdeverfahren beim Bundesverwaltungsgericht ist nach wie vor hängig. Eine zweite Revision der SEFV, welche sich vor allem mit Fragen der Governance befasste, trat per 1. Januar 2016 in Kraft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Kostenstudien 2016 und geplante weitere Revision der &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Stilllegungs- und Entsorgungsfondsverordnung&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit Dezember 2016 liegen die zur Zeit noch ungeprüften Kostenstudien 2016 vor. Sie weisen voraussichtliche Stilllegungskosten von 3.6 Milliarden Franken und Entsorgungskosten von 17.9 Milliarden Franken aus. Die Verwaltungskommission des Stilllegungs- und Entsorgungsfonds (STENFO) hat darauf basierend Ende 2016 die provisorischen Beiträge der Betreiber in die beiden Fonds für die Veranlagungsperiode 2017-2021 verfügt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kostenstudien 2016 werden derzeit durch das ENSI (sicherheitstechnische Aspekte) und durch unabhängige Kostenexperten im Auftrag des STENFO überprüft. Die Ergebnisse werden gegen Ende 2017 vorliegen. Voraussichtlich in der zweiten Hälfte des Jahres 2018 wird das UVEK auf Antrag des STENFO die Höhe der Stilllegungs- und Entsorgungskosten festlegen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zur Zeit ist eine Revision der Stilllegungs- und Entsorgungsfondsverordnung (SEFV) in Vorbereitung, die im ersten Quartal 2019 vom Bundesrat verabschiedet werden soll. Gegenstand dieser Revision sind insbesondere die Überprüfung und gegebenenfalls die Anpassung der Berechnungsgrundlagen der Beiträge (Anlagerendite, Inflation und Sicherheitszuschlag) unter Berücksichtigung der Erkenntnisse der Kostenstudien 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der STENFO wird die definitiven Beiträge der Betreiber in die beiden Fonds für die Veranlagungsperiode 2017-2021 nach Festlegung der Stilllegungs- und Entsorgungskosten durch das UVEK und auf Basis der revidierten SEFV voraussichtlich im ersten Halbjahr 2019 festlegen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Jahresberichte 2016 der beiden Fonds (inklusive der dazugehörigen Jahresrechnungen) sind unter www.stenfo.ch zugänglich (in deutscher und französischer Sprache).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, +41 58 462 56 75 / +41 79 763 86 11 Geschäftsstelle STENFO, +41 31 380 79 61</contact>
      <link id="170872">
        <title>Stilllegungs- und Entsorgungsfonds für Kernanlagen</title>
        <uri>http://www.stenfo.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170875">
        <title>Medienmitteilung vom 21.11.2012</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-46787.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170876">
        <title>Medienmitteilung vom 25.06.2014</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-53517.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-09-22 11:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapports annuels 2016 des fonds de désaffectation et de gestion des déchets radioactifs</title>
      <lead>Alimentés par les exploitants des installations nucléaires, le fonds de gestion des déchets radioactifs et le fonds de désaffectation pour les installations nucléaires se chiffraient à environ 7 milliards de francs à fin 2016 (2015: 6,2 milliards). Pour cette même année, leur rendement a été d’environ 6,4 % (2015: -0,5 %). Les deux fonds couvrent les coûts de la gestion des déchets radioactifs et des éléments combustibles usés après la mise hors service des centrales nucléaires ainsi que les coûts de la désaffectation des installations nucléaires et du dépôt intermédiaire.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Selon l’ordonnance sur le fonds de désaffectation et sur le fonds de gestion (OFDG), les fonds sont soumis à la surveillance du Conseil fédéral, qui en a approuvé les rapports et les comptes annuels 2016 le 22 septembre 2017 en donnant décharge aux commissions respectives. La fortune totale des deux fonds se montait fin 2016 à quelque 7 milliards de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Fonds de gestion des déchets radioactifs provenant de centrales nucléaires – résultat de l’exercice 2016&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce fonds couvre les coûts de la gestion des déchets d’exploitation et des éléments combustibles usés après la mise hors service des centrales nucléaires. Selon les études de coûts 2011, les coûts de gestion des déchets se chiffrent au total à quelque 15,970 milliards de francs (base des prix 2011). A fin 2016, les responsables de la gestion des déchets avaient déjà versé directement quelque 5,6 milliards de francs (p. ex. pour des travaux de recherche, le retraitement d’éléments combustibles usés, l’aménagement d’un centre de stockage intermédiaire, l’achat de conteneurs de transport et de stockage). Ils s’acquitteront encore directement d’environ 1,9 milliard de francs jusqu’à la mise hors service des installations. Ainsi, le fonds doit encore couvrir les quelque 8,4 milliards de francs restants par le biais des contributions annuelles des responsables de la gestion et par les revenus de la fortune.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fin 2016, le capital cumulé du fonds totalisait 4716 millions de francs (2015: 4223 millions), pour un montant cible de 4471 millions de francs au 31 décembre 2016. Compte tenu du rendement des placements de 6,35 % (2015: -0,5 %) enregistré au cours de l’exercice, le compte de résultats du fonds affichait un gain de quelque 269 millions de francs en 2016 (2015: perte de 20 millions).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Fonds de désaffectation pour les installations nucléaires – résultat de l’exercice 2016&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce fonds assure le financement des coûts de désaffectation et de démantèlement des installations nucléaires, ainsi que des coûts de gestion des déchets radioactifs qui en résultent. Selon l’étude de coûts 2011, les coûts de désaffectation des cinq centrales nucléaires suisses et du dépôt intermédiaire de Würenlingen se montent à environ 2,974 milliards de francs (base des prix 2011). Ces coûts seront couverts par le fonds de désaffectation, c’est-à-dire par les contributions annuelles des exploitants et les revenus de la fortune.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fin 2016, le capital cumulé du fonds totalisait 2239 millions de francs (2015: 2000 millions), pour un montant cible de 2149 millions de francs au 31 décembre 2016. Compte tenu du rendement des placements de 6,42 % (2015: -0,53 %) enregistré au cours de l’exercice, le compte de résultats du fonds affichait un gain de quelque 128 millions de francs en 2016 (2015: perte de 11 millions). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Études de coûts 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformément à l’OFDG, les contributions des exploitants aux deux fonds sont calculées sur la base d’études de coûts actualisées tous les cinq ans en fonction de l’état actuel des connaissances et de la technique. Selon les études de coûts 2011, contrôlées par l’Inspection fédérale de la sécurité nucléaire (IFSN), les coûts prévus pour la désaffectation des centrales nucléaires suisses, la phase de post-exploitation et la gestion des déchets radioactifs se chiffrent à 20,654 milliards de francs et les coûts de post-exploitation des cinq centrales nucléaires suisses s’élèvent à 1,709 milliard de francs (toujours base des prix 2011). Les coûts de post-exploitation sont financés directement par les exploitants et ne relèvent pas des fonds. La commission du fonds de désaffectation et du fonds de gestion des déchets radioactifs a approuvé les contributions des exploitants concernant les deux fonds pour la période de taxation 2012-2016 (voir le communiqué de presse du 21 novembre 2012). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Révisions de l’ordonnance sur le fonds de désaffectation et sur le fonds de gestion&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 25 juin 2014, le Conseil fédéral a adopté une révision de l’OFDG. Il a ainsi adapté les bases de calcul des contributions annuelles que les exploitants doivent verser au fonds de désaffectation pour les installations nucléaires et au fonds de gestion des déchets radioactifs provenant des centrales nucléaires. Le calcul se fonde désormais sur un rendement des placements de 3.5 % et sur un taux de renchérissement de 1.5 %. Par ailleurs, un supplément de sécurité à hauteur de 30 % des coûts calculés pour la désaffectation et la gestion des déchets est prélevé. Les nouvelles dispositions sont entrées en vigueur le 1er janvier 2015. En vertu de celles-ci, la commission des fonds de désaffectation et de gestion a procédé à une taxation intermédiaire et a redéfini les contributions annuelles pour le reste de la période (2015-2016). La plupart des exploitants d’installations nucléaires astreints aux cotisations avaient déposé un recours contre ces nouvelles contributions annuelles. Dans son arrêt du 2 mai 2016, le Tribunal administratif fédéral (TAF) n’est pas entré en matière sur le recours des exploitants, arguant que les décisions provisoires du 23 janvier 2015 relatives aux contributions doivent être qualifiées de décisions incidentes qui ne sont pas susceptibles de recours. Les décisions définitives prises par la suite ont également été attaquées par la plupart des exploitants. La procédure de recours auprès du TAF est toujours pendante. Une deuxième révision de l’OFDG, ayant principalement pour objet des questions relatives à la gouvernance, est entrée en vigueur le 1er janvier 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Études de coûts 2016 et nouvelle révision de l’ordonnance sur le fonds de désaffectation et sur le fonds de gestion&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les études de coûts 2016, qui n’ont pas encore été contrôlées, sont disponibles depuis décembre 2016. Elles prévoient des coûts de désaffectation à hauteur de 3,6 milliards de francs et des coûts de gestion des déchets radioactifs atteignant 17,9 milliards de francs. Sur cette base, la commission administrative des fonds de désaffectation et de gestion des déchets radioactifs (STENFO) a défini fin 2016 le montant provisoire des contributions des exploitants aux deux fonds pour la période de taxation 2017 à 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les études de coûts 2016 sont actuellement contrôlées par l’IFSN (aspects relevant de la sécurité technique) ainsi que par des experts indépendants mandatés par la STENFO. Les résultats seront disponibles vers la fin de l’année 2017. Le DETEC établira le montant des coûts de désaffectation et de gestion vraisemblablement au cours du deuxième semestre 2018 sur mandat de la STENFO.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une révision de l’ordonnance sur le fonds de désaffectation et sur le fonds de gestion (OFDG) est actuellement en préparation et devrait être adoptée par le Conseil fédéral au premier trimestre 2019. Elle porte en particulier sur la vérification et l’éventuelle adaptation des bases de calcul servant à déterminer le montant des contributions (rendements des placements, inflation, supplément de sécurité), en tenant compte des résultats des études de coûts 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La STENFO définira le montant définitif des contributions des exploitants aux deux fonds pour la période de taxation 2017 à 2021 probablement au premier semestre 2019 sur la base de l’OFDG révisée, après que le DETEC aura établi les coûts de désaffectation et de gestion.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les rapports annuels 2016 des deux fonds (y compris les comptes annuels respectifs) peuvent être consultés sur le site internet www.stenfo.ch (en français et en allemand).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication de l’OFEN, +41 58 462 56 75 / +41 79 763 86 11 Secrétariat STENFO, +41 31 380 79 61</contact>
      <link id="170873">
        <title>Fonds de désaffectation et de gestion pour les installations nucléaires</title>
        <uri>http://www.stenfo.ch/fr/Home</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170877">
        <title>Communiqué de presse du 21.11.2012</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-46787.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170878">
        <title>Communiqué de presse du 25 juin 2014</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-53517.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-09-22 11:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fondo di disattivazione e Fondo di smaltimento: rapporti annuali 2016</title>
      <lead>Alla fine del 2016 il Fondo di disattivazione e il Fondo di smaltimento per gli impianti nucleari, alimentati dagli esercenti delle centrali nucleari, avevano accumulato complessivamente 7,0 miliardi di franchi (2015: 6,2 miliardi). Nel 2016 il rendimento del capitale era pari a circa 6,4 per cento (2014: -0,5%). I due Fondi coprono sia i costi di smaltimento delle scorie radioattive e degli elementi di combustibile esausti dopo la messa fuori servizio delle centrali nucleari che quelli per la disattivazione delle centrali nucleari e per il deposito intermedio.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In virtù dell'ordinanza del 1° dicembre 2016 sul Fondo di disattivazione e sul Fondo di smaltimento (OFDS; RS 732.17), i due Fondi sono posti sotto la vigilanza del Consiglio federale che, il 22 settembre 2017, ha approvato i rapporti e i rendiconti annuali relativi al 2016, dando sgravio alle competenti Commissioni. Alla fine del 2016 il capitale dei due Fondi ammontava complessivamente a circa 7,0 miliardi di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Fondo di smaltimento per centrali nucleari – risultato 2016&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo Fondo copre i costi di smaltimento delle scorie radioattive d'esercizio e degli elementi combustibili esausti dopo la messa fuori servizio delle centrali nucleari. I costi complessivi dello smaltimento ammontano, secondo gli studi sui costi 2011, a circa 15,970 miliardi di franchi (base di prezzo 2011). Alla fine del 2016 i responsabili dello smaltimento ne avevano già pagato direttamente circa 5,6 miliardi di franchi (ad esempio per attività di ricerca, ritrattamento di elementi di combustibile esausti, allestimento del deposito intermedio centrale, acquisto di contenitori di trasporto e di stoccaggio). Fino alla messa fuori servizio, i responsabili dello smaltimento pagheranno direttamente altri 1,9 miliardi di franchi circa. Il Fondo dovrà quindi coprire, mediante i contributi annui di chi sottostà all’obbligo di smaltimento e i redditi della sostanza, i restanti circa 8,4 miliardi di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A fine 2016, il capitale accumulato nel Fondo ammontava a 4'716 milioni di franchi (2015: 4'223 milioni). Il valore di riferimento al 31.12.2016 era pari a 4'471 milioni di franchi. Con un rendimento del capitale pari al 6,35 per cento (2015: -0,5%), il conto d'esercizio del Fondo di smaltimento presenta per l'anno in esame un utile di circa 269 milioni di franchi (2015: perdita di 20 milioni).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Fondo di disattivazione per gli impianti nucleari - risultato 2016&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo Fondo assicura il finanziamento dei costi di spegnimento e di smantellamento degli impianti nucleari e di smaltimento delle scorie radioattive che ne derivano. I costi di spegnimento delle cinque centrali nucleari svizzere e di smantellamento del deposito intermedio centrale di Würenlingen ammontano, secondo gli studi sui costi 2011, a circa 2,974 miliardi di franchi (base di prezzo 2011). Questi costi sono interamente coperti dal Fondo mediante i contributi annui degli esercenti e i redditi della sostanza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A fine 2016, il capitale accumulato nel Fondo ammontava a 2'239 milioni di franchi (2015: 2'000 milioni). Il valore di riferimento al 31.12.2016 era pari a 2'149 milioni di franchi. Con un rendimento del capitale pari a 6,42 per cento (2015: -0,53 per cento), il conto d'esercizio del Fondo di disattivazione presenta per l'anno in esame un utile di circa 128 milioni di franchi (2015: perdita di 11 milioni di franchi).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Studi sui costi del 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I contributi degli esercenti a favore del Fondo di disattivazione e del Fondo di smaltimento per gli impianti nucleari sono fissati sulla base di studi sui costi che, conformemente all'OFDS, devono essere aggiornati ogni cinque anni tenendo conto delle più recenti conoscenze scientifiche e tecniche. I probabili costi di disattivazione delle centrali nucleari svizzere, i costi inerenti alla fase successiva al loro esercizio e quelli per lo smaltimento delle scorie radioattive, conformemente agli studi del 2011 sui costi esaminati dall’Ispettorato federale della sicurezza nucleare (ENSI) si attestano a 20,654 miliardi di franchi (base di prezzo 2011). I costi relativi alla fase successiva all’esercizio sono finanziati direttamente dagli esercenti e non rientrano nei Fondi. La Commissione del Fondo di disattivazione e del Fondo di smaltimento ha adottato i contributi versati dagli esercenti ai due Fondi nel periodo di tassazione 2012-2016 (cfr. comunicato stampa del 21.11.2012). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ordinanza sul Fondo di disattivazione e sul Fondo di smaltimento: OFDS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 25 giugno 2014 il Consiglio federale ha deciso di sottoporre a revisione l'OFDS che modifica i parametri per il calcolo dei contributi annuali che gli esercenti degli impianti nucleari sono tenuti a versare ai Fondi. I calcoli si basano ora su un reddito del capitale del 3.5% e un tasso di rincaro dell'1.5%. Inoltre viene riscosso un supplemento di sicurezza del 30% sui costi di disattivazione e di smaltimento calcolati. Le nuove disposizioni sono entrate in vigore il 1° gennaio 2015. Sulla base dei nuovi parametri, la Commissione amministrativa ha effettuato una tassazione intermedia e ricalcolato i contributi annuali per il restante periodo di tassazione (2015 e 2016). La maggior parte degli esercenti delle centrali nucleari tenuti a versare questi nuovi contributi annuali ha presentato ricorso. Nella sua decisione del 2 maggio 2016, il TAF non è entrato nel merito di questi ricorsi, statuendo che le decisioni provvisorie del 23 gennaio 2015 concernenti i contributi erano da considerarsi decisioni incidentali, non impugnabili. Anche le decisioni definitive emanate successivamente sono state impugnate da gran parte degli esercenti. La relativa procedura è tuttora pendente dinanzi al Tribunale amministrativo federale. Una seconda revisione dell'OFDS, incentrata soprattutto su questioni relative alla governance, è entrata in vigore il 1.1.2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Studi sui costi del 2016 e ulteriori revisioni previste dell'ordinanza sul Fondo di disattivazione e sul Fondo di smaltimento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal dicembre 2016 sono disponibili gli studi sui costi, non ancora esaminati, del 2016. Dai documenti emergono probabili costi di disattivazione pari a 3,6 miliardi di franchi e costi di smaltimento pari a 17,9 miliardi. Su questa base, alla fine del 2016 la Commissione amministrativa del Fondo di disattivazione e del Fondo di smaltimento (STENFO) ha fissato i contributi provvisori che gli esercenti degli impianti dovranno versare ai due Fondi nel periodo di tassazione 2017-2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli studi sui costi del 2016 sono attualmente al vaglio dell'Ispettorato federale della sicurezza nucleare IFSN (aspetti relativi alla sicurezza tecnica) e di un gruppo di esperti indipendenti incaricati dalla STENFO. I risultati saranno disponibili verso la fine del 2017. Presumibilmente nel corso del 2018, su proposta della Commissione amministrativa dei Fondi, il DATEC stabilirà l'entità dei costi di disattivazione e di smaltimento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Attualmente è in preparazione una revisione dell'ordinanza sul Fondo di disattivazione e sul Fondo di smaltimento (OFDS) che verrà adottata dal Consiglio federale al più tardi nella primavera del 2019. La revisione sarà incentrata in particolare sull'esame e sull’eventuale adeguamento delle basi di calcolo dei contributi (rendimento degli investimenti, inflazione e supplemento di sicurezza) e terrà conto degli esiti degli studi sui costi del 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La STENFO fisserà i contributi definitivi che gli esercenti dovranno versare ai due Fondi nel periodo di tassazione 2017 - 2021 una volta che il DATEC avrà determinato i costi di disattivazione e di smaltimento, nonché sulla base dell'OFDS riveduta, ossia presumibilmente nella prima metà del 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I rapporti annuali 2016 dei due Fondi, inclusi i relativi rendiconti annuali, sono disponibili agli indirizzi www.stilllegungsfonds.ch o www.entsorgungsfonds.ch (in tedesco e francese).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsabile Comunicazione UFE, tel. +41 58 462 56 75 / +41 79 763 86 11 Segreteria STENFO, tel. +41 31 380 79 61</contact>
      <link id="170874">
        <title>Fondo di disattivazione e Fondo di smaltimento per gli impianti nucleari</title>
        <uri>http://www.stenfo.ch/it/Home</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170879">
        <title>Comunicato stampa del 21.11.2012</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-46787.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170880">
        <title>Comunicato stampa del 25.06.2014</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-53517.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-09-22 11:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
