<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68223" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-09-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Guy Parmelin unterzeichnet neues Luftpolizeiabkommen mit Österreich</title>
      <lead>Bundesrat Guy Parmelin und der österreichische Verteidigungsminister Hans Peter Doskozil unterzeichnen am 28. September 2017 in Salzburg ein Abkommen, das die Zusammenarbeit im Luftpolizeidienst verbessert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Abkommen erweitert die bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Österreich und setzt die langjährige Freundschaft und gute Nachbarschaft der beiden Länder fort. Der Bundesrat hat am 6. September 2017 Bundesrat Guy Parmelin autorisiert – unter Vorbehalt der parlamentarischen Ratifikation –, das neue Luftpolizeiabkommen zu unterzeichnen. Zu diesem Anlass findet am 28. September ein Treffen in Salzburg statt, wo der Chef des Eidg. Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) mit militärischen Ehren empfangen wird. Auf das Zeremonielle folgen ein Vier-Augen-Gespräch unter den beiden Ministern und weitere Delegationsgespräche. Im Mittelpunkt des Besuches steht die anschliessende, gemeinsame Unterzeichnung des Luftpolizeiabkommens.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nicht nur Datenaustausch, sondern auch grenzüberschreitende Einsätze&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das bisherige Abkommen beschränkte die Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und Österreich auf den Austausch von Luftlagedaten, weswegen die Überwachung und Begleitung eines verdächtigen Luftfahrzeuges nur bis zur jeweiligen Landesgrenze möglich war. Das neue, erweiterte Abkommen erlaubt nun Massnahmen zur Identifikation und, wenn nötig, zur Intervention. Diese erhalten im Abkommen einen genauen Rahmen, wobei der Einsatz von Waffen im Gebiet des jeweils anderen Staates in jedem Fall ausdrücklich verboten ist – die jeweilige nationale Hoheit bleibt erhalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Abkommen ist für beide Staaten von grossem Vorteil. Dank der erweiterten Zusammenarbeit kann der Luftpolizeidienst seine Aufgaben sinnvoll und effizient erfüllen.&lt;br /&gt;Des Weiteren hat die Schweiz bereits ähnliche Abkommen mit Deutschland, Italien und Frankreich abgeschlossen, die sich bewährt haben. Durch das neue Luftpolizeiabkommen kann die Schweiz eine Sicherheitslücke schliessen, die nicht nur für sie und Österreich von Bedeutung ist, sondern auch zur Stabilität und Sicherung des gesamten europäischen Luftraums beiträgt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="170901">
        <title>Schweiz und Österreich verstärken Zusammenarbeit im Luftpolizeidienst</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-68006.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Guy Parmelin signe le nouvel accord sur la police aérienne conclu avec l’Autriche</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Guy Parmelin et le ministre autrichien de la défense et des sports Hans Peter Doskozil se réuniront le 28 septembre 2017 à Salzbourg pour signer un accord visant à améliorer la collaboration des services de police aérienne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’accord en question doit permettre de développer les rapports bilatéraux entre la Suisse et l’Autriche tout en consolidant l’amitié de longue date et les relations de bon voisinage entre les deux pays. Le 6 septembre 2017, le Conseil fédéral a donné son feu vert à la signature par Guy Parmelin du nouvel accord sur la police aérienne, sous réserve de ratification parlementaire. C’est pourquoi le chef du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) se rendra le 28 septembre 2017 à Salzbourg, où il sera reçu avec les honneurs militaires. A l’issue de la cérémonie protocolaire, les deux ministres s’entretiendront en privé avant de prendre part à d’autres discussions impliquant les délégations. La signature du nouvel accord sur la police aérienne sera bien évidemment placée au cœur de cette rencontre.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Echange d’informations et engagement transfrontalier&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’accord actuel limite la collaboration entre la Suisse et l’Autriche à l’échange de données sur la situation aérienne ; les deux pays ne peuvent donc assurer la surveillance et le suivi d’un aéronef suspect que dans les limites de leurs frontières respectives. Le nouvel accord va plus loin : il comprend notamment des mesures pour identifier de tels aéronefs et, si nécessaire, pour déclencher une intervention. Le cadre de ce type d’engagements est fixé de manière précise dans le nouvel accord, qui interdit formellement qu’un Etat ait recours aux armes sur le territoire de son voisin ; il est ainsi possible de préserver la souveraineté nationale tant de la Suisse que de l’Autriche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nouvel accord apporte de nombreux avantages aux deux Etats : grâce à une collaboration plus étendue, les services de la police aérienne peuvent accomplir leur devoir de manière appropriée et efficace. Par ailleurs, la Suisse a déjà conclu avec l’Allemagne, l’Italie et la France des accords similaires, qui ont fait leurs preuves. En comblant une lacune dans le domaine sécuritaire, la signature du nouvel accord ne profite pas uniquement à la Suisse et à l’Autriche, mais aussi à l’ensemble des pays européens, qui verront ainsi la stabilité et la sécurité de leur espace aérien se renforcer. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Porte-parole du DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="170902">
        <title>La Suisse et l’Autriche renforcent leur collaboration dans le cadre du service de police aérienne</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-68006.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Guy Parmelin firma il nuovo accordo con l’Austria in materia di polizia aerea</title>
      <lead>Il 28 settembre 2017 il consigliere federale Guy Parmelin e il ministro della Difesa austriaco Hans Peter Doskozil sottoscriveranno a Salisburgo un accordo per migliorare la collaborazione nell’ambito del servizio di polizia aerea.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’accordo rafforza le relazioni bilaterali tra la Svizzera e l’Austria e contribuisce a coltivare l’amicizia di lunga data e i rapporti di buon vicinato tra i due Paesi. Il 6 settembre 2017 il Consiglio federale ha autorizzato il consigliere federale Guy Parmelin a sottoscrivere – con riserva di ratifica da parte del Parlamento – il nuovo accordo in materia di polizia aerea. Per l’occasione si terrà un incontro a Salisburgo il 28 settembre 2017 nel quale il capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) verrà accolto con gli onori militari. Dopo il cerimoniale è previsto un colloquio a quattr’occhi tra i ministri seguito da altri colloqui. Il momento più importante sarà però quello conclusivo, che vedrà la firma dell’accordo in materia di polizia aerea da entrambe le parti.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Non solo scambio di dati ma anche impieghi transfrontalieri&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’accordo attualmente in vigore limita la cooperazione tra Svizzera e Austria allo scambio di dati sulla situazione aerea, mentre la sorveglianza e la scorta di velivoli sospetti è contemplato solo fino al confine. Il nuovo accordo ampliato consente invece di adottare misure di identificazione e, se necessario, intervenire. L’accordo stabilisce limiti precisi per le misure, vietando espressamente e in qualunque caso l’utilizzo di armi nel territorio del Paese vicino: i due Paesi mantengono la sovranità sul rispettivo spazio aereo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’accordo è molto vantaggioso per entrambi i Paesi. Con il rafforzamento della cooperazione il servizio di polizia aerea potrà svolgere i propri compiti in modo adeguato ed efficiente. La Svizzera ha inoltre già stipulato accordi simili, che hanno prodotto buoni risultati, con Germania, Italia e Francia. Il nuovo accordo in materia di polizia aerea permetterà alla Svizzera di colmare una lacuna nell’ambito della sicurezza che non solo è importante per i due Paesi firmatari, ma contribuisce anche a rendere più stabile e sicuro l’intero spazio aereo europeo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Portavoce del DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="170903">
        <title>Svizzera e Austria intensificano la cooperazione nell’ambito del servizio di polizia aerea</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-68006.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="505">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="505">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5560" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandsbesuch</name>
        <name lang="fr">Visite à l'étranger</name>
        <name lang="it">Visita all'estero</name>
        <name lang="en">visit abroad</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="505">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="505">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5920" org-id="505">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité aérienne</name>
        <name lang="it">Sicurezza aerea</name>
        <name lang="en">air traffic control</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="505">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
