<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68240" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-09-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Veterinärmedizin: 2016 wurden erneut weniger Antibiotika verkauft</title>
      <lead>Erstmals zeigt sich in der Veterinärmedizin ein deutlicher Rückgang der Verkäufe von Antibiotikaklassen, die für die Humanmedizin wichtig sind. Zudem hat die Gesamtmenge der verkauften Antibiotika für Tiere in der Schweiz weiter abgenommen. Dies weist auf eine Bewusstseinsänderung bei der Tierärzteschaft und den Tierhaltenden hin. Das sind die wesentlichen Schlussfolgerungen des Jahresberichts über den Antibiotikavertrieb in der Veterinärmedizin. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In der Schweiz werden immer weniger Antibiotika für Tiere verkauft. Wurden im Jahr 2008 noch rund 72 000 kg in Verkehr gebracht, waren es 2016 noch 38 300 kg. Dies entspricht einem Rückgang von 45 % innert neun Jahren und von 9 % im Vergleich zum Vorjahr. Die Abnahme basiert hauptsächlich auf einer Reduktion der Verkäufe von Tierarzneimitteln, die in der Nutztierhaltung zur Behandlung von Tiergruppen über das Futter verabreicht werden. Nachdem die Vertriebsmengen bei kritischen Antibiotika jahrelang schwankend waren, nahmen sie 2016 im Vergleich zum Vorjahr um 23 – 25 % ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die stete Abnahme der Gesamtverkaufsmenge von Antibiotika weist auf eine Bewusstseinsänderung bei den Tierärztinnen und Tierärzten sowie bei den Tierhaltenden hin. Die umgesetzten Massnahmen, wie zum Beispiel das Verbot einer Abgabe auf Vorrat von kritischen Antibiotikaklassen oder von Antibiotika für den prophylaktischen Einsatz, scheinen Wirkung zu zeigen. Besonders der Rückgang im Vertrieb von kritischen Antibiotikaklassen ist von Bedeutung, da diese restriktiv genutzt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Entscheidend ist der sachgerechte Einsatz von Antibiotika&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Über den effektiven Einsatz der Antibiotika lässt die Verkaufsstatistik allerdings keine Schlussfolgerungen zu. Sobald die für Anfang 2019 geplante Datenbank einsatzbereit ist, wird es möglich sein, präzise Angaben zur Verwendung der Antibiotika und zu den effektiven Behandlungen zu machen. Diese Daten erlauben künftig spezifische Probleme zu identifizieren, diese mit gezielten Informationen und Massnahmen anzugehen und die Auswirkungen zu messen. Die Zielsetzung bleibt stets die gleiche: Die Wirksamkeit der Antibiotika langfristig gewährleisten, um die Gesundheit aller zu schützen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Strategie Antibiotikaresistenzen (StAR)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank Antibiotika – einer der bedeutendsten Fortschritte in der Medizin – ist es möglich, bakterielle Krankheiten, die früher oft tödlich verlaufen sind, zu heilen. Der übermässige und teils unsachgemässe Einsatz von Antibiotika führt jedoch dazu, dass immer mehr Bakterien gegen Antibiotika resistent werden. Die Konsequenzen sind dramatisch und betreffen Mensch, Tier, Landwirtschaft und Umwelt gleichermassen. Der Bundesrat hat deshalb 2015 seine nationale Strategie Antibiotikaresistenzen (StAR) verabschiedet, um das Problem zunehmender Resistenzen koordiniert anzugehen. Die Ergebnisse der Resistenzüberwachung publiziert das BLV zusammen mit dem Bundesamt für Gesundheit (BAG) alle zwei Jahre in einem gemeinsamen Bericht (Swiss Antibiotic Resistance Report– ARCH-Vet anresis.ch); der nächste Bericht erscheint 2018. Ergänzend dazu veröffentlicht das BLV in den Zwischenjahren einen kurzen Bericht zum Antibiotikavertrieb.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="170932">
        <title>ARCH-Vet 2016 Bericht über den Vertrieb von Antibiotika in der Veterinärmedizin in der Schweiz</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/vertrieb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Médecine vétérinaire : encore moins d’antibiotiques vendus en 2016</title>
      <lead>Pour la première fois en médecine vétérinaire, la vente d'antibiotiques appartenant à des familles critiques pour la médecine humaine accuse un recul important. Par ailleurs, la quantité totale des antibiotiques vendus à des fins vétérinaires continue de baisser en Suisse. Cette diminution des ventes indique une prise de conscience des milieux vétérinaires et des détenteurs d’animaux. Telles sont les principales conclusions du rapport annuel sur la vente d'antibiotiques utilisés en médecine vétérinaire. </lead>
      <text link="no">La vente d'antibiotiques destinés aux animaux est en constant recul en Suisse. Alors qu'en 2008, la quantité totale d’antibiotiques mise sur le marché atteignait encore 72 000 kg, elle s’est abaissée à 38 300 kg en 2016 : cela représente une baisse de 45 % en l'espace de neuf ans et un recul de 9 % par rapport à l’année précédente. Cette diminution s'explique essentiellement par la réduction des ventes de médicaments vétérinaires administrés avec les aliments afin de traiter des troupeaux entiers d'animaux dans l'élevage du bétail de rente. Par ailleurs, après avoir fluctué pendant des années, la quantité d’antibiotiques critiques vendue en 2016 a également reculé de 23 à 25 % par rapport à l’année précédente. &lt;p&gt;La diminution constante de la quantité totale d’antibiotiques vendue indique un changement des mentalités chez les vétérinaires et les détenteurs d’animaux. Les mesures mises en œuvre, comme par exemple l’interdiction de remettre à titre de stock des antibiotiques appartenant à des familles critiques ou des antibiotiques employés à des fins prophylactiques semblent porter leurs fruits. Le recul des ventes d'antibiotiques critiques a particulièrement d’importance, car ils sont utilisés de manière restrictive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un bon usage des antibiotiques est primordial&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La quantité totale d’antibiotiques vendue ne permet aucune conclusion quant à l'utilisation effective des antibiotiques en médecine vétérinaire. Par contre, dès que la banque de données prévue pour début 2019, sera effective, il sera alors possible de connaître l’utilisation précise des antibiotiques et de se renseigner sur les traitements effectifs. Ces données permettront ainsi d’identifier les problèmes spécifiques, de les résoudre à l’aide d’informations et de mesures ciblées, et d’en mesurer les effets. L'objectif visé est toujours le même : assurer l’efficacité des antibiotiques à long terme, pour la santé de tous.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Stratégie Antibiorésistance (StAR)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les antibiotiques constituent l’une des avancées les plus significatives de la médecine, car ils permettent de soigner des maladies bactériennes qui jadis pouvaient avoir une issue mortelle. Cependant, en raison de l’utilisation excessive et parfois inadéquate d’antibiotiques, de plus en plus de bactéries deviennent résistantes à ces médicaments. Les conséquences sont dramatiques et concernent aussi bien les êtres humains que les animaux, l’agriculture et l’environnement. Pour faire face de manière coordonnée au problème de la recrudescence des résistances, le Conseil fédéral a adopté en 2015 la stratégie nationale Antibiorésistance (StAR). L’OSAV établit, tous les deux ans, un rapport conjoint avec l’Office fédéral de la santé publique OFSP (Swiss Antibiotic Resistance Report – ARCH-Vet anresis.ch). Le prochain rapport sortira donc en 2018. L’OSAV publie aussi entretemps un bref rapport sur la vente d’antibiotiques.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="170931">
        <title>ARCH-Vet 2016 Rapport sur les ventes d’antibiotiques à usage vétérinaire en Suisse</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/vertrieb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Medicina veterinaria: anche nel 2016 diminuita la vendita di antibiotici</title>
      <lead>Per la prima volta in medicina veterinaria la vendita di antibiotici critici per la medicina umana ha subito un notevole calo. Anche la quantità complessiva di antibiotici venduti a scopi veterinari è ulteriormente diminuita in Svizzera. Questa flessione indica un cambiamento a livello di consapevolezza dei veterinari e dei detentori di animali: sono queste le principali conclusioni del rapporto annuale sulla vendita di antibiotici in medicina veterinaria. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Svizzera si vendono sempre meno antibiotici per animali. Mentre nel 2008 se ne sono venduti circa 72 000 kg, nel 2016 il numero ammontava a soli 38 300 kg, il che corrisponde a un calo del 45 % in nove anni e del 9 % rispetto all’anno precedente. Questa diminuzione è dovuta principalmente a una riduzione delle vendite di medicamenti veterinari somministrati con il mangime nella detenzione di animali da reddito per il trattamento di interi gruppi di animali. Dopo essere stata per anni fluttuante, nel 2016 la quantità di antibiotici critici venduta è diminuita del 23–25 % rispetto all’anno precedente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La diminuzione costante della quantità totale di antibiotici venduta indica un cambiamento del senso di consapevolezza dei veterinari e dei detentori di animali. Le misure attuate, come ad esempio il divieto della dispensazione per la scorta di antibiotici critici o di antibiotici destinati a uso profilattico, cominciano a mostrare i loro effetti. Il calo della vendita di antibiotici critici è di particolare importanza, dato che essi sono utilizzati in modo restrittivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L’impiego corretto degli antibiotici è determinante&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La quantità totale di antibiotici venduta, tuttavia, non permette di trarre conclusioni sull’utilizzo effettivo degli stessi. Per contro, non appena la banca dati prevista per l’inizio del 2019 sarà funzionante, sarà possibile conoscere l’utilizzo preciso degli antibiotici e informarsi sui trattamenti effettivi. Questi dati permetteranno di identificare problemi specifici, di risolverli per mezzo di informazioni e misure mirate e di misurarne gli effetti. L’obiettivo perseguito rimane lo stesso: assicurare l’efficacia degli antibiotici a lungo termine per proteggere la salute di tutti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Strategia contro le resistenze agli antibiotici (StAR)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie agli antibiotici, uno dei progressi più importanti della medicina, è possibile curare malattie batteriche che un tempo spesso erano letali. Ciononostante, a seguito del consumo eccessivo e in parte inadeguato di antibiotici, sempre più batteri diventano resistenti a questi medicamenti. Le conseguenze sono drammatiche e colpiscono in egual misura esseri umani, animali, agricoltura e ambiente. Per affrontare in modo coordinato il problema dell’aumento delle resistenze, nel 2015 il Consiglio federale ha approvato la Strategia nazionale contro le resistenze agli antibiotici (StAR). Unitamente all’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), l’USAV pubblica ogni due anni i risultati del monitoraggio delle resistenze in un rapporto comune (Swiss Antibiotic Resistance Report– ARCH-Vet anresis.ch); la prossima edizione uscirà nel 2018. L’USAV pubblica negli anni intermedi anche un breve rapporto sulla vendita di antibiotici.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="170936">
        <title>ARCH-Vet 2016 Sintesi: Rapporto sulla vendita di antibiotici in medicina veterinaria in Svizzera (in francese)</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/vertrieb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0007" org-id="1079">
        <name lang="de">Nutztiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de rente</name>
        <name lang="it">Animali da reddito</name>
        <name lang="en">Farm animal</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
