<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68260" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-09-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schutz der Biodiversität: Bundesinventare der Biotope revidiert</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Biodiversität in der Schweiz erhalten und fördern. An seiner Sitzung vom 29. September 2017 hat er die Revision der Bundesinventare der Biotope und Moorlandschaften von nationaler Bedeutung genehmigt. Diese Revision ist ein weiterer Meilenstein beim Schutz der natürlichen Lebensräume und gefährdeten Arten. Der Anteil der in den Inventaren verzeichneten Gebiete an der gesamten Landesfläche erhöht sich von 1,8 auf 2,2 Prozent. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die sechs Bundesinventare der Biotope von nationaler Bedeutung – Trockenwiesen und &lt;br /&gt; -weiden, Hochmoore, Flachmoore, Auen, Amphibienlaichgebiete und Moorlandschaften – sind wichtige Instrumente des Bundes für die Erhaltung der natürlichen Lebensräume in der Schweiz und der dort vorkommenden Tier- und Pflanzenarten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aufwertung der Amphibienlaichgebiete &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Gesamtfläche der in den Inventaren aufgeführten Objekte wächst um knapp 16 000 Hektaren und bedeckt neu 2,2 Prozent der Landesfläche. Bei den zusätzlichen Gebieten handelt es sich zu einem grossen Teil um Objekte, die bereits auf regionaler Ebene oder privatrechtlich geschützt sind. Mit der Aufnahme in die Bundesinventare geniessen sie künftig einen einheitlichen Schutz und einen besseren Unterhalt. Die flächenmässige Ausdehnung betrifft insbesondere die Amphibienlaichgebiete und Auen. Diese Gebiete sowie ihre Fauna und Flora zählen zu den am stärksten gefährdeten Objekten und Arten der Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wichtiger Beitrag zur Strategie Biodiversität Schweiz&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ausdehnung des Netzes der Schweizer Schutzgebiete leistet einen grossen Beitrag an die Erreichung der Ziele der Strategie Biodiversität Schweiz. Damit jedoch diese Biotope ihre ökologische Funktion wahrnehmen können, müssen sie in einem guten Zustand erhalten werden. Zu diesem Zweck hat der Bundesrat am 6. September 2017 den Aktionsplan Biodiversität in Kraft gesetzt. Ergänzend zu weiteren Massnahmen werden zusätzliche Mittel bereitgestellt, etwa für die Sanierung und den Unterhalt von Biotopen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Revision werden überdies bessere Grundlagen für den Vollzug des Schutzes der einzelnen Objekte durch die Kantone geschaffen. Bei über 1100 Objekten wurde der Perimeter an die detaillierte regionale Kartografie angepasst. Die gleichzeitige Revision sämtlicher Inventare stärkt ausserdem die Kohäsion innerhalb des Systems. Die qualitativ und landschaftlich hochwertigen natürlichen Lebensräume, die unter Schutz gestellt wurden, sind nicht zuletzt für den Tourismus von grosser Bedeutung und dienen der Bevölkerung als Erholungsräume. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gabriella Silvestri, Chefin der Sektion Arten und Lebensräume, BAFU, Tel. +41 58 462 99 80</contact>
      <attachment id="170979">
        <title>Der Schachbrettfalter (Melanargia galathea) – hier auf der Blüte der Bergdistel (Carduus defloratus) – kommt häufig auf Trockenwiesen und -weiden vor. ©Claudia Huber, info habitat/UNA</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1494</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49785.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170980">
        <title>Der Laubfrosch (Hyla arborea) ist stark gefährdet in der Schweiz. Dank des Bundesinventars ist sein Vorkommen in 260 Amphibienlaichgebieten gesichert. ©Nicolas Martinez, Hintermann&amp;Weber AG</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2336</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49786.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="170978">
        <title>Link zu 6 Verordnungen, Erläuternder Bericht, Anhörungsbericht</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/revision-biop</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170985">
        <title>BAFU: Biotope von nationaler Bedeutung</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/biodiversitaet/fachinformationen/massnahmen-zur-erhaltung-und-foerderung-der-biodiversitaet/oekologische-infrastruktur/biotope-von-nationaler-bedeutung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conservation de la biodiversité : les inventaires fédéraux des biotopes révisés</title>
      <lead>Le Conseil fédéral veut conserver et promouvoir la biodiversité en Suisse. Lors de sa séance du 29 septembre 2017, il a approuvé la révision des inventaires des biotopes et des sites marécageux protégés au niveau fédéral. Cette révision représente une nouvelle étape importante pour la protection des milieux naturels et des espèces menacés. La surface totale des zones inscrites dans les inventaires passe de 1,8 à 2,2% du territoire national. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les six inventaires fédéraux des biotopes protégés, soit des prairies sèches, des haut-marais, des bas-marais, des zones alluviales, des sites de reproduction de batraciens et des sites marécageux sont des instruments clés de la Confédération pour préserver les milieux naturels de Suisse ainsi que les animaux et les plantes qui leur sont liés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Amélioration des sites de reproduction des batraciens &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La surface totale des inventaires d’importance nationale a été agrandie de près de 16 000 hectares et représente maintenant 2,2% du territoire suisse. Il s’agit en grande partie d’objets qui sont déjà protégés au niveau régional ou par le droit privé et qui vont bénéficier dans le cadre des inventaires fédéraux d’une protection uniforme et d’une meilleure conservation. L’augmentation des surfaces concerne en particulier des zones de protection des batraciens et des zones alluviales. Ces sites et leur faune et flore font partie des objets et des espèces les plus menacés en Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Une contribution importante à la Stratégie Biodiversité Suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’agrandissement du réseau des aires protégées de Suisse est une importante contribution à l’atteinte des objectifs de la Stratégie Biodiversité Suisse. Ces biotopes doivent cependant être maintenus en bon état pour qu’ils puissent remplir leur fonction écologique. C’est pourquoi le Conseil fédéral a mis en vigueur le plan d’action pour la biodiversité, le 6 septembre 2017, et que des moyens supplémentaires seront consacrés à l’assainissement et la conservation des biotopes, entre autres mesures.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette révision améliore aussi les bases pour la mise en œuvre de la protection des objets par les cantons. Les périmètres de plus de 1100 objets ont été adaptés à la cartographie régionale détaillée. La révision simultanée de tous les inventaires renforce en outre la cohésion du système. Les milieux naturels de haute qualité et de grande valeur paysagère qui ont été mis sous protection représentent, de plus, un atout pour le tourisme et offrent à la population des espaces pour se ressourcer. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision entre en vigueur le 1er novembre 2017.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gabriella Silvestri, cheffe de la section Espèces et milieux naturels, OFEV, tél. +41 58 462 99 80</contact>
      <attachment id="170982">
        <title>Demi-deuil (Melanargia galathea) sur un chardon décapité (Carduus defloratus). Ce lépidoptère habite souvent les prairies et pâturages secs. ©Claudia Huber, info habitat/UNA</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1494</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49787.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170983">
        <title>La rainette verte (Hyla arborea) fait partie des espèces en danger en Suisse. L’inventaire fédéral assure sa présence dans 260 sites de reproduction de batraciens. ©Nicolas Martinez, Hintermann&amp;Weber SA</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2336</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49788.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="170981">
        <title>Lien sur 6 ordonnances, Rapport explicatif, Rapport sur les résultats de la consultation</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/revision-biotopes</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170986">
        <title>OFEV: Biotopes d’importance nationale</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/biodiversite/info-specialistes/mesures-de-conservation-de-la-biodiversite/infrastructure-ecologique/biotopes-d_importance-nationale.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conservazione della biodiversità: revisione degli inventari federali dei biotopi</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende conservare e promuovere la biodiversità in Svizzera. Nella sua seduta del 29 settembre 2017 ha quindi approvato la revisione degli inventari dei biotopi e delle zone palustri protetti a livello federale. La revisione costituisce una nuova tappa importante per la protezione degli ambienti naturali e le specie minacciate. La superficie complessiva delle zone iscritte negli inventari sale da 1,8 a 2,2 per cento del territorio nazionale. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I sei inventari federali dei biotopi protetti, ovvero dei prati e pascoli secchi, delle torbiere alte, delle paludi, delle zone golenali, dei siti di riproduzione degli anfibi e delle zone palustri, sono strumenti chiave della Confederazione per salvaguardare gli ambienti naturali del Paese come pure la flora e la fauna a essi legati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Miglioramento dei siti di riproduzione degli anfibi &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La superficie totale degli inventari d’importanza nazionale è stata ampliata di quasi 16 000 ettari e rappresenta ora il 2,2 per cento del territorio svizzero. La decisione interessa in gran parte oggetti già protetti a livello regionale o dal diritto privato, i quali beneficeranno nel quadro degli inventari federali di una protezione uniforme e di una migliore conservazione. Si tratta in particolare di zone di protezione degli anfibi e di zone golenali. Questi siti e la loro flora e fauna sono fra gli oggetti e le specie più minacciate in Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un contributo importante alla Strategia Biodiversità Svizzera &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ampliamento della rete delle aree protette in Svizzera è un importante contributo al raggiungimento degli obiettivi della Strategia Biodiversità Svizzera. Per adempiere alle loro funzioni ecologiche questi biotopi devono tuttavia essere conservati in buono stato. Per tale motivo il 6 settembre 2017, il Consiglio federale ha messo in vigore il piano d’azione Biodiversità e, fra le altre misure, prevede di stanziare mezzi supplementari per il risanamento e la conservazione dei biotopi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La revisione migliora inoltre le basi per l’attuazione della protezione degli oggetti da parte dei Cantoni. I perimetri di oltre 1100 oggetti sono stati adattati alla cartografia regionale dettagliata. La revisione simultanea di tutti gli inventari rafforza inoltre la coesione del sistema. Gli ambienti naturali di elevata qualità e di grande valore paesaggistico protetti rappresentano inoltre un incentivo per il turismo e offrono alla popolazione spazi di svago. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La revisione entra in vigore il 1° novembre 2017.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gabriella Silvestri, responsabile della sezione Specie e habitat, UFAM, tel. +41 58 462 99 80</contact>
      <attachment id="170982">
        <title>Demi-deuil (Melanargia galathea) sur un chardon décapité (Carduus defloratus). Ce lépidoptère habite souvent les prairies et pâturages secs. ©Claudia Huber, info habitat/UNA</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1494</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49787.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="170983">
        <title>La rainette verte (Hyla arborea) fait partie des espèces en danger en Suisse. L’inventaire fédéral assure sa présence dans 260 sites de reproduction de batraciens. ©Nicolas Martinez, Hintermann&amp;Weber SA</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2336</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49788.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="170984">
        <title>Link a 6 ordinanze, Rapporto esplicativo, Rapporto sui risultati della consultazione</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/revisione-biotopi</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170987">
        <title>UFAM: Biotopi d’importanza nazionale</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/biodiversita/info-specialisti/misure-per-conservare-e-promuovere-la-biodiversita/infrastruttura-ecologica/biotopi-d_importanza-nazionale.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="811">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="1420" org-id="811">
        <name lang="de">Landschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage</name>
        <name lang="it">Paesaggio</name>
        <name lang="en">Landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
