<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68356" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-10-10</pubdate>
    <blocking-period>2017-10-10</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ettenhausen</city>
      <title>Burnout: Landwirtinnen und Landwirte sind häufiger betroffen</title>
      <lead>Burnout kann auch Landwirtinnen und Landwirte treffen. Doch bisher fehlten empirische Studien. Agroscope und die Zürcher Hochschule für Angewandte Wissenschaften ZHAW haben sich der Thematik angenommen. Gewisse Faktoren wie eine angespannte finanzielle Situation und Konflikte durch die enge Verflechtung von Arbeit und Familie erwiesen sich als relevant. Unter anderem können gute soziale Kompetenzen als Schutzfaktor dienen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; Die Stresserkrankung Burnout hat in den letzten Jahren stetig zugenommen. Die Betroffenen leiden häufig unter vielfältigen Symptomen, sicher aber unter sehr starker und langandauernder Erschöpfung. Die Entwicklung verläuft meist schleichend und lange unbemerkt, man spricht von einer Burnout-Spirale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prävention ist sehr wichtig, da in einem frühen Stadium viele Handlungsmöglichkeiten bestehen. Die Betroffenen sind dabei auf die Rückmeldung von Personen in ihrem Umfeld angewiesen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizweite Befragung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Frage zu beantworten ob Burnout für die Schweizer Landwirte und Landwirtinnen, eine sehr unterbeforschte Berufsgruppe für diese Fragestellung, relevant ist, wurde ein schriftlicher Fragebogen erstellt, der im Mai und Juni 2016 an 4000 Schweizer LandwirtInnen verschickt und von 1358 Betriebsleitenden bzw. deren PartnerInnen online oder auch schriftlich ausgefüllt wurde. Die Gruppe der Antwortenden repräsentieren die Struktur der Schweizer Landwirtschaft sehr gut. Die LandwirtInnen beantworteten einerseits einen standardisierten Burnout-Fragebogen (das Copenhagen Burnout Inventory – CBI), andererseits sehr vielfältige Fragen zu den möglichen Verursachungsfaktoren für Burnout. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da es sich bei der Befragung um einen Selbstbeurteilungsfragebogen handelt und nicht um eine klinische Diagnose, sprechen wir von «Burnout-Gefährdung». Die retournierten Fragebögen weisen eine Burnout-Gefährdung von 12 % für die Landwirtschaft aus. Dieses Ergebnis zeigt einerseits, dass die Landwirtschaft nicht von Burnout verschont ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Häufiger betroffen als die übrige Bevölkerung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Andererseits sind LandwirtInnen nach dieser Untersuchung tendenziell sogar häufiger von Burnout betroffen als der Durchschnitt der übrigen Bevölkerung. Die Burnout-Werte für die Schweizer Allgemeinbevölkerung liegen bei 6.1 %. Es handelt sich hierbei um die Erschöpfungsrate, ermittelt durch Gesundheitsförderung Schweiz 2014, mittels eines eigens entwickelten Fragebogens (Igic, 2015). Für die Allgemeinbevölkerung in Deutschland liegen Messwerte mit einem standardisierten psychologischen Burnout-Fragebogen vor. Stöbel-Richter, Daig, Brähler und Zenger (2013) messen mit der deutschen Version des CBI eine mit 6.0 % fast gleich hohe Burnout-Rate wie in der Schweiz.). Die Gründe für diese Unterschiede wurden nicht untersucht.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Finanzen grösster Risikofaktor&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Bei Burnout spielen immer mehrere Faktoren eine Rolle. Neben persönlichen Eigenschaften und Lebenserfahrungen einer Person beeinflussen auch äussere Faktoren und Belastungen die Entstehung von Burnout. Die Untersuchungen von Agroscope und der Zürcher Hochschule für Angewandte Wissenschaften ZHAW haben gezeigt, dass die Burnout-Gefährdung auch in der Landwirtschaft auf mehrere Faktoren zurückzuführen ist. In der Tendenz zeigt sich, dass Grösse und Art der Betriebe und Haushalte eher wenig Einfluss haben. Die finanzielle Situation, der allgemeine Gesundheitszustand, Freizeitmangel und Zeitdruck sowie die enge Verflechtung von Arbeit und Familie und dadurch bedingte Konflikte scheinen die grössten Einflussfaktoren zu sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schutzfaktoren sind wichtig&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gute Beziehungsqualität, soziale Kompetenzen wie gute Selbstkontrolle und Entscheidungsfreudigkeit erweisen sich als Schutzfaktoren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch wenn sich gewisse Faktoren wie eine angespannte finanzielle Situation und Konflikte durch die enge Verflechtung von Arbeit und Familie als relevant erweisen, so ist die Entstehung von Burnout auch immer sehr individuell. Die Untersuchung legt nahe, dass es für die einzelnen Personen wichtig ist, ihre individuelle Situation zu betrachten und eventuell nötige Veränderungen einzuleiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei zu treffenden Entscheidungen ist dabei die Frage nach der eigenen Belastbarkeit nicht ausser Acht zu lassen. Entscheidungen in der Landwirtschaft ziehen zudem häufig Konsequenzen für mehrere Jahre nach sich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Studie zeigt, dass Burnout ein Thema in der Schweizer Landwirtschaft ist. In weiteren Analysen wäre zu untersuchen, welche Schutzfaktoren die Burnout-Prävention in der Landwirtschaft optimieren helfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quellen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Igic, I. K., A.; Brunner, B.; Wieser, S.; Elfering, A.; Semmer, N. (2015). Job-Stress-Index 2015 Kennzahlen zu psychischer Gesundheit und Stress bei Erwerbstätigen in der Schweiz. &lt;i&gt;Bern und Lausanne: Gesundheitsförderung Schweiz.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Stöbel-Richter, Y., Daig, I., Brähler, E. &amp; Zenger, M. (2013). Prävalenz von psychischer und physischer Erschöpfung in der deutschen Bevölkerung und deren Zusammenhang mit weiteren psychischen und somatischen Beschwerden. &lt;i&gt;Psychotherapie, Psychosomatik, Medizinische Psychologie, 63&lt;/i&gt;, 109–114.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Linda Reissig Agroscope, Tänikon 1, 8356 Ettenhausen linda.reissig@agroscope.admin.ch +41 58 480 32 80 Prof. Dr. Agnes von Wyl ZHAW, Angewandte Psychologie Pfingstweidstrasse 96 8005 Zürich agnes.vonwyl@zhaw.ch +41 58 934 84 33 Carole Enz, Mediendienst Agroscope, Schloss 1, 8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 58 460 62 72</contact>
      <attachment id="171411">
        <title>Mitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>90</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49938.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="171414">
        <title>Photo</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2392</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49850.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="171415">
        <title>Link zur Agrarforschung Schweiz</title>
        <uri>https://www.agrarforschungschweiz.ch/aktuelles_heft_10de.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-10-10 11:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ettenhausen</city>
      <title>Burnout: les agricultrices et les agriculteurs plus fréquemment touchés</title>
      <lead>Le burnout peut également affecter les agricultrices et les agriculteurs. Toutefois, des études empiriques ne sont pas encore disponibles. Agroscope et la Haute école spécialisée des sciences appliquées de Zurich (ZHAW) se sont penchés sur la question. Certains facteurs tels qu’une situation financière tendue et des conflits dus à l'étroite interdépendance qui existe entre le travail et la famille se sont révélés pertinents. Il ressort également de cette étude que de bonnes aptitudes sociales peuvent être un facteur protecteur.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; Le burnout ou épuisement professionnel est un syndrome lié au stress. Il a augmenté de façon constante au cours des dernières années. Les personnes affectées souffrent souvent de divers symptômes, dont le plus marquant est un épuisement psychique et physique sévère et durable. Il se développe généralement de façon insidieuse et passe longtemps inaperçu ; on parle de spirale du burnout.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La prévention est très importante, car il existe de nombreuses possibilités d'agir à un stade précoce. Les personnes touchées dépendent du feed-back qu’elles reçoivent de leur entourage.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Enquête dans l’agriculture suisse&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Afin de savoir dans quelle mesure le burnout touche les agriculteurs-trices suisses - un groupe professionnel très peu étudié en relation avec cette thématique - un questionnaire sur papier a été envoyé à 4000 agriculteurs-trices suisses en mai et juin 2016. 1358 cheffes et chefs d’exploitation ou leurs partenaires y ont répondu par écrit ou en ligne. Les personnes qui ont participé à l’enquête formaient un groupe très représentatif de la structure qui caractérise l'agriculture suisse. Les agriculteurs-trices ont répondu d’une part à un questionnaire standardisé portant sur l'épuisement professionnel (le «Copenhague Burnout Inventory – CBI») et, d’autre part, à des questions très diverses portant sur les facteurs pouvant être à l'origine de l'épuisement professionnel. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme il s’agit dans le cadre de cette enquête d’un questionnaire d'auto-évaluation et non d’un diagnostic clinique, on parle de «risque de burnout». Sur la base des questionnaires retournés, le risque d’épuisement professionnel dans l’agriculture suisse est évalué à 12%. Ce résultat montre que l'agriculture n'est pas épargnée par le burnout.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Plus fréquemment touchés que le reste de la population&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, selon cette étude, les agriculteurs-trices sont plus susceptibles d'être touchés par le burnout que la moyenne du reste de la population. Le taux de burnout de l’ensemble de la population suisse est de 6,1%. Ce taux a été déterminé par Promotion Santé Suisse en 2014, à l'aide d'un questionnaire spécialement élaboré (Igic, 2015). En Allemagne, les résultats disponibles pour l’ensemble de la population ont été relevés avec un questionnaire standardisé sur l'épuisement psychologique. Stöbel-Richter, Daig, Brähler et Zenger (2013) ont mesuré avec la version allemande du CBI un taux d'épuisement de 6,0%, autrement dit semblable à celui de la Suisse. La cause de ces différences n'a pas été étudiée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Les finances, le plus grand facteur de risque&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plusieurs facteurs sont impliqués dans le syndrome du burnout. Outre les caractéristiques et les expériences de vie d'une personne, des facteurs externes et le stress favorisent le développement du burnout. Les études réalisées par Agroscope et la Haute école spécialisée des sciences appliquées de Zurich (ZHAW) ont montré que le risque d'épuisement professionnel dans l'agriculture est imputable à plusieurs facteurs. La tendance montre que la taille et le type d'exploitation de même que le ménage ont peu d'influence. La situation financière, l'état de santé général, le manque de temps libre, la pression du temps, l'étroite interdépendance entre travail et famille ainsi que les conflits qui en découlent semblent être les principaux facteurs qui influencent le développement du burnout.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les facteurs de protection sont importants&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La bonne qualité des relations, les aptitudes, telles que la bonne maîtrise de soi et la faculté de décisions sont autant de facteurs de protection contre le burnout.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Même si certains facteurs tels qu’une situation financière tendue et les conflits dus à l'étroite interdépendance qui existe entre travail et famille jouent un rôle important, le développement du burnout est toujours très individuel. L'étude suggère qu'il est important que les exploitant-e-s tiennent compte de leur situation individuelle et qu'ils entreprennent les éventuels changements nécessaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors des prises de décision, la question de la résistance psychique et physique individuelle ne doit pas être négligée. En plus, les décisions prises dans le domaine de l'agriculture ont souvent des conséquences pendant plusieurs années.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il ressort également de l'étude que l'épuisement professionnel est un sujet d'actualité dans l'agriculture suisse. Des analyses plus poussées devraient être effectuées pour déterminer quels facteurs de protection contribuent à optimiser la prévention du burnout dans l’agriculture.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sources&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Igic, I. K., A.; Brunner, B.; Wieser, S.; Elfering, A.; Semmer, N. (2015). Job-Stress-Index 2015 Kennzahlen zu psychischer Gesundheit und Stress bei Erwerbstätigen in der Schweiz. &lt;i&gt;Bern und Lausanne: Gesundheitsförderung Schweiz.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Stöbel-Richter, Y., Daig, I., Brähler, E. &amp; Zenger, M. (2013). Prävalenz von psychischer und physischer Erschöpfung in der deutschen Bevölkerung und deren Zusammenhang mit weiteren psychischen und somatischen Beschwerden. &lt;i&gt;Psychotherapie, Psychosomatik, Medizinische Psychologie, 63&lt;/i&gt;, 109–114.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Linda Reissig Agroscope, Tänikon 1, 8356 Ettenhausen linda.reissig@agroscope.admin.ch +41 58 480 32 80 Prof. Dr. Agnes von Wyl ZHAW, Angewandte Psychologie Pfingstweidstrasse 96 8005 Zürich agnes.vonwyl@zhaw.ch +41 58 934 84 33 Carole Enz, Service médias Agroscope, Schloss 1, 8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 58 460 62 72</contact>
      <attachment id="171412">
        <title>Communiqué</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>146</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49939.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="171414">
        <title>Photo</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2392</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49850.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="171416">
        <title>Lien vers la Recherche Agronomique Suisse</title>
        <uri>https://www.agrarforschungschweiz.ch/aktuelles_heft_10fr.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-10-10 11:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ettenhausen</city>
      <title>Aumento dell’incidenza di burnout tra gli agricoltori</title>
      <lead>Il burnout può colpire anche gli agricoltori. Eppure finora sono mancati gli studi empirici. Agroscope e la Scuola universitaria di scienze applicate di Zurigo (ZHAW) hanno esaminato la tematica. Determinati fattori, come una situazione finanziaria tesa e conflitti a causa dallo stretto legame tra lavoro e famiglia si sono rilevati determinanti. Tra gli altri buone competenze sociali possono servire quale fattore di protezione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; Negli ultimi anni il burnout, l’esaurimento dovuto allo stress, ha registrato un costante aumento. Gli interessati soffrono spesso di diversi sintomi, ma la costante è un esaurimento molto grave e duraturo. L’insorgenza avviene spesso in maniera insidiosa e rimane a lungo ignorata, si parla di una spirale di burnout.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La prevenzione è molto importante in quanto in uno stadio iniziale vi sono varie possibilità di trattamento. A tal proposito gli interessati dipendono dal riscontro delle persone loro vicine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sondaggio a livello svizzero&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per sapere in che misura il burnout interessa gli agricoltori svizzeri, una categoria professionale molto poco studiata in relazione a questo tematica, è stato realizzato un questionario scritto che è stato inviato a maggio e giugno 2016 a 4000 agricoltori svizzeri e compilato in formato elettronico o cartaceo da 1358 capiazienda e i loro partner. Le persone che hanno risposto costituiscono un gruppo molto rappresentativo della struttura dell'agricoltura svizzera. Gli agricoltori hanno risposto da un lato a un questionario standard sul burnout (il Copenhagen Burnout Inventory - CBI), dall’altro a molteplici domande riguardo ai possibili fattori scatenanti di tale fenomeno. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Siccome si tratta di un questionario di autovalutazione e non di una diagnosi clinica, si parla di «rischio di burnout». I moduli rinviati indicano un rischio di burnout nell’agricoltura del 12 per cento. Questo risultato mostra che l'agricoltura non è risparmiata dal burnout.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Più colpiti del resto della popolazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da un lato secondo quest’indagine gli agricoltori sono tendenzialmente persino più colpiti da burnout della media del resto della popolazione. I valori relativi al burnout della popolazione svizzera generale si aggirano attorno al 6,1 per cento. Si tratta di livelli di esaurimento analizzati dalla Promozione Salute Svizzera nel 2014 tramite un proprio questionario sviluppato internamente (Igic, 2015). A livello della popolazione in generale in Germania i valori rilevati sono stati raccolti tramite un questionario standardizzato sul burnout psicologico. Stöbel-Richter, Daig, Brählere Zenger (2013) misurano mediante la versione tedesca del CBI un tasso di burnout del 6,0 per cento che è quasi altrettanto elevato che in Svizzera. La causa di queste differenze non è stata studiata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le finanze il più elevato fattore di rischio&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vari fattori sono implicati nella sindrome del burnout. Oltre alla personalità e alle esperienze di vita di una persona anche fattori esterni e lo stress hanno un impatto sulla sua insorgenza. Le ricerche di Agroscope e della Scuola universitaria di scienze applicate di Zurigo (ZHAW) hanno mostrato che anche nell'agricoltura il burnout è riconducibile a vari fattori. Tendenzialmente si constata che la dimensione e il tipo delle aziende e delle economie domestiche influiscono in maniera limitata. La situazione finanziaria, lo stato di salute generale, la mancanza di tempo libero, i ritmi serrati nonché lo stretto legame tra lavoro e famiglia e i conflitti ad esso correlati sembrano essere i fattori che hanno un influsso determinante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fattori di protezioni sono importanti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una buona qualità delle relazioni, competenze sociali come un buon autocontrollo e capacità decisionali si dimostrano altresì fattori di protezione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche se determinati fattori, come una situazione finanziaria tesa e conflitti dovuti allo stretto legame tra lavoro e famiglia si rivelano importanti, l’insorgenza del burnout rimane sempre un fatto estremamente individuale. La ricerca evidenzia che è importante per l’individuo considerare la propria situazione individuale ed eventualmente attuare eventuali modifiche necessarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella presa di decisioni l’aspetto della propria resistenza fisica e psichica non è da sottovalutare, considerando che le decisioni nell'agricoltura spesso hanno conseguenze per vari anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo studio evidenzia che il burnout è d’attualità nell'agricoltura svizzera. Sarebbe opportuno esaminare in ulteriori analisi quali fattori di protezione contribuiscono a ottimizzare la prevenzione di tale fenomeno nell'agricoltura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fonti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Igic, I. K., A.; Brunner, B.; Wieser, S.; Elfering, A.; Semmer, N. (2015). Job-Stress-Index 2015 Kennzahlen zu psychischer Gesundheit und Stress bei Erwerbstätigen in der Schweiz. &lt;i&gt;Berna e Lausanne: Gesundheitsförderung Schweiz.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Stöbel-Richter, Y., Daig, I., Brähler, E. &amp; Zenger, M. (2013). Prävalenz von psychischer und physischer Erschöpfung in der deutschen Bevölkerung und deren Zusammenhang mit weiteren psychischen und somatischen Beschwerden. &lt;i&gt;Psychotherapie, Psychosomatik, Medizinische Psychologie, 63&lt;/i&gt;, 109–114.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Linda Reissig Editore Agroscope, Tänikon 1, 8356 Ettenhausen, www.agroscope.ch linda.reissig@agroscope.admin.ch +41 58 480 32 80 Prof. Dr. Agnes von Wyl ZHAW, Angewandte Psychologie Pfingstweidstrasse 96 8005 Zürich agnes.vonwyl@zhaw.ch +41 58 934 84 33 Carole Enz, Servizio stampa Agroscope, Schloss 1, 8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 58 460 62 72</contact>
      <attachment id="171413">
        <title>Comunicato</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="171414">
        <title>Photo</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2392</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49850.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="171417">
        <title>Link Recherche Agronomique Suisse</title>
        <uri>https://www.agrarforschungschweiz.ch/aktuelles_heft_10it.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-10-10 11:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Ettenhausen</city>
      <title>Burnout: Becoming More Common among Farmers</title>
      <lead>Burnout can also affect farmers, but no previous empirical studies of its impact on the profession have been available to date. Agroscope and the Zurich University of Applied Sciences (ZHAW) have now addressed this topic. Certain factors such as a tense financial situation and conflicts arising from the close interweaving of work and family have proven to be relevant. Among other things, good social skills can serve as a protective factor.</lead>
      <text link="no">For further informations please chose another language.</text>
      <contact>Linda Reissig Agroscope, Tänikon 1, 8356 Ettenhausen linda.reissig@agroscope.admin.ch +41 58 480 32 80 Prof. Dr. Agnes von Wyl ZHAW, Angewandte Psychologie Pfingstweidstrasse 96 8005 Zürich agnes.vonwyl@zhaw.ch +41 58 934 84 33 Carole Enz, Mediendienst Agroscope, Schloss 1, 8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 58 460 62 72</contact>
      <attachment id="171414">
        <title>Photo</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2392</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49850.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2017-10-10 11:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="35" org-id="1047">
        <name lang="de">Arbeitswirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie du travail</name>
        <name lang="it">Economia del lavoro</name>
        <name lang="en">Economics of labour</name>
      </keyword>
      <keyword id="56" org-id="1047">
        <name lang="de">Sozioökonomie</name>
        <name lang="fr">Socio-économie</name>
        <name lang="it">Socio-economia</name>
        <name lang="en">Socioeconomics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
