<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68440" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-10-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tag gegen Menschenhandel: Ein Informationsbus orientiert die Schweizer Bevölkerung</title>
      <lead>Anlässlich des Europäischen Tages gegen Menschenhandel wird heute in Bern ein Informationsbus eingeweiht. Er soll die breite Öffentlichkeit auf dieses Verbrechen aufmerksam machen. In der Schweiz werden Kinder, Frauen und Männer zum Betteln gezwungen, zur Prostitution genötigt oder als Arbeitskraft ausgebeutet. Nach wie vor werden nur wenige dieser Opfer von Menschenhandel identifiziert. Um diese Realität besser sichtbar zu machen, wird der Informationsbus in mehreren Schweizer Städten haltmachen. Vom 17. Oktober bis 3. November 2017 werden zudem an verschiedenen Orten Informationsveranstaltungen abgehalten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ein Gesicht verrät nicht immer, was ein Mensch durchgemacht hat. Dahinter verborgen ist vielleicht eine Frau, die sexuell ausgebeutet wird und Gewalt erleiden muss. Oder es ist ein Mann, der sich unter falschen Versprechungen anwerben liess und nun für wenig oder gar kein Geld arbeitet und dessen Identitätsausweise eingezogen worden sind. Solche Fälle gibt es in der Schweiz; doch ist es bisweilen schwierig, sie zu erkennen. Diese Personen sind Opfer von Menschenhandel. Tagtäglich durchleben sie grosses Leid. Sie sind Opfer von Kriminellen, die die Abhängigkeit und Verletzlichkeit dieser Menschen ausnutzen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Veranstaltungen in der ganzen Schweiz&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Um die Schweizer Bevölkerung auf diese schweren Menschenrechtsverletzung aufmerksam zu machen, haben das Schweizer Büro der Internationalen Organisation für Migration (IOM) in Bern und die Fondation neuchâteloise pour la coordination de l‘action sociale (FAS) diesen Informationsbus lanciert und koordiniert. Unterstützt wurden sie von der Steuerungsgruppe, in der auch fedpol, das SEM und das EDA vertreten sind. Dank der Mithilfe verschiedener kantonaler Akteure und Opferhilfestellen, die sich für die Bekämpfung des Menschenhandels engagieren, fährt der Bus während eines Jahres durch die Schweiz und macht in verschiedenen Städten halt. Er lädt die Bevölkerung dazu ein, hinter das Äussere zu blicken. Im Bus erwarten die Besucherinnen und Besucher Erfahrungsberichte, Bilder, Zahlen und ausführliche Erläuterungen, die helfen, das Phänomen Menschenhandel besser zu verstehen - ein Phänomen, das in der Schweiz hauptsächlich im Sex-, Bau- und Gastgewerbe wie auch in der Hauswirtschaft, im privaten Pflegebereich und in der Landwirtschaft anzutreffen ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Einweihung des Informationsbusses beginnen auch die Aktionswochen gegen Menschenhandel. Sie dauern vom 17. Oktober bis 3. November 2017. Während dieser Zeit finden rund zwanzig Veranstaltungen statt: Dokumentarfilme und Ausstellungen werden gezeigt und Konferenzen und Schulungen abgehalten. Diese Veranstaltungen finden in mehreren Kantonen statt, um eine breite Öffentlichkeit zu sensibilisieren und den Austausch mit Fachleuten zu fördern. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zum Auftakt der Aktionswochen findet in Bern am 18. Oktober 2017 eine Konferenz statt. Der Vormittag ist der Einweihung des Informationsbusses gewidmet. Am Nachmittag werden Fachleute aus der Schweiz und dem Ausland die jüngsten Herausforderungen diskutieren, die sich bei der Bekämpfung von Menschenhandel in Zusammenhang mit den aktuellen Migrationsströmen stellen. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;250 Opfer identifiziert &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Opferhilfestellen identifizieren und kümmern sich jedes Jahr um mehr als 250 Opfer, die ihrer Ausbeutungssituation entkommen konnten. Da Menschenhandel im Verborgenen stattfindet, bleibt die grosse Mehrheit der Betroffenen jedoch unerkannt und erhält keine Unterstützung. Die Bekämpfung von Menschenhandel ist komplex und bedingt Massnahmen mehrerer Partner auf lokaler und internationaler Ebene. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Strafverfolgung von Menschenhandel sind die Kantone zuständig; fedpol unterstützt sie dabei, indem die Ermittlungen koordiniert, eine gemeinsame Strategie ausgearbeitet und die verschiedenen Akteure in der Schweiz miteinander vernetzt werden. Zu diesen Akteuren gehören etwa das Staatssekretariat für Migration (SEM), das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO), kantonale Migrationsbehörden, die kantonalen Opferhilfestellen, das Grenzwachtkorps (GWK), die kantonalen Polizeikorps und Justizbehörden und auch Nichtregierungsorganisationen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Menschenhandel ist ein transnationales Phänomen, dessen Bekämpfung auf der internationalen Zusammenarbeit auf politischer wie auch auf operativer Ebene beruht. Das EDA setzt sich deshalb dafür ein, die bilaterale Zusammenarbeit und die internationalen rechtlichen und politischen Rahmenbedingungen zu verbessern, beispielsweise durch Verhandlungen mit den Vereinten Nationen oder der OSZE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der zweite Nationale Aktionsplan gegen Menschenhandel für die Jahre 2017-2020 legt die Strategie der Schweiz fest. Die Aktionen beruhen auf vier Säulen: Prävention, Strafverfolgung, Opferschutz und Zusammenarbeit. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Gemeinsam gegen Menschhandel&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die für den Europäischen Tag gegen Menschenhandel und während der Aktionswochen vorgesehenen Veranstaltungen werden von Diensten und Behörden des Bundes und der Kantone sowie von Opferhilfestellen organisiert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Getragen wird das Projekt von fedpol, vom Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA), vom Staatssekretariat für Migration (SEM), von der Oak Foundation und der Opferhilfe-Stiftung Au Cœur des Grottes. Umgesetzt wird das Projekt von der Internationalen Organisation für Migration (IOM) und der Fondation neuchâteloise pour la coordination de l'action sociale (FAS). Unterstütz werden sie von der Fremdenpolizei der Stadt Bern, der Fachstelle für Frauenhandel und Frauenmigration in Zürich (FIZ), von der Stiftung Kinderschutz Schweiz und der Verein Astrée. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation und Medien fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <link id="171538">
        <title>Weitere Informationen zum Thema Menschenhandel finden sich auf der fedpol Site</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="171539">
        <title>Hinweise zum Veranstaltungsprogramm erhalten Sie unter 18oktober.ch</title>
        <uri>http://www.18oktober.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Journée contre la traite des êtres humains : un bus d’information à la rencontre de la population suisse</title>
      <lead>A l’occasion de la journée européenne de lutte contre la traite des êtres humains, un bus d’information est inauguré aujourd’hui, à Berne, afin d’attirer l’attention du grand public sur ce crime. En Suisse, des enfants, des femmes et des hommes sont forcés à mendier, contraints à se prostituer ou exploités pour leur force de travail. Victimes de la traite, ces personnes sont encore trop peu identifiées. Pour rendre plus visible cette triste réalité, le bus fera un tour de plusieurs villes de Suisse. Des événements de sensibilisation auront également lieu un peu partout du 17 octobre au 3 novembre 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Un visage n'exprime pas toujours ce que la personne a enduré. Derrière les apparences, il se cache une femme exploitée sexuellement, subissant des violences. Ou encore un homme recruté avec de fausses promesses afin d'exécuter un travail peu, voire pas rémunéré et à qui on a confisqué ses documents d'identité. Ces situations existent en Suisse, mais sont parfois difficiles à détecter. Ces personnes sont des victimes de la traite. Elles vivent une réelle souffrance au quotidien, otages de criminels qui profitent de leur dépendance et de leur vulnérabilité.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Evénements dans toute la Suisse&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Afin de sensibiliser la population sur cette violation des droits humains, le bureau de l' Organisation internationale pour les migrations (OIM) à Berne et la Fondation neuchâteloise pour la coordination de l'action sociale (FAS),avec le soutien du groupe de pilotage dont fedpol, le SEM et le DFAE sont parties prenantes, ont coordonné et lancé ce bus d'information. Grâce au soutien de différents acteurs cantonaux et associations d'aide aux victimes impliqués dans la lutte contre la traite des êtres humains, le bus sillonnera durant un an différentes villes suisses. Il invitera la population à regarder au-delà des apparences. A l'intérieur, le visiteur pourra découvrir des témoignages, des images, des chiffres et des explications détaillées pour mieux comprendre ce phénomène présent en Suisse principalement dans les métiers du sexe, de la construction, de la restauration, des travaux domestiques, des soins ou de l'agriculture.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette inauguration marque aussi l'ouverture des Semaines de sensibilisation contre la traite des êtres humains, du 17 octobre au 3 novembre. Elles réuniront une vingtaine d'événements : des documentaires, conférences, formations ou encore expositions. Ces manifestations auront lieu dans plusieurs cantons afin de sensibiliser le grand public et de favoriser les échanges avec les professionnels. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conférence de lancement des Semaines d'action aura lieu le 18 octobre 2017 à Berne. La matinée sera consacrée au lancement du bus d'information, L'après-midi, des experts suisses et internationaux discuteront les récents défis rencontrés dans la lutte contre la traite et liés aux mouvements migratoires actuels. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;250 victimes identifiées &lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Chaque année, les organisations d'aide aux victimes identifient et assistent plus de 250 victimes parvenues à échapper à leur situation d'exploitation. Toutefois, la traite se déroule dans la clandestinité. La grande majorité des victimes, faute d'identification, n'est ni reconnue, ni secourue. La lutte contre la traite des êtres humains est un travail complexe, il implique l'action de plusieurs partenaires au niveau local et international. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si la poursuite pénale de la traite des êtres humains est du ressort des cantons, fedpol soutient les cantons en coordonnant les enquêtes et en élaborant une stratégie commune en faisant le lien avec les nombreux acteurs suisses : le Secrétariat d'Etat aux migrations (SEM), le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), les services cantonaux de migration, les centres d'aides aux victimes LAVI, le Corps des gardes-frontière, les polices cantonales, les autorités judiciaires cantonales, les organisations non-gouvernementales, etc. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La traite des êtres humains est un phénomène transnational, dont la lutte repose sur la coopération internationale au niveau politique et opérationnel. Le DFAE s'engage donc à améliorer la coopération bilatérale et le cadre juridique et politique international, par exemple dans les négociations avec les Nations Unies ou avec l'OSCE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le deuxième plan d'action national 2017-2020 définit la stratégie suisse, dont les actions reposent sur quatre piliers : prévention, poursuite pénale, protection des victimes et partenariat. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Ensemble contre la traite&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les événements organisés lors de la journée européenne et des semaines contre la traite des êtres humains sont mis en œuvre par des services et autorités de la Confédération et des cantons ainsi que des associations d'aide aux victimes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet est soutenu par fedpol, le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), le Secrétariat d'Etat aux migrations (SEM), la Fondation Oak et la Fondation Au Cœur des Grottes (centre d'aide aux victimes de traite). Il est mis en œuvre par l'Organisation international pour les migrants (OIM) et la Fondation neuchâteloise pour la coordination de l'action sociale (FAS), avec le soutien de la police des étrangers de la ville de Berne, le Centre d'assistance aux migrantes et aux victimes de la traite des femmes (FIZ), Protection de l'enfance Suisse et l'association Astrée.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication et médias fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <link id="171540">
        <title>Des renseignements complémentaires sur la traite des êtres humains sont disponibles sur le site fedpol</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="171541">
        <title>Le programme des manifestations se trouve sur le site 18oktober.ch</title>
        <uri>http://www.18oktober.ch/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giornata contro la tratta di esseri umani: un bus informativo incontra la popolazione svizzera</title>
      <lead>In occasione della «Giornata europea contro la tratta di esseri umani», è stato inaugurato oggi a Berna un bus informativo allo scopo di attirare l’attenzione dell’opinione pubblica su questo reato. In Svizzera, bambini, donne e uomini sono costretti a mendicare, a prostituirsi o sono sfruttati come manodopera. Queste persone sono vittime della tratta di esseri umani e l’identità della maggior parte di esse rimane ancora ignota. Al fine di rendere visibile questa triste realtà, il bus farà tappa in diverse città svizzere. Numerosi eventi di sensibilizzazione si terranno inoltre in tutto il Paese dal 17 ottobre al 3 novembre 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Non sempre il volto di una persona esprime quello che è stata costretta a patire. Dietro le apparenze, può celarsi una donna sfruttata sessualmente, vittima di violenze, oppure un uomo reclutato con la falsa promessa di un impiego e poi costretto a eseguire un lavoro in cambio di una paga molto bassa se non addirittura inesistente, e per giunta privato del proprio documento d'identità. Situazioni di questo tipo sono una realtà anche in Svizzera ma spesso sono difficili da individuare. Queste persone sono vittime della tratta di esseri umani e vivono quotidianamente situazioni di vera e propria sofferenza, trovandosi ostaggio di criminali che sfruttano la loro condizione di dipendenza e vulnerabilità.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Eventi in tutta la Svizzera&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Al fine di sensibilizzare la popolazione nei confronti di questa violazione dei diritti umani, l'Organizzazione internazionale per le migrazioni (OIM) - Berna e la Fondation neuchâteloise pour la coordination de l'action sociale (FAS) hanno coordinato e avviato il progetto del bus informativo con il sostegno del gruppo di coordinamento cui partecipano fedpol, la SEM e il DFAE. Per un anno, il bus farà tappa in diverse città della Svizzera grazie al contributo di numerosi attori cantonali e associazioni di aiuto alle vittime impegnate nella lotta contro la tratta di esseri umani. In tale occasione, la popolazione sarà invitata a guardare al di là delle apparenze. Al suo interno, il visitatore potrà conoscere da vicino la tratta di esseri umani attraverso testimonianze, fotografie e dati e ricevere spiegazioni dettagliate per comprendere meglio questo fenomeno presente in Svizzera principalmente nel settore a luci rosse, dell'edilizia, della ristorazione, del lavoro domestico e dell'agricoltura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'inaugurazione del bus informativo segna anche l'inizio delle settimane di sensibilizzazione contro la tratta di esseri umani che avranno luogo dal 17 ottobre al 3 novembre. Nel quadro delle settimane di sensibilizzazione si terranno una ventina di eventi in diversi Cantoni quali conferenze, formazioni, esposizioni e proiezioni di documentari. Lo scopo di questi eventi è sensibilizzare l'opinione pubblica e promuovere lo scambio con i professionisti del settore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conferenza inaugurale delle settimane di sensibilizzazione si terrà il 18 ottobre 2017 a Berna. Nel corso della mattinata verrà inaugurato il bus informativo; successivamente, nel pomeriggio esperti nazionali e internazionali discuteranno le recenti sfide affrontate nella lotta contro la tratta di esseri umani e in relazione ai nuovi flussi migratori.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;250 vittime identificate&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Ogni anno, le organizzazioni di aiuto alle vittime identificano e assistono oltre 250 vittime che sono riuscite a sottrarsi a una situazione di sfruttamento. Tuttavia, la tratta di esseri umani resta un fenomeno nascosto. La stragrande maggioranza delle vittime, non potendo essere identificata, non può essere dunque né riconosciuta in quanto tale né ricevere aiuto. La lotta contro la tratta di esseri umani è un lavoro complesso che implica l'azione congiunta di numerosi partner a livello locale e internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il perseguimento penale della tratta di esseri umani compete ai Cantoni. Da parte sua, fedpol offre loro il proprio sostegno assumendo il coordinamento delle indagini, occupandosi dell'elaborazione di una strategia comune e fungendo da anello di congiunzione tra i numerosi attori svizzeri, segnatamente la Segreteria di Stato della migrazione (SEM), la Segreteria di Stato dell'economia (SECO), i servizi cantonali di migrazione, i servizi di aiuto alle vittime che operano in virtù della LAV, il Corpo delle guardie di confine, le polizie cantonali, le autorità giudiziarie cantonali, le organizzazioni non governative ecc. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La tratta di esseri umani è un fenomeno transnazionale. La lotta contro questo reato non può quindi prescindere dalla cooperazione internazionale sul piano politico e operativo. Per tale ragione, il DFAE si impegna quindi a rafforzare la cooperazione bilaterale e il quadro giuridico e politico internazionale, per esempio nell'ambito dei negoziati con l'ONU o l'OSCE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il secondo piano nazionale d'azione (PNA) per il periodo 2017-2020 definisce la strategia svizzera di lotta contro la tratta di esseri umani. Essa si basa sui quattro pilastri seguenti: prevenzione, perseguimento penale, protezione delle vittime e collaborazione.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Insieme contro la tratta di esseri umani&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Gli eventi previsti durante la «Giornata europea contro la tratta di esseri umani» e le settimane di sensibilizzazione sono organizzati dai servizi e dalle autorità della Confederazione e dei Cantoni nonché dalle associazioni di aiuto alle vittime. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto è sostenuto da fedpol, dal Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), dalla Segreteria di Stato della migrazione (SEM) e dalle fondazioni Oak e Au Cœur des Grottes (centro di aiuto alle vittime della tratta) ed è attuato dall'Organizzazione internazionale per le migrazioni (OIM) e dalla Fondation neuchâteloise pour la coordination de l'action sociale (FAS), con il sostegno della polizia degli stranieri della città di Berna, del centro specializzato in materia di tratta e migrazione delle donne (FIZ), della fondazione Protezione dell'infanzia Svizzera e dell'associazione ASTREE.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione e media fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <link id="171542">
        <title>Maggiori informazioni concernenti la settimana contro la tratta di esseri umani sono disponibili sul Sito di fedpol</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="171543">
        <title>Il programma degli eventi può essere consultato sul sito Internet 18oktober.ch</title>
        <uri>http://www.18oktober.ch/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
