<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68505" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2017-10-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Sicherheit und Qualität der Medizinprodukte werden erhöht</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 25. Oktober 2017 die Teilrevision der Medizinprodukteverordnung (MepV) verabschiedet. Er legt damit den Grundstein für eine umfassende Überarbeitung des Schweizer Medizinprodukterechts. In den kommenden Jahren werden die Anforderungen an die Sicherheit und Qualität der Medizinprodukte deutlich erhöht und die Patientinnen und Patienten besser geschützt. Das gestiegene Anforderungsniveau entspricht demjenigen in der EU. Damit ist sichergestellt, dass Schweizer Hersteller auch in Zukunft Zugang zum Europäischen Binnenmarkt haben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Derzeit sind in der Schweiz und im Europäischen Wirtschaftsraum rund 500‘000 verschiedene Medizinprodukte in Verkehr. Nach diversen Zwischenfällen u.a. mit Silikon-Brustimplantaten oder fehlerhaften Hüftprothesen mussten die Kontrollmechanismen für Medizinprodukte europaweit verschärft werden. Die neuen Medizinprodukte-Verordnungen der EU werden gestaffelt über die nächsten Jahre in Kraft treten. Für die Durchführung klinischer Versuche, aber auch für die Herstellung und für die Anwendung von Medizinprodukten gelten künftig deutlich strengere Vorgaben. Zudem erhöhen sich Anforderungen an die Konformitätsbewertungsstellen. Diese Stellen überprüfen, ob Medizinprodukte die gesetzlichen Anforderungen erfüllen und für den Markt zugelassen werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz ist im Bereich Medizinprodukte über ein bilaterales Abkommen in den europäischen Binnenmarkt eingebunden. Sie passt ihre rechtlichen Bestimmungen entsprechend ebenfalls an, um die Qualität der Produkte zu erhöhen und die Patientensicherheit zu verbessern. Zudem sollen die Anpassungen den Schweizer Herstellern weiterhin den gleichwertigen Zugang zum EU-Markt gewährleisten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der heutige Entscheid des Bundesrats ist ein erster Schritt der umfassenden Überarbeitung des Schweizer Medizinprodukterechts. Da beim Vollzug der neuen Bestimmungen eine internationale Zusammenarbeit zentral ist, erhält Swissmedic gleichzeitig die Kompetenz, bei den neuen Expertengruppen der EU mitzuarbeiten und die Marktüberwachung mit den europäischen Ländern abzustimmen. Die teilrevidierte MepV tritt am 26. November 2017 in Kraft. Schweizer Konformitätsbewertungsstellen können sich danach bei Swissmedic für die Bewertungstätigkeit nach den verschärften Bestimmungen anmelden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In weiteren Schritten werden in den kommenden Monaten das Heilmittelgesetz (HMG), das Humanforschungsgesetz (HFG) und das Bundesgesetz über die technischen Handelshemmnisse (THG) angepasst. Anschliessend wird die MepV total revidiert und eine neue Verordnung für In-vitro Diagnostika in Kraft gesetzt. Die Gesetzes- und Verordnungsänderungen sollen 2020 in Kraft treten und alle EU-Bestimmungen berücksichtigen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Arbeiten sind Teil der bundesrätlichen Agenda Gesundheit2020 sowie des Masterplans des Bundesrates zur Stärkung der biomedizinischen Forschung und Technologie. Die Anpassungen im Medizinprodukterecht erfolgen unter Federführung des BAG und in enger Zusammenarbeit mit Swissmedic, dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) und der Direktion für europäische Angelegenheiten (DEA).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182122">
        <title>Revision der Medizinprodukteverordnung (MepV)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/medizin-und-forschung/heilmittel/aktuelle-rechtsetzungsprojekte/revision-med-prod-verord-mepv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Amélioration de la sécurité et de la qualité des dispositifs médicaux</title>
      <lead>Lors de sa séance du 25 octobre 2017, le Conseil fédéral a adopté la révision partielle de l’ordonnance sur les dispositifs médicaux (ODim). Il a ainsi posé les fondements pour un remaniement complet de la législation suisse en la matière. Au cours des prochaines années, les exigences de qualité et de sécurité des dispositifs médicaux seront augmentées, et les patients seront ainsi mieux protégés. Comme ce nouveau niveau d’exigence correspond à celui de l’UE, les fabricants suisses pourront à l’avenir toujours accéder au marché intérieur européen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Actuellement, près de 500 000 dispositifs médicaux différents circulent sur le marché en Suisse et dans l’espace économique européen. À la suite de divers incidents (notamment celui des implants mammaires en silicone et celui des prothèses de hanches défectueuses), les mécanismes de contrôle de ces dispositifs ont été renforcés dans toute l’Europe. Ces prochaines années, les nouveaux règlements de l’UE entreront en vigueur de manière échelonnée. Des prescriptions beaucoup plus sévères s’appliqueront aux essais cliniques ainsi qu’à la fabrication et à l’utilisation des dispositifs médicaux. Les exigences posées aux organes d’évaluation de la conformité seront également renforcées. Ceux-ci examinent si les dispositifs médicaux remplissent les exigences légales et peuvent être mis en circulation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine des dispositifs médicaux, un accord bilatéral permet à la Suisse d’intégrer le marché intérieur européen. De ce fait, notre pays adapte aussi ses dispositions légales pour améliorer la qualité de ces dispositifs et la sécurité des patients. Ces adaptations garantiront par ailleurs aux fabricants suisses de pouvoir accéder, comme avant, au marché européen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La décision prise aujourd’hui par le Conseil fédéral constitue la première étape du remaniement complet de la législation suisse sur les dispositifs médicaux. L'exécution des nouvelles dispositions requiert une collaboration internationale. C’est pourquoi Swissmedic est désormais habilité à participer aux nouveaux groupes d’experts de l’UE et à harmoniser la surveillance du marché avec les pays européens. La révision partielle de l’ODim entrera en vigueur le 26 novembre 2017. Après cette date, les organes suisses d’évaluation de la conformité pourront s’annoncer auprès de Swissmedic pour poursuivre leur activité conformément aux nouvelles dispositions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les prochaines étapes consisteront à adapter, ces prochains mois, la loi sur les produits thérapeutiques (LPTh), la loi relative à la recherche sur l’être humain (LRH) et la loi fédérale sur les entraves techniques au commerce (LETC). Enfin, l’ODim sera totalement révisée, et une nouvelle ordonnance sur les dispositifs médicaux de diagnostic in vitro entrera en vigueur. Les modifications de toutes ces dispositions s’appliqueront vraisemblablement dès 2020 ; elles tiendront compte de toutes les prescriptions européennes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces travaux s’inscrivent dans la stratégie Santé2020 du Conseil fédéral et dans le plan directeur visant à développer la recherche et la technologie biomédicales. Pour adapter la législation sur les dispositifs médicaux, l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) collabore étroitement avec Swissmedic, le Secrétarait d’État à l’économie (SECO) et la Direction des affaires européennes (DAE).&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, tél. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182123">
        <title>Révision de l’ordonnance sur les dispositifs médicaux (ODim)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/medizin-und-forschung/heilmittel/aktuelle-rechtsetzungsprojekte/revision-med-prod-verord-mepv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aumentano la sicurezza e la qualità dei dispositivi medici</title>
      <lead>Nella seduta del 25 ottobre 2017, il Consiglio federale ha adottato la revisione parziale dell’ordinanza relativa ai dispositivi medici (ODmed), ponendo così le basi per un’ampia revisione del diritto svizzero in materia. Nei prossimi anni i requisiti di sicurezza e qualità dei dispositivi medici saranno notevolmente innalzati a tutto vantaggio della protezione dei pazienti. Il livello dei requisiti sarà così adeguato a quello dell’UE. In tal modo, anche in futuro verrà garantito ai fabbricanti svizzeri l’accesso al mercato interno europeo. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attualmente in Svizzera e nello spazio economico europeo sono in commercio circa 500 000 dispositivi medici diversi. Dopo numerosi incidenti, tra l’altro con impianti mammari al silicone e protesi d’anca difettose, sono stati rafforzati in tutt’Europa i meccanismi di controllo dei dispositivi medici. I nuovi regolamenti europei entreranno in vigore nei prossimi anni in fasi successive. Lo svolgimento di sperimentazioni cliniche come pure la fabbricazione e l’impiego dei dispositivi medici saranno sottoposti a prescrizioni più severe. Verranno inoltre innalzati i requisiti relativi agli organismi di valutazione della conformità incaricati di verificare che i dispositivi medici soddisfino i requisiti legali e possano essere commercializzati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel settore dei dispositivi medici la Svizzera è integrata nel mercato interno europeo grazie a un accordo bilaterale. Pertanto adegua le sue disposizioni legali a quelle europee per accrescere la qualità dei prodotti e la sicurezza dei pazienti. Gli adeguamenti garantiscono inoltre ai fabbricanti svizzeri l’accesso al mercato europeo anche in futuro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La decisione odierna del Consiglio federale è un primo passo verso un’ampia revisione del diritto svizzero sui dispositivi medici. Dato che la cooperazione internazionale è fondamentale per l’esecuzione delle nuove disposizioni, a Swissmedic è stata conferita la competenza di collaborare con il nuovo gruppo di esperti dell’UE e di armonizzare la sorveglianza del mercato svizzero con quella dei Paesi europei. La revisione parziale dell’ODmed entrerà in vigore il 26 novembre 2017. Gli organismi svizzeri di valutazione della conformità potranno in seguito annunciarsi presso Swissmedic per proseguire la loro attività di valutazione secondo le nuove disposizioni più severe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le fasi successive prevedono l’adeguamento nei prossimi mesi della legge sugli agenti terapeutici (LATer), della legge sulla ricerca umana (LRUm) e della legge federale sugli ostacoli tecnici al commercio (LOTC). In seguito sarà sottoposta a revisione totale l’ODmed e sarà posta in vigore una nuova ordinanza sui dispositivi medico-diagnostici in vitro. Le modifiche di legge e di ordinanza, che terranno conto di tutte le disposizioni europee in materia, dovrebbero entrare in vigore nel 2020. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questi lavori rientrano nelle priorità di politica sanitaria del Consiglio federale Sanità2020 e nel piano direttore per il rafforzamento della ricerca e della tecnologia in biomedicina. Il diritto sui dispositivi medici sarà adeguato dall’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) in stretta collaborazione con Swissmedic, la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) e la Direzione degli affari europei (DAE).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182124">
        <title>Modifica dell'ordinanza relativa ai dispositivi medici (ODmed)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/medizin-und-forschung/heilmittel/aktuelle-rechtsetzungsprojekte/revision-med-prod-verord-mepv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="95" org-id="317">
        <name lang="de">Medizinprodukteverordnung (MepV)-DE</name>
        <name lang="fr">Medizinprodukteverordnung (MepV)-FR</name>
        <name lang="it">Medizinprodukteverordnung (MepV)-IT</name>
        <name lang="en">Medizinprodukteverordnung (MepV)-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
