<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68547" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2017-10-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verstärkt die Massnahmen zur Kostendämpfung im Gesundheitswesen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 25. Oktober 2017 entschieden, die Anstrengungen zur Dämpfung der Kosten im Gesundheitswesen zu intensivieren. Dabei stützte er sich auf den Bericht einer international besetzten Expertengruppe. Er hat das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) beauftragt, Vorschläge für jene neuen Massnahmen vorzulegen, die umgesetzt werden sollen. Die Massnahmen sollen gemäss fünf Leitlinien umgesetzt werden, die der Bundesrat festgelegt hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das EDI hat Ende 2016 eine Gruppe von 14 Expertinnen und Experten aus Deutschland, Frankreich, den Niederlanden und der Schweiz eingesetzt. Ihr Auftrag war, nationale und internationale Erfahrungen zur Steuerung des Mengenwachstums auszuwerten und möglichst rasch umsetzbare kostendämpfende Massnahmen zur Entlastung der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) vorzuschlagen. Die Gruppe wurde geleitet von Verena Diener, Alt Ständerätin und Alt Regierungsrätin des Kantons Zürich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In ihrem einstimmig verabschiedeten Bericht legt die Expertengruppe 38 Massnahmen vor, davon zwei übergeordnete. Zum einen schlägt sie als neues Steuerungsinstrument vor, verbindliche Zielvorgaben für das Kostenwachstum in den verschiedenen Leistungsbereichen festzulegen. Falls die Ziele verfehlt werden, sollen Sanktionsmassnahmen ergriffen werden. Zum anderen empfiehlt die Expertengruppe die Einführung eines Experimentierartikels, um innovative Pilotprojekte zu testen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Handlungsspielraum wird nicht ausgeschöpft&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Die Expertengruppe bestätigt grundsätzlich den bisherigen Kurs des Bundesrats. Sie fordert von allen Akteuren im Gesundheitswesen Eile und Entschlossenheit, um den Kostenanstieg zu dämpfen, insbesondere bei der medizinisch unbegründeten Mengenausweitung. Sie stellt zudem fest, dass der Handlungsspielraum häufig nicht ausgeschöpft wird. Das EDI sorgt dafür, dass die Kostendämpfungsmassnahmen anhand folgender Leitlinien umgesetzt werden:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1. Alle Akteure des Gesundheitswesens sollen dazu beitragen, das OKP-Kostenwachstum merkbar zu dämpfen. &lt;br /&gt;2. Auf Mengenausweitung ausgerichtete Anreize sind zu korrigieren.&lt;br /&gt;3. Die Tarifpartnerschaft ist aufrechtzuerhalten; führt sie nicht zu Ergebnissen, sollen vermehrt subsidiäre Kompetenzen des Bundes eingesetzt werden, damit sich die Gesundheitsversorgung zum Nutzen und zum Schutze der Patientinnen und Patienten weiterentwickelt.&lt;br /&gt;4. Alle Akteure schöpfen ihre Handlungsspielräume aus, um den medizinischen Fortschritt und die Innovation allen OKP-Versicherten zukommen zu lassen.&lt;br /&gt;5. Alle Akteure sind gehalten, Qualitätsdaten zu veröffentlichen und damit die Transparenz zu verbessern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Geplante Massnahmen intensivieren&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Mit der Strategie „Gesundheit2020“ und den Legislaturzielen 2015-2019 hat der Bundesrat die nachhaltige Finanzierung der Gesundheitsversorgung zu einem seiner Hauptziele erklärt. Er hat bereits einige Massnahmen umgesetzt, um den Anstieg der Gesundheitskosten in den kommenden Jahren zu reduzieren, etwa im Bereich der Medikamentenkosten oder der Mittel- und Gegenstandsliste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Etwa ein Drittel der von der Expertengruppe vorgeschlagenen Massnahmen befindet sich bereits in Umsetzung oder in Planung durch den Bundesrat, wie die Intensivierung von Health Technology Assessments (HTA), die Stärkung der Qualität, die Verlagerung vom stationären zum ambulanten Bereich sowie ein Referenzpreissystem im Arzneimittelbereich. Diese Massnahmen will der Bundesrat intensivieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat das EDI beauftragt, Vorschläge für jene neuen Massnahmen vorzulegen, die umgesetzt werden sollen. Diese Massnahmen sollen dann so schnell wie möglich erarbeitet und in die Vernehmlassung gegeben werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Tel. 058 462 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="181323">
        <title>Faktenblatt Expertenbericht zur Kostendämpfung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>219</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50290.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181326">
        <title>Bericht der Expertengruppe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1504</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50084.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="181320">
        <title>Kostendämpfung</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/kostendaempfung-kv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral renforce les mesures visant à contenir la hausse des coûts de la santé</title>
      <lead>Lors de sa séance du 25 octobre 2017, le Conseil fédéral a décidé d’intensifier les efforts visant à maîtriser les coûts dans le domaine de la santé. Pour ce faire, il s'est appuyé sur le rapport d’un groupe international d'experts. Il a donc chargé le Département fédéral de l’intérieur (DFI) de présenter des propositions pour les nouvelles mesures à mettre en œuvre. Ces mesures doivent être concrétisées selon les cinq principes que le Conseil fédéral a déterminés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fin 2016, le DFI a constitué un groupe réunissant 14 experts d’Allemagne, de France, des Pays-Bas et de Suisse, et l’a chargé d’évaluer les expériences nationales et internationales pour gérer l’augmentation des prestations. Présidé par Verena Diener, ancienne conseillère aux États et ancienne conseillère d'État du canton de Zurich, ce groupe devait ensuite proposer des mesures rapidement applicables pour freiner la hausse des coûts dans l’assurance obligatoire des soins.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Adopté à l’unanimité, le rapport comporte 38 mesures, dont deux sont prioritaires. Le groupe d’experts propose en effet, d’une part, d’instaurer comme nouvel instrument de pilotage des plafonds contraignants pour l’augmentation des coûts dans les différents domaines de prestations et de les assortir de sanctions en cas de non-respect. D’autre part, il recommande d’introduire un article relatif aux projets pilotes innovants. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marge de manœuvre insuffisamment exploitée&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Le groupe d'experts confirme dans le principe la ligne choisie par le Conseil fédéral. Il demande à tous les acteurs d’agir de manière rapide et décidée afin de maîtriser la hausse des coûts, notamment en ce qui concerne la multiplication des prestations inutiles du point de vue médical. Il constate en outre que la marge de manœuvre à ce niveau n'est souvent pas pleinement exploitée. Le Conseil fédéral a donc défini cinq principes pour la suite des travaux : &lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Tous les acteurs du système de santé doivent contribuer à freiner sensiblement la hausse des coûts dans l’AOS.&lt;br /&gt;2. Il faut corriger les incitations visant à multiplier les prestations. &lt;br /&gt;3. Le partenariat tarifaire doit être maintenu; s’il ne permet pas d’obtenir des résultats, des compétences subsidiaires de la Confédération doivent prendre le relais pour que les soins médicaux évoluent dans l’intérêt des patients et dans le but de les protéger. &lt;br /&gt;4. Tous les acteurs usent de toutes leurs marges de manœuvre pour que le progrès médical et l’innovation profitent à l’ensemble des assurés. &lt;br /&gt;5. Tous les acteurs sont tenus de publier des données sur la qualité à des fins d’amélioration de la transparence.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intensifier les mesures planifiées&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dans le cadre de sa Stratégie « Santé2020 » et des objectifs de la législature 2015-2019, le Conseil fédéral vise avant tout à ce que le système de santé reste financièrement viable. Il a déjà mis en œuvre certaines mesures afin de réduire l'augmentation des coûts de la santé dans les années à venir, notamment dans le domaine des médicaments et de la liste des moyens et appareils.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Près d’un tiers des mesures proposées par le groupe d'experts est déjà appliqué ou planifié par le Conseil fédéral : intensification de l’évaluation des technologies de la santé (Health Technology Assessments, HTA), renforcement de la qualité, transfert des soins stationnaires vers le domaine ambulatoire, système des prix de référence dans le domaine des médicaments. Le Conseil fédéral souhaite renforcer ces mesures. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a chargé le DFI de présenter des propositions pour les nouvelles mesures. Ces mesures seront à élaborer le plus rapidement possible pour être mises en consultations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, tél. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="181324">
        <title>Fiche d`information: Rapport du groupe d’experts sur la maîtrise de la hausse des coûts</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>273</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50291.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181327">
        <title>Rapport du groupe d’experts</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1767</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50085.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="181321">
        <title>Maîtrise des coûts</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/kostendaempfung-kv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale rafforza le misure per contenere i costi della sanità</title>
      <lead>Nella sua seduta del 25 ottobre 2017, il Consiglio federale ha deciso di intensificare gli sforzi per porre un freno ai costi della salute. La sua decisione si basa sul rapporto di un gruppo internazionale di esperti. Ha incaricato il Dipartimento federale dell’interno (DFI) di presentare proposte per le nuove misure che devono essere attuate. La loro attuazione avverrà secondo cinque linee guida stabilite daI Consiglio federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alla fine del 2016, il DFI ha istituito un gruppo di 14 esperti provenienti da Germania, Francia, Paesi Bassi e Svizzera, incaricandolo di valutare esperienze nazionali e internazionali in merito alla gestione strategica dell’evoluzione quantitativa e proporre misure volte a contenere i costi, attuabili se possibile in tempi brevi, per sgravare l’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS). La direzione del gruppo è stata affidata all’ex consigliera agli Stati ed ex consigliera di Stato del Cantone di Zurigo, Verena Diener.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo rapporto adottato all’unanimità, il gruppo di esperti presenta 38 misure, di cui due principali. Da un lato propone come nuovo strumento di gestione strategica degli obiettivi vincolanti per frenare la crescita dei costi nei diversi settori delle prestazioni. Nel caso in cui non si dovessero raggiungere gli obiettivi, dovranno essere ordinate sanzioni. Dall’altro, il gruppo di esperti raccomanda l’introduzione di un articolo per la sperimentazione di progetti pilota innovativi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il margine d’intervento non viene sfruttato&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Il gruppo di esperti conferma fondamentalmente gli orientamenti adottati dal Consiglio federale sinora. Chiede a tutti gli attori della sanità di agire rapidamente e con decisione per porre un freno all'aumento dei costi, in particolare riguardo all'ampliamento quantitativo non giustificato da motivi medici. Il gruppo constata inoltre che il margine di intervento spesso non viene sfruttato al massimo. Il DFI provvede affinché le misure di contenimento dei costi siano attuate sulla base delle seguenti linee guida: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Tutti gli attori della sanità devono contribuire a contenere in modo sensibile l’aumento dei costi dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS). &lt;br /&gt;2. Gli incentivi improntati a un aumento quantitativo devono essere corretti. &lt;br /&gt;3. Il partenariato tariffale deve essere mantenuto; se non produce risultati, vanno conferite maggiori competenze sussidiarie alla Confederazione, affinché essa possa garantire l’ulteriore sviluppo dell’assistenza sanitaria a beneficio e protezione dei pazienti. &lt;br /&gt;4. Tutti gli attori devono sfruttare al massimo i loro rispettivi margini d'intervento per permettere a tutti gli assicurati di beneficiare del progresso medico e delle innovazioni.&lt;br /&gt;5. Tutti gli attori sono tenuti a pubblicare i dati sulla qualità e a migliorare la trasparenza in tal senso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intensificare le misure pianificate&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Con la strategia «Sanità2020» e gli obiettivi di legislatura 2015-2019, il Consiglio federale ha dichiarato la sua intenzione di fare della sostenibilità finanziaria dell'assistenza sanitaria uno dei suoi obiettivi prioritari. In tal senso, ha già attuato alcune misure al fine di ridurre l’incremento dei costi della salute nel prossimi anni, ad esempio nel settore dei prezzi dei medicamenti o dell'elenco dei mezzi e degli apparecchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Circa un terzo delle misure proposte dal gruppo di esperti è già in fase di attuazione o di pianificazione da parte dal Consiglio federale, come ad esempio l’intensificazione degli Health Technology Assessments (HTA), il rafforzamento della qualità, il trasferimento delle prestazioni dal settore stazionario a quello ambulatoriale nonché un sistema di prezzi di riferimento nel settore dei medicamenti. Il Consiglio federale intende rafforzare queste misure. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il DFI di presentare le nuove misure che dovranno essere attuate. Esse verranno poi elaborate il più presto possibile e poste in consultazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="181325">
        <title>Scheda informativa: Rapporto del gruppo di esperti sul conteni-mento dei costi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>272</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50292.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181328">
        <title>Rapporto del gruppo di esperti (francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1767</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50087.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="181322">
        <title>Contenimento dei costi</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/kostendaempfung-kv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="317">
        <name lang="de">Gesundheit2020</name>
        <name lang="fr">Santé2020</name>
        <name lang="it">Sanità2020</name>
        <name lang="en">Health2020</name>
      </keyword>
      <keyword id="71" org-id="317">
        <name lang="de">Kostendämpfung-DE</name>
        <name lang="fr">Kostendämpfung-FR</name>
        <name lang="it">Kostendämpfung-IT</name>
        <name lang="en">Kostendämpfung-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
