<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68564" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-10-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Ausländerstatistik 3. Quartal 2017</title>
      <lead>In den ersten neun Monaten des Jahres 2017 hat die Einwanderung im Vergleich zur Vorjahresperiode um 4,8% abgenommen. Zwischen Januar und September 2017 sind rund 36 800 Personen netto in die Schweiz eingewandert – im Vergleich zur gleichen Periode im Vorjahr eine Abnahme von rund 17%. Per Ende September 2017 lebten etwas über zwei Millionen Ausländerinnen und Ausländer in der Schweiz. Rund 69% der ständigen ausländischen Wohnbevölkerung stammte aus den EU/EFTA-Staaten. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Einwanderung in die ständige ausländische Wohnbevölkerung hat zwischen Januar und September 2017 im Vergleich zur Vorjahresperiode um 4,8% (−5138 Personen) abgenommen. Im gleichen Zeitraum sind rund 60 100 Ausländerinnen und Ausländer ausgewandert. Damit ist bei der Auswanderung eine Zunahme von 3,2% (+1865 Personen) zu verzeichnen. Der Wanderungssaldo betrug zwischen Januar und September 2017 rund 36 800 Personen. Im Vergleich zur selben Vorjahresperiode hat die Nettozuwanderung damit insgesamt um knapp 17% abgenommen (rund −7500 Personen). Der Wanderungssaldo von EU/EFTA-Staatsangehörigen hat um über einen Viertel abgenommen; die Nettozuwanderung der Drittstaatsangehörigen blieb auf Vorjahresniveau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit dem 1. Januar 2017 sind gesamthaft rund 102 700 Personen aus der EU/EFTA in die Schweiz eingewandert, um hier zu arbeiten. Im Vergleich zur Vorjahresperiode entspricht dies einer Abnahme von 1,1% (−1158 Personen). In dieser Zahl sind sowohl Personen der ständigen und der nicht ständigen ausländischen Wohnbevölkerung enthalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim Familiennachzug ist zwischen Januar und September 2017 eine Abnahme von 7,1% (−2410 Personen) im Vergleich zur Vorjahresperiode festzustellen. Knapp 20% waren Familienangehörige einer Schweizerin bzw. eines Schweizers. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per Ende September 2017 lebten rund 2 047 700 Ausländerinnen und Ausländer in der Schweiz. Davon waren 1 402 100 Bürgerinnen und Bürger der EU/EFTA-Staaten und 645 600 Drittstaatsangehörige.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="171874">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home/aktuell/news/2017/2017-10-26.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Statistique des étrangers : 3e trimestre 2017</title>
      <lead>Au cours des neuf premiers mois de 2017, l’immigration nette a reculé de 4,8 % par rapport à la même période de 2016. Près de 36 800 personnes ont immigré en Suisse entre janvier et septembre 2017, soit une baisse d’environ 17 % par rapport au même intervalle l’an passé. Fin septembre 2017, un peu plus de deux millions d’étrangers vivaient en Suisse. La population résidante permanente de nationalité étrangère provenait pour 69 % des États membres de l’UE ou de l’AELE. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Entre début janvier et fin septembre 2017, l’immigration dans la population résidante permanente de nationalité étrangère a diminué de 4,8 % (- 5138 personnes) par rapport à la même période de 2016. Dans ce même intervalle, près de 60 100 étrangers ont quitté la Suisse. L’immigration affiche donc une hausse de 3,2 % (+ 1865 personnes). Entre janvier et septembre 2017, le solde migratoire était de 36 800 personnes. L’immigration nette a reculé de de près de 17 % par rapport à la même période de 2016 (environ −7500 personnes). Le solde migratoire des ressortissants de l’UE ou de l’AELE s’est contracté de plus d’un quart. Quant à l’immigration nette des ressortissants d’États tiers, elle est restée au même niveau que celui relevé en 2016.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis le 1er janvier 2017, près de 102 700 personnes en provenance des États de l’UE ou de l’AELE ont immigré en Suisse afin d’y travailler, soit une baisse de 1,1 % % (−1158 personnes) par rapport au même intervalle de 2016. Ce chiffre englobe à la fois les personnes qui font partie de la population résidante permanente de nationalité étrangère et celles qui n’en font pas partie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S’agissant du regroupement familial, on relève une baisse de 7,1 % (-2410 personnes) au cours de la période sous revue par rapport à la même période de 2016. Environ 20 % des personnes concernées étaient des membres de la famille d’un ressortissant suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fin septembre 2017, près de 2 047 700 étrangers vivaient en Suisse, dont 1 402 100 ressortissants des États de l’UE ou de l’AELE et 645 600 ressortissants d’États tiers.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="171875">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/aktuell/news/2017/2017-10-26.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Statistica sugli stranieri: 3° trimestre 2017</title>
      <lead>Nei primi nove mesti del 2017, l’immigrazione in Svizzera è diminuita del 4,8 per cento rispetto allo stesso periodo dell’anno precedente. Tra gennaio e settembre 2017 il saldo migratorio si è attestato a 36 800 persone, il che equivale a una diminuzione del 17 per cento. A fine settembre 2017 vivevano in Svizzera un po’ più di 2 milioni di stranieri. Circa il 69 per cento della popolazione residente permanente straniera proviene dagli Stati dell’UE/AELS.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Tra gennaio e settembre 2017 l’immigrazione a titolo permanente in Svizzera è diminuita del 4,8 per cento (−5138 persone). Nello stesso periodo circa 60 100 stranieri hanno lasciato la Svizzera, il che equivale a un aumento del 3,2 per cento (+1865 persone) rispetto allo stesso periodo dell’anno precedente. Tra gennaio e settembre 2017 il saldo migratorio si è attestato a circa 36 800 persone. Al netto, l’immigrazione è quindi diminuita del 17 per cento (−7500 persone). Il saldo migratorio dei cittadini di Stati dell’UE/AELS è diminuito di oltre un quarto, mentre quello di cittadini terzi è rimasto ai livelli dell’anno scorso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1° gennaio 2017 sono immigrate in Svizzera, per motivi di lavoro, complessivamente 102 700 persone provenienti dagli Stati dell’UE/AELS. Rispetto allo stesso periodo dell’anno precedente si tratta di una diminuzione dell’1,1 per cento (−1158 persone). Questa cifra comprende sia gli stranieri residenti a titolo permanente sia quelli titolari di un permesso di soggiorno temporaneo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro del ricongiungimento familiare, tra gennaio e settembre 2017 è stata registrata una diminuzione del 7,1 per cento (−2410 persone) rispetto al medesimo periodo dell’anno precedente. Quasi il 20 per cento dei ricongiunti sono familiari di cittadini svizzeri. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A fine settembre 2017 vivevano in Svizzera circa 2 047 700 stranieri, di cui 1 402 100 cittadini dell’UE/AELS e 645 600 cittadini di Stati terzi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="171876">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/it/home/aktuell/news/2017/2017-10-26.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-10-26 17:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
