<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68606" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist neu ausgerichtet</title>
      <lead>Seit 1920 vergibt die Marcel Benoist Stiftung jährlich den Schweizer Wissenschaftspreis für eine herausragende Forschungsarbeit. Im Hinblick auf das bald hundertjährige Bestehen hat der Stiftungsrat unter der Leitung von Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann die traditionsreiche Stiftung auf eine nachhaltige Basis gestellt. Zentrale Elemente der Neuausrichtung sind die Rekapitalisierung der Stiftung durch private Donationen, die Übertragung des Selektionsverfahrens an den Schweizerischen Nationalfonds und die Anpassung der Strukturen. Der Bund unterstützt im Rahmen einer Public-Private-Partnership auch in Zukunft den Schweizer Wissenschaftspreis. Die Bekanntgabe der Neuausrichtung erfolgte bei der Abteilung für Klima- und Umweltphysik der Universität Bern, die vom Preisträger 2017, Professor Thomas Stocker, geleitet wird.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann hob an der Medienkonferenz hervor: „Unser Land ist auf Spitzenleistungen in Forschung und Innovation angewiesen. Mit dem Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist wollen wir herausragende Leistungen in der Forschung sichtbar machen und deren Bedeutung für Gesellschaft und Wirtschaft hervorheben.“&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu erfolgt die wissenschaftliche Selektion für die Wahl des Preisträgers ab 2018 durch den Schweizerischen Nationalfonds. Dieser sorgt für eine breit abgestützte Wahl nach Exzellenz-Kriterien, berücksichtigt aufgrund eines Rotationsprinzips die verschiedenen Wissenschaftsdisziplinen und wird mittels eines offenen Nominationsverfahrens die Forschungsgemeinschaft Schweiz zur Unterbreitung von Vorschlägen einladen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Öffentlichkeitsarbeit und der Ausrichtung einer würdigen Feier wird ein besonderes Augenmerk geschenkt. Aus diesem Grunde wird die Feier neu zentral in Bern durchgeführt, erstmals am 1. November 2017. Bis zum hundertjährigen Jubiläum 2020 soll die Vision eines „Swiss Science Day“ umgesetzt werden, der sich als öffentlichkeitswirksame Plattform für hervorragende Forschung in der Schweiz versteht. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Marcel Benoist Stiftung wird auch künftig das Preisgeld in der Höhe von 250‘000 CHF zur Verfügung stellen. Der Stiftung ist es gelungen, bis Ende Oktober 2017 das Stiftungsvermögen bereits deutlich zu erhöhen und bisher etwas über 10 Millionen Franken von privater Seite einzuwerben. Die Donatoren sind im neu gebildeten Patronatskomitee vereint. Das von der Stiftung organisierte Fundraising wird in den nächsten Monaten weitergeführt, so dass ausreichend Mittel für die Zukunft bereitstehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Vermögenszuwachs einher geht eine Professionalisierung der Vermögensverwaltung: Ein neu gebildeter Anlageausschuss, eine neue Anlagestrategie und ein neues Anlagereglement sind Zeugnis davon.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bund wird unter Einhaltung der Governance den Schweizer Wissenschaftspreis auch in Zukunft mittragen und so dessen Bedeutung unterstreichen. Aufgrund der bestehenden rechtlichen Möglichkeiten beteiligt er sich finanziell im Rahmen der bestehenden Leistungsvereinbarung mit dem Schweizerischen Nationalfonds.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im zweiten Teil der Medienkonferenz gab Thomas Stocker, Professor an der Universität Bern und Träger des Schweizer Wissenschaftspreises Marcel Benoist 2017, Einblick in die Forschungsarbeit seines Teams. Anhand von Modellierungen und Eiskernbohrungen konnte Professor Stocker die Klimaveränderungen und die sich daraus ergebenden Konsequenzen aufzeigen. Seine Forschungserkenntnisse haben gemäss Stiftungszweck eine hohe Bedeutung für das menschliche Leben und betreffen eine der wichtigsten Herausforderungen der heutigen Gesellschaft.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Mediensprecherin WBF, Tel. +41 58 462 20 59, evelyn.kobelt@gs-wbf.admin.ch Prof. Dr. Thomas Stocker, Physikalisches Institut, Klima- und Umweltphysik, Tel. +41 79 378 79 93, stocker@climate.unibe.ch</contact>
      <link id="171977">
        <title>www.marcel-benoist.ch</title>
        <uri>http://www.marcel-benoist.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Prix scientifique suisse Marcel Benoist: nouvelle orientation</title>
      <lead>Depuis 1920, la Fondation Marcel Benoist décerne tous les ans le prix scientifique suisse du même nom récompensant un travail de recherche exceptionnel. Sous la direction du conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, le Conseil de fondation souhaite donner une base pérenne à la fondation, bientôt centenaire et riche en traditions. Les points principaux de la nouvelle orientation sont la recapitalisation de la fondation au moyen de donations de particuliers, le transfert de la procédure de sélection au Fonds national suisse et l’adaptation des structures. La Confédération continuera à soutenir le Prix scientifique suisse Marcel Benoist dans le cadre d’un partenariat public-privé. La nouvelle orientation a été rendue publique au Département de physique climatique et environnementale de l’Institut de physique à l’Université de Berne, dirigé par Thomas Stocker, le lauréat 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lors de la conférence de presse, le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann a déclaré: «Notre pays est tributaire de performances de pointe dans le domaine de la recherche et de l’innovation. Le Prix scientifique Marcel Benoist est l’occasion pour nous de rendre visibles des prestations remarquables et de mettre en évidence leur importance pour la société et l’économie.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A partir de 2018, le Fonds national suisse (FNS) sera responsable de la sélection scientifique des prochains lauréats. Il procédera à une sélection à grande échelle basée sur des critères d’excellence, mettra chaque fois à l’honneur une discipline scientifique différente et invitera la communauté des chercheurs en Suisse à lui soumettre des propositions dans le cadre d’une procédure de nomination ouverte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’accent sera plus particulièrement mis sur les relations publiques et sur l’organisation d’une cérémonie prestigieuse de remise du prix. C’est pourquoi la cérémonie se tiendra pour la première fois le 1er novembre 2017 dans un lieu central, à savoir Berne. La réalisation de la vision d’un Swiss Science Day, une plateforme donnant plus de visibilité à la recherche de pointe en Suisse, devrait être réalisée d’ici au centième anniversaire de la fondation en 2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Fondation Marcel Benoist continuera à remettre chaque année un prix doté de 250 000 francs. Jusqu’à fin octobre 2017, elle aura réussi à augmenter de manière significative sa fortune et à récolter plus de 10 millions de francs provenant de donations de particuliers. Ceux-ci sont membres du comité de patronage nouvellement créé. La levée de fonds, organisée par la fondation, se poursuivra durant les prochains mois et permettra ainsi de disposer de fonds suffisants pour l’avenir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’accroissement de la fortune de la fondation ira de pair avec une professionnalisation de sa gestion financière. Cela se traduit par la création d’un comité de placements, par l’élaboration d’une nouvelle stratégie de placement et par l’élaboration d’un nouveau règlement sur les placements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confédération poursuit son soutien au Prix scientifique suisse dans le respect des principes de gouvernance, s’attachant ainsi à en souligner l’importance. Compte tenu des possibilités juridiques, elle apporte sa contribution financière dans le cadre de la convention de prestations passée avec le Fonds national suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans la deuxième partie de la conférence de presse, Thomas Stocker, professeur à l’Université de Berne et lauréat 2017 du Prix scientifique suisse Marcel Benoist, a donné un aperçu des travaux de recherche de son équipe. Il a mis en évidence les changements climatiques et leurs conséquences à partir de modélisations et de forages de carottes glaciaires. Conformément au but de la fondation, les résultats de ses recherches revêtent une importance significative pour la vie humaine et sont liés à l’un des enjeux majeurs auxquels est confrontée la société actuelle.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Evelyn Kobelt, porte-parole du DEFR, tél. +41 58 462 20 59, evelyn.kobelt@gs-wbf.admin.ch Prof. Thomas Stocker, Institut de physique, Physique climatique et environnementale, tél. +41 79 378 79 93, stocker@climate.unibe.ch</contact>
      <link id="171977">
        <title>www.marcel-benoist.ch</title>
        <uri>http://www.marcel-benoist.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ridefinito il premio scientifico svizzero Marcel Benoist</title>
      <lead>Dal 1920 la Fondazione Marcel Benoist conferisce ogni anno il premio scientifico svizzero a un lavoro di ricerca d’eccellenza. In vista del centenario della fondazione, sotto la direzione del consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, il Consiglio di fondazione ha consolidato le basi di questa importante istituzione. Le principali misure adottate sono la ricapitalizzazione della fondazione attraverso donazioni private, il trasferimento della procedura di selezione al Fondo nazionale svizzero e la modifica delle strutture. La Confederazione continuerà a sostenere il premio nel quadro di un partenariato pubblico-privato. Il nuovo assetto è stato reso noto nel corso di una conferenza stampa tenutasi presso il dipartimento di fisica del clima e dell’ambiente dell’Università di Berna diretto dal professor Thomas Stocker, insignito del premio nel 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;«Il nostro Paese ha bisogno di eccellenza nel campo della ricerca e dell’innovazione. Con il premio scientifico svizzero Marcel Benoist vogliamo rendere visibile questa eccellenza e metterne in rilievo l’importanza per la società e l’economia», queste le parole del consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann durante la conferenza stampa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 2018 la selezione dei candidati al premio sarà affidata al Fondo nazionale svizzero. &lt;br /&gt; Il FNS assicurerà una scelta basata su criteri d’eccellenza e su un ampio consenso, tenendo conto mediante un principio di rotazione delle diverse discipline scientifiche, e inviterà la comunità scientifica svizzera con una procedura aperta a sottoporre proposte di nomina. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Particolare attenzione è stata riservata alle pubbliche relazioni e alla cerimonia di consegna del premio, che dal 1° novembre 2017 si svolgerà a Berna. Entro il centenario, che sarà celebrato nel 2020, è prevista l’organizzazione dello «Swiss Science Day», inteso come piattaforma di divulgazione dell’eccellenza svizzera nel campo della ricerca. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Fondazione Marcel Benoist metterà a disposizione anche in futuro un premio dell’importo di 250 000 franchi; entro la fine di ottobre 2017 è infatti riuscita a incrementare nettamente il suo patrimonio e a ottenere oltre 10 milioni di franchi da donatori privati, ora riuniti in un Comitato di patrocinio. Per disporre di sufficienti risorse in futuro, la Fondazione continuerà a raccogliere fondi anche nei prossimi mesi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’aumento del patrimonio implica anche una professionalizzazione della gestione patrimoniale, come testimoniano il nuovo comitato, la nuova strategia e il nuovo regolamento relativi agli investimenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rispettando i principi di governance, la Confederazione sosterrà anche in futuro il premio scientifico svizzero sottolineandone così l’importanza. Sulla base delle possibilità legali esistenti, la sua partecipazione finanziaria avverrà nell’ambito della convenzione sulle prestazioni stipulata con il Fondo nazionale svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella seconda parte della conferenza stampa Thomas Stocker, professore all’Università di Berna e vincitore dell’edizione 2017 del premio, ha presentato il lavoro del suo gruppo di ricerca. Grazie a diverse modellazioni e a carotaggi di ghiaccio il professor Stocker è riuscito a dimostrare i cambiamenti climatici e a metterne in luce le conseguenze. Conformemente all’obiettivo della fondazione, i suoi risultati scientifici hanno un’importanza sostanziale per la vita umana e riguardano una delle principali sfide che incombono sulle società moderne.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Evelyn Kobelt, portavoce DEFR, tel. +41 58 462 20 59, evelyn.kobelt@gs-wbf.admin.ch Prof. dott. Thomas Stocker, Physikalisches Institut, Klima- und Umweltphysik, tel. +41 79 378 79 93, stocker@climate.unibe.ch</contact>
      <link id="171977">
        <title>www.marcel-benoist.ch</title>
        <uri>http://www.marcel-benoist.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Marcel Benoist Swiss Science Prize adopts a new look</title>
      <lead>Since 1920 the Marcel Benoist Foundation has awarded the Swiss Science Prize annually for excellence in research. With the foundation’s centenary approaching, the Board chaired by Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann has reorganised the foundation and equipped it for the future. The foundation is to be recapitalised via private donations, the selection procedure will now be in the hands of the Swiss National Science Foundation, and the foundation’s structures are to be modified. The Confederation will still contribute to the funding of the award, but in the form of a public-private partnership. The reorganisation was announced at the University of Bern’s Climate and Environmental Physics Department, which is headed by Professor Thomas Stocker, the 2017 Marcel Benoist prizewinner.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;As Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann emphasised at the media conference: “Our country relies on top performance in research and innovation. With the Marcel Benoist Swiss Science Prize we want to draw attention to excellence and highlight its importance for our society and our economy.”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;From 2018, the prizewinner will be selected by the Swiss National Science Foundation. This will ensure a broad-based selection procedure according to excellence criteria, and take into account the various scientific disciplines on a rotating basis. There will be an open nomination procedure in which the research community in Switzerland is invited to make proposals.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Much has been invested in publicity and raising the profile of the award ceremony. For this reason, the ceremony will now take place in Bern, starting with the 2017 event on 1 November. By the centenary year in 2020 it is hoped to realise the vision of a Swiss Science Day, a platform to raise the profile of excellence in research in Switzerland.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Marcel Benoist Prize will in future be worth CHF 250,000. The Foundation has already managed to increase its funds considerably and to raise a little more than CHF 10 million privately. The donors sit on the newly formed patrons committee. The Foundation’s fundraising activities will continue over the coming months, so that sufficient monies are available going forward.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;As funds are increased, they are also being more professionally managed. A newly formed investment committee, a new investment strategy and new investment guidelines bear witness to this fact.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Confederation will continue to support the Swiss Science Prize financially via the existing service agreement with the Swiss National Science Foundation, thereby highlighting the award’s importance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the second half of the media conference Professor Thomas Stocker from the University of Bern, holder of the 2017 Marcel Benoist Swiss Science Prize, talked about his team’s research work. Using modelling and ice core drilling, Professor Stocker has been able to determine changes in the climate and the impact these have had. In keeping with the purpose of the Foundation, his research findings are of great importance to human life, and address one of the main challenges facing today’s society.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Evelyn Kobelt, EAER media spokesperson, Tel. +41 58 462 20 59, evelyn.kobelt@gs-wbf.admin.ch Prof. Thomas Stocker, Physics Institute, Climate and Environmental Physics, Tel. +41 79 378 79 93, stocker@climate.unibe.ch</contact>
      <link id="171977">
        <title>www.marcel-benoist.ch</title>
        <uri>http://www.marcel-benoist.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
