<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68612" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-11-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Raumplanung: Bundesrat genehmigt Richtplan des Kantons St.Gallen</title>
      <lead>Der Kanton St.Gallen hat seinen Richtplan an die Anforderungen des revidierten Raumplanungsgesetzes (RPG) angepasst. Im Zentrum stand die Überarbeitung des Teils «Siedlung». An seiner Sitzung vom 1. November 2017 hat der Bundesrat den überarbeiteten Richtplan genehmigt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Kanton St.Gallen hat den Teil «Siedlung» in seinem Richtplan gesamthaft überarbeitet. Dabei hat er das Thema Siedlungsentwicklung ins Zentrum gestellt, ein kantonales Raumkonzept entwickelt, das den Rahmen für seine künftige räumliche Entwicklung festlegt, sowie weitere Inhalte angepasst. Der St.Galler Richtplan erfüllt damit die Anforderungen des revidierten RPG; die Übergangsbestimmungen des RPG sind somit für den Kanton St.Gallen hinfällig (siehe Kasten).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Richtplan lenkt Wachstum in die urbanen Verdichtungsräume&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im kantonalen Raumkonzept geht der Kanton St.Gallen von einem Bevölkerungswachstum von 85 000 Personen zwischen 2015 und 2040 aus. Diese Annahme entspricht dem Szenario mittel des Bundesamts für Statistik (BFS). Das angenommene Wachstum wird auf vier Raumtypen verteilt: 65 Prozent der zusätzlichen Bewohnerinnen und Bewohner sollen im urbanen Verdichtungsraum, 33 Prozent in der «Landschaft mit kompakten Siedlungen» und zwei Prozent in der Kultur- und Agrarlandschaft Platz finden. Der Gesamtumfang des Siedlungsgebiets wird auf 16 144 ha festgesetzt und ist damit um vier Prozent grösser als die bestehenden Bauzonenflächen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Kanton St.Gallen lastet seine aktuellen Bauzonen in 15 Jahren voraussichtlich zu 103 Prozent aus. Daraus folgt, dass fallweise Einzonungen möglich sein werden. Als Voraussetzung dafür formuliert der Richtplan bestimmte Kriterien. Diese legen fest, dass Gemeinden zuvor ihre Potenziale zur Innenentwicklung berücksichtigen und die Verfügbarkeit von Bauland abklären müssen. Auch legt der Richtplan nach Raumtypen differenzierte Mindestdichten fest. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vorbehalte und Aufträge&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gegenstand der Genehmigung sind auch verschiedene Vorbehalte und Aufträge. So soll der Kanton überprüfen, wie hoch die Erschliessungsanforderungen für Einzonungen sein sollen. Insbesondere sollen die Anforderungen nach Raumtypen differenziert werden. Ausserdem nimmt der Bundesrat die drei Koordinationsblätter «Weiler, Streusiedlungsgebiete und Landschaftsprägende Bauten» von seiner Genehmigung aus. Sie bedürfen noch einer grundlegenden Überarbeitung durch den Kanton. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Das revidierte Raumplanungsgesetz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Teilrevision des RPG hatte das Stimmvolk in der Referendumsabstimmung vom 3. März 2013 gutgeheissen. Der Bundesrat setzte darauf die neuen Gesetzesbestimmungen auf den 1. Mai 2014 zusammen mit der revidierten Raumplanungsverordnung in Kraft. Ab diesem Zeitpunkt läuft die fünfjährige Frist, während der die Kantone ihre Richtpläne an das revidierte RPG anpassen müssen. Solange kein überarbeiteter, vom Bundesrat genehmigter Richtplan vorliegt, gelten für die Kantone die Übergangsbestimmungen. Diesen zufolge sind Einzonungen – von wenigen Ausnahmen abgesehen – nur dann zugelassen, wenn sie flächen- und zeitgleich kompensiert werden. St.Gallen ist nach Genf, Basel-Stadt, Zürich, Bern, Luzern, Schwyz, Uri und Aargau bereits der neunte Kanton mit einem Richtplan, der die Vorgaben des revidierten RPG erfüllt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das revidierte RPG verlangt, die Bauzonen so festzulegen, dass sie dem voraussichtlichen Bedarf für die nächsten fünfzehn Jahre entsprechen. Die Berechnung dieses Bedarfs richtet sich nach den von Bund und Kantonen gemeinsam beschlossenen «Technischen Richtlinien Bauzonen». Zur zukünftigen Bevölkerungsentwicklung trifft jeder Kanton die ihm zutreffend erscheinenden Annahmen, die jedoch das Szenario hoch des Bundesamts für Statistik (BFS) nicht übertreffen dürfen. Der kantonale Richtplan hat die Aufgabe, mit seinen Vorgaben eine korrekte Bauzonendimensionierung sicher zu stellen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ueli Wittwer, stellvertretender Chef Sektion Richtplanung, Bundesamt für Raumentwicklung ARE, Tel. +41 58 465 06 22, ueli.wittwer@are.admin.ch</contact>
      <link id="171990">
        <title>ARE: Richtplanung Kanton St.Gallen</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/de/home/raumentwicklung-und-raumplanung/strategie-und-planung/kantonale-richtplaene/richtplanung-kanton-st--gallen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aménagement du territoire : le Conseil fédéral approuve le plan directeur du canton de Saint-Gall</title>
      <lead>Le canton de Saint-Gall a adapté son plan directeur aux exigences de la loi sur l’aménagement du territoire (LAT) révisée. Ce remaniement a surtout porté sur la partie « urbanisation ». Le Conseil fédéral a approuvé le plan directeur remanié lors de sa séance du 1er novembre 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le canton de Saint-Gall a entièrement remanié la partie « urbanisation » de son plan directeur en concentrant ses travaux sur le développement de l’urbanisation. Il a également élaboré un nouveau projet de territoire qui fixe le cadre de son développement territorial à venir et adapté d’autres contenus. Le plan directeur saint-gallois est ainsi conforme aux exigences de la LAT révisée, les dispositions transitoires de la loi devenant ainsi caduques pour le canton de Saint-Gall (voir l’encadré).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le plan directeur dirige la croissance vers les espaces urbains à densifier&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet de territoire saint-gallois se fonde sur une croissance démographique de 85 000 personnes entre 2015 et 2040. Ce chiffre correspond au scénario « moyen » de l’Office fédéral de la statistique (OFS). Cette croissance supposée se répartira entre trois types d’espace : 65 pour cent des nouveaux habitants dans des cœurs urbains, 33 pour cent dans le type d’espace « paysage incluant des zones d’habitat compact » et 2 pour cent dans le paysage agricole et cultivé. Selon le plan directeur, l’urbanisation s’étend sur une surface totale de 16 144 ha, ce qui correspond à une croissance de 4 pour cent des surfaces actuellement en zone à bâtir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour les quinze prochaines années, le canton de Saint-Gall disposera probablement d’un taux cantonal d’utilisation de ses zones à bâtir de 103 pour cent. Cela signifie que des classements seront possibles au cas par cas, en respectant les critères définis dans le plan directeur. Au nombre de ces critères figurent la prise en compte préalable du potentiel de développement à l’intérieur du milieu bâti et celle de la disponibilité des terrains par les communes. Le plan directeur définit aussi des densités minimales différenciées selon les types d’espace. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Réserves et mandats&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’approbation comporte aussi plusieurs réserves et mandats. Le canton doit ainsi examiner l’ampleur des équipements requis pour le classement en zone à bâtir. Il doit notamment différencier les besoins en fonction des types d’espace. De plus, l’approbation du Conseil fédéral exclut les trois fiches de coordination « Hameaux, territoires à habitat dispersé et constructions caractéristiques du paysage », qui doivent encore être remaniées par le canton. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;La loi sur l’aménagement du territoire révisée&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le 3 mars 2013, le peuple suisse a approuvé la révision de la LAT. Parallèlement à l’ordonnance sur l’aménagement du territoire révisée, le Conseil fédéral a mis en vigueur les nouvelles dispositions légales le 1er mai 2014. À partir de cette date, les cantons ont un délai de cinq ans pour adapter leur plan directeur à la LAT révisée. Les dispositions transitoires sont applicables à un canton tant que son plan directeur remanié n’a pas été approuvé par le Conseil fédéral. En conséquence, à quelques rares exceptions près, les classements en zone à bâtir sont uniquement autorisés lorsqu’ils font l’objet d’une compensation simultanée par des surfaces équivalentes. Après les cantons Genève, Bâle-Ville, Zurich, Berne, Lucerne, Schwyz, Uri et Argovie, le canton de Saint-Gall est déjà le neuvième à disposer d’un plan directeur conforme aux exigences de la LAT révisée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La LAT révisée exige que les zones à bâtir soient définies de manière à répondre aux besoins prévisibles pour les quinze années suivantes. Le calcul de ces besoins se fonde sur les « Directives techniques sur les zones à bâtir » établies conjointement par la Confédération et les cantons. Pour évaluer l’évolution de la population, chaque canton recourt à des estimations qui lui paraissent pertinentes pour sa situation mais qui ne doivent pas dépasser le scénario « haut » de l’Office fédéral de la statistique (OFS). Le plan directeur cantonal doit contenir les prescriptions permettant de garantir un dimensionnement correct des zones à bâtir.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ueli Wittwer, chef suppléant de la section Planification directrice, Office fédéral du développement territorial (ARE), tél. +41 58 465 06 22, ueli.wittwer@are.admin.ch</contact>
      <link id="171991">
        <title>ARE: Planification directrice du canton de Saint-Gall</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/fr/home/developpement-et-amenagement-du-territoire/strategie-et-planification/plans-directeurs-cantonaux/planification-directrice-du-canton-de-saint-gall.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pianificazione del territorio: il Consiglio federale approva il piano direttore del Cantone di San Gallo</title>
      <lead>Il Cantone di San Gallo ha adeguato il proprio piano direttore ai requisiti fissati con l'ultima revisione della legge sulla pianificazione del territorio (LPT). Gli adeguamenti hanno interessato soprattutto la scheda «Insediamenti». Nella sua seduta del 1o novembre 2017 il Consiglio federale ha approvato il nuovo piano direttore.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Cantone di San Gallo ha completamente rivisto la scheda «Insediamenti» del suo piano direttore. Per tale operazione si è concentrato in particolare sullo sviluppo degli insediamenti, ha elaborato un progetto territoriale cantonale che definisce i limiti del proprio futuro sviluppo territoriale e ha adeguato diversi altri contenuti. Il nuovo piano direttore soddisfa ora i requisiti introdotti dall’ultima revisione della legge sulla pianificazione del territorio (LPT) e pertanto le disposizioni transitorie di quest’ultima perdono ora di validità per il Cantone di San Gallo (v. riquadro). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Crescita demografica indirizzata verso gli spazi urbani da densificare &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo piano direttore il Cantone di San Gallo prevede una crescita demografica pari a 85 000 persone tra il 2015 e il 2040, una previsione che corrisponde allo scenario medio dell’Ufficio federale di statistica (UST). La crescita prevista è distribuita su tre tipi di territorio: il 65 per cento nello spazio urbano da densificare, il 33 per cento nel «paesaggio con insediamenti compatti» e il due per cento nel paesaggio rurale e agricolo. Viene fissata una superficie di insediamento totale di 16 144 ha, maggiore quindi del quattro per cento rispetto alle attuali superfici edificabili. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra 15 anni il tasso di sfruttamento delle superfici edificabili nel Cantone di San Gallo sarà presumibilmente del 103 per cento. In alcuni casi saranno pertanto possibili azzonamenti, per i quali il piano direttore fissa alcuni criteri. Questi ultimi stabiliscono che i Comuni devono dapprima tenere conto delle potenzialità del proprio territorio per lo sviluppo degli insediamenti verso l’interno e verificare la disponibilità di superfici edificabili. Il piano direttore fissa inoltre la densità minima richiesta per ogni tipo di territorio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Riserve e mandati &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’approvazione contiene anche qualche riserva e alcuni mandati. Il Cantone deve stabilire, ad esempio, il livello dei requisiti necessari per il collegamento degli azzonamenti. In particolare, tali requisiti devono essere differenziati a seconda del tipo di territorio. Il Consiglio federale, inoltre, ha escluso dalla sua approvazione le tre schede di coordinamento «Zone di casali, insediamenti sparsi ed edifici tipici del paesaggio», che il Cantone deve infatti ancora sottoporre a una revisione generale. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Ultima revisione della legge sulla pianificazione del territorio&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La revisione parziale della LPT è stata accolta con la votazione referendaria del 3 marzo 2013. Il Consiglio federale ha posto in vigore le nuove disposizioni legislative, insieme all'ordinanza sulla pianificazione del territorio riveduta, il 1° maggio 2014. Entro cinque anni a partire da tale data i Cantoni sono tenuti ad adattare i propri piani direttori alle disposizioni della LPT. Finché il piano direttore non viene rivisto e poi approvato dal Consiglio federale, per i Cantoni si applicano le disposizioni transitorie. Esse prevedono che gli azzonamenti, salvo rare eccezioni, vengano concessi soltanto se, nel contempo, è prevista una compensazione con superfici della stessa estensione. Dopo i Cantoni di Ginevra, Basilea Città, Zurigo, Berna, Lucerna, Svitto, Uri e Argovia, San Gallo è già il nono Cantone ad adeguare il proprio piano direttore alle disposizioni introdotte con la revisione della LPT. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La nuova LPT sancisce che le zone edificabili devono essere determinate in modo tale da far fronte al fabbisogno previsto per i quindici anni successivi. Quest'ultimo viene calcolato sulla base delle «Direttive tecniche sulle zone edificabili», elaborate congiuntamente dalla Confederazione e dai Cantoni. Per quanto riguarda la futura evoluzione demografica, ciascun Cantone formula le ipotesi che ritiene più pertinenti, a condizione tuttavia di non oltrepassare lo scenario «alto» previsto dall'Ufficio federale di statistica (UST). Il piano direttore cantonale ha il compito di garantire, attraverso le sue prescrizioni, un corretto dimensionamento delle zone edificabili. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ueli Wittwer, Supplente del Capo della Sezione Pianificazione direttrice, Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE Tel. +41 58 465 06 22, ueli.wittwer@are.admin.ch</contact>
      <link id="171992">
        <title>ARE: Pianificazione direttrice del Cantone di S. Gallo</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/it/home/sviluppo-e-pianificazione-del-territorio/strategia-e-pianificazione/piani-direttori-dei-cantoni/pianificazione-direttrice-del-cantone-di-s--gallo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="990" org-id="812">
        <name lang="de">Richtplanung</name>
        <name lang="fr">Planification directrice</name>
        <name lang="it">Pianificazione direttrice</name>
        <name lang="en">Structural planning</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
