<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68698" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2017-11-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Fremdsprachenerwerb Jugendlicher in der Berufsbildung fördern</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 8. November 2017 einen Bericht zur Förderung des Fremdsprachenerwerbs in der beruflichen Grundbildung genehmigt. Er erfüllt damit das Postulat 14.4258 Bulliard-Marbach aus dem Jahr 2014. Laut Bericht trägt eine verstärkte Fremdsprachenförderung dazu bei, Jugendliche bestmöglich für den Arbeitsmarkt zu rüsten. Dazu gehört auch, dass die erworbenen Kompetenzen am Ende der Ausbildung einheitlich und verständlich ausgewiesen werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Fremdsprachenkenntnisse werden angesichts der zunehmend internationalisierten Arbeitswelt in vielen Berufen immer wichtiger. Mit der Verabschiedung des Berichtes des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) setzt sich der Bundesrat für eine verstärkte Fremdsprachenförderung in der beruflichen Grundbildung ein. Diese ist seit 2011 wichtiger Bestandteil der gemeinsamen Arbeiten von Bund, Kantonen und Organisationen der Arbeitswelt zur Weiterentwicklung der Berufsbildung. Anstrengungen laufen beispielsweise im Bereich der Sprachaustausche, des bilingualen Unterrichts oder mittels der Projektförderung des Bundes. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Der Bericht bietet einen Überblick über die heutige Praxis und leitet Empfehlungen für deren Weiterentwicklung ab. Diese orientieren sich an den bisherigen verbundpartnerschaftlichen Arbeiten und berücksichtigen die Herausforderungen, mit denen sich die Berufsbildung konfrontiert sieht. Ziel ist es, mehr Lernende zum Fremdsprachenerwerb zu motivieren, die Absolventinnen und Absolventen optimal für den Arbeitsmarkt vorzubereiten und den Nachweis der erworbenen Fremdsprachenkompetenzen möglichst standardisiert, einfach und aussagekräftig zu gewährleisten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Demnach sollen alle involvierten Akteure ihre Anstrengungen intensivieren, bestehende Angebote erweitern und die Jugendlichen anspornen, diese auch in Anspruch zu nehmen. Dazu gehören etwa der bilinguale Unterricht, die mehrsprachige Berufsmaturität und sprachliche Freikurse an Berufsfachschulen. Um möglichst viele Jugendliche zu erreichen und auf den in der Volksschule erworbenen Basiskenntnissen aufzubauen, ist darauf hinzuwirken, dass Fremdsprachenunterricht in immer mehr beruflichen Grundbildungen obligatorisch wird. Zudem soll die neue, von Bund und Kantonen getragene Agentur «Movetia» bei der Entwicklung und Durchführung von nationalen und internationalen Austausch- und anderen Mobilitätsaktivitäten eine gezielte und bedarfsgerechte Unterstützung gewährleisten. Bei sämtlichen Förderbemühungen ist dem Bundesrat wichtig, dass die Landessprachen angemessen berücksichtigt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Bezug auf den Nachweis von erworbenen Sprachkompetenzen misst der Bericht den internationalen Sprachdiplomen die grösste (Arbeitsmarkt-)Relevanz und Aussagekraft zu. Entsprechend sollen vermehrt Möglichkeiten geschaffen und die Lernenden dazu motiviert werden, solche Diplome zu erlangen. Der Nachweis von Fremdsprachenkompetenzen, die nicht in ein internationales Diplom münden, soll nach Möglichkeit anhand der allgemein verständlichen Niveaueinteilungen nach europäischen Standards erfolgen. Im Bereich des bilingualen Unterrichts wird das Eidgenössische Hochschulinstitut für Berufsbildung (EHB) ein entsprechendes Raster zur Verfügung stellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Entscheid, ob und welche Fremdsprache in einer beruflichen Grundbildung (obligatorisch) unterrichtet wird, liegt gemäss den verbundpartnerschaftlichen Zuständigkeiten bei den Berufsverbänden. Oberstes Ziel der Ausbildungen ist die Arbeitsmarktfähigkeit der Absolventinnen und Absolventen. Nicht in jedem Beruf ist eine Fremdsprache für die Ausübung zwingend erforderlich. Zudem müssen immer mehr Inhalte in die zwei- bis vierjährigen beruflichen Grundbildungen integriert werden. Neue Ausbildungsinhalte sind entsprechend nur mit Abstrichen in anderen Bereichen realisierbar. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lösungen, die sich am spezifischen Bedarf der jeweiligen Branchen und Berufe orientieren, stehen für den Bundesrat im Vordergrund. Diesem Grundsatz folgen auch die im Bericht dargelegten Empfehlungen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Pascal Lüthi, Vizedirektor Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI), Tel. +41 58 463 20 29, jean-pascal.luethi@sbfi.admin.ch</contact>
      <attachment id="172214">
        <title>Bericht des Bundesrats - Förderung des Fremdsprachenerwerbs in der beruflichen Grundbildung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>809</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50239.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut promouvoir l’apprentissage des langues étrangères chez les jeunes</title>
      <lead>Le 8 novembre 2017, le Conseil fédéral a approuvé un rapport sur l’encouragement de l’acquisition des langues étrangères dans le cadre de la formation professionnelle initiale. Il répond ainsi au postulat 14.4258 Bulliard-Marbach, de 2014. Selon le rapport, une promotion accrue des langues étrangères contribue à préparer au mieux les jeunes pour le marché du travail. De plus, les compétences acquises sont attestées à la fin de la formation de manière uniforme et lisible.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans un monde du travail toujours plus international, les connaissances en langues étrangères revêtent une importance croissante pour de nombreuses professions. En approuvant le rapport du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), le Conseil fédéral affirme son soutien à un encouragement accru de l’apprentissage des langues étrangères dans la formation professionnelle initiale. Depuis 2011, la Confédération, les cantons et les organisations du monde du travail œuvrent conjointement à la promotion des langues étrangères dans le but de renforcer la formation professionnelle. Les partenaires s’investissent notamment dans le domaine des échanges linguistiques, de l’enseignement bilingue ou dans le cadre de la promotion de projets par la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport offre une vue d’ensemble sur la pratique actuelle et en tire des recommandations pour son développement. Ces recommandations sont basées sur les travaux que les partenaires de la formation professionnelle ont menés jusqu’ici et prennent en compte les défis auxquels ce domaine fait face. L’objectif est de stimuler plus d’apprentis à étudier les langues étrangères, de préparer au mieux les diplômés de la formation professionnelle pour le marché du travail et d’attester les compétences linguistiques de façon standardisée, simple et claire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, les acteurs concernés sont appelés à intensifier leurs efforts, à développer leurs offres et à inciter les jeunes à recourir à ces offres. Les mesures en la matière sont notamment l’enseignement bilingue, la maturité professionnelle multilingue et des cours de langues facultatifs dans les écoles professionnelles. Afin de toucher le plus grand nombre de jeunes et de renforcer leurs connaissances de base acquises durant la scolarité obligatoire, il conviendrait d’augmenter le nombre de formations professionnelles où l’enseignement des langues étrangères est obligatoire. De plus, la nouvelle agence «Movetia», financée conjointement par la Confédération et les cantons, a pour objectif de soutenir de manière ciblée et adaptée aux besoins le développement et l’organisation d’activités d’échanges et de mobilité à l’échelle nationale et internationale. Le Conseil fédéral estime cependant que les efforts d’encouragement doivent toujours porter une attention particulière aux langues nationales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quant à l’attestation des compétences linguistiques, le rapport met en évidence l’importance des diplômes de langues internationaux et leur pertinence sur le marché du travail. En conséquence, les apprentis doivent être encouragés à acquérir de tels diplômes et avoir davantage de possibilités pour le faire. Les diplômes de langues étrangères qui ne sont pas reconnus internationalement doivent, dans la mesure du possible, être établis sur la base des niveaux standard européens. Dans le domaine de l’enseignement bilingue, l’Institut fédéral des hautes études en formation professionnelle (IFFP) mettra à disposition une grille d’évaluation correspondante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il relève de la compétence des associations professionnelles, d’après la répartition des responsabilités entre les partenaires, de décider si une langue étrangère doit être (obligatoirement) enseignée dans une formation professionnelle ou non et si oui, laquelle. L’objectif premier d’une formation reste l’employabilité des diplômés. Toutes les professions ne requièrent pas la maîtrise d’une langue étrangère. Par ailleurs, de plus en plus de contenus doivent être intégrés aux formations professionnelles initiales de deux, trois ou quatre ans. La possibilité d’ajouter de nouveaux contenus de formation dans d’autres domaines est donc limitée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral entend mettre l’accent avant tout sur des solutions adaptées aux besoins spécifiques des différentes branches et professions. Les recommandations formulées dans le rapport suivent également ce principe.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Pascal Lüthi, vice-directeur du Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI, tél. +41 58 463 20 29, jean-pascal.luethi@sbfi.admin.ch</contact>
      <attachment id="172215">
        <title>Rapport du Conseil fédéral - Encouragement de l’apprentissage des langues étrangères dans la formation professionnelle initiale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>766</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50240.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale promuoverà l’apprendimento delle lingue straniere nella formazione professionale</title>
      <lead>L’8 novembre 2017 il Consiglio federale ha approvato un rapporto sulla promozione dell’apprendimento delle lingue straniere nella formazione professionale di base in adempimento del postulato 14.4258 Bulliard-Marbach del 2014. Secondo il rapporto, promuovere maggiormente le lingue straniere contribuisce a migliorare l’idoneità dei giovani al mercato del lavoro. È importante, inoltre, che alla fine della formazione le competenze linguistiche acquisite siano attestate in maniera uniforme e facilmente comprensibile. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla luce della crescente internazionalizzazione del mondo del lavoro, la conoscenza delle lingue straniere è un requisito sempre più importante in molte professioni. Approvando il rapporto del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), il Consiglio federale conferma di voler promuovere maggiormente le lingue straniere nella formazione professionale, obiettivo che Confederazione, Cantoni e organizzazioni del mondo del lavoro perseguono in via prioritaria dal 2011. A questo proposito si possono citare le iniziative attualmente in corso nell’ambito degli scambi linguistici, dell’insegnamento bilingue o diversi altri progetti sostenuti della Confederazione.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto passa in rassegna l’attuale prassi e ne trae una serie di raccomandazioni per promuovere l’insegnamento delle lingue straniere che si fondano sui lavori svolti finora dai partner e tengono conto delle sfide che la formazione professionale dovrà affrontare. Obiettivi: motivare un maggior numero di persone in formazione a imparare una lingua straniera, preparare in modo ottimale i diplomati che stanno per inserirsi nel mondo del lavoro e comprovare le competenze linguistiche acquisite secondo standard semplici e comprensibili.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per centrare questi obiettivi tutti gli attori interessati devono intensificare gli sforzi, ampliare le offerte esistenti e sollecitare i giovani a farne uso. Tra queste offerte figurano l’insegnamento bilingue, la maturità professionale plurilingue e i corsi di lingua facoltativi nelle scuole professionali. Per raggiungere il maggior numero possibile di giovani e ampliare le loro conoscenze di base acquisite nella scuola dell’obbligo bisognerà imporre l’insegnamento delle lingue straniere in sempre più formazioni professionali di base. Inoltre, sviluppando e svolgendo attività di scambio e mobilità nazionali e internazionali la nuova agenzia Movetia, finanziata da Confederazione e Cantoni, garantirà un sostegno mirato e commisurato alle esigenze dei gruppi target. Per il Consiglio federale è importante che in tutte queste attività di promozione le lingue nazionali siano prese adeguatamente in considerazione.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda l’attestazione delle competenze linguistiche acquisite, il rapporto sottolinea la rilevanza e il valore – non da ultimo per il mercato del lavoro – dei diplomi internazionali di lingue straniere. Bisognerà quindi offrire agli apprendisti la possibilità di conseguire questi diplomi, motivandoli a sfruttarla. L’attestazione delle competenze linguistiche che non sono comprovate da un diploma internazionale sarà conforme ai livelli previsti dagli standard europei pertinenti, di facile comprensione. Nel campo dell’apprendimento bilingue, l’Istituto Universitario Federale per la Formazione Professionale (IUFFP) metterà a disposizione una relativa griglia schematica. &lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo la ripartizione delle competenze tra i partner della formazione professionale, spetta alle associazioni professionali decidere se e – in caso affermativo – quale lingua straniera introdurre nell’insegnamento obbligatorio di una formazione professionale di base. L’obiettivo principale delle formazioni è garantire l’idoneità dei diplomati al mercato del lavoro. Non in tutte le professioni è importante padroneggiare una lingua straniera. Bisogna anche considerare che il numero di lezioni delle formazioni professionali di base che durano da 2 a 4 anni non può continuare a crescere. Le ore riservate all’insegnamento di una lingua straniera andrebbero quindi a carico di altri contenuti formativi.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale intende dare la precedenza alle soluzioni che si orientano alle esigenze dei settori e delle professioni. Anche le raccomandazioni formulate nel suddetto rapporto seguono questo approccio. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Pascal Lüthi, Vicedirettore, Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI), tel. +41 58 463 20 29, jean-pascal.luethi@sbfi.admin.ch</contact>
      <attachment id="172216">
        <title>Bericht des Bundesrats - Förderung des Fremdsprachenerwerbs in der beruflichen Grundbildung (DE)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>809</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50241.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.32" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufliche Grundbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle initiale</name>
        <name lang="it">Formazione professionale di base</name>
        <name lang="en">Vocational Education and Training</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
