<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68900" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="315" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerisches Bundesarchiv</name>
      <name lang="fr">Archives fédérales suisses</name>
      <name lang="it">Archivio federale svizzero</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Archives</name>
      <www lang="de">http://www.bar.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bar.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bar.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bar.admin.ch</www>
      <email lang="de">bundesarchiv@bar.admin.ch</email>
      <email lang="fr">bundesarchiv@bar.admin.ch</email>
      <email lang="it">bundesarchiv@bar.admin.ch</email>
      <email lang="en">bundesarchiv@bar.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einführung eines zentralen Registers für Verwaltungsdokumente sistiert</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 22. November 2017 beschlossen, die Sistierung des Projekts einer zentralen Datenbank der amtlichen Dokumente der Bundesverwaltung zu verlängern. Die erarbeitete Lösung des «Single Point of Orientation» (SPO) kann noch nicht umgesetzt werden, da die hierzu erforderlichen technischen Voraussetzungen nicht gegeben sind.</lead>
      <text link="no">Der Aufbau einer zentralen Datenbank gemäss Bundesgesetz über das Öffentlichkeitsprinzip (BGÖ) bleibt ein wichtiges Ziel des Bundesrats. Zweck einer zentralen Datenbank ist es, den öffentlichen Zugang zu den Dokumenten der Bundesverwaltung zu erleichtern. Der SPO soll die Daten der elektronischen Geschäftsverwaltung GEVER der Bundesverwaltung nutzen. Die technischen Voraussetzungen sind jedoch noch nicht gegeben, da GEVER noch nicht in der gesamten Bundesverwaltung eingeführt ist. Das Eidgenössische Departement des Innern wird bis Ende 2019 einen neuen Vorschlag präsentieren.</text>
      <contact>Dea Ajeti, Kommunikationsverantwortliche BAR 058 466 00 28</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-11-22 10:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Report de l’introduction d’un registre central des documents administratifs</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé lors de sa séance du 22 novembre 2017 de prolonger la suspension du projet d’un registre central des documents officiels de l’administration fédérale. La solution élaborée, le « Single Point of Orientation » (SPO), ne peut pas encore être mise en place, car les conditions techniques requises à cet effet ne sont pas réunies.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La mise en place d'un registre central conformément à la loi fédérale sur le principe de la transparence dans l'administration (LTrans) reste un objectif important du Conseil fédéral. Le but de ce registre central est de faciliter l'accès du public aux documents de l'administration fédérale. Le SPO doit exploiter les données de GEVER, le système de la gestion électronique des affaires de l'administration fédérale. Mais les conditions techniques ne sont pas encore réunies vu que GEVER n'est pas encore introduit dans toute l'administration fédérale. Le Département fédéral de l'intérieur présentera une nouvelle proposition d'ici fin 2019.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dea Ajeti, chargée de communication, AFS, 058 466 00 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rimandata l’introduzione di un registro centrale dei documenti amministrativi</title>
      <lead>Nella sua seduta del 22 novembre 2017, il Consiglio federale ha deciso di rimandare ulteriormente l’introduzione di un registro centrale dei documenti ufficiali dell’Amministrazione federale. La soluzione elaborata, denominata «Single Point of Orientation» (SPO), non può essere introdotta perché non sono ancora soddisfatti i necessari presupposti tecnici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'allestimento di un registro centrale conformemente alla legge federale sul principio di trasparenza dell'amministrazione (LTras) resta un obiettivo importante del Consiglio federale. Lo scopo perseguito con un registro di questo tipo è semplificare al pubblico l'accesso ai documenti ufficiali dell'Amministrazione federale. Il previsto SPO dovrebbe utilizzare i dati di GEVER, il sistema di gestione elettronica degli affari. Tuttavia, dato che quest'ultimo non è stato introdotto in tutta l'Amministrazione federale, i presupposti tecnici necessari alla realizzazione del registro non sono ancora soddisfatti. Il Dipartimento federale dell'interno presenterà una nuova proposta entro la fine del 2019. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dea Ajeti, addetta alla comunicazione AFS, 058 466 00 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
