<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68989" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-11-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Öffentliche Warnung: Listerien in Schinkenwürfeln bei Denner</title>
      <lead>In Schinkenwürfeln, verkauft bei Denner, wurden Listerien nachgewiesen. Eine Gesundheitsgefährdung kann nicht ausgeschlossen werden. Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV empfiehlt, dieses Produkt nicht zu konsumieren. Denner hat umgehend die Rücknahme der betroffenen Produkte aus den Verkaufsregalen veranlasst und einen Rückruf vorgenommen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; Im Rahmen der Selbstkontrolle wurden &lt;i&gt;Listeria monocytogenes&lt;/i&gt; in vorverpackten Schinkenwürfeln nachgewiesen. Die kantonalen Vollzugsbehörden Fribourg und Zürich haben das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV darüber informiert. Eine Gesundheits-gefährdung kann nicht ausgeschlossen werden. Denner hat das betroffene Produkt umgehend aus den Verkaufs-regalen entfernt und einen Rückruf vorgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betroffen sind folgende Produkte:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schinkenwürfel Denner&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Packungen à 2 x 80 g&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verbrauchsdatum bis und mit 02.12.17&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verkauft bei Denner&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Das BLV empfiehlt den Konsumentinnen und Konsumenten, die betroffenen Produkte nicht zu konsumieren.&lt;/p&gt; Listerien können gesundheitliche Konsequenzen haben. In Einzelfällen könnten nach dem Verzehr des fraglichen Produkts grippeartige Symptome auftreten (Fieber, Kopfschmerzen, Übelkeit). Schwangeren Frauen sowie Personen mit einem geschwächten Immunsystem bei denen die beschriebenen Symptome auftreten, wird empfohlen, eine Ärztin oder einen Arzt aufzusuchen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV), Medienstelle; Tel. 058 463 78 98; media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="173004">
        <title>Schinkenwürfel Denner - dès de jambon Denner - dadini di prosciutto Denner</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>79</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50584.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en garde publique : des Listeria dans des dés de jambon vendus chez Denner</title>
      <lead>Des Listeria ont été détectées dans des dés de jambon vendus chez Denner. Un danger pour la santé ne pouvant être exclu, l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires OSAV recommande de ne pas consommer ce produit. Denner a immédiatement retiré la marchandise des rayons et publié un rappel</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; Des &lt;i&gt;Listeria monocytogenes&lt;/i&gt; ont été décelées lors d’un autocontrôle dans des dés de jambon préemballés. Les autorités d’exécution des cantons de Fribourg et Zurich en ont informé l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV). Un danger pour la santé ne pouvant être exclu, Denner a immédiatement retiré le produit de ses rayons et publié un rappel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les produits concernés sont les suivants :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dés de jambon Denner&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Emballage de 2 x 80 g&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Date limite de consommation jusqu’au 02.12.2017 compris&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En vente chez Denner&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'OSAV recommande à la population de ne pas consommer ces produits.&lt;/p&gt; Les &lt;i&gt;Listeria&lt;/i&gt; peuvent avoir des répercussions sur la santé. Dans certains cas, la consommation d’un produit contaminé peut déclencher des symptômes semblables à ceux de la grippe (fièvre, maux de tête, nausées). Les femmes enceintes et les personnes souffrant d’une déficience immunitaire devraient consulter un médecin si elles présentent de tels symptômes après avoir consommé ce produit.</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV); Communication; tel. 058 463 78 98, media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="173004">
        <title>Schinkenwürfel Denner - dès de jambon Denner - dadini di prosciutto Denner</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>79</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50584.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avviso al pubblico: listerie nei dadini di prosciutto di Denner</title>
      <lead>Nei dadini di prosciutto venduti da Denner è stata riscontrata la presenza di listerie. Non è possibile escludere rischi per la salute. LʼUfficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) raccomanda di non consumare il prodotto in questione. Denner ne ha immediatamente ordinato il ritiro dagli scaffali e avviato un richiamo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; Nell’ambito del controllo autonomo sono stati rilevati &lt;i&gt;Listeria monocytogenes&lt;/i&gt; nei dadini di prosciutto preimballati. Le autorità cantonali di esecuzione di Friburgo e Zurigo hanno informato in merito l’USAV. Non è possibile escludere rischi per la salute. Denner ha immediatamente ordinato il ritiro del prodotto dagli scaffali e avviato un richiamo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Articoli in questione:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dadini di prosciutto Denner&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Confezione da 2 x 80 g&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Data di consumo 2.12.2017 (compreso)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;In vendita da Denner&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L’USAV raccomanda di non consumare questo prodotto.&lt;/p&gt; Le listerie possono causare problemi di salute. In singoli casi, dopo aver consumato un prodotto contaminato possono insorgere sintomi influenzali (febbre, mal di testa, nausea). Alle donne incinte e alle persone con immunodeficienza che presentano i sintomi descritti si raccomanda di consultare un medico.</text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV), Servizio stampa; tel. 058 463 78 98; media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="173004">
        <title>Schinkenwürfel Denner - dès de jambon Denner - dadini di prosciutto Denner</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>79</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50584.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0006" org-id="1079">
        <name lang="de">Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Denrées alimentaires</name>
        <name lang="it">Derrate alimentari</name>
        <name lang="en">Food</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
