<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69026" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1065" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Nachrichtendienst des Bundes</name>
      <name lang="fr">Service de renseignement de la Confédération</name>
      <name lang="it">Servizio delle attività informative della confederazione</name>
      <name lang="en">Federal intelligence service</name>
      <www lang="de">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ndb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entwicklung bei der Anzahl Risikopersonen und den im Dschihad-Monitoring des NDB verzeichneten Fälle</title>
      <lead>Wie bei seiner Medienkonferenz angekündigt, publiziert der Nachrichtendienst des Bundes (NDB) zweimal jährlich die Anzahl Fälle, die er im Rahmen seiner Mission der Terrorismusprävention bearbeitet. Im November 2017 verzeichnet der NDB rund hundert Risikopersonen und 93 Dschihadreisende. Die Anzahl der im Rahmen seines Dschihad-Monitorings behandelten Fälle ist von 497 Ende 2016 auf 550 im November 2017 gestiegen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Begriff "Risikoperson" bezeichnet Personen, die heute ein erhöhtes Risiko für die Sicherheit der Schweiz darstellen. Die rund hundert Risikopersonen, die der NDB aktuell verzeichnet, ergeben sich im Gegensatz zur Anzahl der dschihadistisch motivierten Reisenden nicht aus einer kumulativen Statistik. Vielmehr liest sich die Liste wie eine möglichst vollständige Abbildung jener Personen, die im Bereich des Terrorismus eine Bedrohung für die innere und äussere Sicherheit der Schweiz darstellen. Dabei verzeichnet der NDB nicht nur Dschihadisten, sondern auch Personen, die Terrorismus und jegliche Form von gewalttätigem Extremismus unterstützen und dazu ermutigen. Die zusätzlichen 10% Risikopersonen, die der NDB zwischen Mai und November 2017 registriert hat, betreffen Personen, die sich in der Schweiz radikalisiert haben, aber nicht in ein Konfliktgebiet gereist sind. Alle unterhielten Verbindungen zum "Islamischen Staat". &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Risikopersonen werden durch den NDB gemäss einer Kombination sehr präzisier Kriterien bestimmt, wobei der Terrorismusbezug oder der Aufruf zu Gewalt entscheidend ist. Befindet sich die Person in einer krisenhaften Situation? Wie stark ist sie radikalisiert? Ist sie bereits durch Gewaltdelikte oder kriminelle Energie aufgefallen? Oder ist sie eine Schlüsselfigur in einem Netzwerk? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alle Risikopersonen werden laufend den Strafverfolgungsbehörden (fedpol und Bundesanwaltschaft) gemeldet. Der NDB bearbeitet diese Fälle in Koordination mit den betroffenen Kantonen und Behörden und trifft präventive Massnahmen, die in seinem Zuständigkeitsbereich liegen. Die Liste der Risikopersonen wird laufend aktualisiert. Fälle, die keine Aktualität mehr aufweisen, werden wieder gestrichen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Verschlüsselte Nachrichten immer beliebter &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Zusammenhang mit der Terrorismusprävention führt der NDB im Rahmen seines Auftrags zudem ein Monitoring einschlägiger, von Dschihadisten genutzten öffentlichen Internetseiten, sozialer Medien und Foren durch. Bis heute hat der NDB rund 550 Nutzer identifiziert, die in oder aus der Schweiz im Internet dschihadistisches Gedankengut verbreitet oder sich mit Gleichgesinnten im In- und Ausland vernetzt haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Anstieg um rund 10% der Fälle, die 2017 im Vergleich zum letzten Jahr im Rahmen des Dschihad-Monitorings verzeichnet wurden, stellt eine geringere Entwicklung dar als in den letzten Jahren. Dies erklärt sich dadurch, dass "offene" soziale Medien wie Facebook von Nutzern zugunsten verschlüsselter Nachrichtendienste aufgegeben werden. Wenn Anhaltspunkte vorliegen, dass sich eine Person radikalisiert hat, führt der NDB präventive Ansprachen durch und beantragt ausländerrechtliche Massnahmen wie Einreiseverbote, Ausweisungen, Widerrufe des Aufenthaltsstatus und Ausschreibungen zur Aufenthaltsnachforschung. Bei Verdacht auf strafbare Handlungen übergibt der NDB die Fälle an die Strafverfolgungsbehörden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Der NDB hat seit 2016 keine Abreise in Konfliktgebiete mehr verzeichnet&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Eine weitere durch den NDB veröffentlichte Statistik ist diejenige der dschihadistisch motivierten Reisenden: Die Anzahl der dschihadistisch motivierten Reisenden aus der Schweiz, die in Konfliktgebieten waren oder sich noch immer dort befinden, ist von 89 Fällen im August 2017 auf 93 im November 2017 gestiegen. Diese vier neuen Fälle betreffen nicht kürzlich erfolgte Abreisen, sondern Personen, die sich bereits seit mehreren Jahren vor Ort befinden und die vor kurzem durch den NDB entdeckt wurden. Seit 2016 wurde keine Abreise mehr aus der Schweiz verzeichnet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von 2001 bis heute wurden 78 Abreisen nach Syrien und in den Irak sowie 15 nach Somalia, Afghanistan, Pakistan und in den Jemen verzeichnet. Da es sich hierbei um kumulierte Zahlen handelt, muss hervorgehoben werden, dass sich einige dieser Personen noch vor Ort befinden. 27 Personen sind gestorben (davon 21 bestätigt), weitere reisen in den Konfliktgebieten umher oder sind in die Schweiz zurückgekehrt. Die Anzahl der Rückkehrer beläuft sich auf 17 (davon 14 bestätigte Fälle). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unter den 93 Fällen befinden sich 33 Personen, die über eine schweizerische Staatsangehörigkeit verfügen (davon 19 Doppelbürger). Weitere Angaben zu Identität, Alter, Geschlecht, Nationalität und Wohnsitz dieser Personen gibt der NDB nicht bekannt. Die Zusammenarbeit mit den Behörden des Bundes (Bundesanwaltschaft, Bundesämter für Justiz, Migration und Polizei, Grenzwachtkorps, Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten usw.) und der Kantone (Justiz- und Polizeidepartemente, Kantonspolizeien usw.) ist eng und kontinuierlich. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Isabelle Graber Chefin Kommunikation NDB +41 58 462 76 98</contact>
      <link id="173098">
        <title>Dschihadreisende</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/de/themen/nachrichtenbeschaffung/dschihadreisende.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Evolution du nombre de personnes à risques et des cas recensés par le monitoring du djihad du SRC</title>
      <lead>Comme indiqué lors de sa conférence de presse annuelle, le Service de renseignement de la Confédération (SRC) publie deux fois par année le nombre de cas traités dans le cadre de sa mission de prévention du terrorisme. En novembre 2017, le SRC a enregistré une centaine de personnes à risques et 93 voyageurs du djihad. Le nombre de cas traités par son monitoring du djihad est passé de 497 à la fin 2016 à 550 en novembre 2017. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le terme de « personne à risques » désigne les individus qui, aujourd’hui, représentent un risque élevé pour la sécurité de la Suisse. La centaine de personnes à risques actuellement recensée ne résulte pas d’une statistique cumulative, contrairement aux voyageurs du djihad, mais se lit comme une photographie la plus complète possible des individus qui, dans le domaine du terrorisme, constituent une menace pour la sécurité intérieure et extérieure de la Suisse. Le SRC ne recense pas seulement les djihadistes, mais aussi les personnes qui soutiennent ou encouragent le terrorisme et tout acte d’extrémisme violent. Les 10% de personnes à risques supplémentaires enregistrées par le SRC entre mai et novembre 2017 concernent des individus qui se sont radicalisés en Suisse, mais n’ont pas voyagé en zone de conflit. Tous entretenaient des liens avec l’« Etat islamique ». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les personnes à risques sont recensées par le SRC selon une combinaison de critères très précis, le lien avec le terrorisme ou une incitation à la violence étant décisif. La personne est-elle en situation de crise? A quel point est-elle radicalisée? A-t-elle déjà été concernée par un crime violent ou une énergie criminelle? Ou est-elle une personne clé dans un réseau? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Toutes les personnes à risque font l’objet d’un signalement aux autorités répressives (fedpol et le Ministère public de la Confédération). Le SRC traite ces cas en coordination avec les cantons et les autorités concernées et met en œuvre les mesures de prévention qui entrent dans son champ de compétence. La liste des personnes à risque est constamment mise à jour, les cas qui ne sont plus pertinents n’étant plus recensés par le SRC. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Les messageries cryptées de plus en plus privilégiées&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de la prévention du terrorisme, le SRC procède également à un monitoring des sites Internet publics et des médias et forums sociaux spécifiques utilisés par les djihadistes. A ce jour, quelque 550 internautes ont été repérés par le SRC après avoir diffusé en Suisse ou à partir de notre pays du matériel prônant l’idéologie djihadiste, ou en se connectant avec des personnes en Suisse ou à l’étranger qui défendent les mêmes idées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La hausse de 10% des cas de monitoring du djihad enregistrée en 2017 par rapport à l’an passé représente un développement moins important que les années précédentes, qui s’explique du fait que les médias sociaux « ouverts », tels que Facebook, sont délaissés par les utilisateurs au profit de messageries cryptées. Lorsque des éléments indiquent qu’une personne s’est radicalisée, le SRC organise des auditions préventives et demande des mesures relevant du droit des étrangers, telles que des interdictions d’entrée en Suisse, des expulsions, des révocations du statut de séjour et des signalements pour la recherche du lieu de séjour. Lors de soupçons d’actes répréhensibles, le SRC transmet ces cas aux autorités de poursuite pénale.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le SRC n’a constaté aucun départ vers les zones de conflits depuis 2016&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Autre statistique publiée par le SRC, celle des voyageurs motivés par le djihad : le nombre d’individus qui, partis de Suisse, ont été ou sont actuellement dans des zones de conflits, est passé de 89 cas en août 2017 à 93 en novembre 2017. Ces quatre nouveaux cas ne concernent pas des départs récents, mais des individus qui se trouvent sur zone depuis plusieurs années et ont récemment été détectés par le SRC. Aucun départ depuis la Suisse n’a été constaté depuis 2016. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis 2001 et jusqu’à aujourd’hui, 78 départs ont été recensés vers la Syrie et l’Irak et 15 vers la Somalie, l’Afghanistan, le Pakistan et le Yémen. Ces chiffres étant cumulatifs, il est important de préciser que parmi ces voyageurs certains sont encore sur place, 27 personnes sont décédées (dont 21 décès confirmés), certains circulent dans les régions en conflit et d’autres sont de retour en Suisse. Le nombre des retours se monte à 17 (dont 14 cas confirmés). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parmi les 93 cas figurent 33 personnes détentrices de la nationalité suisse (dont 19 binationaux). Le SRC ne fournit pas d’autres indications sur l’identité, l’âge, le sexe, la nationalité ou le domicile de ces personnes. La collaboration avec les autorités fédérales (Ministère public de la Confédération, offices fédéraux de la justice, des migrations, de la police, gardes-frontières, Département fédéral des affaires étrangères, etc.) et cantonales (Département de justice et police, polices cantonales, etc.) est étroite et permanente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Isabelle Graber Cheffe Communication SRC +41 58 462 76 98</contact>
      <link id="173099">
        <title>Voyageurs du djihad</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/fr/themes/recherche-renseignements/voyageurs-djihad.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Evoluzione del numero di soggetti che rappresentano un rischio e dei casi rilevati nell’ambito del monitoraggio della jihad da parte del SIC</title>
      <lead>Come indicato nella sua conferenza stampa annuale, il Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC) pubblica due volte l’anno il numero dei casi trattati nel quadro del suo mandato di prevenzione del terrorismo. Nel novembre 2017 il SIC ha registrato un centinaio di soggetti che rappresentano un rischio e 93 viaggiatori con finalità jihadiste. Il numero di casi trattati nell’ambito del suo monitoraggio della jihad è passato dai 497 della fine del 2016 a 550 nel novembre 2017. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il termine «soggetti che rappresentano un rischio» designa gli individui che oggi rappresentano un rischio elevato per la sicurezza della Svizzera. Il centinaio di soggetti che rappresentano un rischio rilevati attualmente non risulta da una statistica cumulativa, contrariamente ai viaggiatori con finalità jihadiste, ma rappresenta un’istantanea per quanto possibile completa degli individui che, nel campo del terrorismo, costituiscono una minaccia per la sicurezza interna ed esterna della Svizzera. Il SIC non rileva soltanto i jihadisti, ma anche le persone che sostengono o incoraggiano il terrorismo e ogni atto di estremismo violento. Il 10% di soggetti che rappresentano un rischio rilevati in più dal SIC tra maggio e novembre 2017 è costituito da individui che si sono radicalizzati in Svizzera, ma che non si sono recati in zone di conflitto. Tutti intrattenevano contatti con lo «Stato islamico». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I soggetti che rappresentano un rischio sono rilevati dal SIC sulla base di una combinazione di criteri molto precisi, tra i quali i legami con il terrorismo o l’incitazione alla violenza sono determinanti. I soggetto si trova in una situazione di crisi? Qual è il suo stadio di radicalizzazione? È già stato coinvolto in un crimine violento o ha già manifestato energia criminale? Oppure: è un elemento chiave di una rete? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tutti i soggetti che rappresentano un rischio sono oggetto di una segnalazione alle competenti autorità federali (fedpol e Ministero pubblico della Confederazione). Il SIC tratta questi casi in coordinamento con i Cantoni e le autorità interessate e applica le misure di prevenzione che rientrano nella sua sfera di competenza. L’elenco dei soggetti che rappresentano un rischio è costantemente aggiornato e i casi che non sono più pertinenti non vengono più rilevati dal SIC. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Messaggerie criptate sempre più utilizzate&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel quadro della prevenzione del terrorismo, il SIC procede anche al monitoraggio dei siti Internet pubblici nonché dei media e dei forum sociali specifici utilizzati da jihadisti. Fino a oggi, circa 550 internauti sono stati rilevati dal SIC dopo aver diffuso in Svizzera o a partire dal nostro Paese materiale che favorisce l’ideologia jihadista, oppure perché si connettono con persone in Svizzera o all’estero che propugnano le medesime idee. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’aumento del 10% registrato nel 2017 rispetto all’anno precedente del numero dei casi nell’ambito del monitoraggio della jihad rappresenta un’evoluzione meno importante rispetto agli anni precedenti; ciò si spiega con il fatto che i media sociali «aperti», come Facebook, vengono abbandonati dagli utenti a favore di messaggerie criptate. Quando vi sono degli elementi che indicano che un soggetto si è radicalizzato, il SIC organizza audizioni preventive e chiede l’applicazione di misure in materia di diritto degli stranieri, ad esempio divieti d’entrata in Svizzera ed espulsioni, revoche dello statuto di soggiorno e segnalazioni per la ricerca del luogo di dimora. In caso di sospetti reati, il SIC trasmette i casi alle autorità di perseguimento penale. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Dal 2016 il SIC non ha constatato partenze verso zone di conflitto &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il SIC pubblica anche un’altra statistica, quella relativa ai viaggiatori con finalità jihadiste. Il numero degli individui partiti dalla Svizzera che sono stati o sono attualmente in zone di conflitto è passato da 89 casi nell’agosto 2017 a 93 nel novembre 2017. I quattro nuovi casi non riguardano partenze recenti, ma persone che si trovano in tali zone da anni e che sono state individuate recentemente dal SIC. Dal 2016 non sono state constate partenze dalla Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2001 a oggi sono state rilevate 78 partenze verso la Siria e l’Iraq e 15 verso la Somalia, l’Afghanistan, il Pakistan e lo Yemen. Queste cifre sono cumulative ed è quindi importante precisare che alcune di queste persone sono ancora sul posto, 27 persone sono decedute (di queste, in 21 casi il decesso è confermato), alcune circolano nelle zone di conflitto e altre sono rientrate in Svizzera. Il totale dei rientri ammonta a 17 persone (di cui 14 casi confermati). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra questi 93 casi figurano 33 persone in possesso della nazionalità svizzera (di cui 19 binazionali). Il SIC non fornisce alcuna altra indicazione sull’identità, l’età, il sesso, la nazionalità o il domicilio di queste persone. La collaborazione con le autorità federali (Ministero pubblico della Confederazione, Ufficio federale di giustizia, Segreteria di Stato della migrazione, Ufficio federale di polizia fedpol, Corpo delle guardie di confine, Dipartimento federale degli affari esteri ecc.) e cantonali (dipartimenti di giustizia e polizia, polizie cantonali ecc.) è stretta e permanente. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Isabelle Graber Capo Comunicazione SIC +41 58 462 76 98</contact>
      <link id="173100">
        <title>Viaggiatori con finalità jihadiste</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/it/tematiche/acquisizione-informazioni/viaggiatori-jihad.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="1065">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="505" org-id="1065">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">securtiy policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="1065">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5510" org-id="1065">
        <name lang="de">Infomation / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="1065">
        <name lang="de">Entwicklung/Planung/Refrom</name>
        <name lang="fr">Dévelopment/Planification/Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo/Pianificazine/Riforma</name>
        <name lang="en">development/planning/reform</name>
      </keyword>
      <keyword id="5710" org-id="1065">
        <name lang="de">Aufklärung/Beobachtung/Lageerstellung</name>
        <name lang="fr">Reconnaissance et observation établissment de la situation</name>
        <name lang="it">Esplorazione/Osservazione/Allestimento del quadro della situazione</name>
        <name lang="en">reconnaissance observation compilation ot the situation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5720" org-id="1065">
        <name lang="de">Nachrichtendienst</name>
        <name lang="fr">Service de rensignement</name>
        <name lang="it">Servizio informazioni</name>
        <name lang="en">intelligence service</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="1065">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
