<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69373" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-12-22</pubdate>
    <blocking-period>2017-12-22</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>DaziT-Programmleiterin wird Vizedirektorin der Eidgenössischen Zollverwaltung</title>
      <lead>Der Vorsteher des Eidgenössischen Finanzdepartementes (EFD), Bundesrat Ueli Maurer, hat Isabelle Emmenegger zur Vizedirektorin der Eidgenössischen Zollverwaltung (EZV) ernannt. Die Juristin leitet das Transformationsprogramm DaziT, das eine umfassende Modernisierung und Digitalisierung der EZV bis 2026 anstrebt. Die Ernennung fällt mit dem offiziellen Startschuss für das Programm DaziT am 1. Januar 2018 zusammen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Ernennung von Isabelle Emmenegger zur Vizedirektorin erfolgte anlässlich der Vereidigung des neuen Personals des Grenzwachtkorps am 22. Dezember 2017 im Berner Münster. Die zweisprachige Luzernerin leitet als Mitglied der EZV-Geschäftsleitung die Initialisierungsphase des Transformationsprogramms DaziT seit dem 1. Juni 2017. Zuvor leitete sie diverse Grossprojekte inner- und ausserhalb der Bundesverwaltung und wirkte zuletzt als Direktorin des Eidgenössischen Schwing- und Älplerfests 2016. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach Verabschiedung des beantragten Sonderkredits von rund 400 Millionen Franken durch das Parlament im Herbst 2017 kann das Programm DaziT wie vorgesehen Anfang 2018 offiziell lanciert werden. In einer ersten Phase werden vier von insgesamt sieben Projekten aktiv sein. Das Projekt «Redesign Fracht» wird prioritär behandelt. Es umfasst die vollständige Digitalisierung der Prozesse für die Ein-, Aus- und Durchfuhr von Waren. Erste Ergebnisse mit konkretem Nutzen für Bevölkerung, Wirtschaft und Staat sollen bereits 2018 umgesetzt werden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mediendienst Eidgenössische Zollverwaltung EZV Tel. +41 58 462 67 43 , medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La responsable du programme DaziT est nommée vice-directrice de l'Administration fédérale des douanes</title>
      <lead>Le chef du Département fédéral des finances (DFF), le conseiller fédéral Ueli Maurer, a nommé Isabelle Emmenegger vice-directrice de l'Administration fédérale des douanes (AFD). Isabelle Emmenegger dirige le programme de transformation DaziT, qui vise à moderniser et numériser l'ensemble de l'AFD d'ici à 2026. Cette nomination sera effective au 1er janvier 2018, date du lancement officiel du programme DaziT.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Isabelle Emmenegger a été nommée vice-directrice au cours de la cérémonie d'assermentation des nouveaux membres du Corps des gardes-frontière qui s'est tenue le 22 décembre 2017 à la collégiale de Berne. Déjà membre du comité de direction de l'AFD, Isabelle Emmenegger, juriste bilingue d'origine lucernoise, dirige depuis le 1er juin 2017 la phase d'initialisation du programme de transformation DaziT. Avant de rejoindre l'AFD, elle avait géré divers projets d'envergure au sein de l'administration fédérale et en dehors. Elle a notamment dirigé l'édition 2016 de la Fête fédérale de lutte suisse et des jeux alpestres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après l'adoption par le Parlement à l'automne 2017 du crédit spécial d'environ 400 millions de francs, le programme DaziT sera lancé officiellement comme prévu début 2018. Sur les sept projets planifiés, quatre seront poursuivis dans un premier temps. Le projet «Refonte de la gestion du trafic des marchandises» est traité en priorité. Il porte sur la numérisation intégrale des processus applicables à l'importation, à l'exportation et au transit des marchandises. La population, l'économie et l'État bénéficieront de premiers avantages concrets dès 2018.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service Médias, Administration fédérale des douanes AFD no tél. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La responsabile del programma DaziT diventa vicedirettrice dell’Amministrazione federale delle dogane</title>
      <lead>Il capo del Dipartimento federale delle finanze (DFF), il consigliere federale Ueli Maurer, ha nominato Isabelle Emmenegger nuova vicedirettrice dell’Amministrazione federale delle dogane (AFD). Attualmente la giurista è responsabile del programma di trasformazione DaziT, che prevede la modernizzazione e digitalizzazione integrali dell’AFD entro il 2026. Isabelle Emmenegger assumerà la nuova carica dal 1° gennaio 2018 contestualmente al via ufficiale del programma DaziT. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La nomina di Isabelle Emmenegger quale vicedirettrice è stata annunciata in occasione della cerimonia di giuramento del nuovo personale del Corpo delle guardie di confine (Cgcf) tenutasi nella Cattedrale di Berna il 22 dicembre 2017. La lucernese bilingue fa parte del Consiglio di Direzione dell’AFD e dal 1° giugno 2017 è responsabile della fase di inizializzazione del programma di trasformazione DaziT. In precedenza Isabelle Emmenegger aveva assunto la direzione di vari grandi progetti interni ed esterni all’Amministrazione federale. La sua ultima carica è stata quella di direttrice della Festa federale di lotta svizzera e dei giochi alpestri del 2016. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo che nell’autunno 2017 il Parlamento ha approvato il credito speciale chiesto pari a circa 400 milioni di franchi, il programma DaziT potrà essere avviato ufficialmente a inizio 2018, come previsto. Dei complessivamente sette progetti, in una prima fase ne saranno iniziati quattro. Al progetto «Redesign traffico merci» sarà accordata la massima priorità. Esso prevede la digitalizzazione completa dei processi per l’importazione, l’esportazione e il transito delle merci. I primi risultati di utilità concreta per la popolazione, l’economia e lo Stato dovrebbero essere concretizzati già nel 2018.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio stampa dell’Amministrazione federale delle dogane AFD Tel. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="203" org-id="606">
        <name lang="de">Personalia</name>
        <name lang="fr">Nommément</name>
        <name lang="it">Dati personali</name>
        <name lang="en">Personnel matters</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
