<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73635" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-01-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Keller-Sutter ernennt persönliche Mitarbeiter</title>
      <lead>Bundesrätin Karin Keller-Sutter, die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartementes (EJPD), hat Heidi Gmür und Romain Clivaz zu ihren persönlichen Mitarbeitern ernannt. Die beiden treten ihre neue Stelle am 1. Februar 2019 an.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Heidi Gmür (1974) leitete seit 2016 das Bundeshausbüro der "Neuen Zürcher Zeitung" (NZZ). Bereits davor hatte sie als Korrespondentin in Bern und Sydney (Australien) für die NZZ und die "NZZ am Sonntag" gearbeitet. Nach dem Studium der Volkswirtschaft, der Medienwissenschaften und der Politologie an der Universität Bern, das sie 1999 abschloss, war die gebürtige Luzernerin zudem bei der Berner Zeitung "Der Bund" und später beim "St. Galler Tagblatt" journalistisch tätig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Romain Clivaz (1975) ist seit 2011 Journalist bei Radio RTS, wo er zurzeit die morgendliche Sendung "L’Invité de la Matinale" produziert. Romain Clivaz ist in den Kantonen Wallis und St. Gallen heimatberechtigt. Er arbeitete von 2007 bis 2011 für die Zeitungen "Tribune de Genève" und "24 Heures". Während seiner journalistischen Laufbahn war Romain Clivaz namentlich Korrespondent im Bundeshaus und in Brüssel. Er hat ein Lizentiat in Politikwissenschaften und einen Master in Europäischen Studien der Universität Genf und war von 2004 bis 2007 als politischer Sekretär der Freisinnig-Demokratischen Partei der Schweiz tätig.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter nomme deux collaborateurs personnels</title>
      <lead>La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP) a nommé deux collaborateurs personnels. Il s’agit de Heidi Gmür et de Romain Clivaz. Madame Gmür et Monsieur Clivaz prendront leurs fonctions le 1er février 2019.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Heidi Gmür (1974), dirige depuis 2016 la rédaction de la "Neue Zürcher Zeitung" (NZZ) au Palais fédéral. Elle a été auparavant correspondante de ce quotidien et de la "NZZ am Sonntag" à Berne et à Sydney. Après des études d’économie, de journalisme et de sciences politiques à l’Université de Berne, qu’elle a terminées en 1999, cette Lucernoise de naissance a fait ses armes de journaliste notamment au sein du quotidien bernois "Der Bund" puis de la "St. Galler Tagblatt".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Romain Clivaz (1975) est journaliste à la Radio RTS depuis 2011, où il produit actuellement l’émission "L’Invité de la Matinale". Originaire des cantons du Valais et de Saint-Gall, il a travaillé de 2007 à 2011 pour les quotidiens "Tribune de Genève/24 Heures". Durant sa carrière de journaliste, il a été notamment correspondant au Palais fédéral et à Bruxelles. Titulaire d’une licence en sciences politiques et d’un master en études européennes de l’Université de Genève, Romain Clivaz a été secrétaire politique du Parti radical démocratique suisse de 2004 à 2007. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Keller Sutter nomina i suoi collaboratori personali</title>
      <lead>La consigliera federale Karin Keller Sutter, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), ha nominato Heidi Gmür e Romain Clivaz suoi collaboratori personali. Entrambi assumeranno la nuova funzione il 1° febbraio 2019.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Heidi Gmür (1974) ha diretto dal 2016 la redazione di Palazzo federale della “Neue Zürcher Zeitung“ (NZZ). Precedentemente aveva lavorato per la NZZ e la “NZZ am Sonntag“ come corrispondente da Berna e Sidney (Australia). Dopo aver concluso, nel 1999, gli studi di economia politica, scienze dei media e politologia all’Università di Berna, Gmür, nata a Lucerna, era stata giornalista presso il quotidiano bernese “Der Bund“ e successivamente presso il “St. Galler Tagblatt“.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Romain Clivaz (1975) è giornalista alla Radio RTS dal 2011, dove attualmente produce la trasmissione “L’invité de la Matinale“. Originario dei Cantoni Vallese e San Gallo, ha lavorato per i quotidiani “Tribune de Genève“ e “24 Heures“. Durante la sua carriera di giornalista, Romain Clivaz è stato corrispondente a Palazzo federale e a Bruxelles. Laureato in scienze politiche e titolare di un master in studi europei all’Università di Ginevra, Romain Clivaz è stato segretario politico del Partito radicale democratico svizzero dal 2004 al 2007. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
