<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73669" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-01-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Schweizerische Literaturarchiv übernimmt das Archiv von Eugen Gomringer</title>
      <lead>Das Schweizerische Literaturarchiv (SLA) erhält das Archiv des Begründers der Konkreten Poesie Eugen Gomringer. Das SLA und der Autor haben im November 2018 einen Vertrag zur Übernahme seines Archivs unterzeichnet. Aus diesem Anlass findet im Lesesaal der Schweizerischen Nationalbibliothek am 23. Januar 2019 ein festlicher Abend mit seiner Tochter Nora Gomringer statt. Begleitet vom deutschen Jazzmusiker und Musikwissenschaftler Günter Baby Sommer wird sie Gedichte ihres Vaters Eugen Gomringer performen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der schweizerisch-bolivianische Autor Eugen Gomringer kehrt gewissermassen zu seinen Wurzeln zurück. Der 94-jährige Dichter bringt sein gesamtes Archiv nach Bern, wo er in seiner Jugend studierte. Er bezeichnet Bern seit jeher als Ursprungsort seiner in den 1950er-Jahren begründeten konkreten Poesie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Schweizerische Literaturarchiv (SLA), eine Sektion der Schweizerischen Nationalbibliothek (NB), betreut die Archive zahlreicher Schriftstellerinnen und Schriftsteller, darunter Friedrich Dürrenmatt, Blaise Cendrars und Anne-Marie Schwarzenbach. Das Archiv von Eugen Gomringer befindet sich zurzeit noch an dessen Wohnort Rehau in Bayern. Ein erster Teil wird in einigen Monaten in Bern eintreffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 23. Januar 2019 um 18.00 Uhr findet im Lesesaal der Nationalbibliothek dazu eine besondere Lesung statt. Eugen Gomringers Tochter, die international bekannte Dichterin, Lyrikerin und Essayistin Nora Gomringer, wird Gedichte ihres Vaters rezitieren. Musikalisch begleitet wird sie vom deutschen Jazzpercussionisten Günter Baby Sommer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eugen Gomringer wurde 1925 in Cachuela Esperanza als Sohn einer Bolivianerin und eines Schweizers geboren. Von 1944 bis 1952 studierte er Politologie, Ökonomie und Kunstgeschichte in Bern und Rom. In dieser Zeit gründete er zusammen mit Dieter Roth und Marcel Wyss die Zeitschrift &lt;i&gt;Spirale&lt;/i&gt;. Mitte der 1950er-Jahre war er Sekretär des Schweizer Architekten, Malers und Designers Max Bill an der Hochschule für Gestaltung Ulm. Er präsidierte in den 1960er-Jahren den Schweizerischen Werkbund und ist seit 1971 Mitglied der Akademie der Künste in Berlin. Eugen Gomringer lebt heute in Rehau in Deutschland. Mit seinem Sohn Stefan Gomringer gründete er das Institut für Konstruktive Kunst und Konkrete Poesie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 war ein ereignisreiches Jahr für das SLA. Neben den Beständen von Eugen Gomringer hat es die Archive des Zürcher Psychoanalytikers und Schriftstellers Jürg Acklin, von Donata Berra, einer Berner Autorin und Übersetzerin mit italienischer Herkunft, erworben. Aufgenommen wurden auch die Archive von Professor Bernhard Böschenstein und des Walliser Schriftstellers Pierre Imhasly, das literarische Archiv des Bündner Künstlers Gian Pedretti und die Bestände des jurassischen Dichters Pierre Voélin, Sowie die beiden Institutionenarchive der Schiller-Stiftung und des Arche-Verlagsarchivs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Schweizerische Literaturarchiv wurde 1991 auf Anstoss von Friedrich Dürrenmatt gegründet und beherbergt zahlreiche literarische Nachlässe, Archive und Autorenbibliotheken des 20. und 21. Jahrhunderts. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Praktische Informationen:&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;«immer wieder gelingt es» - eugen gomringers texte gesprochen und performt, mit Nora Gomringer und Günter Baby Sommer, in Anwesenheit von Eugen Gomringer, am 23. Januar um 18.00 Uhr in der Schweizerischen Nationalbibliothek, Hallwylstrasse 15, 3003 Bern. Eintritt frei. Keine Reservation erforderlich. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nando Luginbühl, Leiter Marketing und Kommunikation, Schweizerische Nationalbibliothek Tel.: 076 434 12 04, nando.luginbuehl@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="185864">
        <title>Nora Gomringer und Eugen Gomringer (Foto: Jacobia Dahm)</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>626</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55373.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="185862">
        <title>Ausführlichere Informationen zur Veranstaltung</title>
        <uri>https://www.nb.admin.ch/snl/de/home/ueber-uns/sla/veranstaltungen-sla/veranstaltungen-2019/gomringers-texte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="185863">
        <title>Weitere Informationen zum Schweizerischen Literaturarchiv auf der Webseite der NB</title>
        <uri>https://www.nb.admin.ch/snl/de/home/ueber-uns/sla/nachlaesse-archive/fokus.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les Archives littéraires suisses accueillent le fonds Eugen Gomringer</title>
      <lead>Les Archives littéraires suisses (ALS) conserveront l’ensemble des archives d’Eugen Gomringer, inventeur de la poésie concrète. L’écrivain et les ALS ont conclu en novembre 2018 un accord d’acquisition. A cette occasion, une soirée festive se tiendra dans la salle de lecture de la Bibliothèque nationale suisse le 23 janvier prochain, en présence de sa fille, Nora Gomringer. Elle interprètera les poèmes de son père, accompagnée par le jazzman et musicologue allemand Günter Baby Sommer.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;C’est un retour aux sources pour le suisso-bolivien Eugen Gomringer. À 94 ans, l’écrivain verra l’ensemble de ses archives s’implanter à Berne, là où il a étudié pendant une partie de sa jeunesse. Eugen Gomringer a d’ailleurs toujours affirmé que c’était à Berne qu’il avait, dans les années cinquante, inventé la poésie concrète.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les ALS, section de la Bibliothèque nationale suisse (BN), conservent déjà de nombreux fonds d’écrivains tels ceux de Friedrich Dürrenmatt, de Blaise Cendrars ou encore d’Anne-Marie Schwarzenbach. Les archives d’Eugen Gomringer sont pour l’instant encore chez lui, à Rehau, en Bavière; une première partie de celles-ci rejoindront Berne d’ici quelques mois.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une lecture publique se tiendra dans la salle de lecture de la BN le 23 janvier. La fille d’Eugen Gomringer, Nora Gomringer, également poète, parolière et essayiste de renommée internationale, récitera des poèmes de son père, accompagnée par le percussionniste allemand de jazz, Günter Baby Sommer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eugen Gomringer est né en 1925 à Cachuela Esperanza, d’une mère bolivienne et d’un père suisse. Il a étudié les sciences politiques, l'histoire de l'art et l'économie à Berne et à Rome de 1944 à 1952. Durant cette même période, il a créé avec Dieter Roth et Marcel Wyss la revue &lt;i&gt;Spirale&lt;/i&gt;. Il a été le secrétaire de l’architecte, peintre et designer suisse Max Bill à l’école des Beaux-Arts d’Ulm dans les années cinquante. Il a présidé dans les années soixante l’Association des artistes suisses. Il est membre de l’Académie des arts (&lt;i&gt;Akademie der Künste&lt;/i&gt;) de Berlin depuis 1971. Aujourd’hui Eugen Gomringer vit à Rehau en Allemagne. Il y a fondé avec son fils Stefan Gomringer l'Institut d'art constructif et de poésie concrète (&lt;i&gt;Institut für Konstruktive Kunst und Konkrete Poesie)&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2018, outre le fonds Eugen Gomringer, les ALS ont acquis les archives de l'écrivain et psychanalyste zurichois Jürg Acklin et celles de l'auteur et traductrice bernoise, d’origine italienne, Donata Berra. Les archives du professeur Bernhard Böschenstein et de l'écrivain valaisan Pierre Imhasly ont également trouvé le chemin de la Bibliothèque nationale suisse, tout comme celles du grison Gian Pedretti et le fonds du poète jurassien Pierre Voélin. Ainsi que les archives de deux insitutions : la Fondation Schiller et la Maison d’édition Arche Verlag.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fondées en 1991 sous l’impulsion de Friedrich Dürrenmatt, les Archives littéraires suisses gèrent la plus importante collection de fonds littéraires, de bibliothèques et d’archives d’auteurs suisses des 20e et 21e siècles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Informations pratiques :&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;&lt;i&gt;«immer wieder gelingt es» - eugen gomringers texte gesprochen und performt., &lt;/i&gt;avec Nora Gomringer et Baby Sommer, en présence d’Eugen Gomringer, le 23 janvier, à 18h, à la Bibliothèque nationale suisse, Hallwylstrasse 15, Berne. Entrée libre. Pas de réservation nécessaire. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nando Luginbühl, chef Marketing et communication, Bibliothèque nationale suisse Tél. 076 434 12 04, nando.luginbuehl@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="185865">
        <title>Nora Gomringer et Eugen Gomringer (photo : Jacobia Dahm)</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>626</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55374.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="185867">
        <title>Davantage d’informations sur l’événement</title>
        <uri>https://www.nb.admin.ch/snl/fr/home/portrait/als/manif-als/manif-2019/gomringers-texte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="185868">
        <title>Plus d’infos sur les Archives littéraires suisses, sur le site de la Bibliothèque nationale suisse</title>
        <uri>https://www.nb.admin.ch/snl/fr/home/portrait/als/fonds-archives/focus.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il fondo di Eugen Gomringer all’Archivio svizzero di letteratura</title>
      <lead>L’Archivio svizzero di letteratura (ASL) conserverà l’insieme degli archivi di Eugen Gomringer, inventore della poesia concreta. Nel novembre 2018 lo scrittore e l’ASL hanno infatti concluso un accordo di acquisizione. Per l’occasione, il 23 gennaio prossimo la Biblioteca nazionale svizzera organizza una cerimonia in presenza della sua figlia Nora Gomringer, che interpreterà alcune poesie del padre accompagnata dal jazzista e musicologo tedesco Günter Baby Sommer.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Per il poeta svizzero-boliviano Eugen Gomringer è un po’ un ritorno alle origini: a 94 anni vedrà l’insieme dei suoi archivi depositato a Berna, città in cui ha svolto parte degli studi. Del resto, Gomringer stesso ha sempre affermato che è proprio a Berna che negli anni Cinquanta ha inventato la poesia concreta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ASL, Sezione della Biblioteca nazionale svizzera (BN), conserva già i fondi di numerosi grandi nomi della letteratura, come Friedrich Dürrenmatt, Blaise Cendrars o Anne-Marie Schwarzenbach. Una prima parte degli archivi di Eugen Gomringer, al momento ancora nelle sue mani a Rehau, in Baviera, arriveranno a Berna entro qualche mese. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Per l’occasione, il 23 gennaio si terrà una lettura pubblica nei locali della BN: Nora Gomringer, figlia del poeta e anch’essa poetessa, paroliera e saggista di fama internazionale, reciterà alcune poesie del padre accompagnata da Günter Baby Sommer, percussionista jazz tedesco basato a Dresda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eugen Gomringer, nato a Cachuela Esperanza nel 1925 da madre boliviana e padre svizzero, ha studiato politologia, storia dell’arte ed economia a Berna e a Roma tra il 1944 e il 1952. In questo periodo ha fondato insieme a Dieter Roth e Marcel Wyss la rivista &lt;i&gt;Spirale&lt;/i&gt;. A metà anni Cinquanta è stato segretario dell’architetto, pittore e designer svizzero Max Bill presso l’Accademia di belle arti di Ulma. Negli anni Sessanta ha presieduto l’Associazione degli Artisti Svizzeri. Dal 1971 è membro dell’Accademia delle arti di Berlino (&lt;i&gt;Akademie der Künste&lt;/i&gt;). Vive attualmente a Rehau, in Germania, dove con il figlio Stefan Gomringer ha fondato l’Istituto per l’arte costruttiva e la poesia concreta (&lt;i&gt;Institut für konstruktive Kunst und konkrete Poesie&lt;/i&gt;). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2018, oltre al fondo di Eugen Gomringer, l’ASL ha acquisito gli archivi dello scrittore e analista zurighese Jürg Acklin, dell’autrice e traduttrice bernese di origine italiana Donata Berra, del professore Bernhard Böschenstein e dello scrittore vallesano Pierre Imhasly, oltre agli archivi letterari dell’artista grigionese Gian Pedretti e al fondo del poeta giurassiano Pierre Voélin, cosi come gli archivi di due istituzioni: la Fondazione Schiller e la casa editrice Arche Verlag. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Istituito nel 1991 su iniziativa di Friedrich Dürrenmatt, l’ASL ha l’obiettivo di garantire la conservazione, la valorizzazione e la fruizione da parte del grande pubblico e dell’utenza privata dei documenti depositati da scrittrici e scrittori svizzeri del Novecento e dei giorni nostri. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Informazioni pratiche&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;&lt;i&gt;«immer wieder gelingt es» – eugen gomringers texte gesprochen und performt, &lt;/i&gt;con Nora Gomringer e Günter Baby Sommer, alla presenza di Eugen Gomringer. 23 gennaio, ore 18, sala di lettura della Biblioteca nazionale svizzera, Hallwylstrasse 15, 3003 Berna. Ingresso libero. Non è richiesta la prenotazione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nando Luginbühl, responsabile Marketing &amp; comunicazione, Biblioteca nazionale svizzera, tel. 076 434 12 04, nando.luginbuehl@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="185866">
        <title>Nora Gomringer e Eugen Gomringer (fotografia: Jacobia Dahm)</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>626</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55375.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="185869">
        <title>Maggiori informazioni sull’evento</title>
        <uri>https://www.nb.admin.ch/snl/it/home/chi-siamo/asl/manif-asl/manif-2019/gomringers-texte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="185870">
        <title>Maggiori informazioni sull’ASL sono disponibili nel sito della BN</title>
        <uri>https://www.nb.admin.ch/snl/it/home/chi-siamo/asl/fondi-archivi/primo-piano.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
