<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73728" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-01-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Ueli Maurer trifft den chinesischen Vizepräsidenten Wang Qishan in Zürich</title>
      <lead>Bundespräsident Ueli Maurer und der chinesische Vizepräsident Wang Qishan nehmen am Montag, 21. Januar 2019, an der ersten schweizerisch-chinesischen High-Level Plattform in Zürich teil. Der Wirtschaftsanlass im Rahmen der innovativen strategischen Partnerschaft beider Länder ist dem Thema «Digitalisation Drives Innovation» gewidmet. Der Bundespräsident und der chinesische Vizepräsident tauschen sich zudem an einem offiziellen Treffen aus. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Auf der Traktandenliste der offiziellen Gespräche stehen Fragen der globalen Gouvernanz und des Welthandels sowie die Entwicklung der „Belt and Road Initiative“ (BRI). Das Treffen soll insbesondere auch dazu dienen, die sehr guten bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und China weiter zu vertiefen. Zur Sprache kommen wird hinsichtlich der bilateralen Zusammenarbeit unter anderem die Weiterentwicklung des Freihandelsabkommens. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An dem Treffen nehmen seitens der Schweiz auch drei Staatssekretärinnen und ein Staatssekretär teil: Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch (Staatssekretariat für Wirtschaft SECO), Jörg Gasser (Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF) Pascale Baeriswyl (Staatssekretärin im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten EDA) und Martina Hirayama (Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die High-Level Plattform wird vom Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) und dem chinesischen Ministerium für Industrie- und Informationstechnologie (MIIT) gemeinsam mit der Schweizer Wirtschaft durchgeführt. Eingeladen wurden Repräsentanten unterschiedlicher Branchen und Bildungsinstitutionen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Minder, Leiter Kommunikation EFD Tel. +41 (0) 79 437 73 61, peter.minder@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="186041">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–China</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/china/bilatereale-beziehungen-schweiz-china.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le président de la Confédération Ueli Maurer rencontrera le vice-président chinois Wang Qishan à Zurich</title>
      <lead>Lundi 21 janvier 2019, le président de la Confédération Ueli Maurer et le vice-président de la république populaire de Chine Wang Qishan prendront part à la première édition de la plateforme sino-suisse de haut niveau qui se déroulera à Zurich. Cette manifestation, qui s’inscrit dans le cadre du partenariat conclu entre les deux pays en matière de stratégie d’innovation, sera consacrée à la numérisation, moteur de l’innovation. Une rencontre officielle aura en outre lieu entre le président de la Confédération et le vice-président chinois.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les deux pays ont mis à l’ordre du jour de leurs entretiens officiels des questions ayant trait à la gouvernance internationale et au commerce mondial, mais aussi l’évolution du projet de nouvelle route de la soie (Initiative route et ceinture). Ils s’attacheront en particulier à approfondir les excellentes relations bilatérales entre la Suisse et la Chine, notamment en poursuivant le développement de l’accord de libre-échange. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Du côté suisse, quatre secrétaires d’état seront présents: Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch (Secrétariat d’état à l’économie SECO), Jörg Gasser (Secrétariat d’état aux questions financières internationales SFI), Pascale Baeriswyl (secrétaire d’état au Département fédéral des affaires étrangères DFAE) et Martina Hirayama (Secrétariat d’état à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La plateforme de haut niveau est placée sous l’égide du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) et du Ministère chinois de l’industrie et des technologies de l’information (MIIT) ainsi que d’entreprises suisses. Des représentants de différents secteurs et d’établissements de formation y ont été invités. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Minder, chef de la communication du DFF Tél. +41 (0) 79 437 73 61, peter.minder@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="186042">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Chine</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/chine/suisse-chine.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione Ueli Maurer incontra a Zurigo il vicepresidente cinese Wang Qishan</title>
      <lead>Lunedì 21 gennaio 2019 a Zurigo il presidente della Confederazione Ueli Maurer e il vicepresidente cinese Wang Qishan parteciperanno alla prima piattaforma sino-elvetica di alto livello. L’evento economico che si svolge nel quadro del partenariato strategico innovativo dei due Paesi è dedicato al tema «La digitalizzazione genera innovazione». Il presidente della Confederazione e il vicepresidente cinese si intratterranno inoltre durante un incontro ufficiale. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’ordine del giorno dei colloqui ufficiali comprende questioni di governance globale e commercio mondiale, nonché lo sviluppo della «Belt and Road Initiative (BRI)». In particolare, l’incontro dovrebbe servire ad approfondire ulteriormente le ottime relazioni bilaterali esistenti tra la Svizzera e la Cina. Per quanto riguarda la cooperazione bilaterale, si discuterà fra l’altro dell’ulteriore sviluppo dell’accordo di libero scambio&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;All’incontro la Svizzera sarà rappresentata anche da quattro segretari di Stato: Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch (Segreteria di Stato dell’economia, SECO), Jörg Gasser (Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali, SFI), Pascale Baeriswyl (segretaria di Stato del Dipartimento federale degli affari esteri, DFAE) e Martina Hirayama (Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione, SEFRI).&lt;/p&gt; La piattaforma di alto livello è gestita dal Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) e dal Ministero cinese dell’industria e della tecnologia dell’informazione (MIIT) insieme all’economia svizzera. Sono stati invitati rappresentanti di diversi settori e istituti di formazione.</text>
      <contact>Peter Minder, capo Comunicazione DFF tel. +41 (0) 79 437 73 61, peter.minder@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="186043">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Cina</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/cina/svizzera-cina.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President Ueli Maurer to meet Chinese Vice President Wang Qishan in Zurich</title>
      <lead>President Ueli Maurer and Chinese Vice President Wang Qishan will take part in the first Sino-Swiss high-level platform in Zurich on Monday, 21 January. The business event, which forms part of the innovative strategic partnership between the two countries, will focus on the theme: ‘Digitalisation Drives Innovation’. Mr Maurer and Mr Wang will also hold official talks. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The agenda of the official talks includes issues of global governance and world trade, as well as the development of the Belt and Road Initiative (BRI). In particular, the meeting is intended to further deepen the very good bilateral relations between Switzerland and China. With regard to bilateral cooperation, the parties will discuss the further development of the free trade agreement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland will be represented at the meeting by four state secretaries: Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch (State Secretariat for Economic Affairs SECO), Jörg Gasser (State Secretariat for International Financial Matters SIF), Pascale Baeriswyl (State Secretary at the Federal Department of Foreign Affairs FDFA) and Martina Hirayama (State Secretariat for Education, Research and Innovation SERI).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The high-level platform is being run by the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research (EAER) and the Chinese Ministry of Industry and Information Technology (MIIT) together with the Swiss business community. Representatives from a variety of sectors and educational institutions have been invited to attend.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Minder, Head of FDF Communications Tel. +41 (0) 79 437 73 61, peter.minder@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="186044">
        <title>Bilateral relations Switzerland–China</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/representations-and-travel-advice/china/switzerland-china.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
