<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73765" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-01-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEF 2019: Armee-Einsatz beendet – positive Bilanz</title>
      <lead>Die Armee hat ihren Sicherungseinsatz rund um das Jahrestreffen des World Economic Forums (WEF) 2019 in Davos beendet. Korpskommandant Aldo C. Schellenberg, Kommandant des Armee-Einsatzes, zieht eine positive Bilanz. Es gab weder sicherheitsrelevante Zwischenfälle noch gravierende Unfälle. Heute Freitag wurde die Truppe vom Sicherungsauftrag entbunden. Die zivilen Behörden des Kantons Graubünden zeigen sich betreffend den Armee-Einsatz beeindruckt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Armee erfüllte während ihres Sicherungseinsatzes sämtliche Aufträge in der Luft und am Boden. Durchschnittlich standen 4'052 Angehörige der Armee – Milizangehörige – seit dem 18. Januar 2019 zu Gunsten des Kantons Graubünden für die Sicherheit des WEF-Jahrestreffens im Assistenzdienst. Heute Freitag wurde die Truppe durch die zivilen Behörden vom Auftrag entbunden und der Luftraum wieder freigegeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Einsatz der Armee verlief ohne sicherheitsrelevante Zwischenfälle oder gravierende Unfälle. Die Luftwaffe verzeichnete keine Regelwidrigkeiten im eingeschränkten Luftraum in der Schweiz. Auch Österreich leistete einen wertvollen Beitrag an die Sicherheitsmassnahmen rund um das Jahrestreffen des WEF 2019. Die Österreichische Luftwaffe registrierte über ihrem Staatsgebiet ebenfalls keine Regelwidrigkeiten im eingeschränkten Luftraum. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bündner Regierungsrat Peter Peyer zeigte sich als neuer Vorsteher des Departementes für Justiz, Sicherheit und Gesundheit beeindruckt von den Leistungen der Armee: «Während meines Aufenthaltes in Davos konnte ich mich von der reibungslosen Zusammenarbeit zwischen der Armee und den zivilen Sicherheitskräften überzeugen. Mein Respekt gilt besonders den Soldatinnen und Soldaten, die ihren Dienst auch bei diesen Minustemperaturen zuverlässig geleistet haben».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Korpskommandant Aldo C. Schellenberg, Chef Kommando Operationen und Kommandant der am WEF eingesetzten Militärformationen, zieht ebenfalls eine positive Bilanz: «Ich bin beeindruckt von der Leistung der eingesetzten Truppen. Berufsorganisation und Milizformationen haben professionell zusammengearbeitet und die geforderte Leistung praktisch aus dem Stand erbracht. Die Leistungen der Truppe und der Kader verdienen grossen Respekt und Anerkennung. Vor allem aber meinen herzlichen Dank!».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Luftwaffe führte neben dem Luftpolizeidienst auch Überwachungsflüge und Lufttransporte durch. Die Bodentruppen erbrachten Leistungen in den Bereichen Sicherheitsinfrastruktur, Personenschutz, Zutrittskontrollen, Logistik und Führungsunterstützung.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jürg Nussbaum Leiter Kommunikation Kommando Operationen +41 58 464 15 50</contact>
      <link id="186123">
        <title>Armeeeinsatz zu Gunsten Kanton Graubünden im Rahmen WEF 2019</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/aktuell/einsaetze-und-operationen/sse/wef.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>WEF 2019: fin de l’engagement de l’armée – un bilan positif</title>
      <lead>L’armée a terminé avec succès son engagement de sécurité dans le cadre de la rencontre annuelle du Forum économique mondial (WEF) 2019 à Davos. Le commandant de corps Aldo C. Schellenberg, qui était à la tête de cet engagement, en tire un bilan positif. On ne déplore ni incident affectant la sécurité, ni accident grave. La troupe a été libérée aujourd’hui de sa mission. Les autorités civiles du canton des Grisons ont été impressionnées par l’engagement de l’armée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’armée a rempli l’ensemble de ses missions terrestres et aériennes pendant son engagement de sécurité. Depuis le 18 janvier 2019, ce sont en moyenne 4'052 militaires de milice qui assuraient la sécurité de la rencontre annuelle du WEF sous la forme d’un service d’appui au profit du canton des Grisons. Aujourd’hui, les autorités civiles ont libéré la troupe de sa mission et prononcé la réouverture de l’espace aérien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’armée ne déplore aucun incident menaçant la sécurité ni aucun accident grave durant son engagement. Les Forces aériennes n’ont relevé aucune infraction dans l’espace aérien limité en Suisse. L’Autriche a également généreusement contribué aux mesures visant à protéger l’édition 2019 du WEF. De leur côté, les forces aériennes autrichiennes n’ont pas non plus enregistré de violation de règles dans l’espace aérien limité au-dessus de leur territoire national.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseiller d'Etat grison Peter Peyer, nouveau responsable du département chargé de la justice, de la sécurité et de la santé, s’est dit impressionné par les prestations de l’armée: «Pendant mon séjour à Davos, j’ai pu constater comme l’armée et les forces de sécurité civiles travaillent en étroite collaboration. Les soldats qui assurent le service par des températures négatives méritent en particulier tout notre respect.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le commandant de corps Aldo C. Schellenberg, chef du commandement des Opérations et commandant des troupes engagées pour le WEF, tire également un bilan positif de cet événement. «Je suis impressionné par les prestations des troupes engagées. Les militaires de carrière et les formations de milice collaborent de manière très professionnelle, en remplissant leurs missions au pied levé. Les cadres comme la troupe méritent notre plus grand respect et toute notre reconnaissance. Je leur adresse mes plus sincères remerciements!»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En plus d’assurer le service de police aérienne, les Forces aériennes ont également effectué des vols de surveillance et des transports. Les troupes au sol ont fourni des prestations dans les domaines de l’infrastructure de sécurité, de la protection des personnes, du contrôle d’accès, de la logistique et de l’aide au commandement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Responsable de la communication du commandement des Opérations +41 58 464 15 50</contact>
      <link id="186124">
        <title>Engagement de l’armée au profit du canton des Grisons dans le cadre du WEF 2019</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/actualite/engagements-et-operations/sse/wef.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>WEF 2019: impiego dell'esercito terminato – bilancio positivo</title>
      <lead>L'esercito ha terminato il suo impiego nel quadro dell'incontro annuale del World Economic Forum (WEF) 2019 a Davos. Il comandante di corpo Aldo C. Schellenberg, comandante dell'impiego dell'esercito, traccia un bilancio positivo. Non si sono verificati né avvenimenti particolari rilevanti sul piano della sicurezza né incidenti gravi. Oggi, venerdi, la truppa è stata svincolata dal suo incarico di sicurezza. Le autorità civili del Cantone dei Grigioni sono rimaste positivamente impressionate dall'impiego dell'esercito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante il suo impiego di sicurezza l'esercito ha assolto tutti gli incarichi nello spazio aereo e a terra. Dal 18 gennaio 2019, in media 4'052 militi al giorno, hanno prestato servizio d'appoggio a favore del Cantone dei Grigioni in sostegno alla sicurezza dell'incontro annuale del WEF. Oggi, venerdi, la truppa è stata svincolata dal suo incarico da parte delle autorità civili e lo spazio aereo è stato nuovamente aperto al traffico aereo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;L'impiego dell'esercito si è svolto senza contrattempi rilevanti ai fini della sicurezza e senza gravi incidenti. Le Forze aeree non hanno registrato alcuna violazione dello spazio aereo limitato in Svizzera. Anche l'Austria ha fornito un prezioso contributo alle misure di sicurezza nel quadro dell'incontro annuale del WEF 2019. Neanche le Forze aeree austriache hanno registrato alcuna violazione dello spazio aereo limitato sul proprio territorio statale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consigliere di Stato grigionese Peter Peyer, quale nuovo capo del Dipartimento di giustizia, sicurezza e sanità, si è dichiarato positivamente impressionato dalle prestazioni dell'esercito: «Durante la mia permanenza a Davos mi sono potuto convincere dell'efficace collaborazione tra l'esercito e le forze di sicurezza civili. Il mio rispetto va in particolare ai soldati che hanno prestato il loro servizio in modo affidabile con queste temperature ben al di sotto dello zero».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche il comandante di corpo Aldo C. Schellenberg, capo Comando Operazioni e comandante delle formazioni militari impiegate al WEF, traccia un bilancio positivo: «Sono rimasto positivamente impressionato dalle prestazioni fornite dalle truppe impiegate. L'organizzazione di professionisti e le formazioni di milizia hanno collaborato insieme con grande professionalità e hanno fornito le prestazioni richieste praticamente in modo immediato. Le prestazioni della truppa e dei quadri meritano grande rispetto e riconoscimento. Soprattutto però il mio più sentito ringraziamento!».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre a garantire il servizio di polizia aerea, le Forze aeree hanno effettuato anche voli di sorveglianza e trasporti aerei. Le truppe di terra hanno fornito prestazioni negli ambiti dell'infrastruttura di sicurezza, della protezione di persone, dei controlli agli accessi, della logistica e dell'aiuto alla condotta.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Responsabile della Comunicazione del Comando Operazioni +41 58 464 15 50</contact>
      <link id="186125">
        <title>Impiego dell’esercito a favore del Cantone dei Grigioni nel quadro del WEF 2019</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/attualita/impieghi-e-operazioni/sse/wef.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="510" org-id="505">
        <name lang="de">Berufsmilitär / Durchdiener</name>
        <name lang="fr">Militaires de métier / Militaires en services long</name>
        <name lang="it">Militari di professione / Militari in ferma continuata</name>
        <name lang="en">Military Professionals / Single Term Conscripts</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="505">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="570" org-id="505">
        <name lang="de">Führungsunterstützung</name>
        <name lang="fr">Aide au commandement</name>
        <name lang="it">Aiuto alla condotta</name>
        <name lang="en">Command Support</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5300" org-id="505">
        <name lang="de">Unterstützung aus der Luft / Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Appui aérien / Transport aérien</name>
        <name lang="it">Sostegno aero / Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">aerial support / air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="505">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5920" org-id="505">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité aérienne</name>
        <name lang="it">Sicurezza aerea</name>
        <name lang="en">air traffic control</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
