<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73923" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2019-02-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Ignazio Cassis zieht eine positive Bilanz seines Besuchs in Washington</title>
      <lead>Nach der Begegnung mit dem amerikanischen Aussenminister Mike Pompeo am Donnerstag in Washington betonte der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), er habe in den Gesprächen vor Ort festgestellt, dass die Schweiz in den Vereinigten Staaten ein geschätzter Partner sei. Die bilateralen Beziehungen, die internationale politische Aktualität und die multilaterale Politik standen im Mittelpunkt seiner Gespräche mit Mike Pompeo, mit dem nationalen Sicherheitsberater John Bolton und mit amerikanischen Abgeordneten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Ignazio Cassis ging auch auf die wirtschaftlichen Themen ein, an denen beide Länder interessiert sind, und erwähnte den möglichen Abschluss eines Freihandelsabkommens zwischen der Schweiz und den Vereinigten Staaten. «Die Diskussionen verliefen produktiv und ermutigend. Ich habe von der amerikanischen Regierung die Bestätigung erhalten, dass es Interesse an einem solchen Abkommen gibt. Jetzt muss die Schweiz konkrete Vorschläge vorlegen», erklärte Ignazio Cassis. Die Schweiz werde für Quantität und Qualität ihrer Investitionen (in Hochtechnologiebereichen) geschätzt. Auch die Qualität des Schweizer Bildungssystems und das Fachwissen im Bereich der Berufslehre werden anerkannt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den Diskussionen zur internationalen Politik ging es vor allem um den Iran. Die Vereinigten Staaten dankten der Schweiz für ihre Rolle im Zusammenhang mit dem Schutzmachtmandat. «Die Schweiz wird sich in diesem Bereich weiterhin für die Suche nach konstruktiven Lösungen engagieren, um insbesondere eine humanitäre Krise im Iran zu vermeiden», erklärte der EDA-Vorsteher. Daneben fand ein Meinungsaustausch mit den amerikanischen Verantwortlichen zur Situation in Venezuela statt. «Ich habe die amerikanische Position zur Kenntnis genommen und unsere Position nochmals bestätigt. Wir werden die Lageentwicklung aufmerksam verfolgen und sind bereit, falls notwendig Entscheidungen zu treffen», teilte er mit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den Begegnungen zwischen Bundesrat Cassis und den verschiedenen amerikanischen Gesprächspartnerinnen und -partnern wurden auch die Situation im Nahen Osten und die multilaterale Politik erörtert. Die Schweiz und die Vereinigten Staaten sind von der Wichtigkeit der multilateralen Politik überzeugt und unterstützen die vom Generalsekretär der Vereinten Nationen, Antonio Guterres, vorgeschlagenen Reformen zur Verbesserung der Arbeitsweise der Organisation. Bundesrat Cassis betonte, dass Genf bei der Lösung von globalen Problemen eine positive Rolle spielen könne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anlässlich seines Besuchs in Washington unterhielt sich der EDA-Vorsteher auch mit amerikanischen Bürgerinnen und Bürgern, die besondere Verbindungen zur Schweiz haben, etwa Jerome Adams, Surgeon General der Vereinigten Staaten, Thomas Zurbuchen, Wissenschaftsdirektor der NASA, Ulrich Brechbühl, Berater im Aussenministerium, und Dorothy Kosinski, frühere Kuratorin in Basel und Direktorin der Phillips Collection. Über eine Million US-Amerikanerinnen und Amerikaner sind schweizerischer Herkunft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="186560">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Vereinigte Staaten von Amerika</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/vereinigte-staaten/bilatereale-beziehungenschweizvereinigtestaaten.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-02-08 11:33" type="R"/>
        <revision date="2019-02-08 10:12" type="R"/>
        <revision date="2019-02-08 16:03" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis tire un bilan positif de sa visite à Washington</title>
      <lead>A l’issue de sa rencontre jeudi à Washington avec le secrétaire d’Etat américain Mike Pompeo, le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a souligné que ses différents entretiens sur place lui ont permis de constater que la Suisse est un partenaire apprécié aux Etats-Unis. Les relations bilatérales, l’actualité politique internationale et la politique multilatérale ont été au centre des discussions qu’il a eues avec Mike Pompeo et John Bolton, conseiller à la sécurité nationale, ainsi qu’avec des parlementaires américains.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a également abordé les thèmes économiques qui intéressent les deux pays. Il a notamment discuté de la possibilité de la conclusion d’un traité de libre-échange entre la Suisse et les Etats-Unis. « Ces discussions ont été fructueuses et encourageantes. J’ai eu la confirmation, au niveau du gouvernement américain, que l’intérêt pour un tel accord existe. C’est désormais à la Suisse de faire des propositions concrètes », a précisé M. Cassis. La Suisse, a-t-il encore relevé, est appréciée pour la quantité et la qualité de ses investissements (domaines de haute technologie). Elle est aussi reconnue pour la qualité de son système éducatif et son expertise dans le domaine de l’apprentissage.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine de la politique internationale, les discussions ont surtout porté sur l’Iran. Les Etats-Unis ont remercié la Suisse pour son rôle en lien avec le mandat de puissance protectrice. « La Suisse continuera à s’engager dans ce dossier pour chercher des solutions constructives. Notamment pour éviter une crise humanitaire en Iran », a expliqué le chef du DFAE. Il a également eu des échanges de vues avec les responsables américains sur la situation au Venezuela. « J’ai pris connaissance de la position américaine et réaffirmé la nôtre. Nous continuerons à suivre attentivement le développement de la situation et nous sommes prêts à prendre des décisions si cela s’avère nécessaire », a-t-il indiqué.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La situation au Proche-Orient ainsi que la politique multilatérale ont également été discutées lors des rencontres qu’Ignazio Cassis a eues avec ses différents interlocuteurs américains. La Suisse et les Etats-Unis sont convaincus de l’importance de la politique multilatérale et apportent leur soutien aux réformes proposées par le Secrétaire général des Nations Unies Antonio Guterres pour améliorer le fonctionnement de l’organisation. M. Cassis a par ailleurs souligné le rôle positif que peut jouer Genève dans la résolution de problèmes globaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de sa visite à Washington, le chef du DFAE a également eu des échanges avec des citoyens américains ayant des liens particuliers avec la Suisse comme Jerome Adams, Chirurgien Général des Etats-Unis, Thomas Zurbuchen, patron de la recherche scientifique de la Nasa, Ulrich Brechbühl, conseiller au département d’Etat, et Dorothy Kosinski, anciennement curatrice à Bâle et directrice de la Phillips collection. Plus d’un million d’Américains ont des origines suisses.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="186561">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Etats-Unis d’Amérique</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/etats-unis/suisse-etats-unis.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-02-08 11:33" type="R"/>
        <revision date="2019-02-08 10:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Bilancio positivo per la visita del consigliere federale Ignazio Cassis a Washington</title>
      <lead>Dopo aver incontrato il segretario di Stato americano Mike Pompeo giovedì a Washington, il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Ignazio Cassis ha dichiarato che i vari colloqui in loco gli hanno permesso di constatare che gli Stati Uniti apprezzano la Svizzera in qualità di partner. Le relazioni bilaterali, l’attualità politica internazionale e la politica multilaterale sono state al centro degli incontri con Mike Pompeo e John Bolton, consigliere per la sicurezza nazionale, e con alcuni membri del Congresso.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il consigliere federale Ignazio Cassis ha anche affrontato i temi economici comuni ai due Paesi, soffermandosi in particolare sulla possibilità di concludere un accordo di libero cambio tra la Svizzera e gli Stati Uniti. «I colloqui sono stati fruttuosi e incoraggianti. Ho avuto la conferma che da parte del Governo americano vi è un interesse per questo accordo. Tocca ora alla Svizzera presentare proposte concrete», ha precisato il capo del DFAE, aggiungendo che il nostro Paese è apprezzato per la quantità e la qualità dei suoi investimenti (settori dell’high-tech), per l’alto livello del suo sistema educativo come pure per la sua esperienza nel campo della formazione duale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto concerne la politica internazionale, i dialoghi si sono soffermati soprattutto sull’Iran e gli Stati Uniti hanno ringraziato la Svizzera per il ruolo assunto nel quadro del mandato di potenza protettrice. «La Svizzera continuerà a impegnarsi in questo dossier per cercare soluzioni costruttive, in particolare per evitare una crisi umanitaria in questo Paese mediorientale», ha spiegato Ignazio Cassis. Con i vertici del Governo americano il capo del DFAE ha avuto scambi di vedute anche sulla situazione in Venezuela. «Ho potuto prendere atto della posizione americana e ribadire la nostra. Continueremo a seguire attentamente gli sviluppi della situazione e siamo pronti a prendere decisioni opportune, se necessario», ha aggiunto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I colloqui tra Ignazio Cassis e gli interlocutori americani erano incentrati anche sulla situazione in Medio Oriente e sulla politica multilaterale. Svizzera e Stati Uniti ribadiscono l’importanza della politica multilaterale e sostengono le riforme proposte dal Segretario generale delle Nazioni Unite António Guterres per migliorare il funzionamento dell’organizzazione. Il capo del DFAE ha sottolineato il ruolo positivo che può svolgere Ginevra nella risoluzione di problemi globali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In occasione della sua visita a Washington il consigliere federale ha incontrato anche cittadini americani con legami particolari con la Svizzera, come Jerome Adams, chirurgo generale degli Stati Uniti, Thomas Zurbuchen, direttore della ricerca scientifica della Nasa, Ulrich Brechbühl, consigliere presso il Dipartimento di Stato, e Dorothy Kosinski, ex curatrice artistica a Basilea e direttrice della Phillips Collection. Oltre un milione di cittadine e cittadini americani hanno radici svizzere.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="186562">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Stati Uniti d’America</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/stati-uniti/ch-usa.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-02-08 11:33" type="R"/>
        <revision date="2019-02-08 10:12" type="R"/>
        <revision date="2019-02-08 16:03" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Ignazio Cassis satisfied with Washington visit</title>
      <lead>Following his meeting with US Secretary of State Michael Pompeo in Washington on Thursday, the head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) noted that his discussions there confirmed Switzerland's status as a valued partner of the United States. Bilateral relations, international political affairs and multilateral politics were the focus of his meetings with Michael Pompeo and National Security Adviser John Bolton as well as with several US senators.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Federal Councillor Ignazio Cassis also raised a number of economic issues of interest to both countries. In particular, he discussed the possibility of a bilateral Swiss-US free trade agreement. "The discussions were fruitful and encouraging. I received assurance that the US government is interested in exploring such an agreement. It is now up to Switzerland to present some concrete proposals," stated Mr Cassis. He added that Switzerland is particularly appreciated in the US for the quality and quantity of its investments there, especially in the high-tech sector. Switzerland is also recognised for the quality of its education system and its expertise in apprenticeships.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In regard to international politics, Iran was the main topic of discussion. The US thanked Switzerland for its role in relation to the protecting power mandate. "Switzerland will continue to engage in this process to seek constructive solutions, especially to prevent a humanitarian crisis in Iran," stated Mr Cassis. He also exchanged views with US officials on the situation in Venezuela. "I have taken note of the position of the United States and reaffirmed our position. We continue to monitor the situation closely as it evolves and are prepared to take decisions should this become necessary," he said.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The situation in the Middle East and multilateral politics were also on the agenda for Mr Cassis's meetings with various other US officials. Switzerland and the United States agree on the importance of multilateral politics and support the reforms proposed by Secretary-General of the United Nations António Guterres to improve the UN's working methods. In addition, Mr Cassis stressed the positive role that Geneva can take in resolving global issues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;During his visit to Washington, the head of the FDFA also met with US citizens who have a particular link with Switzerland, such as Jerome Adams, Surgeon General of the United States, Thomas Zurbuchen, associate administrator for the Science Mission Directorate at NASA, Ulrich Brechbühl, Counsellor of the US Department of State, and Dorothy Kosinski, former curator of the Kunstmuseum Basel and director of The Phillips Collection. More than one million US citizens have Swiss roots.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="186563">
        <title>Bilateral relations Switzerland–United States of America</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/representations-and-travel-advice/usa/switzerland-usa.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-02-08 11:33" type="R"/>
        <revision date="2019-02-08 10:12" type="R"/>
        <revision date="2019-02-08 16:03" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
