<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74315" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-03-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Die Zukunft der Mobilität ist vielfältig</title>
      <lead>Am Stand der Erdöl-Vereinigung in Halle 6 des Genfer Autosalons präsentiert die Empa nachhaltige Treibstoffe der Zukunft. Nicht nur Elektroautos oder Wasserstoff-Fahrzeuge können CO2-arm betankt werden, sondern selbst ein VW-Käfer Baujahr 1965, der den Stand ziert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Empa ist 2019 zum zweiten Mal am Genfer Autosalon zu Gast. «Es ist für die Empa sehr wichtig, neue Konzepte einem breiten Publikum vorstellen zu können», sagt Brigitte Buchmann, Mitglied der Direktion und Leiterin des Departements Mobilität, Energie und Umwelt. «Damit die Schweiz ihre CO2-Ziele erreichen kann, müssen wir bei der Mobilität in Zukunft auf erneuerbare Energie setzen. Dazu gehört einerseits Wasserstoff, dazu gehören aber auch synthetische Treibstoffe, die wir über einen längeren Zeitraum speichern können.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Stand der Erdöl-Vereinigung (Stand 6239, Halle 6) zeigt die Empa noch bis zum 17. März, auf welch unterschiedliche Weise wir fossile Treibstoffe nach und nach ersetzen können: Mit nachhaltig erzeugter Elektrizität aus Sonne, Wind und Wasserkraft lassen sich nicht nur Elektroautos betreiben. Aus diesem Strom lässt sich auch Wasserstoff herstellen, der in Brennstoffzellenfahrzeugen sehr effizient eingesetzt werden kann. Doch selbst Benzin- und Dieselfahrzeuge können mit nachhaltig erzeugter Elektrizität fahren. Dazu muss Strom zunächst in Wasserstoff und dann in einem weiteren Schritt – mit CO2 aus der Luft ­– in synthetischen Treibstoff, sogenannte E-Fuels verwandelt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Warum braucht es vier verschiedene Lösungswege?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Die Mobilität der Zukunft ist eine grosse Herausforderung. Es braucht neben den technischen Neuerungen und Änderungen auch eine Änderung des Verhaltens der Menschen», sagt Departementsleiterin Brigitte Buchmann. «Deshalb sind alle neuen Mobilitätsformen von grosser Wichtigkeit. Um den Umstieg zu meistern, müssen wir verschiedene Wege weiterentwickeln und dürfen nicht nur auf eine einzige Technologie setzen.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der aktuelle Autosalon ist geprägt von neuen, serienmässigen Elektrofahrzeugen. Doch diese sind kein Allheilmittel für die Mobilitätsfragen der Zukunft. Mit dem Hyundai Nexo und dem Toyota Mirai sind auch zwei Wasserstofffahrzeuge auf dem Salon zu sehen. Wasserstoff ist bereits heute sehr gut für Stadtbusse, Kommunalfahrzeuge oder Paketlieferdienste geeignet. Brennstoffzellenfahrzeuge fahren lokal emissionsfrei und könnten die Luftbelastung in den Innenstädten deutlich senken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für Langstreckenverkehr mit Wasserstoff ist jedoch das Tankstellennetz derzeit noch zu dünn. Das kann sich bald ändern: Der Förderverein H2-Mobilität Schweiz will bis 2023 ein flächendeckendes Netz von Wasserstofftankstellen im Land aufbauen. In Deutschland gibt es schon jetzt 62 Wasserstofftankstellen. Ende 2019 sollen es mehr mehr als 100 sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E-Fuels für Diesel- und Benzinfahrzeuge&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doch schon heute – und mit dem bestehenden Tankstellennetz für Diesel und Benzin – ist der Umstieg auf erneuerbare Energien möglich. Dazu muss der nachhaltig erzeugte Wasserstoff mit Hilfe eines industriellen, chemischen Prozesses (Fischer-Tropsch-Synthese) in gasförmige oder flüssige Treibstoffe weiterverarbeitet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Empa realisiert und untersucht solche Konzepte in ihrem Mobilitätsdemonstrator «move» in Dübendorf und erprobt die Herstellung und den Einsatz solcher Treibstoffe in der Realität.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Brigitte Buchmann Departementsleiterin Mobilität, Energie und Umwelt Tel. +41 58 765 4134 Brigitte.Buchmann@empa.ch Christian Bach Leiter der Abteilung Fahrzeugantriebssysteme Tel. +41 58 765 41 37 Christian.Bach@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Rainer Klose Empa Kommunikation Tel: +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="187775">
        <title>Brigitte Buchmann, member of Empa's board of directors, speaking at the opening press conference at the stand of Erdöl-Vereinigung.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56095.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187776">
        <title>Treibstoff aus Strom: wie geht das?</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56096.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187774">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/gims-2019</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>L'avenir de la mobilité est varié</title>
      <lead>L'Empa présente les carburants durables du futur au stand de l'Union Pétrolière dans le hall 6 du Salon de l'automobile de Genève. Non seulement les voitures électriques ou les véhicules à hydrogène peuvent être alimentés avec de faibles émissions de CO2, mais également une coccinelle VW de 1965 qui décore le stand.</lead>
      <text link="no">L'Empa est invité pour la deuxième fois au Salon de l'automobile de Genève en 2019. "Il est très important pour l'Empa de pouvoir présenter de nouveaux concepts à un large public", déclare Brigitte Buchmann, membre du conseil d'administration de l'Empa et responsable du département Mobilité, énergie et environnement. "Pour que la Suisse atteigne ses objectifs en matière de CO2, la mobilité doit à l'avenir se concentrer sur les énergies renouvelables. Cela inclut l'hydrogène d'une part, mais également les carburants synthétiques que nous pouvons stocker sur une plus longue période".&lt;br /&gt;Jusqu'au 17 mars, l'Empa présentera sur le stand de l'Union pétrolière (stand 6239, hall 6) les différentes possibilités de remplacement progressif des énergies fossiles : Il n'y a pas uniquement les voitures électriques qui peuvent fonctionner avec de l'électricité produite de manière durable à partir du soleil, du vent et de l'énergie hydroélectrique. Cette électricité peut également être utilisée pour produire de l'hydrogène, qui peut être utilisé très efficacement dans les véhicules à pile à combustible. Mais même les véhicules à essence et diesel peuvent fonctionner à l'électricité produite de manière durable. Pour ce faire, l'électricité doit d'abord être convertie en hydrogène, puis - dans un deuxième temps en utilisant le CO2 de l'air ambiant - en carburant synthétique, appelé e-fuel. Pourquoi avons-nous besoin de quatre solutions différentes?"La mobilité du futur est un défi majeur. En plus des innovations et des changements techniques, nous devons aussi changer le comportement des gens ", déclare Brigitte Buchmann, chef de service. "C'est pourquoi toutes les nouvelles formes de mobilité sont si importantes. Pour maîtriser la transition énergétique, nous devons poursuivre le développement de différentes voies et ne pas nous fier à une seule technologie."Le Salon de l'auto actuel est marqué par des véhicules électriques neufs de série. Mais ce n'est pas la panacée pour les problèmes de mobilité de l'avenir. Avec la Hyundai Nexo et la Toyota Mirai, deux véhicules à hydrogène sont également visibles au Salon de Genève. L'hydrogène est déjà très bien adapté aux autobus urbains, aux véhicules municipaux ou aux services de livraison de colis. Les véhicules à pile à combustible ne produisent pas d'émissions à l'échelle locale et pourraient réduire considérablement la pollution atmosphérique dans les centres-villes.Cependant, le réseau de stations-service est actuellement encore trop maigre pour le trafic d'hydrogène sur de longues distances. Cela pourrait bientôt changer : L'Association H2 Mobilité Suisse veut mettre en place un réseau national de stations-service hydrogène en Suisse d'ici 2023. Il existe déjà 62 stations-service d'hydrogène en Allemagne. D'ici la fin de 2019, il devrait y en avoir plus de 100.&lt;br /&gt;E-carburants pour véhicules diesel et essenceMais déjà aujourd'hui - et avec le réseau existant de stations-service pour le diesel et l'essence - il est possible de passer aux énergies renouvelables. L'hydrogène produit de manière durable doit être transformé en combustibles gazeux ou liquides par un procédé chimique industriel (synthèse de Fischer-Tropsch).L'Empa réalise et étudie de tels concepts dans son démonstrateur de mobilité "move" à Dübendorf et teste la production et l'utilisation de ces carburants dans la réalité</text>
      <contact>Dr. Brigitte Buchmann Head of Department Mobility, Energy and Environment Tél. +41 58 765 4134 Brigitte.Buchmann@empa.ch Christian Bach Automotive Powertrain Technologies Tél. +41 58 765 41 37 Christian.Bach@empa.ch Rédaction / Contact médias Rainer Klose Empa Communications Tél. +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="187775">
        <title>Brigitte Buchmann, member of Empa's board of directors, speaking at the opening press conference at the stand of Erdöl-Vereinigung.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56095.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187776">
        <title>Treibstoff aus Strom: wie geht das?</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56096.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>The future of mobility is diverse</title>
      <lead>Empa is presenting sustainable fuels of the future at the Petroleum Association's stand in Hall 6 of the Geneva Motor Show. Not only electric cars or hydrogen vehicles can be fuelled with low CO2 emissions, but even a 1965 VW Beetle that decorates the stand.</lead>
      <text link="no">Empa is a guest at the Geneva Motor Show for the second time in 2019. "It is very important for Empa to be able to present new concepts to a broad audience," says Brigitte Buchmann, Member of Empa's Board of Directors and Head of the department Mobility, Energy and Environment. "In order for Switzerland to achieve its CO2 targets, mobility must focus on renewable energy in the future. This includes hydrogen on the one hand, but also synthetic fuels that we can store for a longer period of time on the other". Until 17 March, Empa will be showing the various ways in which we can gradually replace fossil fuels at the Erdöl-Vereinigung's stand (Stand 6239, Hall 6): It is not only electric cars that can be operated with sustainably generated electricity from the sun, wind and hydroelectric power. This electricity can also be used to produce hydrogen, which can be used very efficiently in fuel cell vehicles. But even gasoline and diesel vehicles can run on sustainably generated electricity. To do this, electricity must first be converted into hydrogen and then - in a further step using CO2 from the ambient air - into synthetic fuel, so-called e-fuels. Why do we need four different solutions? "The mobility of the future is a major challenge. In addition to technical innovations and changes, we also need to change people's behaviour," says department head Brigitte Buchmann. "This is why all new forms of mobility are so important. In order to master the changeover, we have to develop various paths further and not rely on a single technology." The current Motor Show is marked by new, standard electric vehicles. But these are no panacea for the mobility issues of the future. With the Hyundai Nexo and the Toyota Mirai, two hydrogen vehicles can also be seen at the Geneva Motor Show. Hydrogen is already very well suited for city buses, municipal vehicles or parcel delivery services. Fuel cell vehicles are emission-free locally and could significantly reduce air pollution in inner cities. However, the network of filling stations is currently still too thin for long-distance hydrogen traffic. This could soon change: The H2 Mobility Switzerland Association wants to establish a nationwide network of hydrogen filling stations in Switzerland by 2023. There are already 62 hydrogen filling stations in Germany. By the end of 2019 there should be more than 100. E-Fuels for diesel and gasoline vehicles But already today - and with the existing filling station network for diesel and petrol - it is possible to switch to renewable energies. The sustainably produced hydrogen must be further processed into gaseous or liquid fuels using an industrial chemical process (Fischer-Tropsch synthesis). Empa is realising and investigating such concepts in its mobility demonstrator "move" in Dübendorf and is testing the production and use of such fuels in reality.</text>
      <contact>Dr. Brigitte Buchmann Head of Department Mobility, Energy and Environment Phone +41 58 765 4134 Brigitte.Buchmann@empa.ch Christian Bach Automotive Powertrain Technologies Phone +41 58 765 41 37 Christian.Bach@empa.ch Editor / Media contact Rainer Klose Empa Communications Phone: +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="187775">
        <title>Brigitte Buchmann, member of Empa's board of directors, speaking at the opening press conference at the stand of Erdöl-Vereinigung.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56095.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187776">
        <title>Treibstoff aus Strom: wie geht das?</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56096.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187774">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/gims-2019</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
