<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74325" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-03-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schwächere Weltkonjunktur bremst Exporte</title>
      <lead>Konjunkturprognosen der Expertengruppe des Bundes, Frühjahr 2019* - Die Expertengruppe senkt ihre Prognose für das BIP-Wachstum 2019 von 1,5 % auf 1,1 %. Die Weltwirtschaft verliert stärker an Schwung als bisher angenommen. Das bremst den Schweizer Aussenhandel und die Investitionstätigkeit. 2020 sollte das Wirtschaftswachstum anziehen und auf 1,7 % steigen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der zweiten Jahreshälfte 2018 kühlte sich die Konjunktur in der Schweiz deutlich ab. Zum einen büssten die Weltwirtschaft und der Welthandel an Dynamik ein, was auch den Schwei-zer Aussenhandel dämpfte. Zum anderen blieben Wachstumsimpulse seitens der Inlandnach-frage aus. Insbesondere schwächte sich die Investitionstätigkeit markant ab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Expertengruppe erwartet, dass die Konjunktur 2019 im Inland wie international nur allmählich wieder an Schwung gewinnt. Insbesondere haben sich die Aussichten im europäischen Ausland zuletzt deutlich eingetrübt, und die Wachstumsprognosen für den wichtigen Handelspartner Deutschland wurden stark nach unten korrigiert. Damit entwickelt sich die internationale Nachfrage nach Schweizer Produkten schwächer, und die Exportwirtschaft verliert an Dynamik.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Zuge einer verhaltenen Auftragsentwicklung bei gleichzeitig grosser Unsicherheit investieren die Unternehmen in der Schweiz auch in den kommenden Quartalen zögerlich in ihre Produktionskapazitäten. Für die Bauinvestitionen ist ebenfalls mit einem geringen Wachstum zu rechnen: Die Leerstandsziffern steigen, und die Immobilienpreise sind tendenziell rückläufig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Konjunkturabschwächung macht sich auch am Arbeitsmarkt bemerkbar. Zwar beträgt die Arbeitslosigkeit im Jahresdurchschnitt 2019 noch niedrige 2,4 %; das Beschäftigungswachstum schwächt sich aber ab, und das Lohnwachstum bleibt gering. Dementsprechend entwickelt sich der private Konsum unterdurchschnittlich, obwohl die nachlassende Inflation (Jahresteuerung 2019: 0,4 %) die reale Kaufkraft der Haushalte stützt. In der Summe senkt die Expertengruppe ihre Prognose für das BIP-Wachstum 2019 deutlich von 1,5 % (Prognose von Dezember 2018) auf 1,1 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Jahr 2020 sollte die Weltwirtschaft moderat an Schwung gewinnen. Unter der Bedingung, dass eine weitere Verschärfung des internationalen Handelsdisputs ausbleibt, zieht auch der Welthandel wieder an. Das stützt die Exportwirtschaft der Schweiz. Gleichzeitig gewinnen die binnenwirtschaftlichen Wachstumskräfte an Bedeutung. Insbesondere steigt die Investitionsbereitschaft wieder deutlich, und der private Konsum wächst im Zuge eines stärkeren Beschäftigungswachstums und steigender Realeinkommen etwas dynamischer. Daher prognostiziert die Expertengruppe für 2020 ein wieder höheres BIP-Wachstum von 1,7 % (Prognose von Dezember 2018: 1,7 %) bei einer Jahresteuerung von 0,6 %. Bei der Arbeitslosenquote dürfte sich die aktuelle Konjunkturabschwächung mit Verzögerung manifestieren: Die Expertengruppe rechnet für 2020 mit einem Anstieg auf jahresdurchschnittliche 2,6 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konjunkturrisiken&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Für die Weltkonjunktur überwiegen weiterhin die Abwärtsrisiken. Sollte sich der Handelsdisput zwischen den USA und anderen wichtigen Wirtschaftsräumen weiter verschärfen, dann würden sich die Weltkonjunktur und der Welthandel stärker abkühlen als in der Prognose angenommen. Der Schweizer Aussenhandel, aber auch die Investitionstätigkeit der Unternehmen würde dadurch gebremst. Besonders betroffen wäre die Schweiz, falls der Konflikt zwischen den USA und der EU eskalieren würde und z. B. Zölle in beträchtlicher Höhe auf deutsche Automobile eingeführt würden. Umgekehrt könnte die Konjunktur im In- und Aus-land bei einer Einigung in wichtigen Aspekten des Handelsstreits wieder stärker anziehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Europa ist die politische Unsicherheit nach wie vor hoch. Insbesondere ist offen, ob der Brexit Ende März 2019 vollzogen wird und wie sich das Verhältnis zwischen der Europäischen Union und dem Vereinigten Königreich dann gestalten wird. Dazu kommt die wirtschaftliche und finanzielle Situation Italiens, die nach dem Abgleiten des Landes in die Rezession wieder grössere Risiken birgt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit einer gewissen Unsicherheit ist weiterhin das Verhältnis zwischen der Schweiz und der EU belastet, so im Zusammenhang mit dem Rahmenabkommen und der Unternehmenssteuerreform. Sollte sich das Verhältnis mit der EU deutlich verschlechtern, könnte die Investitionstätigkeit der Unternehmen leiden. Angesichts schwelender Ungleichgewichte bleibt im Inland zudem das Risiko einer starken Korrektur im Immobiliensektor bestehen. Umgekehrt besteht aber die Möglichkeit, dass die Binnenkonjunktur in der Schweiz auch angesichts der guten Arbeitsmarktlage wieder stärker anzieht und die schwache Entwicklung der zweiten Hälfte 2018 zumindest teilweise kompensiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Vertiefte Informationen zu den Prognosen der Expertengruppe und den Risiken finden sich in der vierteljährlichen Publikation « Konjunkturtendenzen », die online (www.seco.admin.ch/konjunkturtendenzen) sowie in gedruckter Form als Beilage der Zeitschrift « Die Volkswirtschaft » (www.dievolkswirtschaft.ch) erscheint.AC&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="187820">
        <title>Medienmitteilung und Tabellen - Prognosen vom 14.03.2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>222</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56099.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le fléchissement de la conjoncture mondiale ralentit les exportations</title>
      <lead>Prévisions conjoncturelles du Groupe d’experts de la Confédération , printemps 2019* - Le groupe d’experts revoit à la baisse ses prévisions de croissance pour 2019 et table sur une croissance de 1,1 % au lieu de 1,5 %. L’économie mondiale perd plus d’élan que prévu, ce qui ralentit le commerce extérieur suisse et les investissements. La croissance devrait rebondir en 2020 et afficher 1,7 %. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au deuxième semestre 2018, la conjoncture s’est nettement ralentie en Suisse. D’une part, l’économie mondiale et le commerce international ont perdu en dynamisme, ce qui a freiné le commerce extérieur suisse. D’autre part, la demande intérieure n’a pas livré d’impulsions à la croissance. Les investissements en particulier se sont fortement affaiblis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le groupe d’experts s’attend à ce que, en 2019, la conjoncture ne regagne que progressivement de la vigueur en Suisse et au niveau international. Les perspectives se sont considérablement assombries en Europe notamment, et les prévisions de croissance pour l’Allemagne, principal partenaire commercial de la Suisse, ont été nettement revues à la baisse. Cette dynamique plus faible affecte la demande internationale en produits suisses et freine l’économie d’exportation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En raison d’une faible progression des carnets de commandes et de la persistance de grandes incertitudes, les entreprises sises en Suisse investissent avec retenue dans les capacités de production, réserve qui devrait perdurer les prochains trimestres. Les investissements dans la construction devraient eux aussi connaître une faible croissance : le taux de logements vacants augmente et les prix de l’immobilier affichent une tendance à la baisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le ralentissement conjoncturel se fait aussi sentir sur le marché du travail. Certes, le chômage devrait être d’à peine 2,4 % en moyenne annuelle pour 2019, mais la croissance de l’emploi s’affaiblit et les salaires n’augmentent guère. Par conséquent, la consommation privée connaît une évolution inférieure à la moyenne, bien que la baisse de l’inflation (renchérissement annuel en 2019 : 0,4 %) soutienne le pouvoir d’achat réel des ménages. Compte tenu de l’ensemble de ces facteurs, le groupe d’experts revoit ses prévisions à la baisse et table désormais sur 1,1 % de croissance au lieu de 1,5 % (prévisions de décembre 2018).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2020, l’économie mondiale devrait se reprendre modérément. Si le différend commercial à l’échelle internationale ne s’envenime pas, le commerce mondial devrait repartir à la hausse, ce qui soutiendrait l’économie d’exportation suisse. Parallèlement, les impulsions en provenance de l’économie domestique devraient gagner en importance. La disposition à investir devrait notamment connaître une nette augmentation alors que la consommation privée devrait être plus dynamique à la faveur de la hausse de l’emploi et de l’augmentation des salaires réels. C’est pourquoi le groupe d’experts prévoit une croissance du PIB plus élevée pour 2020 (1,7 % ; prévisions de décembre 2018 : 1,7 %) avec un renchérissement de 0,6 %. Le ralentissement conjoncturel actuel pourrait cependant influer sur le taux de chômage avec un certain retard : le groupe d’experts table, pour l’année prochaine, sur une hausse du taux à 2,6 % en moyenne annuelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risques conjoncturels&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les risques conjoncturels continuent de dominer le tableau de la conjoncture mondiale. Si le différend commercial opposant les États-Unis à d’autres économies majeures s’envenime, la conjoncture internationale et le commerce mondial risquent de ralentir plus fortement que prévu. Le commerce extérieur suisse, mais aussi l’activité d’investissement des entreprises, s’en trouverait pénalisé. La Suisse serait particulièrement touchée en cas d’escalade du conflit entre les États-Unis et l’Union européenne (UE) et si, par exemple, des droits de douane massifs venaient à frapper les automobiles allemandes. À l’inverse, un éventuel accord sur les points importants du différend commercial aurait pour effet de stimuler la conjoncture tant en Suisse qu’à l’étranger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Europe est toujours plongée dans un climat d’insécurité politique. On ignore notamment si le Brexit sera mis en œuvre en mars 2019 et quels contours prendront les relations entre l’UE et le Royaume-Uni. À cela s’ajoute la situation économique et financière de l’Italie, qui, suite à son entrée en récession, présente à nouveau de grands risques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des incertitudes pèsent toujours sur les relations entre la Suisse et l’UE, notamment en lien avec l’accord-cadre et la réforme de l’imposition des entreprises. Une détérioration sensible des relations avec l’UE pourrait peser sur l’activité d’investissement des entreprises. Compte tenu des déséquilibres latents dans le secteur de l’immobilier, le risque d’une sévère correction dans ce secteur reste d’actualité. Enfin, le scénario favorable d’un rebond de l’économie domestique compensant au moins partiellement la faible croissance du 2e semestre de 2018 n’est pas exclu, notamment vu la bonne situation sur le marché du travail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Vous trouverez de plus amples informations sur les prévisions conjoncturelles du groupe d’experts et les risques dans la publication trimestrielle du SECO intitulée Tendances conjoncturelles, disponible en ligne (www.seco.admin.ch/tendances-conjoncturelles) ou au format papier en annexe de la revue La Vie écono-mique (www.lavieeconomique.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="187821">
        <title>Communiqué de presse et tableaux - Prévisions du 14.03.2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>305</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56100.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’economia globale si indebolisce, rallentano le esportazioni</title>
      <lead>Previsioni congiunturali del gruppo di esperti della Confederazione, primavera 2019 - Il gruppo di esperti ha rivisto le previsioni di crescita del PIL per il 2019 dall’1,5 % all’1,1 %. L’economia globale perde infatti più slancio di quanto ipotizzato in precedenza, con un conseguente rallentamento del commercio estero e dell’attività di investimento della Svizzera. Nel 2020 la crescita economica dovrebbe salire all’1,7 %. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel secondo semestre del 2018 la congiuntura svizzera si è notevolmente smorzata. Da un lato, l’economia e il commercio mondiale hanno perso slancio, il che ha frenato anche il commercio estero svizzero. Dall’altro, la domanda interna non è riuscita a stimolare la crescita. In particolare, l’attività di investimento si è indebolita in modo marcato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2019, il gruppo di esperti prevede una ripresa solo graduale della congiuntura a livello nazionale e internazionale. In particolare, di recente le prospettive nei Paesi europei si sono assai deteriorate e le previsioni di crescita per la Germania, importante partner commerciale, sono state fortemente riviste al ribasso. Di conseguenza, la domanda internazionale di prodotti svizzeri si affievolirà e il settore delle esportazioni perderà dinamicità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla luce di un modesto andamento degli ordini e di un elevato grado di incertezza, le imprese svizzere saranno riluttanti a investire nelle proprie capacità produttive anche nei prossimi trimestri. Pure la crescita degli investimenti nel settore delle costruzioni si annuncia contenuta: il tasso di alloggi sfitti è in aumento e i prezzi degli immobili tendono a diminuire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Il rallentamento dell’economia si ripercuote anche sul mercato del lavoro. È vero che il tasso di disoccupazione medio nel 2019 rimarrà basso (2,4%), ma la crescita dell’occupazione rallenterà e l’aumento dei salari resterà limitato. Di rimando, la crescita dei consumi privati risulterà inferiore alla media, sebbene il calo dell’inflazione (inflazione annua nel 2019: 0,4%) sostenga il potere d’acquisto reale delle famiglie. Nel complesso, il gruppo di esperti ha notevolmente ridimensionato le previsioni di crescita del PIL per il 2019, dall’1,5% (previsione di dicembre 2018) all’1,1%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2020 l’economia globale dovrebbe ritrovare un moderato ritmo di crociera. Anche il commercio mondiale riprenderà a crescere, a condizione che non vi sia un’ulteriore intensificazione della controversia commerciale internazionale. Ciò sosterrà l’export svizzero. Nel contempo, i fattori di crescita del mercato interno acquisteranno importanza. In particolare, la propensione a investire aumenterà in modo significativo e con essa i consumi privati, complici una crescita dell’occupazione più robusta e l’aumento dei redditi reali. Per il 2020, il gruppo di esperti prevede dunque di nuovo una crescita del PIL superiore (1,7 %, previsione invariata rispetto a quella di dicembre 2018), con un’inflazione annua dello 0,6%. Inoltre, il rallentamento congiunturale dovrebbe ripercuotersi con un certo ritardo anche sulla disoccupazione: nel 2020 il gruppo di esperti si aspetta un aumento del tasso di disoccupazione ad una media annua del 2,6%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rischi congiunturali&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;I rischi al ribasso continuano a prevalere per l’economia globale. Se la controversia commerciale tra gli Stati Uniti e altre importanti aree economiche continuerà ad intensificarsi, l’economia globale e il commercio mondiale si raffredderanno più di quanto previsto. Ciò rallenterebbe il commercio estero svizzero, nonché l’attività di investimento delle imprese. La Svizzera sarebbe particolarmente colpita se i dissidi tra gli Stati Uniti e l’UE si esacerbassero e, ad esempio, venissero imposti considerevoli dazi doganali sulle automobili tedesche. Al contrario, la congiuntura in Svizzera e all’estero potrebbe riprendersi con più forza nel caso di un accordo su aspetti importanti della controversia commerciale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’incertezza politica rimane elevata in Europa. In particolare, resta da vedere se la Brexit verrà attuata alla fine di marzo 2019 e come si svilupperanno le relazioni tra l’Unione europea e il Regno Unito. A ciò si aggiunge la situazione economica e finanziaria dell’Italia, che, dopo lo scivolamento del Paese in recessione, presenta di nuovo grandi rischi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le relazioni tra la Svizzera e l’UE continuano ad essere gravate da un certo grado di incertezza, ad esempio per quanto riguarda l’accordo istituzionale e la riforma dell’imposta sulle società. Se i rapporti con l’UE dovessero deteriorarsi sensibilmente, gli investimenti delle imprese potrebbero risentirne. Alla luce degli squilibri latenti, nel settore immobiliare nazionale permane il rischio di forti correttivi. Tuttavia, anche alla luce della buona situazione sul mercato del lavoro, è possibile che l’economia interna della Svizzera riprenda vigore, compensando almeno in parte il debole andamento della seconda metà del 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Per maggiori informazioni sulle previsioni del gruppo d’esperti e sui rischi rimandiamo alla pubblicazione trimestrale «Tendances conjoncturelles» in versione online (www.seco.admin.ch/konjunkturtendenzen) oppure cartacea, allegata alla rivista «La Vie économique» (https://dievolkswirtschaft.ch/fr).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="187822">
        <title>Comunicato stampa e tabelle - Previsioni 14.03.2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>300</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56101.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Weaker global economy slows exports</title>
      <lead>Economic forecasts by the Federal Government’s Expert Group – spring 2019 The Expert Group is lowering its forecast for GDP growth in 2019 from 1.5% to 1.1%. The global economy is losing more momentum than previously assumed, which is slowing down Swiss foreign trade and investment activity. Economic growth is set to rise to 1.7% in 2020. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In the second half of 2018, Switzerland’s economy cooled off significantly. The global economy and world trade lost momentum, which also curbed Swiss foreign trade, while domestic demand failed to stimulate growth. Investment activity in particular weakened considerably.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Expert Group expects both the domestic and the international economy to regain momentum only gradually in 2019. In particular, the outlook in other European countries has recently become much gloomier, and growth forecasts for major trade partner Germany have been revised significantly downwards. As a result, international demand for Swiss products is weaker and the export economy is losing momentum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the wake of a subdued development of orders coupled with considerable uncertainty, companies in Switzerland will hesitate to invest in production capacity in the next few quarters too. Low growth is also to be expected with regard to investment in construction, as vacancy rates are increasing and real estate prices are tending to decline.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The economic slowdown is also having an impact on the labour market. Average unemployment for 2019 is still low at 2.4%, but employment growth is easing and wage growth remains weak. Private consumption is therefore seeing below-average development, although the declining inflation (annual inflation for 2019: 0.4%) is bolstering households’ real purchasing power. Overall, the Expert Group is lowering its forecast for GDP growth in 2019 significantly from 1.5% (December 2018 forecast) to 1.1%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The global economy is expected to gain moderate momentum in 2020. Provided that the international trade dispute does not intensify further, global trade will also pick up again. This will support Switzerland’s export economy. At the same time, domestic growth forces will gain in importance. In particular, the willingness to invest is anticipated to increase considerably again and private consumption is set to grow somewhat faster in the wake of stronger employment growth and rising real income. The Expert Group is therefore forecasting higher GDP growth of 1.7% for 2020 (December 2018 forecast: 1.7%) with annual inflation of 0.6%. The current economic slowdown is likely to have a delayed impact on the unemployment rate, with the Expert Group expecting an increase to an annual average of 2.6% in the next year.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economic risks&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Downside risks continue to predominate for the global economy. If the trade dispute between the US and other major economic areas were to intensify further, the global economy and world trade would cool off more strongly than assumed in this forecast. This would slow down both Swiss foreign trade and the investment activity of companies. Switzerland would be particularly affected if the conflict between the US and the EU were to escalate and, for example, substantial tariffs on German cars were to be introduced. Conversely, the domestic and the foreign economy could pick up again more strongly in case of an agreement on major aspects of the trade dispute.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Political uncertainty remains high in Europe. In particular, it is unclear whether Brexit will come into force in late March 2019 and what the relationship between the EU and the UK will look like then. Moreover, Italy’s economic and financial situation harbours more substantial risks again, following the country’s slide into recession.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The relationship between Switzerland and the EU is still clouded by a certain degree of uncertainty, for example in connection with the framework agreement and the corporate tax reform. Should relations with the EU deteriorate significantly, companies’ investment activity could suffer. In view of simmering imbalances, the risk of a major correction in the Swiss real estate sector also remains. Conversely, there is the possibility that Switzerland’s domestic economy will pick up again more strongly, also in view of the good situation on the labour market, and will at least partially offset the weak development in the second half of 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* More detailed information on risks and the Expert Group’s forecasts can be found in the quarterly publication “Konjunkturtendenzen” (“Economic Trends”), which is available online (www.seco.admin.ch/konjunkturtendenzen) and in printed form as a supplement to the political economics magazine “Die Volkswirtschaft” (www.dievolkswirtschaft.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="187823">
        <title>Press release and tables forecasts from 14.03.2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>304</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56102.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
