<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74348" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-03-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAV und BLS einigen sich auf Kompensation zu hoher Zinskosten</title>
      <lead>Die BLS AG hat aufgrund eines fehlerhaften Zinsglättungsmodells für das Rollmaterial von Bund und Kantonen zu hohe Abgeltungen im regionalen Personenverkehr (RPV) erhalten. Dies hat die Revision des Bundesamtes für Verkehr (BAV) bei einer Prüfung festgestellt. Das BAV hat nun mit der BLS vereinbart, dass die aufgelaufene Vorfinanzierung von 29,4 Mio. Franken aus der Periode von 2014 bis 2017 in den nächsten vier Jahren durch eine Kürzung des Abgeltungsbetrages vollständig kompensiert wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der regionale Personenverkehr (RPV) mit Erschliessungsfunktion wird vom Bund zusammen mit den Kantonen bestellt und abgegolten. Dafür stehen pro Jahr rund zwei Milliarden Franken zur Abgeltung der ungedeckten Kosten zur Verfügung (je hälftig von Bund und Kantonen). Zu diesen Kosten gehören auch die Folgekosten für die Beschaffung von Rollmaterial für den RPV (Abschreibungen und Zinsen). Diese werden von den Transportunternehmen (TU) in ihren Offerten geltend gemacht und sind nach Genehmigung der Offerten bei den Abgeltungen zu berücksichtigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Absprache mit den Bestellern (Bund und sieben Kantone) hat die BLS ein Modell entwickelt mit dem Ziel, die Abgeltungen für die Verzinsung des Rollmaterials über die Lebensdauer der Fahrzeuge zu glätten. Die abzugeltende Gesamtsumme muss dabei den effektiven Zinskosten entsprechen, verteilt sich aber gleichmässig auf die Lebensdauer der Fahrzeuge. Diese beträgt beim Rollmaterial rund 25 Jahre. Damit sollte die öffentliche Hand eine verlässliche Basis für die Budgetierung erhalten. Die kalkulierten Kosten gemäss Zinsmodell wurden von der BLS seit 2004 geltend gemacht und vom BAV und den betroffenen Kantonen bewilligt und bezahlt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAV hat 2018 im Rahmen einer Revision festgestellt, dass Bund und Kantone aufgrund der Zinsglättungen zu hohe Abgeltungen entrichtet haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dabei sind zwei Perioden zu unterschieden:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Von 2004 bis 2013 wurde ein erstes Zinsglättungsmodell angewendet. Gemäss Abklärungen des BAV sind die Abweichungen zwischen den prognostizierten und den effektiv angefallenen Zinsen zu einem wesentlichen Teil auf die Zinsentwicklung zurückzuführen. Durch das über Jahre sinkende Zinsniveau lagen die geplanten und damit abgegoltenen Zinskosten mehrheitlich über den effektiven Zinsen.&lt;br /&gt;• 2014 wurde im Zusammenhang mit einer Neubeschaffung von Rollmaterial ein überarbeitetes Zinsglättungsmodel eingeführt. Die BLS forderte im Rahmen des neuen Zinsmodells den «Besitzstand» für die bestehende Flotte mit der Begründung, dass in der Vergangenheit eine Vorfinanzierung von Zinskosten durch die BLS erfolgt sei. Aufgrund von fehlerhaften Annahmen und Zuscheidungen resultierten zu hohe kalkulatorische Zinsen. Die BLS wies die kalkulatorischen und effektiven Zinsen in den Jahresrechnungen aus. Da bei der Prüfung der Jahresrechnungen keine Gesamtbetrachtung des Zinsglättungsmodells über die ganze Laufzeit erfolgte, wurde das effektive Ausmass der Abweichung nicht sofort entdeckt, sondern erst nach drei Jahren im Rahmen einer vertieften Revision.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die BLS legte die Auswirkungen des Zinskostenmodells bei der Rechnungsprüfung jeweils offen. Die Rechnungen wurden bis zum Jahr 2017 vom BAV geprüft und genehmigt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAV hat mit der BLS vereinbart, dass die aufgelaufene Vorfinanzierung von 29,4 Mio. Franken aus dem neuen Zinsglättungsmodell (Periode 2014-2017) durch eine Kürzung des Abgeltungsbetrages für die kommenden Jahre (2019-2022) vollständig kompensiert wird. Die Abweichungen aus dem Zeitraum 2004 bis 2013 werden nicht zurückgefordert, da diese auf zulässige Planabweichungen zurückzuführen sind. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAV hat aufgrund des Prüfungsberichtes Rückschlüsse für den Umgang mit Glättungsmodellen im abgeltungsberechtigten Regionalverkehr gezogen. Die internen Vorgaben und Auflagen für die künftige Anwendung und Überwachung von Glättungsmodellen wurden wesentlich verschärft. Solche Modelle werden, wenn überhaupt, nur noch in sehr beschränktem Umfang bewilligt und im Rahmen eines verbesserten Controllings überwacht. Alle bestehenden Glättungsmodelle werden im laufenden Jahr vollständig überprüft. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Medienstelle +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <attachment id="187887">
        <title>Frequently Asked Questions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>168</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56116.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187890">
        <title>Revisionsbericht extern - rapport de révision externe - rapporto di revisione esterno</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2311</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56119.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187891">
        <title>Revisionsbericht intern - rapport de révision interne - rapporto di revisione interno</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56120.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFT et le BLS se mettent d’accord sur la compensation d’intérêts trop élevés</title>
      <lead>En raison d’un modèle incorrect de lissage des taux d’intérêts pour le matériel roulant, le BLS a reçu des indemnités trop élevées de la Confédération et des cantons pour le transport régional de voyageurs (TRV). C’est ce qu’a constaté la révision de l’Office fédéral des transports (OFT) lors d’un contrôle. L’OFT a dorénavant convenu avec le BLS que le financement préalable accumulé de 29,4 millions de francs pour la période 2014 à 2017 sera entièrement compensé au cours des quatre prochaines années par une réduction du montant d’indemnités.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le TRV qui assure une fonction de desserte est commandé et subventionné conjointement par la Confédération et par les cantons. À cet effet, quelque deux milliards de francs suisses (versés à parts égales par la Confédération et par les cantons) sont disponibles chaque année pour indemniser les coûts non couverts. Ces coûts comprennent également les coûts subséquents d’acquisition de matériel roulant pour le TRV (amortissements et intérêts). Les entreprises de transport (ET) les font valoir dans leurs offres et ils doivent être compris dans les indemnités après approbation des offres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En concertation avec les commanditaires (Confédération et sept cantons), le BLS a mis au point un modèle visant à lisser les indemnités pour les intérêts du matériel roulant sur la durée de vie des véhicules. Le montant total à indemniser doit correspondre aux intérêts effectifs, mais il est réparti uniformément sur la durée de vie des véhicules, soit environ 25 ans pour le matériel roulant. Ainsi, les pouvoirs publics disposent d’une base fiable de budgétisation. Le BLS a fait valoir les coûts calculés selon le modèle des intérêts depuis 2004, et ces coûts ont été approuvés et payés par l’OFT et les cantons concernés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre d’une révision effectuée en 2018, l’OFT a constaté que la Confédération et les cantons avaient versé des indemnités trop élevées en raison du lissage des taux d’intérêt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il convient de distinguer deux périodes :&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Un premier modèle de lissage des taux d’intérêt a été appliqué entre 2004 et 2013. D’après les vérifications de l’OFT, les écarts entre les intérêts prévisionnels et les intérêts effectifs s’expliquent en grande partie par l’évolution des taux d’intérêt. En raison de la baisse du niveau des taux d’intérêt sur plusieurs années, les intérêts prévus et donc indemnisés étaient pour la plupart plus élevés que les intérêts effectifs.&lt;br /&gt;• En 2014, à l’occasion d’un achat de nouveau matériel roulant, un modèle remanié de lissage des taux d’intérêt a été introduit, dans lequel le BLS a demandé la conservation des « droits acquis » pour la flotte existante au motif qu’il avait préfinancé les intérêts par le passé. En raison d’hypothèses et d’attributions incorrectes, les intérêts calculés se sont avérés trop élevés. Le BLS a fait état des intérêts calculés et effectifs dans ses comptes annuels. Le contrôle des comptes annuels n’ayant pas comporté d’examen global du modèle de lissage des taux d’intérêt sur l’ensemble de la période, l’ampleur effective de l’écart n’a pas été constatée immédiatement, mais seulement au bout de trois ans lors d’une révision approfondie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le BLS a rendu compte des effets du modèle d’intérêts lors de chaque vérification des comptes. Les comptes ont été vérifiés et approuvés par l’OFT jusqu’en 2017. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’OFT a convenu avec le BLS que le préfinancement cumulé de CHF 29,4 millions provenant du nouveau modèle de lissage des taux d’intérêts (période 2014 à 2017) sera entièrement compensé par une réduction du montant d’indemnités pour les prochaines années (2019 à 2022). Les écarts de la période 2004 à 2013 ne seront pas récupérés car ils sont imputables à des variations admissibles par rapport aux intérêts prévus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur la base du rapport de révision, l’OFT a tiré des conclusions sur la manière de traiter les modèles de lissage dans le trafic régional indemnisé. Les règles et charges internes relatives à la future application et à la surveillance des modèles de lissage seront désormais nettement plus strictes. Ces modèles, s’ils sont approuvés, ne le seront que dans une mesure très limitée et feront l’objet d’un controlling amélioré. Tous les modèles de lissage actuels feront l’objet d’un examen complet au cours de l’année. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports Service de presse +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <attachment id="187888">
        <title>Foire aux questions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56117.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187890">
        <title>Revisionsbericht extern - rapport de révision externe - rapporto di revisione esterno</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2311</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56119.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187891">
        <title>Revisionsbericht intern - rapport de révision interne - rapporto di revisione interno</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56120.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Costi dell’interesse eccessivi: accordo tra UFT e BLS</title>
      <lead>A causa di un modello di livellamento dei tassi errato la BLS AG ha ricevuto da Confederazione e Cantoni indennità troppo alte per il materiale rotabile nel traffico regionale viaggiatori. È quanto constatato dalla Sezione Revisione dell'Ufficio federale dei trasporti (UFT) durante una verifica. L'UFT ha ora concordato con la BLS la restituzione completa del prefinanziamento accumulato nel periodo 2014-2017, pari a 29,4 milioni di franchi, da effettuarsi nei prossimi quattro anni mediante una riduzione delle indennità.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il traffico regionale viaggiatori (TRV) con funzione di collegamento è ordinato e indennizzato congiuntamente da Confederazione e Cantoni. Esso riceve circa due miliardi di franchi l'anno a indennizzo dei costi non coperti (Confederazione e Cantoni ognuno al 50%). Tra questi costi rientrano anche quelli successivi per l'acquisto di materiale rotabile per il TRV (ammortamenti e interessi), che le imprese di trasporto (IT) fanno valere nelle loro offerte e che devono essere considerati nelle indennità una volta l'offerta approvata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'intesa con i committenti (Confederazione e sette Cantoni) la BLS ha sviluppato un modello volto al livellamento delle indennità per la corresponsione degli interessi del materiale rotabile lungo la durata di vita dei veicoli. L'importo totale da indennizzare deve corrispondere agli effettivi costi dell’interesse, ma è ripartito uniformemente sull'arco della vita dei veicoli, che per il materiale rotabile è di circa 25 anni. In questo modo la pubblica amministrazione può disporre di una base affidabile su cui elaborare il preventivo. Dal 2004 la BLS ha fatto valere i costi calcolati secondo il modello dei tassi e l'UFT e i Cantoni coinvolti li hanno approvati e pagati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante una revisione nel 2018 l'UFT ha constatato che, a causa dei livellamenti dei tassi, Confederazione e Cantoni avevano versato indennità troppo elevate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nello specifico vanno distinti i seguenti due periodi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 2004-2013: è stato applicato un primo modello di livellamento dei tassi. In base alle verifiche dell'UFT le differenze tra gli interessi previsti e quelli effettivi sono dovute, in gran parte, all'evoluzione dei tassi d'interesse. Il livello degli interessi è sceso per anni, di conseguenza i costi dell'interesse preventivati e quindi indennizzati sono stati per lo più superiori a quelli effettivi.&lt;br /&gt;• Nel 2014, in occasione dell'acquisto di nuovo materiale rotabile è stato introdotto un nuovo modello di livellamento dei tassi. Contestualmente la BLS ha richiesto il riconoscimento del «diritto acquisito» per la flotta esistente, adducendo come motivazione il fatto che in passato avesse prefinanziato i costi dell’interesse. Sulla base di assunti e attribuzioni erronei sono risultati interessi calcolatori troppo elevati. La BLS aveva registrato gli interessi calcolatori ed effettivi nei conti annuali. Tuttavia, siccome durante l'ispezione di questi ultimi non è stata condotta una valutazione globale del modello di livellamento dei tassi su tutta la sua durata, la portata effettiva dello scarto non è stata individuata immediatamente, bensì solo dopo tre anni, in occasione di una revisione approfondita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In fase di verifica dei conti la BLS ha sempre presentato i risultati del modello dei costi dell'interesse. Fino al 2017 i conti sono stati verificati e approvati dall'UFT. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'UFT ha concordato con la BLS che il prefinanziamento di 29,4 milioni di franchi accumulato con il nuovo modello di livellamento dei tassi (periodo 2014-2017) sarà compensato in toto mediante una riduzione delle indennità per i prossimi anni (2019-2022). Le differenze risalenti al periodo 2004-2013 non vengono invece restituite, poiché sono riconducibili a variazioni consentite. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sulla scorta del rapporto di revisione l'UFT ha tratto conclusioni per la gestione dei modelli di livellamento nel traffico regionale beneficiario di indennità e per il futuro ha inasprito notevolmente le disposizioni e le condizioni interne concernenti la loro applicazione e sorveglianza. Se saranno ancora approvati modelli di questo tipo la loro portata sarà molto limitata e saranno verificati mediante controlli più approfonditi. Quest'anno tutti i modelli di livellamento esistenti saranno riesaminati. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti Servizio stampa +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <attachment id="187889">
        <title>Frequently asked questions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>124</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56118.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187890">
        <title>Revisionsbericht extern - rapport de révision externe - rapporto di revisione esterno</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2311</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56119.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187891">
        <title>Revisionsbericht intern - rapport de révision interne - rapporto di revisione interno</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56120.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
