<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74383" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-03-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das EDA unterstützt aktiv den Dialog zwischen Wissenschaft und Diplomatie</title>
      <lead>Die Korallen im Golf von Akaba standen im Zentrum einer internationalen Konferenz zum Thema «Dialog zwischen Wissenschaft und Diplomatie», die am Dienstag, 19. März 2019, in Bern stattfand. Bundesrat Ignazio Cassis, Vorsteher des EDA, gab bei dieser Gelegenheit bekannt, dass die Schweiz das Projekt der ETH Lausanne zur Errichtung eines «Transnationalen Forschungszentrums für das Rote Meer» unterstützt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ergebnisse einer Studie, die 2017 von Forschenden der Eidgenössischen Technischen Hochschule Lausanne (EPFL) veröffentlicht wurde, zeigen, dass die Korallenriffe im Golf von Akaba und im Roten Meer in einzigartiger Weise widerstandsfähig gegenüber steigenden Wassertemperaturen sind. Dieses Wissen könnte dazu dienen, stärker von den Auswirkungen der Klimaerwärmung betroffene Riffe an anderen Orten der Welt wieder neu zu besiedeln. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In diesem Zusammenhang hat die EPFL beschlossen, ein regionales Forschungszentrum – das «Transnational Red Sea Center» – zu schaffen, das die Zusammenarbeit der wissenschaftlichen Gemeinschaft der Region ermöglichen soll. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Ignazio Cassis erläuterte in seiner Rede, weshalb das EDA Projekte zur Förderung des Dialogs zwischen Wissenschaft und Politik unterstützt. Als innovatives Land mit einer grossen Wissenschaftsgemeinschaft verfügt die Schweiz über die Mittel und die Glaubwürdigkeit, um in einer Weltregion, die durch einen politisch und kulturell fragilen Kontext gekennzeichnet ist, als Fazilitatorin aufzutreten und einen solchen Dialog zu fördern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Schweizer Aussenminister betonte, dass das Projekt ganz auf der Linie des Beschlusses des Bundesrats liegt, gemeinsam mit dem Kanton und der Stadt Genf die Stiftung «Geneva Science and Diplomacy Anticipator» zu errichten. Ziel dieser Stiftung ist es, der internationalen Gemeinschaft ein innovatives und flexibles Instrument zur Verfügung zu stellen, das es den internationalen Organisationen erleichtert, die Themen der multilateralen Diplomatie des 21. Jahrhunderts anzugehen. Es braucht innovative, grenzübergreifende Kooperationen zwischen verschiedenen Akteuren, um die durch diese Entwicklungen verursachten Herausforderungen zu lösen, die Gouvernanzbedürfnisse zu ermitteln und entsprechende Vorschläge zu unterbreiten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der ebenfalls in Bern anwesende Präsident der ETH Lausanne, Martin Vetterli, erläuterte die Bedeutung des Projekts für die Region des Roten Meeres. «Nichts könnte mich mehr inspirieren als die Arbeit für unsere Hochschule, die sich im Jahr ihres 50-jährigen Bestehens klar dazu bekennt, für die Zukunft unseres Planeten einzustehen», betonte er.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="187966">
        <title>Rede von Bundesrat Ignazio Cassis</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aktuell/reden.html/content/eda/de/meta/speeches/2019/3/19/74380</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="187967">
        <title>Den Korallen im Golf von Akaba kann der Klimawandel nichts anhaben (News ETHL) (fr)</title>
        <uri>https://actu.epfl.ch/news/des-coraux-du-golfe-d-aqaba-resistent-au-changemen/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="187968">
        <title>Korallenriffe bei Akaba: Pressedossier ETHL</title>
        <uri>https://documents.epfl.ch/groups/e/ep/epflmedia/www/20170517_GulfofAqabaReefs/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DFAE soutient activement le dialogue entre la science et la diplomatie</title>
      <lead>Les coraux du Golfe d’Aqaba ont figuré au centre d’une conférence internationale organisée ce mardi à Berne sur le thème du « dialogue entre la science et la diplomatie ». Le conseiller fédéral Ignazio Cassis, chef du DFAE, a annoncé à cette occasion le soutien de la Suisse au projet de l’EPFL visant la création d’un « Centre de recherche transnational de la Mer Rouge ». </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des recherches publiées en 2017 par des chercheurs de l’Ecole polytechnique fédérale de Lausanne (EPFL) ont permis de découvrir que les coraux du Golfe d’Aqaba et de la Mer Rouge sont capables de résister à l’augmentation de la température de l’eau comme nulle part ailleurs dans le monde. Cette découverte pourrait servir à repeupler des récifs dans d’autres régions du monde, plus touchés par les effets du réchauffement climatique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans ce contexte, l’EPFL a décidé de créer un centre de recherche régional (le « Transnational Red Sea Center ») qui permettra à la communauté scientifique de la région de travailler ensemble. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans son discours, le conseiller fédéral Cassis a expliqué pourquoi le DFAE soutient des projets qui permettent à la science et à la politique de dialoguer. La Suisse, pays innovateur et disposant d’une importante communauté scientifique, a les atouts et la crédibilité pour jouer un rôle de facilitateur et promouvoir un tel dialogue dans une région du monde caractérisée par un contexte politique et culturel fragile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le chef de la diplomatie helvétique a souligné que ce type de projet s’insère dans la décision du Conseil fédéral de créer, avec le canton et la ville de Genève, le « Geneva Science and Diplomacy Anticipator ». L’objectif de cette fondation est de mettre à disposition de la communauté internationale un instrument novateur et flexible qui permettra de catalyser le travail des organisations internationales pour traiter rapidement les thèmes de la diplomatie multilatérale du 21e siècle. Relever les défis engendrés par ces évolutions, identifier les besoins de gouvernance et faire des propositions à cet égard requière des collaborations innovantes entre divers types d’acteurs et au-delà des frontières. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Egalement présent à Berne, le président de l’EPFL, Martin Vetterli a expliqué l’importance du projet dans la région de la Mer Rouge. «Pour moi personnellement, il n'y a rien de plus inspirant que de travailler pour une école comme la nôtre qui, en cette année de 50ème anniversaire, affirme clairement qu'elle se consacre à l'avenir de notre planète», a-t-il souligné.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="187969">
        <title>Discours du Conseiller fédéral Ignazio Cassis</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/actualite/discours.html/content/eda/fr/meta/speeches/2019/3/19/74380</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="187970">
        <title>Des coraux du Golfe d'Aqaba résistent au changement climatique (EPFL Actualités)</title>
        <uri>https://actu.epfl.ch/news/des-coraux-du-golfe-d-aqaba-resistent-au-changemen/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="187971">
        <title>Coraux d’Aqaba: Dossier de presse EPFL</title>
        <uri>https://documents.epfl.ch/groups/e/ep/epflmedia/www/20170517_GulfofAqabaReefs/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DFAE sostiene attivamente il dialogo tra la scienza e la diplomazia</title>
      <lead>I coralli del Golfo di Aqaba erano al centro di una conferenza internazionale organizzata martedì a Berna sul tema del «dialogo tra la scienza e la diplomazia». Il consigliere federale Ignazio Cassis, capo del DFAE, ha annunciato il sostegno della Svizzera al progetto del Politecnico federale di Losanna volto a creare un «Centro di ricerca transnazionale del Mar Rosso». </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli studi pubblicati nel 2017 da ricercatori del Politecnico federale di Losanna (PFL) hanno permesso di scoprire che i coralli del Golfo di Aqaba e del Mar Rosso sono in grado di resistere all’aumento della temperatura dell’acqua come in nessun’altra parte del mondo. Questa scoperta potrebbe permettere di ripopolare le scogliere in altre regioni del pianeta colpite in modo più pesante dagli effetti del riscaldamento climatico. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In questo contesto, il PFL ha deciso di creare un centro di ricerca regionale («Transnational Red Sea Center») per permettere agli ambienti scientifici della regione di lavorare insieme. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo discorso, il consigliere federale Ignazio Cassis ha spiegato perché il DFAE sostiene progetti che consentono alla scienza e alla politica di dialogare. La Svizzera, Paese innovatore con un’importante comunità scientifica, ha gli strumenti e la credibilità per svolgere un ruolo di facilitatore e promuovere un dialogo di questo tipo in una regione del mondo caratterizzata da un contesto politico e culturale fragile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il capo della diplomazia svizzera ha sottolineato che questo genere di progetti s’inserisce nel contesto nella decisione del Consiglio federale di istituire, con il Cantone e la Città di Ginevra, la fondazione «Geneva Science and Diplomacy Anticipator». L’obiettivo di questa istituzione è di fornire alla comunità internazionale uno strumento innovativo e flessibile che catalizzi il lavoro delle organizzazioni internazionali per affrontare rapidamente le tematiche della diplomazia multilaterale del XXI secolo. Per raccogliere le sfide che derivano da queste evoluzioni, individuare le esigenze in materia di governance e avanzare proposte in quest’ambito sono necessarie collaborazioni innovative che coinvolgano diversi tipi di attori e oltrepassino le frontiere. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il presidente del PFL Martin Vetterli, anch’egli presente a Berna, ha spiegato l’importanza del progetto nella regione del Mar Rosso. «Per me personalmente non c’è nulla di più stimolante che lavorare per un istituto come il nostro, che anche quest’anno, in occasione del suo cinquantesimo anniversario, ribadisce chiaramente la sua dedizione al futuro del nostro pianeta», ha sottolineato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="187972">
        <title>Discorso del consigliere federale Ignazio Cassis</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/attualita/discorsi.html/content/eda/it/meta/speeches/2019/3/19/74380</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="187973">
        <title>Alcuni coralli del Golfo di Aqaba resistono al cambiamento climatico (attualità PFL) (fr)</title>
        <uri>https://actu.epfl.ch/news/des-coraux-du-golfe-d-aqaba-resistent-au-changemen/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="187974">
        <title>Coralli di Aqaba: dossier di stampa del PFL</title>
        <uri>https://documents.epfl.ch/groups/e/ep/epflmedia/www/20170517_GulfofAqabaReefs/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The FDFA supports dialogue between science and diplomacy</title>
      <lead>The coral reefs of the Gulf of Aqaba were the focus of an international conference held on Tuesday in Bern on the theme of dialogue between science and diplomacy. The head of the FDFA, Federal Councillor Ignazio Cassis, announced Switzerland's support for an EPFL project to establish a transnational Red Sea research centre. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A study published in 2017 by researchers from the Swiss Federal Institute of Technology in Lausanne (EPFL) showed that corals in the Gulf of Aqaba and the Red Sea are more resistant to rising water temperatures than corals anywhere else in the world. This discovery has the potential to help restock coral reefs in other parts of the world which are more vulnerable to the effects of global warming. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Against this backdrop and in order to facilitate collaboration among the region's scientific communities, the EPFL has decided to set up a regional research facility, the Transnational Red Sea Centre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Addressing the conference, Federal Councillor Cassis explained the reasons that motivate the FDFA to support projects that provide opportunities for dialogue between scientists and policymakers. As an innovative country with a large scientific community, Switzerland has the resources and credibility to facilitate and promote dialogue in the Red Sea region, which remains a politically and culturally fragile part of the world.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Cassis stressed that this kind of project is in line with the Federal Council's decision to create, together with the canton and city of Geneva, the Geneva Science and Diplomacy Anticipator foundation. This foundation aims to provide the international community with an innovative and flexible vehicle that will spur international organisations into swift action to address the challenges of multilateral diplomacy in the 21st century. Meeting the challenges brought about by these developments, identifying governance needs and proposing solutions requires innovative partnerships among a variety of stakeholders across national borders. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the conference in Bern, EPFL president Martin Vetterli explained the importance of the project for the Red Sea region: "For me personally, there is nothing more inspiring than working for an institution like ours, which, as we mark the EPFL's 50th anniversary, is making a clear commitment to the future of our planet."&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="187975">
        <title>Speech by Federal Councillor Ignazio Cassis</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/news/speeches.html/content/eda/en/meta/speeches/2019/3/19/74380</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="187976">
        <title>Coral reefs in the Gulf of Aqaba may survive global warming (EPFL News)</title>
        <uri>https://actu.epfl.ch/news/coral-reefs-in-the-gulf-of-aqaba-may-survive-globa/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="187977">
        <title>Aqaba corals: EPFL press kit</title>
        <uri>https://documents.epfl.ch/groups/e/ep/epflmedia/www/20170517_GulfofAqabaReefs/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
