<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74424" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-03-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Engagement der Schweiz im UNO-Menschenrechtsrat</title>
      <lead>Nach vier Wochen beendet der UNO-Menschenrechtsrat in Genf heute seine 40. Session. Die Schweiz setzte sich dabei für die Achtung, Förderung und Umset-zung der Menschenrechte ein. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die 40. Session des Menschenrechtsrats fand vom 25. Februar bis 22. März 2019 statt. Nach Beendigung ihrer jüngsten Ratsmitgliedschaft (2016-18) war dies für die Schweiz die erste Session als Beobachterstaat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seiner Rede anlässlich der hochrangigen Eröffnung der Session würdigte Bun-desrat Ignazio Cassis das 70. Jubiläum der Allgemeinen Erklärung der Menschen-rechte, den seit 100 Jahren in Genf praktizierten Multilateralismus und das interna-tionale Genf. Weitere hochrangige Personen, u.a. UNO-Generalsekretär António Guterres sowie UNO-Hochkommissarin für Menschenrechte Michelle Bachelet, be-tonten ebenfalls die Bedeutung des Multilateralismus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Während der Session beteiligte sich die Schweiz an den Debatten in Bezug auf die Menschenrechtssituationen in verschiedenen Ländern, insbesondere in Burundi, Eritrea, der Ukraine und der Demokratischen Republik Kongo. Sie engagierte sich zudem für die Mandatsverlängerung der Sonderberichterstatter zur Menschen-rechtslage in Myanmar und Nordkorea, der Untersuchungskommission in Syrien sowie der Menschenrechtskommission im Süd-Sudan. Die Schweiz unterstützte ebenfalls die neue Resolution zur Förderung und zum Schutz der Menschenrechte in Nicaragua. Die Verabschiedung dieser Resolution illustriert die Reaktionsfähig-keit des Menschenrechtrats in Bezug auf aktuelle Entwicklungen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im thematischen Bereich legte die Schweiz einen Fokus auf die Resolution zum 30-jährigen Jubiläum der Kinderechtskonvention sowie auf diejenige zu Menschen-rechtsverteidiger/innen im Umweltbereich. Die Schweiz setzte sich ausserdem für die Erneuerung der Mandate der Sonderberichterstatter zum Respekt der Men-schenrechte im Kampf gegen Terrorismus, zum Recht auf Nahrung und zur Religi-ons-und Glaubensfreiheit ein. Des Weiteren sprach sich die Schweiz gemeinsam mit anderen Staaten im Rahmen eines hochrangigen Panels zur Frage der Todes-strafe dezidiert gegen diese Praxis aus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die 41. Session des Menschenrechtsrats findet vom 24. Juni bis 12. Juli 2019 statt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Engagement de la Suisse au Conseil des droits de l’homme des Nations Unies</title>
      <lead>Le Conseil des droits de l’homme des Nations Unies clôt aujourd’hui à Genève sa 40e session. Pendant les quatre semaines qu’aura duré cette session, la Suisse s’est engagée en faveur du respect, de la promotion et de la mise en œuvre des droits de l’homme. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La 40e session du Conseil des droits de l’homme s’est déroulée du 25 février au 22 mars 2019. Après la fin de son plus récent mandat de membre du Conseil (2016-2018), il s’agissait pour la Suisse de la première session en tant qu’Etat observateur. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans son allocution prononcée lors de la cérémonie d’ouverture de cette session, réunissant de nombreux hauts dignitaires, le Conseiller fédéral Ignazio Cassis a évoqué le 70e anniversaire de la Déclaration universelle des droits de l’homme et salué le multilatéralisme pratiqué depuis maintenant 100 à Genève ainsi que la Ge-nève internationale. D’autres personnalités de haut rang, parmi lesquelles le Secré-taire général des Nations Unies António Guterres et la Haut-Commissaire aux droits de l’homme de l’ONU Michelle Bachelet, ont également souligné l’importance du multilatéralisme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant cette 40e session, la Suisse a participé aux débats consacrés à la situation des droits de l’homme dans différents pays, en particulier au Burundi, en Érythrée, en Ukraine et en République démocratique du Congo. Elle s’est aussi engagée en faveur du renouvellement des mandats des Rapporteurs spéciaux sur la situation des droits de l’homme au Myanmar et en Corée du Nord, de la Commission d’enquête sur la Syrie ainsi que de la Commission sur les droits de l’homme au Soudan du Sud. Elle a soutenu également la nouvelle résolution sur la promotion et la protection des droits de l’homme au Nicaragua, dont l’adoption illustre parfaite-ment la capacité de réaction du Conseil des droits de l’homme aux événements ac-tuels. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur le plan thématique, la Suisse s’est particulièrement engagée en faveur de la résolution portant sur le trentième anniversaire de la Convention relative aux droits de l’enfant ainsi que celle sur les défenseurs des droits de l’homme environnemen-taux. Par ailleurs, elle s’est mobilisée pour le renouvellement des mandats des Rap-porteurs spéciaux sur la promotion et la protection des droits de l’homme et des liber-tés fondamentales dans la lutte antiterroriste, sur le droit à l’alimentation et sur la liberté de religion ou de conviction. Enfin, dans le cadre d’un panel de haut niveau consacré à la question de la peine de mort, la Suisse, aux côtés d’autres États, s’est fermement exprimée contre cette pratique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La 41e session du Conseil des droits de l’homme aura lieu du 24 juin au 12 juillet 2019. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’impegno della Svizzera nel Consiglio dei diritti umani dell’ONU</title>
      <lead>Dopo quattro settimane si conclude oggi la 40a sessione del Consiglio dei diritti umani delle Nazioni Unite a Ginevra, durante la quale la Svizzera ha posto l’accento sul rispetto, la promozione e l’attuazione dei diritti umani.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La 40a sessione del Consiglio dei diritti umani si è tenuta dal 25 febbraio al 22 marzo 2019. La Svizzera vi ha partecipato per la prima volta in qualità di Stato osservatore, al termine del periodo quale membro del Consiglio (2016-2018).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con il suo discorso in occasione dell’apertura ad alto livello della sessione, il Con-sigliere federale Ignazio Cassis ha ricordato il 70° anniversario della Dichiarazione universale dei diritti umani come pure il ruolo fondamentale della Ginevra interna-zionale con il suo multilateralismo quasi secolare. Anche altre personalità politiche di spicco, tra cui il Segretario generale dell’ONU António Guterres e l’Alto commissa-rio dell’ONU per i diritti umani Michelle Bachelet, hanno messo in rilievo l’importanza del multilateralismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante la sessione, la Svizzera ha partecipato ai dibattiti sulle situazioni che ri-guardano i diritti umani in vari Paesi, in particolare in Burundi, Eritrea, Ucraina e Repubblica democratica del Congo. La Svizzera si è espressa a favore di un pro-lungamento del mandato dei Relatori speciali sulla situazione dei diritti umani in Myanmar e Corea del Nord, della Commissione d’inchiesta in Siria e del Consiglio dei diritti umani in Sudan del Sud. Ha inoltre sostenuto la nuova risoluzione per la promozione e la tutela dei diritti umani in Nicaragua, la cui adozione illustra la capa-cità di reazione del Consiglio dei diritti umani alla luce dei più recenti sviluppi a livel-lo internazionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quando concerne gli ambiti tematici, la Svizzera ha posto l’accento sulla risolu-zione relativa al 30° anniversario della Convenzione sui diritti del fanciullo e su quella relativa ai difensori dei diritti umani in campo ambientale. La Svizzera ha ap-poggiato il rinnovamento dei mandati dei Relatori speciali sul rispetto dei diritti uma-ni nella lotta conto il terrorismo, sul diritto all’alimentazione e sulla libertà di religione e di credo. Infine, nel quadro di un panel di alto livello sulla questione della pena capitale, la Svizzera si è schierata nettamente contro questa pratica, al pari di nume-rosi altri Stati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La 41a sessione del Consiglio dei diritti umani dell’ONU si svolgerà dal 24 giugno al 12 luglio 2019.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland's engagement in the Human Rights Council</title>
      <lead>The UN Human Rights Council concluded its 40th session in Geneva today. During the four-week session, Switzerland took a firm stand to ensure that hu-man rights are respected, promoted and implemented. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The 40th session of the Human Rights Council took place from 25 February to 22 March 2019. Having recently concluded its most recent term as a member of the HRC (2016–18), it was Switzerland's first session as an observer state. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Addressing the high-level opening plenary of the 40th session, Federal Councillor Ignazio Cassis paid tribute to the 70th anniversary of the Universal Declaration of Human Rights, 100 years of multilateralism in Geneva and the role played by Inter-national Geneva. Other high-ranking figures, including UN Secretary-General António Guterres and UN High Commissioner for Human Rights Michelle Bachelet, also underlined the importance of multilateralism.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;During the session, Switzerland participated in debates on the human rights situa-tion in several countries, in particular Burundi, Eritrea, Ukraine and the Democratic Republic of the Congo. It also advocated the mandate renewals of the Special rap-porteurs on the human rights situation in Myanmar and North Korea, the Commis-sion of Inquiry in Syria and the Commission on Human Rights in South Sudan. Switzerland also supported the new resolution calling for the promotion and protec-tion of human rights in Nicaragua. The adoption of this resolution underscores the Human Rights Council's ability to respond to current developments. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thematically, Switzerland focused on the resolution marking the 30th anniversary of the Convention on the Rights of the Child and a resolution on environmental hu-man rights defenders. It also worked to ensure the mandate renewals of the Special rapporteurs on the promotion and protection of human rights and fundamental free-doms while countering terrorism, on the right to food and on freedom of religion or belief. In addition, Switzerland took part in a panel discussion on the question of the death penalty where, along with other States, it took a firm stand against this prac-tice. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The 41st session of the Human Rights Council will be held from 24 June to 12 July 2019. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
