<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74475" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-03-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Energie und Klima im Zentrum des Arbeitsbesuchs von Bundesrätin Sommaruga in Dänemark und Schweden</title>
      <lead>Bundesrätin Simonetta Sommaruga weilte vom 25. März bis 27. März 2019 in Dänemark und Schweden. Im Zentrum der Reise standen die globalen Herausforderungen im Energie- und Klimabereich. Zudem nutzte die UVEK-Vorsteherin die Gelegenheit zu einem Erfahrungsaustausch mit den Medienministerinnen Dänemarks und Schwedens.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Schweden, Dänemark und die Schweiz verfolgen eine ambitionierte Energie- und Klimapolitik. In Gesprächen mit dem schwedischen Energieminister Anders Ygeman sowie Energiefachleuten aus Dänemark und Schweden unterstrich Bundesrätin Simonetta Sommaruga die Bedeutung einer wirksamen Klimapolitik. Die Ministerinnen und der Minister erörterten ausserdem den Stand der Umsetzung der jeweiligen nationalen Energie- und Klimapolitik. In den Gesprächen kam auch zum Ausdruck, wie eng verknüpft die Energie- und Klimapolitik mit der Wirtschaftspolitik sind und welche Chancen sich dadurch für Unternehmen eröffnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zukunftsweisende Anschauungsmodelle&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Kopenhagen informierte sich Bundesrätin Sommaruga über «State of Green», eine gemeinnützige öffentlich-private Partnerschaft im Cleantech-Bereich. Dänemark will aktiv dazu beitragen, globale Umweltprobleme zu lösen, indem sich Unternehmen, Wissenschaft und Verbände stärker miteinander vernetzen. Auf diese Weise fördert das Land etwa die Windkraft und die energetische Sanierung von Gebäuden. Dänemark exportiert dadurch Wissen und betreibt gleichzeitig Exportförderung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf ihrer Reise besichtigte die UVEK-Vorsteherin zudem Kalundborg. In der dänischen Hafenstadt arbeiten Unternehmen eng zusammen und schonen so Ressourcen. Vermeintlicher Abfall wird zum wertvollen Rohstoff. Die Schlacke des einen Unternehmens etwa wird vom nächsten Unternehmen für die Zementherstellung verwendet. Diese Zusammenarbeit liefert sowohl ökologischen als auch ökonomischen Nutzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachhaltige Finanzmärkte als Chance&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Stockholm traf Bundesrätin Sommaruga Per Bolund, den schwedischen Minister für Finanzmärkte. Bei dem Gespräch betonte Minister Bolund die Rolle der Finanzinstitute, Pensionskassen und Versicherungen in der Klimapolitik. Nachhaltige Finanzmärkte unterstützen Staaten in ihren Bemühungen zur Begrenzung des Klimawandels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Herausforderungen in der Medienpolitik&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf dem Programm standen zudem medienpolitische Fragen. Der Strukturwandel im Mediensektor stellt die betroffenen Medienunternehmen und die Staaten vor neue Herausforderungen. In Skandinavien existiert traditionell eine gut ausgebaute Förderung von Zeitungen sowie von Onlineformaten. In beiden Ländern sind neue Entwicklungen im Gang. Bundesrätin Sommaruga tauschte sich zu dieser Thematik mit der dänischen Kulturministerin Mette Bock sowie der schwedischen Kultur- und Demokratieministerin Amanda Lind aus. Ergänzende Gespräche mit Medienschaffenden und Akteuren im Medienmarkt rundeten den Arbeitsbesuch ab.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Géraldine Eicher, Presse- und Informationsdienst UVEK, Tel: 079 211 30 52</contact>
      <link id="188324">
        <title>Dossier zum Arbeitsbesuch mit Bildern und Links</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home/uvek/bundesraetin-simonetta-sommaruga/anlaesse/arbeitsbesuch-daenemark-schweden.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’énergie et le climat au centre de la visite de travail de la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga au Danemark et en Suède</title>
      <lead>La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga s’est rendue au Danemark et en Suède du 25 au 27 mars 2019. Au centre du voyage figuraient des entretiens portant sur les défis énergétiques et climatiques mondiaux. La cheffe du DETEC a aussi profité de l’occasion pour échanger des expériences avec les ministres des médias du Danemark et de la Suède.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Danemark et la Suède suivent une politique énergétique et climatique ambitieuse. Lors d’entretiens avec le ministre suédois de l’énergie Anders Ygeman et des experts danois et suédois de l’énergie, la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a souligné l’importance d’une politique climatique efficace. Les ministres ont également discuté de l’état d’avancement de la mise en œuvre des politiques énergétiques et climatiques de chacun des pays concernés. Ces entretiens ont aussi mis en évidence les liens étroits qui relient les politiques énergétique et climatique avec la politique économique de même que les opportunités qui en résultent pour les entreprises. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modèles d’avenir&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À Copenhague, la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga s’est informée sur « State of Green », un partenariat public-privé à but non lucratif dans le domaine des cleantech. Le Danemark souhaite contribuer activement à la résolution des problèmes environnementaux de la planète en mettant en réseau les entreprises, les milieux scientifiques et les associations. Le pays promeut de cette manière l’énergie éolienne et l’assainissement énergétique des bâtiments. Il exporte ainsi ses connaissances tout en favorisant les exportations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cheffe du DETEC s’est également rendue à Kalundborg lors de son voyage. Dans la ville portuaire danoise, les entreprises travaillent en étroite collaboration et préservent ainsi les ressources. Les déchets deviennent une matière première précieuse. Les laitiers (résidus solides de l’incinération des déchets) d’une entreprise, par exemple, sont utilisés par une autre entreprise qui produit du ciment. Cette coopération présente des avantages à la fois écologiques et économiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marchés financiers durables : une chance à saisir&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À Stockholm, la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a rencontré Per Bolund, ministre suédois des marchés financiers. Au cours des entretiens, ce dernier a souligné le rôle des établissements financiers, des caisses de pension et des compagnies d’assurance dans la politique climatique. Des marchés financiers durables soutiennent les États dans leurs efforts pour limiter le changement climatique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Défis de la politique des médias&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les questions de politique des médias ont également figuré au programme. Les restructurations dans le secteur des médias posent de nouveaux défis aux entreprises de médias et aux États concernés. En Scandinavie, la promotion des journaux et des publications en ligne est traditionnellement bien développée. De nouvelles évolutions sont en cours dans les deux pays. La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a abordé ce sujet avec la ministre danoise de la culture, Mette Bock, et la ministre suédoise de la culture et de la démocratie, Amanda Lind. Des entretiens avec des professionnels des médias et des acteurs du marché des médias ont mis un terme à la visite de travail.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Géraldine Eicher, Service de presse et d’information du DETEC, Tél: 079 211 30 52</contact>
      <link id="188334">
        <title>Dossier relatif à la visite de travail comprenant photos et liens</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home/uvek/bundesraetin-simonetta-sommaruga/anlaesse/arbeitsbesuch-daenemark-schweden.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Energia e clima al centro della visita di lavoro della consigliera federale Sommaruga in Danimarca e Svezia</title>
      <lead>La consigliera federale Simonetta Sommaruga ha effettuato una visita di lavoro in Danimarca e in Svezia dal 25 al 27 marzo 2019. Al centro del viaggio le sfide globali in materia di energia e clima. Inoltre, il capo del DATEC ha colto l'occasione per procedere a uno scambio di esperienze con i ministri dei media di Danimarca e Svezia. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Svezia, Danimarca e Svizzera perseguono una politica energetica e climatica ambiziosa. Durante i colloqui con il ministro dell'energia svedese Anders Ygeman e alcuni esperti danesi e svedesi del settore energetico la consigliera federale Simonetta Sommaruga ha sottolineato l'importanza di un'efficace politica climatica. I ministri hanno inoltre discusso lo stato di attuazione delle rispettive politiche nazionali in materia di energia e clima. Nei colloqui sono emersi anche lo stretto legame tra politica energetica e climatica da un lato e politica economica dall'altro nonché le opportunità che scaturiscono per le imprese. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modelli promettenti per il futuro&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Copenaghen, la consigliera federale Sommaruga si è informata sullo "State of Green", un partenariato pubblico-privato senza scopo di lucro nel settore cleantech. La Danimarca intende contribuire attivamente alla soluzione globale dei problemi ambientali con un rafforzamento della rete tra imprese, mondo scientifico e associazioni. In tal modo il Paese promuove ad esempio l’energia eolica e il risanamento energetico degli edifici. Così agendo la Danimarca esporta conoscenze e promuove al tempo stesso l’esportazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante il suo viaggio, il capo del DATEC ha inoltre visitato Kalundborg. In questa città portuale danese le imprese cooperano strettamente tutelando così le risorse. I rifiuti diventano una materia prima preziosa. Le scorie di un'azienda, ad esempio, vengono utilizzate da un'altra azienda per produrre cemento. Questa cooperazione offre vantaggi sia dal punto di vista ecologico che economico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I mercati finanziari sostenibili offrono opportunità&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Stoccolma la consigliera federale Sommaruga ha incontrato Per Bolund, ministro svedese dei mercati finanziari. Durante l'incontro, il ministro Bolund ha sottolineato il ruolo delle istituzioni finanziarie, delle casse pensioni e delle compagnie di assicurazione nella politica climatica. I mercati finanziari sostenibili sostengono gli Stati nei loro sforzi volti a limitare il cambiamento climatico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le sfide relative alla politica dei media&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;All'ordine del giorno vi erano anche questioni di politica dei media. Il cambiamento strutturale dei media pone nuove sfide per le imprese del settore e per gli Stati interessati. Nei Paesi scandinavi vi è tradizionalmente una promozione ben sviluppata dei giornali e dei formati online. Nuovi sviluppi sono in corso in entrambi i Paesi. La consigliera federale Sommaruga ha avuto uno scambio di opinioni su questo tema con il ministro danese della cultura Mette Bock e il ministro svedese della cultura e della democrazia Amanda Lind. La visita di lavoro è stata completata da alcune discussioni con professionisti dei media e player del mercato dei media.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Géraldine Eicher, Servizio stampa DATEC, tel. 079 211 30 52</contact>
      <link id="188355">
        <title>Dossier relativo alla visita di lavoro, con immagini e link</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home/uvek/bundesraetin-simonetta-sommaruga/anlaesse/arbeitsbesuch-daenemark-schweden.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="820" org-id="804">
        <name lang="de">Nachhaltige Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Développement durable</name>
        <name lang="it">Sviluppo sostenibile</name>
        <name lang="en">Sustainable development</name>
      </keyword>
      <keyword id="5050" org-id="804">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Medien</name>
        <name lang="it">Medien</name>
        <name lang="en">Medien</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="804">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="804">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
