<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74531" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-04-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bürokratiemonitor: Weiterhin hohe administrative Belastung der Unternehmen</title>
      <lead>Eine Umfrage des SECO hat ergeben, dass zwei Drittel von über 2`000 befragten Unternehmen die administrative Belastung als eher hoch oder hoch wahrnehmen. Die Befragung wurde für den Bürokratiemonitor durchgeführt und hat die Ergebnisse von 2014 bestätigt. Generell ist die wahrgenommene Belastung während den letzten vier Jahren hoch geblieben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Auftrag des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO führte das LINK Institut im Herbst 2018 eine repräsentative Befragung bei 2‘042 Unternehmen durch. Die Resultate liegen nun vor. Zum dritten Mal nach 2012 und 2014 wurden die Unternehmen nach ihrer subjektiven Wahrnehmung der regulierungsbedingten administrativen Belastung in verschiedenen Regulierungsbereichen befragt. Während 32,5% (2014: 34%) der befragten Unternehmen die subjektive Belastung als gering oder eher gering empfinden, beklagen sich 67,5% (2014: 66%) über eine hohe oder eher hohe Belastung. Gegenüber der letzten Befragung 2014 hat in diesen Bereichen keine nachweisliche Veränderung stattgefunden. In der Tendenz nimmt die subjektive administrative Belastung mit steigender Unternehmensgrösse indes zu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 hat mit 67% ein grösserer Teil der Unternehmen über eine Zunahme der administrativen Belastung berichtet als noch vor vier Jahren (56%). Es kann somit von einem Anstieg der wahrgenommenen Zunahme der administrativen Belastungen zwischen 2014 und 2018 ausgegangen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hohe Belastung bei Bauvorhaben&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bei einzelnen gesetzlichen Vorschriften hat mehr als die Hälfte der antwortenden Unternehmen eine hohe oder eher hohe Belastung in den Bereichen Bauvorhaben (59%), Lebensmittelhygiene (57%), Ein- und Ausfuhr (55%), Rechnungslegung/Revision (53%) und Mehrwertsteuer (51%) angegeben. Als gering oder eher gering wird die Belastung von mehr als 70% der befragten Unternehmen in den Bereichen Handelsregister/SHAB, Unfallversicherung/SUVA sowie AHV und BVG empfunden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hochgerechnet auf die rund 205'000 KMU mit mindestens drei Mitarbeitenden in der Schweiz ergeben sich etwa 490 Millionen Franken an monatlichen externen Kosten für regulierungsbedingte administrative Aufwände. Das sind fast 6 Milliarden Franken pro Jahr.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mehrwertsteuer vereinfachen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die befragten Unternehmen hatten im Rahmen der Befragung auch die Möglichkeit, konkrete Verbesserungswünsche- und Vorschläge anzubringen. Die häufigsten Nennungen bei den zu vereinfachenden gesetzlichen Vorschriften wurden zur Mehrwertsteuer und Statistik gemacht. Bereits 2014 wurden diese beiden Bereiche am meisten genannt. Bei den vorgeschlagenen Verbesserungen waren Nennungen zum Vereinfachen oder Standardisieren von Abläufen und zum Harmonisieren oder Reduzieren von Gesetzen am häufigsten. Zudem wiesen die Unternehmen häufig auf die Digitalisierung als Möglichkeit zur administrativen Entlastung hin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bürokratiemonitor wurde auf Basis des Berichts des Bundesrates „Die administrative Belastung von Unternehmen: Bilanz 2007 – 2011 und Perspektiven 2012 – 2015“ vom 24. August 2011 eingeführt. Das Ziel ist, ein Instrument zur Verfügung zu stellen, das dem subjektiven Aspekt der Belastung aufgrund von gesetzlichen Vorschriften auf allen Stufen (Bund, Kantone, aber auch Gemeinden oder internationale Vorschriften) Rechnung trägt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="188441">
        <title>Bürokratiemonitor 2018</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3647</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56307.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Baromètre de la bureaucratie : la charge administrative des entreprises reste élevée</title>
      <lead>Il ressort d’une enquête du Secrétariat d’État à l’économie (SECO) que deux tiers des plus de 2000 entreprises interrogées considèrent leur charge administrative comme plutôt lourde voire lourde. L’enquête, menée pour le baromètre de la bureaucratie, a confirmé les résultats de 2014. De manière générale, la charge administrative ressentie est restée élevée au cours des quatre dernières années. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur mandat du Secrétariat d’État à l’économie (SECO), l’institut LINK a réalisé, en automne 2018, une enquête représentative auprès de 2042 entreprises, dont les résultats sont désormais disponibles. Après 2012 et 2014, les entreprises ont été interrogées pour la troisième fois concernant leur perception de la charge administrative induite par la réglementation dans différents domaines. Alors que 32,5 % (2014 : 34 %) des entreprises jugent cette charge plutôt faible ou faible, 67,5 % (2014:66 %) la considèrent comme plutôt lourde ou lourde. Aucun changement notable ne s’est donc produit dans ce domaine depuis la précédente enquête. La charge administrative subjective a tendance à augmenter en même temps que la taille de l’entreprise.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La part des entreprises estimant que la charge administrative s’est alourdie a augmenté en 2018 par rapport à 2014 (67 % contre 56 %), ce qui indique un accroissement de la charge administrative ressentie par les entreprises entre 2014 et 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Charge administrative élevée pour les projets de construction&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Plus de la moitié des entreprises interrogées ont jugé plutôt lourde ou lourde la charge administrative liée aux prescriptions légales en vigueur dans les domaines des projets de construction (59 %), de l’hygiène des denrées alimentaires (57 %), des importations et des exportations (55 %), de la présentation des comptes et de la révision (53 %) et de la TVA (51 %). En revanche, plus de 70 % des entreprises sont d’avis que la charge réglementaire est plutôt faible ou faible dans les domaines du registre du commerce/FOSC, de l’assurance-accidents/SUVA, de l’AVS et de la LPP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Extrapolés sur les quelque 205 000 PME suisses comptant au moins trois collaborateurs, les coûts externes mensuels générés par la charge administrative liée aux réglementations se montent à environ 490 millions de francs, soit près de 6 milliards de francs par an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplifier la TVA&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les entreprises interrogées avaient également la possibilité de soumettre des demandes et des propositions concrètes pour améliorer la situation. Parmi les prescriptions légales à simplifier, les entreprises ont nommé le plus souvent celles concernant la TVA et la statistique, comme c’était déjà le cas en 2014. Pour ce qui est des améliorations proposées, les entreprises ont le plus souvent suggéré une simplification ou une standardisation des procédures, et une harmonisation ou une réduction des lois. De plus, bon nombre d’entre elles ont évoqué la numérisation comme piste pour alléger la charge administrative.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le baromètre de la bureaucratie a été introduit dans le sillage du rapport du Conseil fédéral intitulé « Allégement administratif des entreprises : bilan 2007-2011 et perspectives 2012-2015 ». Son but est de mettre en place un instrument permettant de mesurer et de prendre en considération la dimension subjective de la charge réglementaire à tous les échelons (fédéral, cantonal, communal, ou encore international).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="188442">
        <title>Monitoring de la bureaucratie 2018</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3513</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56308.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Monitoraggio della burocrazia: aziende ancora alle prese con un forte carico amministrativo</title>
      <lead>Secondo un sondaggio della SECO, due terzi delle oltre 2000 imprese intervistate continuano a percepire l’onere amministrativo come elevato o piuttosto elevato. L’inchiesta è stata svolta per le finalità del Monitoraggio della burocrazia e conferma i risultati del 2014. In generale, l’onere amministrativo percepito è rimasto elevato negli ultimi quattro anni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su mandato della Segreteria di Stato dell’economia (SECO), l’istituto di ricerche di mercato LINK ha svolto nell’autunno 2018 un sondaggio rappresentativo presso 2042 imprese, i cui risultati sono ora noti. Dopo il 2012 e il 2014, per la terza volta è stato chiesto alle imprese come percepiscono l’onere amministrativo causato dalla regolamentazione in diversi settori. Il 32,5 per cento (2014: 34%) delle imprese lo giudica basso o relativamente basso, mentre il 67,5 per cento (2014: 66%) lo ritiene elevato o piuttosto elevato. Rispetto all’ultima inchiesta del 2014 non vi è stato alcun cambiamento tangibile. Tuttavia l’onere amministrativo percepito tende ad aumentare in misura direttamente proporzionale alle dimensioni dell’azienda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2018 sono aumentate le imprese che percepiscono un incremento dell’onere amministrativo (67%) rispetto a quattro anni prima (56%). Tra il 2014 e il 2018 si presume pertanto che vi sia stato un innalzamento degli oneri amministrativi percepiti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forti oneri per i progetti edilizi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Più della metà delle imprese intervistate dichiara che determinate disposizioni di legge generano un onere elevato o piuttosto elevato nei seguenti settori: progetti edilizi (59%), igiene alimentare (57%), import/export (55%), rendiconto/revisione (53%) e imposta sul valore aggiunto (51%). Per il 70 per cento delle imprese intervistate l’onere è basso o piuttosto basso con riferimento al registro del commercio/FUSC, assicurazione infortuni/SUVA, AVS e LPP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Complessivamente, per le circa 205 000 PMI svizzere con almeno tre collaboratori ciò rappresenta circa 490 milioni di franchi al mese per spese amministrative esterne dovute alla regolamentazione, ossia quasi sei miliardi di franchi all’anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Semplificare l’imposta sul valore aggiunto&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Nell’ambito del sondaggio le aziende avevano anche la possibilità di esprimere proposte e suggerimenti concreti di miglioramento. L’imposta sul valore aggiunto e le statistiche svettano fra le normative da semplificare e già nel 2014 figuravano tra gli argomenti più citati. Tra i miglioramenti proposti i più frequenti riguardano il fatto di semplificare o standardizzare certi processi nonché di armonizzare o ridurre le leggi. Inoltre le imprese citano spesso la digitalizzazione come possibilità di sgravio amministrativo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Monitoraggio della burocrazia è stato introdotto sulla base del rapporto del Consiglio federale del 24 agosto 2011 «Sgravio amministrativo delle imprese – bilancio 2007 – 2011 e prospettive 2012 – 2015». Il suo scopo è misurare l’onere percepito dalle imprese e generato dalle disposizioni di legge a tutti i livelli (federale, cantonale, comunale o internazionale).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="188443">
        <title>Monitoraggio della burocrazia 2018</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3406</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56309.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Bürokratiemonitor: Weiterhin hohe administrative Belastung der Unternehmen</title>
      <lead>Eine Umfrage des SECO hat ergeben, dass zwei Drittel von über 2`000 befragten Unternehmen die administrative Belastung als eher hoch oder hoch wahrnehmen. Die Befragung wurde für den Bürokratiemonitor durchgeführt und hat die Ergebnisse von 2014 bestätigt. Generell ist die wahrgenommene Belastung während den letzten vier Jahren hoch geblieben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Auftrag des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO führte das LINK Institut im Herbst 2018 eine repräsentative Befragung bei 2‘042 Unternehmen durch. Die Resultate liegen nun vor. Zum dritten Mal nach 2012 und 2014 wurden die Unternehmen nach ihrer subjektiven Wahrnehmung der regulierungsbedingten administrativen Belastung in verschiedenen Regulierungsbereichen befragt. Während 32,5% (2014: 34%) der befragten Unternehmen die subjektive Belastung als gering oder eher gering empfinden, beklagen sich 67,5% (2014: 66%) über eine hohe oder eher hohe Belastung. Gegenüber der letzten Befragung 2014 hat in diesen Bereichen keine nachweisliche Veränderung stattgefunden. In der Tendenz nimmt die subjektive administrative Belastung mit steigender Unternehmensgrösse indes zu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 hat mit 67% ein grösserer Teil der Unternehmen über eine Zunahme der administrativen Belastung berichtet als noch vor vier Jahren (56%). Es kann somit von einem Anstieg der wahrgenommenen Zunahme der administrativen Belastungen zwischen 2014 und 2018 ausgegangen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hohe Belastung bei Bauvorhaben&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bei einzelnen gesetzlichen Vorschriften hat mehr als die Hälfte der antwortenden Unternehmen eine hohe oder eher hohe Belastung in den Bereichen Bauvorhaben (59%), Lebensmittelhygiene (57%), Ein- und Ausfuhr (55%), Rechnungslegung/Revision (53%) und Mehrwertsteuer (51%) angegeben. Als gering oder eher gering wird die Belastung von mehr als 70% der befragten Unternehmen in den Bereichen Handelsregister/SHAB, Unfallversicherung/SUVA sowie AHV und BVG empfunden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hochgerechnet auf die rund 205'000 KMU mit mindestens drei Mitarbeitenden in der Schweiz ergeben sich etwa 490 Millionen Franken an monatlichen externen Kosten für regulierungsbedingte administrative Aufwände. Das sind fast 6 Milliarden Franken pro Jahr.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mehrwertsteuer vereinfachen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die befragten Unternehmen hatten im Rahmen der Befragung auch die Möglichkeit, konkrete Verbesserungswünsche- und Vorschläge anzubringen. Die häufigsten Nennungen bei den zu vereinfachenden gesetzlichen Vorschriften wurden zur Mehrwertsteuer und Statistik gemacht. Bereits 2014 wurden diese beiden Bereiche am meisten genannt. Bei den vorgeschlagenen Verbesserungen waren Nennungen zum Vereinfachen oder Standardisieren von Abläufen und zum Harmonisieren oder Reduzieren von Gesetzen am häufigsten. Zudem wiesen die Unternehmen häufig auf die Digitalisierung als Möglichkeit zur administrativen Entlastung hin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bürokratiemonitor wurde auf Basis des Berichts des Bundesrates „Die administrative Belastung von Unternehmen: Bilanz 2007 – 2011 und Perspektiven 2012 – 2015“ vom 24. August 2011 eingeführt. Das Ziel ist, ein Instrument zur Verfügung zu stellen, das dem subjektiven Aspekt der Belastung aufgrund von gesetzlichen Vorschriften auf allen Stufen (Bund, Kantone, aber auch Gemeinden oder internationale Vorschriften) Rechnung trägt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="188441">
        <title>Bürokratiemonitor 2018</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3647</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56307.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
