<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74537" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-04-02</pubdate>
    <blocking-period>2019-04-02</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Goldgelbe Vergilbung: das Wallis GGV-frei, aber im Lavaux und Tessin geht die Bekämpfung weiter</title>
      <lead>Die Goldgelbe Vergilbung (GGV) ist eine schwerwiegende Krankheit der Reben und als Quarantänekrankheit einer strengen Überwachung und obligatorischen Bekämpfungsmassnahmen unterworfen. Seit ihrem Auftreten im Tessin 2004 beobachtet Agroscope die Krankheit und ihren Vektor (ein Insekt) sorgfältig, um die Ausbreitung zu verhindern. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Goldgelbe Vergilbung (GGV) wird durch die Phytoplasmen &lt;i&gt;Candidatus Phytoplasma vitis&lt;/i&gt; verursacht. Sie wird durch die Rebzikade &lt;i&gt;Scaphoideus titanus&lt;/i&gt;, übertragen und breitet sich epidemisch aus. Dieses Insekt kommt im Tessin, in den Weinbaugebieten entlang des Genfersees, und im Wallis vor. Die befallenen Rebstöcke zeigen Zeichen eines Wassermangels und sterben je nach Rebsorte langsamer oder schneller ab. Da die Symptome der Krankheit eher unspezifisch sind, kann sie nur durch eine von Agroscope durchgeführte molekularbiologische Diagnose sicher nachgewiesen werden. Da keine kurative Behandlung wirksam ist, sind in der Umgebung der Krankheitsherde Bekämpfungsmassnahmen vorgeschrieben: Behandlung gegen die Zikade und Vernichtung der befallenen Rebstöcke&lt;b&gt;.&lt;/b&gt; In Zusammenarbeit mit dem Eidg. Pflanzenschutzdienst und den betroffenen Kantonen gelang es, die GGV im Wallis und Chablais auszurotten, im Lavaux und Tessin muss die Bekämpfung jedoch fortgesetzt werden.&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Walliser Weinberge sind frei von der Goldgelben Vergilbung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der einzige bisher im Wallis entdeckte GGV-Herd in Fully wurde 2016 beseitigt. Nach zwei Jahren ohne neue Fälle gilt das Walliser Weinbaugebiet nun wieder als GGV-frei. Seit diesem Jahr kann also wieder auf die obligatorische Bekämpfung verzichtet werden. Dagegen müssen die Massnahmen für Rebschulen und die Überwachung der Situation durch den kantonalen Pflanzenschutzdienst weitergeführt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Im Weinbaugebiet Lavaux im Kanton Waadt werden die Bemühungen fortgesetzt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der in Villeneuve 2016 entdeckte GGV-Herd konnte ebenfalls beseitigt und auf die obligatorische Bekämpfung wie im Wallis verzichtet werden. In La Tour-de-Peilz – mit einem 2015 festgestellten Ausbruch – gehen die GGV-Fälle deutlich zurück, was die Wirksamkeit der Bekämpfungsstrategie belegt. Im Lavaux sind dagegen verschiedene Herde noch nicht unter Kontrolle. Dazu gehören Saint-Saphorin und insbesondere Chardonne, wo sich die Situation 2018 verschlechtert hat. Insgesamt ist auf einer Fläche von 440 ha die Bekämpfung weiterhin obligatorisch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Im Tessin müssen sich die Weinbauern auf ein Nebeneinander mit der Krankheit einstellen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Tessin wütet die GGV in allen Weinbaugebieten und kann sich trotz Bekämpfungsmassnahmen seit 14 Jahren halten. Agroscope hat gezeigt, dass die Epidemiologie der GGV südlich der Alpen komplexer ist als in den anderen Regionen. Die Bekämpfung der Zikade hat sich zwar als wirksam erwiesen, es wurden jedoch weitere als Vektoren auftretende Insekten und weitere Wirtspflanzen der Phytoplasmen (neben der Weinrebe) entdeckt. In Absprache mit dem EPSD hat der Kanton Tessin entschieden, die Behandlungen während zwei Jahren auszusetzen. Ausgenommen davon sind die Massnahmen für Rebschulen. Obligatorisch bleiben ausserdem die Meldung neuer GGV-Fälle sowie die Vernichtung befallener Rebstöcke. Parallel zu diesem Moratorium wurde im Rahmen eines Forschungsprojekts, an dem sich der Kanton Tessin, Agroscope und die Eidgenössische Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft (WSL) beteiligen, ein Überwachungsplan ausgearbeitet. Der Kanton empfiehlt den Rebschulen ausserdem dringend, Pflanzenmaterial der Gattung &lt;i&gt;Vitis&lt;/i&gt; (Unterlage, Edelreiser oder Jungpflanzen) mit heissem Wasser oder ihre Parzellen zwei Mal jährlich mit einem empfohlenen Insektizid gegen die Amerikanische Rebzikade zu behandeln.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Plan zur Überwachung und Bekämpfung der Goldgelben Vergilbung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit 2004 werden die GGV und das übertragende Insekt gemeinsam von Agroscope, dem EPSD und den kantonalen Pflanzenschutzdiensten überwacht, um eine Ausbreitung der Amerikanischen Rebzikade &lt;i&gt;Scaphoideus titanus&lt;/i&gt; und das Auftreten von Symptomen der GGV frühzeitig feststellen zu können. Alle Rebstöcke mit entsprechenden Symptomen müssen den kantonalen Pflanzenschutzdiensten oder den Rebbaukommissären gemeldet werden, damit Proben für die molekularbiologische Diagnose im Phytoplasmologie-Labor von Agroscope entnommen werden können. In Gebieten, in denen die Rebzikade und die Goldgelbe Vergilbung nachgewiesen wurden (in einem definierten Umkreis um die Krankheitsherde) ist die Bekämpfung des Insekts obligatorisch, ausser im Tessin (siehe oben). Die kantonalen Stellen legen den Umkreis und die optimalen Zeitpunkte für die Bekämpfung fest. Gleichzeitig werden befallene Rebstöcke ausgerissen. Nördlich der Alpen und im Wallis muss für Pflanzenmaterial, das für die Erneuerung oder das Anlegen eines Rebbergs bestimmt ist, und für alles Pflanzenmaterial der Gattung &lt;i&gt;Vitis&lt;/i&gt; (Edelreiser, Unterlagen) ein Pflanzenpass mit der Kennzeichnung ZP-d4 ausgestellt werden. Der ZP-d4 Zusatz auf dem Pflanzenpass bestätigt, dass die Jungpflanzen, Edelreiser oder Unterlagen aus einer Region kommen, welche als GGV-frei gilt oder in einem Warmwasserbad, während 45 Minuten mit 50°C warmem Wasser behandelt wurden. Diese Thermotherapie bleibt gegenwärtig das einzige Mittel zur direkten Bekämpfung der Phytoplasmen, welche die GGV verursachen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Markus Bünter Leiter Pflanzenschutzdienst Agroscope +41 58 465 22 98 Claire Bussy Pestalozzi Fürsprecherin Agroscope +41 58 467 32 63 +41 78 819 11 20</contact>
      <attachment id="188465">
        <title>Symptome der Goldgelbenvergilbung an Weinreben - Die Zikade, Vektor der Krankheit</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7099</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56321.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="188468">
        <title>Link Agroscope (Artikel Rebzikade)</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/de/home/themen/pflanzenbau/pflanzenschutz/agroscope-pflanzenschutzdienst/quarantaeneorganismen/goldgelbe-vergilbung.html/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Flavescence dorée, le Valais exempt mais la lutte continue dans le Lavaux et au Tessin</title>
      <lead>Reconnue comme organisme de quarantaine, la flavescence dorée (FD) est une maladie grave de la vigne soumise à un plan de surveillance et de lutte obligatoires. Depuis son apparition au Tessin en 2004, Agroscope suit l’évolution de la maladie et de son vecteur, un insecte, afin d’empêcher la dissémination. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Provoquée par le phytoplasme &lt;i&gt;Candidatus &lt;/i&gt;Phytoplasma vitis, la flavescence dorée (FD) est transmise de manière épidémique par la cicadelle &lt;i&gt;Scaphoideus titanus. &lt;/i&gt;Cet insecte est présent au Tessin, dans l’arc lémanique, et en Valais. Les ceps atteints par le phytoplasme montrent des signes de dessèchement et meurent plus ou moins rapidement selon les cépages. Comme les symptômes sont peu spécifiques, seule une analyse moléculaire réalisée par Agroscope, peut attester de la présence de la maladie. En l’absence de traitement curatif, des mesures de lutte obligatoire autour des foyers – traitement contre la cicadelle et arrachage des ceps contaminés - doivent être prises. Les efforts consentis par le Service phytosanitaire fédéral et les cantons concernés ont permis d’éliminer la FD en Valais et dans le Chablais, mais la lutte doit se poursuivre dans le Lavaux et au Tessin.&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;En Valais, des vignobles exempts de flavescence &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Détecté en 2016 à Fully, le seul foyer de FD valaisan a été éradiqué. Après deux années sans nouveau cas, le vignoble du canton peut à nouveau être considéré comme exempt. La lutte obligatoire est donc abandonnée dès cette année. Par contre, les mesures destinées aux pépinières et la surveillance du service phytosanitaire restent de mise.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pour le canton de Vaud, les efforts se poursuivent dans le Lavaux&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Villeneuve, un foyer de FD détecté en 2016 a pu également être éradiqué et la lutte obligatoire, comme en Valais, y est aussi abandonnée. A la Tour-de-Peilz - foyer déclaré en 2015 - les cas de FD sont en nette régression, démontrant l’efficacité de la stratégie de lutte. Cependant, dans le Lavaux, plusieurs foyers ne sont pas encore sous contrôle, à St-Saphorin et en particulier à Chardonne, où la situation s’est aggravée en 2018. Au total, ce sont 440 ha qui restent soumis à la lutte obligatoire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Au Tessin, les viticulteurs devront cohabiter avec la flavescence&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Au Tessin, la FD sévit dans tout le vignoble et s’y maintient malgré les mesures de lutte appliquées depuis 14 ans. En effet, Agroscope a démontré que l’épidémiologie de la FD au Sud des Alpes est plus complexe que dans les autres régions. La méthode de lutte contre la cicadelle s’est révélée efficace, mais d’autres insectes vecteurs et d’autres plantes hôtes de la FD (en plus de la vigne) ont été détectées. D’entente avec les autorités fédérales, le canton du Tessin a donc décidé de suspendre les traitements pendant deux ans, excepté ceux concernant les pépinières viticoles. L’annonce de nouveaux cas de FD ainsi que la destruction des ceps contaminés resteront obligatoires. En parallèle à ce moratoire, un plan de surveillance a été élaboré dans le cadre d’un projet de recherche issu d’une collaboration entre le canton, Agroscope et l’Institut fédérale de recherche sur la forêt, la neige et le paysage (WSL). Par ailleurs, le canton recommande vivement aux pépiniéristes viticoles de traiter à l’eau chaude le matériel du genre &lt;i&gt;Vitis&lt;/i&gt; (porte greffe, greffons ou plants), ou de traiter leurs parcelles avec un insecticide deux fois par an. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le plan de surveillance et de lutte contre la flavescence dorée&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis 2004, une surveillance nationale de la FD et de son insecte vecteur est opérée conjointement par Agroscope et les services phytosanitaires fédéral et cantonaux afin de suivre l’expansion de la cicadelle &lt;i&gt;Scaphoideus titanus&lt;/i&gt; et l’apparition de symptômes de FD. Tout cep symptomatique doit être obligatoirement annoncé aux services phytosanitaires pour permettre le prélèvement d’échantillons et l’analyse moléculaire au laboratoire de phytoplasmologie d’Agroscope Changins. Dans les zones où la cicadelle et la flavescence dorée sont présentes (périmètre de lutte autour des foyers), le traitement contre l’insecte est obligatoire, excepté au Tessin (voir plus haut). Les autorités cantonales déterminent les périmètres de lutte ainsi que les périodes optimales. En parallèle, les ceps contaminés sont arrachés. Au Nord des Alpes et en Valais, les plants destinés au renouvellement ou à la plantation des vignes ainsi que le matériel du genre &lt;i&gt;Vitis&lt;/i&gt; (greffons, bois de porte-greffes) doivent être munis d’un passeport phytosanitaire comportant la mention ZP-d4. Celle-ci confirme que les jeunes plantes, les greffons ou les porte-greffes proviennent d’une zone reconnue indemne de FD ou ont été traité à l’eau chaude à 50°C pendant 45 minutes. La thermothérapie reste à ce jour le seul moyen de lutte direct contre le phytoplasme, agent causal de la FD. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Markus Bünter Responsable Groupe service phytosanitaire Agroscope +41 58 46 52298 Claire Bussy Pestalozzi Porte-parole Agroscope +41 58 46 73263 +41 78 819 11 20</contact>
      <attachment id="188458">
        <title>Symptômes de flavescence sur une vigne - La cicadelle, vecteur de la maladie</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7099</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56320.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="188467">
        <title>Lien site Agroscope (article flavescence)</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/fr/home/themes/production-vegetale/protection-vegetaux/agroscope-pflanzenschutzdienst/quarantaeneorganismen/flavescence-doree.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Flavescenza dorata: Vallese indenne, ma la lotta continua nel Lavaux e in Ticino</title>
      <lead>Riconosciuta come organismo da quarantena, la flavescenza dorata (FD) è una grave malattia della vite oggetto di un rigoroso piano di sorveglianza e di misure di lotta obbligatorie. Dalla sua comparsa in Ticino nel 2004, Agroscope segue attentamente l’evoluzione della malattia e del suo vettore, un insetto, per impedirne la diffusione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La flavescenza dorata (FD) è causata dal fitoplasma&lt;i&gt; Candidatus Phytoplasma vitis&lt;/i&gt; e trasmessa epidemicamente da la cicalina &lt;i&gt;Scaphoideus titanus, &lt;/i&gt;presente in Ticino, nei vigneti lungo l’Arco Lemanico, e in Vallese. I ceppi colpiti presentano segni di stress idrico e muoiono più o meno rapidamente a seconda del vitigno. Poiché i sintomi non sono molto specifici, soltanto l’analisi molecolare eseguita da Agroscope consente di attestare la presenza della malattia. Data la mancanza di un trattamento curativo efficace del fitoplasma, nei focolai e nelle zone adiacenti sono prescritte misure di lotta obbligatorie che prevedono, in particolare, la lotta contro la cicalina e la distruzione dei ceppi contaminati.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;La collaborazione tra il Servizio fitosanitario federale e i Cantoni interessati ha permesso di eradicare la FD in Vallese e nel Chablais, ma la lotta deve continuare nel Lavaux e in Ticino&lt;b&gt;.&lt;/b&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;In Vallese vigneti indenni dalla FD&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rilevato a Fully nel 2016, l’unico focolaio di FD in Vallese è stato eradicato. Dopo due anni privi di nuovi casi, questa zona viticola vallesana può nuovamente essere considerata indenne. Da quest’anno la lotta obbligatoria viene quindi abbandonata, ma rimangono in vigore le misure di lotta per i vivai e la sorveglianza da parte del servizio fitosanitario cantonale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Per il Cantone di Vaud gli sforzi proseguono nel Lavaux&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il focolaio di FD scoperto nel 2016 a Villeneuve è stato eradicato e, come in Vallese, la lotta obbligatoria viene quindi abbandonata. A La Tour-de-Peilz, dove il focolaio è stato individuato nel 2015, i casi di FD sono in netta diminuzione a dimostrazione dell’efficacia della strategia di lotta. Nel Lavaux, invece, diversi focolai non sono ancora sotto controllo a Saint-Saphorin e, in particolare, a Chardonne, dove nel 2018 la situazione è peggiorata. In totale restano oggetto di lotta obbligatoria 440 ettari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;In Ticino i viticoltori dovranno convivere con la FD&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Ticino, la FD è diffusa in tutti i vigneti nonostante le misure di lotta rigorosamente applicate da 14 anni. Agroscope ha infatti dimostrato che la sua epidemiologia al sud delle Alpi è più complessa di quella delle altre regioni. La lotta contro la cicalina si è dimostrata efficace, ma sono stati individuati altri vettori e piante ospiti della FD (oltre alle viti). Il Cantone Ticino, d’intesa con il SFF, ha quindi deciso di sospendere per due anni i trattamenti, eccetto quelli relativi ai vivai viticoli. Rimane però attivo l’obbligo di notificare i nuovi casi di FD e di distruggere i ceppi contaminati. Parallelamente a questa moratoria è stato elaborato un piano di sorveglianza nell’ambito di un progetto di ricerca nato dalla collaborazione tra il Cantone, Agroscope e l’Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio (WSL). Il Cantone raccomanda ai vivaisti viticoli di trattare il materiale del genere &lt;i&gt;Vitis&lt;/i&gt; (portainnesti, marze, barbatelle) con acqua calda o di trattare due volte all’anno le loro parcelle con un insetticida contro la cicalina &lt;i&gt;Scaphoideus titanus&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Piano di sorveglianza e di lotta contro la flavescenza dorata (FD)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2004 Agroscope e il Servizio fitosanitario federale, unitamente ai servizi fitosanitari cantonali, effettuano la sorveglianza nazionale della FD e del suo insetto vettore, allo scopo di monitorare la diffusione della cicalina &lt;i&gt;Scaphoideus titanus&lt;/i&gt; e la comparsa dei sintomi della FD. Tutti i ceppi che presentano sintomi devono essere obbligatoriamente notificati ai servizi fitosanitari cantonali o ai commissari viticoli per permettere la campionatura e l’analisi molecolare presso il laboratorio di fitoplasmologia di Agroscope. Nelle zone dove sono presenti la cicalina e la FD (perimetro di lotta attorno ai focolai) il trattamento contro l’insetto è obbligatorio, a eccezione del Ticino (vedere sopra). Le autorità cantonali stabiliscono i perimetri e i periodi ottimali di lotta. Parallelamente vengono estirpati i ceppi che presentano sintomi. A nord delle Alpi e in Vallese il materiale vegetale destinato al rinnovo o all’impianto di un vigneto e il materiale del genere &lt;i&gt;Vitis&lt;/i&gt; (marze, portainnesti) devono essere muniti di un passaporto fitosanitario recante l’indicazione ZP-d4. L’indicazione ZP-d4 è un’aggiunta al passaporto fitosanitario la quale attesta che barbatelle, marze o portinnesti provengono da regioni non contaminate da FD oppure che hanno subito un trattamento attraverso un bagno in acqua calda a 50°C per 45 minuti. La termoterapia è attualmente l’unico mezzo di lotta diretta contro il fitoplasma che causa la FD.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mauro Jermini Responsabile Gruppo Protezione dei vegetali al Sud delle Alp Agroscope +41 58 466 00 32 Claire Bussy Pestalozzi Fürsprecherin Agroscope +41 58 467 32 63 +41 78 819 11 20</contact>
      <attachment id="188466">
        <title>Sintomi di flavescenza dorata sulla vite - La cicalina, il vettore della malattia</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7099</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56322.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="188469">
        <title>Sito Agroscope (articoli flavescenza e cicalina)</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/it/home/temi/produzione-vegetale/protezione-piante/quarantena-servizio-fitosanitari/quarantaeneorganismen/flavescenza-dorata.html/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="235" org-id="1047">
        <name lang="de">pflanzliche Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Aliments végétals</name>
        <name lang="it">Prodotti alimentari végétals</name>
        <name lang="en">Vegetal food</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
