<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74669" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-04-11</pubdate>
    <blocking-period>2019-04-11</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Agroscope untersucht Rückstände von Pestiziden</title>
      <lead>Agroscope-Forschende befassen sich seit Jahren intensiv mit Pflanzenschutzmitteln: ihrem Einsatz, ihrer Wirkung, ihrer Verbreitung, ihren unerwünschten Auswirkungen und ihren Rückständen im Boden und in den Pflanzen. Unter anderem untersucht Agroscope Spuren von über 40 Pflanzenschutzmitteln in verschiedenen Böden und landwirtschaftlichen Systemen. Zwischenresultate des 2018 gestarteten Forschungsprogrammes zeigen unter anderem, dass in biologisch bewirtschafteten Böden die Anzahl und Konzentration der gemessenen Wirkstoffe mit der Dauer der biologischen Bewirtschaftung abnimmt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Pflanzenschutzmittel enthalten biologisch aktive Substanzen, und sind diese am falschen Ort, können sie Lebewesen schaden, die eigentlich nützlich wären. Zudem ist bekannt, dass die Mittel teils auch sehr lange Zeit im Boden verharren, also persistent sind. In den Böden gemessene Konzentrationen stammen nicht nur aus den im Jahr der Analyse mit Pflanzenschutzmitteln geschützten Pflanzen, sondern zeigen die Geschichte von Einträgen in den Boden über mehrere Jahre. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Agroscope analysiert im Rahmen der nationalen Bodenbeobachtung schon seit Langem chemische Substanzen im Boden. 2018 wurde ein neues Forschungsprogramm gestartet: Dabei werden die Rückstände von über 40 Pflanzenschutzmitteln in über 100 verschiedenen Böden und landwirtschaftlichen Systemen gemessen und deren Auswirkungen analysiert. Diese Erhebungen lassen Schlussfolgerungen auf die Auswirkungen von Rückständen auf die Bodenlebewesen wie auch die Bodenfunktionen zu. Agroscope erforscht diese Auswirkungen nicht in Laborstudien, sondern in realen Systemen und untersucht die realen Risiken. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schon vor Abschluss der Studie zeigt sich: Pflanzenschutzmittel finden sich in vielen der 40 untersuchten biologisch bewirtschafteten Böden. Die Anzahl und die Konzentration der gemessenen Wirkstoffe nimmt allerdings mit der Dauer der biologischen Bewirtschaftung ab. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die heutigen Messtechniken ermöglichen den Nachweis von geringsten Mengen an chemischen Substanzen. Die Präsenz einer Chemikalie in der Umwelt sagt noch nichts über ihre Wirkung auf die Lebewesen und ihre Funktionen aus. Neben der Konzentration ist vor allem auch die Antwort auf die Frage wichtig, ob eine Chemikalie überhaupt in Kontakt mit Lebewesen kommt, von diesen aufgenommen werden kann und falls ja, über welchen Eintrittswege die Aufnahme erfolgt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das neue Agroscope-Forschungsprogramm wird insbesondere aufzeigen, inwiefern die festgestellten Rückstände Auswirkungen auf die komplexen mikrobiellen Gemeinschaften aus Pilzen und Bakterien im Boden haben. Diese Gemeinschaften beeinflussen viele Prozesse im Boden. Sie nehmen sowohl für die Fruchtbarkeit als auch die biologische Vielfalt der Böden eine Schlüsselfunktion wahr. Erste Resultate zeigen, dass sich Boden- und Bewirtschaftungsfaktoren auf deren Zusammensetzung auswirken. Der Zusammenhang zwischen der Vielfalt und Funktion mikrobieller Gemeinschaften und der Präsenz von Pflanzenschutzmitteln ist aber vorderhand noch unklar. Mit Resultaten ist ab 2020 zu rechnen.&lt;/p&gt; Die Beurteilung ökotoxikologischer Risiken von Pflanzenschutzmitteln ist komplex, verfolgt unterschiedliche Ziele und führt immer wieder zu intensiven Diskussionen. Dies zeigt beispielsweise die in den letzten Tagen veröffentlichte Studie der Universität Neuenburg. Grund für die Diskussionen ist meist, dass verschiedene Vorgehensweisen und Modelle verwendet werden, die zu unterschiedlichen Resultaten führen. Agroscope verwendet in der Regel Modelle, welche zu Gunsten der Produktion von Lebensmitteln, eine Beeinträchtigung zulassen, wenn sich die Lebewesen und Populationen innerhalb von einem Jahr wieder erholen können. Zudem ist zu bedenken, dass die Auswirkungen von Bodenbearbeitung, Düngung und Anbau einer Monokultur meist einen viel grösseren Einfluss auf die Bodenbiologie haben als Spuren von Pflanzenschutzmitteln. Mit den bisherigen wie auch den aktuellen Forschungsarbeiten leistet Agroscope einen Beitrag, um die Diskussionen auf fundierten Erkenntnissen und Grundlagen zu führen. Denn: Die Beurteilung der Wirkungen von Pflanzenschutzmitteln – den positiven und negativen – muss umfassend sein und im Kontext der landwirtschaftlichen Produktion erfolgen. </text>
      <contact>Claudia Schwyter Stv. Leiterin Corporate Communication Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Bern / Schweiz claudia.schwyter@agroscope.admin.ch +41 58 468 70 30</contact>
      <link id="188865">
        <title>Nationale Bodenbeobachtung (NABO)</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/de/home/themen/umwelt-ressourcen/boden-gewaesser-naehrstoffe/forschungsprojekte/nabo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="188866">
        <title>Agroscope-Forschungsprojekt zu Pflanzenschutzmittelrückständen</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/de/home/themen/umwelt-ressourcen/boden-gewaesser-naehrstoffe/forschungsprojekte/pflanzenschutzmittel-bodenfruchtbarkeit.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="188867">
        <title>Mehr zum Thema Pflanzenschutz: www.plantprotection.agroscope.ch</title>
        <uri>http://www.plantprotection.agroscope.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="188868">
        <title>Flickr-Album zu Pflanzenschutz</title>
        <uri>https://www.flickr.com/photos/agroscope/albums/72157694846975782</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Agroscope examine les résidus des pesticides</title>
      <lead>Depuis de nombreuses années, les chercheuses et chercheurs d'Agroscope travaillent intensivement sur les produits phytosanitaires, en particulier sur leur utilisation, leur impact, leur propagation, leurs effets indésirables et leurs résidus dans le sol et les végétaux. Agroscope étudie, entre autres, les traces de plus de 40 produits phytosanitaires dans divers sols et systèmes agricoles. Les résultats intermédiaires du programme de recherche lancé en 2018 montrent que le nombre et la concentration des substances actives mesurées dans les sols exploités de façon biologique diminuent au fur et à mesure de leur exploitation.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les produits phytosanitaires contiennent des substances biologiquement actives et si celles-ci parviennent au mauvais endroit, elles peuvent nuire à des organismes vivants qui seraient en fait utiles. Il est également bien connu qu'une partie de ces produits reste dans le sol pendant très longtemps, c'est-à-dire qu'ils sont persistants. Les concentrations mesurées dans les sols ne proviennent pas seulement des plantes protégées par des produits phytosanitaires au cours de l'année d'analyse, mais elles montrent aussi l'historique des apports dans le sol sur plusieurs années. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Agroscope analyse depuis longtemps les substances chimiques dans le sol dans le cadre de l’Observatoire national des sols. Un nouveau programme de recherche a été lancé en 2018 dans lequel les résidus de plus de 40 produits phytosanitaires sont mesurés dans plus de 100 sols et systèmes agricoles différents et leurs effets analysés. Ces relevés permettent de tirer des conclusions à propos des effets des résidus sur les organismes et les fonctions du sol. Agroscope étudie ces effets non pas en laboratoire, mais dans des systèmes réels et étudie les risques effectifs. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Déjà avant la fin de l'étude, il est apparu clairement que des produits phytosanitaires se trouvaient dans bon nombre des 40 sols analysés, exploités de façon biologique. Cependant, le nombre et la concentration des substances actives mesurées diminuent au fur et à mesure de l’exploitation biologique. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les techniques de mesure actuelles permettent de détecter les quantités les plus infimes de substances chimiques. La seule présence d'un produit chimique dans l'environnement ne dit rien au sujet de son effet sur les organismes vivants et leurs fonctions. Outre la concentration, il est particulièrement important de répondre à la question de savoir si un produit chimique entre réellement en contact avec des organismes vivants, s'il peut être absorbé par ceux-ci et, le cas échéant, par quelles portes d’entrée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouveau programme de recherche d’Agroscope démontrera en particulier dans quelle mesure les résidus détectés ont un impact sur les communautés microbiennes complexes présentes dans le sol et composées de champignons et de bactéries. Ces communautés influencent de nombreux processus dans le sol. Elles jouent un rôle clé tant pour la fertilité que pour la biodiversité des sols. Les premiers résultats montrent que les facteurs liés aux sol et à son exploitation ont un impact sur la composition de ces communautés. Toutefois, le lien entre la diversité ainsi que la fonction des communautés microbiennes et la présence de produits phytosanitaires n'est toujours pas clair. Les résultats sont attendus à partir de 2020.&lt;/p&gt; L'évaluation des risques écotoxicologiques des produits phytosanitaires est complexe, poursuit des objectifs différents et donne régulièrement lieu à des discussions intensives, comme le montre par exemple l’étude de l’Université de Neuchâtel publiée ces derniers jours. Ces discussions s’expliquent généralement par le fait que diverses méthodes et modèles sont utilisés, qui conduisent à des résultats différents. Agroscope utilise en règle générale des modèles qui admettent - en faveur de la production alimentaire – des effets préjudiciables à condition que les organismes vivants et les populations se rétablissent en l’espace d’une année. Il convient également de garder à l'esprit que les effets du travail du sol, de la fertilisation et les monocultures ont généralement un impact beaucoup plus important sur la biologie du sol que les traces de produits phytosanitaires. Les travaux de recherche antérieurs et actuels d'Agroscope contribuent à mener des discussions basées sur des connaissances et des bases fondées scientifiquement. Car l'évaluation des effets des produits phytosanitaires - positifs et négatifs - doit être exhaustive et réalisée dans le contexte de la production agricole.</text>
      <contact>Claudia Schwyter Suppléante de la responsable de la Corporate Communication Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berne / Suisse claudia.schwyter@agroscope.admin.ch +41 58 468 70 30</contact>
      <link id="188861">
        <title>Observation national des sols (NABO)</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/fr/home/themes/environnement-ressources/sol-eaux-eelements-nutritifs/projets-recherche/nabo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="188862">
        <title>Projet de recherche Agroscope sur les résidus de produits phytosanitaires</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/fr/home/themes/environnement-ressources/sol-eaux-eelements-nutritifs/projets-recherche/produits-phytosanitaires-fertilite-sol.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="188863">
        <title>Pour en savoir plus sur la protection des végétaux: www.plantprotection.agroscope.ch</title>
        <uri>http://www.plantprotection.agroscope.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="188864">
        <title>Album Flickr sur la protection des végétaux</title>
        <uri>https://www.flickr.com/photos/agroscope/albums/72157694846975782</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Agroscope analizza i residui dei pesticidi</title>
      <lead>I ricercatori di Agroscope si occupano intensamente da anni dei prodotti fitosanitari, esaminandone l’impiego, l’azione, la diffusione, gli effetti indesiderati e i residui nel suolo e nelle piante. Agroscope, tra le altre attività, analizza le tracce di oltre 40 prodotti fitosanitari in diversi suoli e sistemi agricoli. I risultati intermedi del programma di ricerca avviato nel 2018 mostrano che nei suoli gestiti secondo le norme dell’agricoltura biologica il numero e la concentrazione dei principi attivi misurati diminuiscono con il passare degli anni durante i quali è praticata l’agricoltura biologica. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I prodotti fitosanitari contengono sostanze biologicamente attive che, se finiscono nel luogo sbagliato, possono arrecare danno a organismi viventi che di fatto sarebbero utili. Inoltre è noto che alcuni prodotti rimangono a lungo nel suolo, ovvero sono persistenti. Le concentrazioni misurate nei suoli non vanno ricondotte soltanto ai prodotti fitosanitari impiegati sulle piante nell’anno in cui è stata eseguita l’analisi, ma sono il risultato di immissioni verificatesi sull’arco di diversi anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Agroscope analizza da tempo le sostanze chimiche presenti nel suolo nel quadro della Rete nazionale di osservazione dei suoli. Nel 2018 ha preso avvio un nuovo programma di ricerca nell’ambito del quale si misurano i residui di oltre 40 prodotti fitosanitari in più di 100 suoli e sistemi agricoli diversi, analizzandone l’impatto. Queste rilevazioni consentono di esprimere considerazioni sugli effetti dei residui di tali prodotti sugli organismi viventi presenti nel suolo e sulle funzioni del suolo stesso. Le ricerche di Agroscope in questo ambito non si svolgono nel quadro di studi di laboratorio, bensì in sistemi reali nei quali vengono esaminati i rischi reali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Benché lo studio non sia ancora terminato, si è constatato che tracce di prodotti fitosanitari sono presenti in molti dei 40 suoli analizzati, gestiti secondo i principi dell’agricoltura biologica, ma anche che il numero e la concentrazione dei principi attivi misurati diminuiscono con il passare degli anni durante i quali è praticata l’agricoltura biologica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le attuali tecniche di misurazione consentono di rilevare anche quantitativi molto esigui di sostanze chimiche. Tuttavia, il fatto che una sostanza chimica è presente nell’ambiente non consente di trarre conclusioni sul suo impatto sugli organismi viventi e sulle loro funzioni. A prescindere dalla concentrazione, è importante soprattutto appurare se una sostanza chimica entra effettivamente in contatto con degli organismi viventi, se vi è la possibilità che questi la assimilino e, qualora fosse il caso, attraverso quali vie avviene l’assimilazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo programma di ricerca di Agroscope mostrerà in particolare in che misura i residui riscontrati si ripercuotono sulle comunità microbiche complesse composte da funghi e batteri presenti nel suolo. Queste comunità influenzano numerosi processi che avvengono nel suolo e svolgono funzioni chiave sia per la fertilità sia per la biodiversità dei suoli. Dai primi risultati del programma di ricerca emerge che i fattori del suolo e di gestione si ripercuotono sulla composizione di tali comunità. Tuttavia non è ancora stata chiarita la correlazione tra la varietà e la funzione delle comunità microbiche e la presenza di prodotti fitosanitari. Maggiori risultati saranno disponibili a partire dal 2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La valutazione dei rischi ecotossicologici dei prodotti fitosanitari è un compito complesso, persegue obiettivi diversi e dà immancabilmente adito ad accese discussioni. Ciò si è visto, ad esempio, in relazione allo studio dell’Università di Neuchâtel pubblicato nei giorni scorsi. Le discussioni nascono generalmente dal fatto che nei vari studi vengono applicati metodi e procedure differenti che si traducono in risultati diversi. Agroscope utilizza solitamente modelli che, nel nome della produzione di derrate alimentari, tollerano un pregiudizio a condizione che gli organismi viventi e le popolazioni possano riprendersi nell’arco di un anno. Non bisogna inoltre dimenticare che la lavorazione del suolo, la concimazione e le monocolture hanno generalmente un impatto di gran lunga maggiore sulla biologia del suolo rispetto alle tracce di prodotti fitosanitari. Con i lavori di ricerca svolti finora e quelli ancora in corso Agroscope fornisce il suo contributo affinché il dibattito si svolga sulla base di conoscenze e informazioni assodate, poiché la valutazione degli effetti dei prodotti fitosanitari – siano essi positivi o negativi – deve essere esaustiva e avvenire nel contesto della produzione agricola.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Claudia Schwyter Sost. Resp. Corporate Communication Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berna / Svizzera claudia.schwyter@agroscope.admin.ch +41 58 468 70 30</contact>
      <link id="188869">
        <title>Rete nazionale di osservazione dei suoli NABO (in tedesco o francese)</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/it/home/temi/ambiente-risorse/suolo-acqua-sostanze-nutritive/progetti-ricerca/nabo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="188882">
        <title>Progetto di ricerca Agroscope sui residui di pesticidi (in tedesco o francese)</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/de/home/themen/umwelt-ressourcen/boden-gewaesser-naehrstoffe/forschungsprojekte/pflanzenschutzmittel-bodenfruchtbarkeit.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="188883">
        <title>Maggiori informazioni sul tema Protezione dei vegetali: www.plantprotection.agroscope.ch</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/it/home/temi/produzione-vegetale/protezione-piante.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="188884">
        <title>Album di Flickr sulla protezione delle colture</title>
        <uri>https://www.flickr.com/photos/agroscope/sets/72157694846975782</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="243" org-id="1047">
        <name lang="de">Landschaft &amp; Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Paysage &amp; diversité biologique</name>
        <name lang="it">Paesaggio &amp; diversità biologica</name>
        <name lang="en">Landscape &amp; biodiversity</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="13" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenkrankheiten</name>
        <name lang="fr">Maladies des plantes</name>
        <name lang="it">Malattie delle piante</name>
        <name lang="en">Plant diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="16" org-id="1047">
        <name lang="de">Umweltschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de l’environnement</name>
        <name lang="it">Protezione dell’ambiente</name>
        <name lang="en">Environmental protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="23" org-id="1047">
        <name lang="de">Analytik</name>
        <name lang="fr">Analyses chimiques</name>
        <name lang="it">Analisi chimiche</name>
        <name lang="en">Anatytics</name>
      </keyword>
      <keyword id="25" org-id="1047">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Salute</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </keyword>
      <keyword id="32" org-id="1047">
        <name lang="de">Analytische Chemie</name>
        <name lang="fr">Chimie analytique</name>
        <name lang="it">Chimica analitica</name>
        <name lang="en">Analytical chemistry</name>
      </keyword>
      <keyword id="38" org-id="1047">
        <name lang="de">Bodenbeobachtung (NABO)</name>
        <name lang="fr">Observation des sols</name>
        <name lang="it">Osservazione del suolo</name>
        <name lang="en">Soil monitoring network</name>
      </keyword>
      <keyword id="39" org-id="1047">
        <name lang="de">Bodenfruchtbarkeit</name>
        <name lang="fr">Fertilité</name>
        <name lang="it">Fertilità</name>
        <name lang="en">Soil fertility</name>
      </keyword>
      <keyword id="40" org-id="1047">
        <name lang="de">Bodenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection des sols</name>
        <name lang="it">Protezione del suolo</name>
        <name lang="en">Soil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="43" org-id="1047">
        <name lang="de">Stoffhaushalt</name>
        <name lang="fr">Gestion de substances</name>
        <name lang="it">Gestione di sostanze</name>
        <name lang="en">Nutrient and pollutant flows</name>
      </keyword>
      <keyword id="53" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologischer Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection phytosanitaire écologique</name>
        <name lang="it">Protezione fitosanitaria ecologica</name>
        <name lang="en">Ecological plant protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
