<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74710" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-04-17</pubdate>
    <blocking-period>2019-04-17</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Velo-Mittwoch: in die Pedale treten, um fit zu bleiben</title>
      <lead>Auch dieses Jahr soll der Velo-Mittwoch die Bevölkerung dazu anregen, sich vermehrt mit dem Fahrrad zu bewegen. Pascal Strupler, Direktor des Bundesamtes für Gesundheit, Patrick Kutschera, Geschäftsführer von Energie Schweiz, und Matthias Aebischer, Präsident von Pro Velo Schweiz, schwangen sich heute in den Sattel, um im Rahmen einer organisierten Tour in Liebefeld (BE) die Saison 2019 zu eröffnen. Für die Teilnahme am Velo-Mittwoch genügt es, an einem Mittwoch eine Strecke von mindestens drei Kilometern abzuradeln. Eine Smartphone-App berechnet die zurückgelegte Distanz und ermöglicht, viele Preise zu gewinnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bewegung ist äusserst gesund: Wer sich ausreichend bewegt, schützt sich vor vielen chronischen Krankheiten wie Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Krebs, Atemwegserkrankungen, Diabetes oder Erkrankungen des Bewegungsapparats.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Velofahren ist ideal, um sich mehr zu bewegen. Mit dem Fahrrad kann man leicht den Bewegungsempfehlungen nachkommen, indem man kurze, auf mehrere Tage verteilte Strecken zurücklegt. Für Erwachsene werden zweieinhalb Stunden Bewegung mittlerer Intensität oder eineinviertel Stunden Bewegung hoher Intensität pro Woche empfohlen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;70 000 Teilnahmen am Velo-Mittwoch&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit der Lancierung des Velo-Mittwochs im Jahr 2017 wurden über 70 000 Teilnahmen verzeichnet. Die App ist mit Android und iOS kompatibel und kann unter www.velomittwoch.ch heruntergeladen werden. Sie erfasst die zurückgelegten Distanzen und ermöglicht die Teilnahme an der Preisverlosung. Um eine Gewinnchance zu haben, muss man eine Strecke von mindestens drei Kilometern abradeln. Die von PRO VELO Schweiz lancierte Kampagne wird vom Bundesamt für Gesundheit, von Energie Schweiz und von Engagement Migros unterstützt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fotos (verfügbar ab 17 Uhr)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch PRO VELO Schweiz, +41 76 456 30 58, juerg.haener@pro-velo.ch</contact>
      <link id="188970">
        <title>Weiterführende Informationen</title>
        <uri>https://www.velomittwoch.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="189090">
        <title>Fotos verfügbar ab 17 Uhr</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/das-bag/aktuell/news/news-17-04-2019.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mercredis du vélo : pédaler pour garder la forme</title>
      <lead>Les Mercredis du vélo reviennent cette année afin d’encourager la population à faire davantage d’activité physique avec leur deux-roues. Le directeur de l’Office fédéral de la santé publique Pascal Strupler, le directeur d’Energie Suisse Patrick Kutschera et le président de Pro Vélo Suisse Matthias Aebischer sont montés en selle pour lancer aujourd’hui la saison 2019, lors d’un tour organisé à Liebefeld (BE). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour participer aux Mercredis du vélo, il suffit de pédaler lors d’un mercredi sur une distance d’au moins trois kilomètres ; une application pour téléphone portable calcule la distance parcourue et permet de gagner de nombreux prix. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’activité physique est extrêmement bénéfique pour la santé : bouger suffisamment protège contre de nombreuses maladies chroniques, telles que le cancer, les maladies cardio-vasculaire, respiratoires, le diabète ou les troubles musculo-squelettiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Or, le vélo est idéal pour se dépenser davantage. La petite reine permet facilement de remplir les recommandations d’activité physique avec de petits trajets répartis sur plusieurs jours. Chez l’adulte, il est recommandé de faire deux heures et demie d’activité physique d’intensité moyenne par semaine ou une heure et quart d’intensité élevée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;70'000 participations aux Mercredis du vélo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis le lancement des Mercredis du vélo en 2017, il y a déjà eu plus de 70'000 participations. L’application est compatible avec Android et iOS et peut être téléchargée sur www.mercredisduvelo.ch. Elle enregistre les distances parcourues et permet de participer au tirage au sort des prix. Pour avoir une chance de gagner, il faut pédaler sur une distance d’au moins trois kilomètres. La campagne, lancée par PRO VELO Suisse, est soutenue par l’Office fédéral de la santé publique, Energie Suisse et Engagement Migros. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Photos (disponibles dès 17h)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch PRO VELO Suisse, +41 76 456 30 58, juerg.haener@pro-velo.ch</contact>
      <link id="188971">
        <title>Informations complémentaires</title>
        <uri>https://www.mercredisduvelo.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="189091">
        <title>Photos disponibles dès 17h</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/das-bag/aktuell/news/news-17-04-2019.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Mercoledì in bici: pedalare per rimanere in forma</title>
      <lead>Con il nuovo anno torna «Mercoledì in bici», la campagna organizzata per incoraggiare la popolazione a praticare più attività fisica con la bicicletta. Il direttore dell’Ufficio federale della sanità pubblica, Pascal Strupler, il direttore di svizzera energia, Patrick Kutschera, e il presidente di Pro Velo Svizzera Matthias Aebischer, sono saliti in sella oggi per avviare la stagione 2019, con un giro in bicicletta organizzato a Liebefeld (BE). Per partecipare ai «Mercoledì in bici» basta pedalare un mercoledì coprendo una distanza di almeno tre chilometri; un’applicazione per smartphone calcola la distanza percorsa e permette di vincere numerosi premi. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’attività fisica è estremamente benefica alla salute: muovendosi sufficientemente ci si protegge contro numerose malattie croniche, come il cancro, le patologie cardiovascolari e respiratorie, il diabete o i disturbi muscolo-scheletrici. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La bicicletta si presta bene a questo esercizio ed è il mezzo ideale per muoversi di più; inoltre la «reginetta» permette di rispettare in modo completo le raccomandazioni di attività fisica, con brevi tragitti ripartiti su più giorni. Agli adulti si consiglia di praticare due ore e mezzo di attività fisica d’intensità media oppure un’ora e un quarto d'intensità elevata alla settimana. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;70 000 partecipanti ai «Mercoledì in bici»&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dall’avvio della campagna «Mercoledì in bici», nel 2017, si contano già più di 70 000 partecipanti. L’applicazione per smartphone è compatibile con i sistemi operativi Android e iOS e può essere scaricata dall'indirizzo www.velomittwoch.ch/it/. Registra le distanze percorse e permette di partecipare al sorteggio dei premi. Per parteciparvi basta pedalare su una distanza di almeno tre chilometri. La campagna, lanciata da Pro Velo Svizzera, è sostenuta dall’Ufficio federale della sanità pubblica, da svizzera energia e da Engagement Migros. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fotografie (disponibili a partire dalle 17.00)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch PRO VELO Svizzera, +41 76 456 30 58, juerg.haener@pro-velo.ch</contact>
      <link id="188972">
        <title>Per maggiori informazioni</title>
        <uri>https://www.velomittwoch.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="189092">
        <title>Fotografie disponibili a partire dalle 17.00</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/das-bag/aktuell/news/news-17-04-2019.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
