<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74722" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-04-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Befristetes Auffangabkommen sichert Zugang zum Arbeitsmarkt auch im Falle eines No-Deal-Brexits</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 17. April 2019 ein befristetes Abkommen mit dem Vereinigten Königreich (UK) über die Zulassung zum Arbeitsmarkt genehmigt. Dieses Abkommen wird angewendet, wenn es zu einem ungeordneten Austritt des Vereinigten Königreichs aus der Europäischen Union (EU) kommt. Es sieht für eine befristete Übergangszeit erleichterte Zulassungsbedingungen für die Ausübung einer Erwerbstätigkeit im jeweils anderen Land vor. Damit will der Bundesrat die Interessen der Schweizer Wirtschaft hinsichtlich der Rekrutierung britischer Arbeitskräfte sowie des Zugangs von Schweizer Staatsangehörigen zum britischen Arbeitsmarkt sichern.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Brexit wurde auf spätestens 31. Oktober 2019 verschoben. Die bilateralen Abkommen der Schweiz mit der EU gelten deshalb weiterhin auch für die Beziehungen der Schweiz zum Vereinigten Königreich. Ein EU-Austritt des Vereinigten Königreichs ohne Austrittsabkommen (No-Deal-Szenario) kann aber weiterhin nicht ausgeschlossen werden. In diesem Fall würde insbesondere das Personenfreizügigkeitsabkommen (FZA) für das Verhältnis der Schweiz zum Vereinigten Königreich keine Anwendung mehr finden. In Übereinstimmung mit dem Verhandlungsmandat des Bundesrates vom 5. September 2018 hat das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) deshalb ein befristetes Auffangabkommen mit dem Vereinigten Königreich über die Zulassung zum Arbeitsmarkt ausgehandelt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Falle eines ungeordneten Austritts wären Bürgerinnen und Bürger des Vereinigten Königreichs in der Schweiz Drittstaatsangehörigen gleichgestellt. Für einen Aufenthalt mit Erwerbstätigkeit kämen damit die Zulassungsvoraussetzungen des Ausländer- und Integrationsgesetzes (AIG) zur Anwendung. Das Abkommen sieht deshalb vorübergehend und befristet eine bevorzugte Zulassung von Staatsangehörigen des Vereinigten Königreichs für den Schweizer Arbeitsmarkt vor. Dabei soll auf die Prüfung der beruflichen Qualifikationen, des Inländervorrangs sowie des gesamtwirtschaftlichen Interesses im Einzelfall vorübergehend verzichtet werden. Zudem wird vorläufig auf die Zustimmung des Bundes bei kantonalen Bewilligungen verzichtet. Die Lohn- und Arbeitsbedingungen werden hingegen weiterhin geprüft. Ebenfalls gelangen die separaten Kontingente für Staatsangehörige des Vereinigten Königreichs zur Anwendung.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Übergangslösung soll abrupten Wechsel abfedern&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mit dem Auffangabkommen wird ein abrupter Wechsel von der Personenfreizügigkeit hin zur Drittstaatenregelung abgefedert und Rechts- sowie Planungssicherheit für die Schweizer Wirtschaft gewährleistet. Das Abkommen hält fest, dass die Zulassung von UK-Bürgern in der Schweiz durch jährliche Kontingente begrenzt ist, die der Bundesrat festlegt. Der Bundesrat hat bereits am 22. März 2019 separate Kontingente für britische Staatsangehörige beschlossen (2'100 B- und 1'400 L-Bewilligungen bis Ende 2019). Der Bundesrat behält gemäss Abkommen seinen Spielraum, die Höhe und Art der Kontingente auch künftig eigenständig zu bestimmen. Er berücksichtigt bei der Festlegung der Kontingente das gesamtwirtschaftliche Interesse und den Inländervorrang.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufenthalte von Schweizer Bürgern im Vereinigten Königreich bis zu drei Monaten sind ohne Aufenthaltstitel möglich. Wer sich länger als drei Monate aufhalten will, muss sich registrieren und erhält einen dreijährigen Aufenthaltstitel. Im Abkommen haben sich die Schweiz und das Vereinigte Königreich nun verbindlich verpflichtet, den jeweiligen Bürgerinnen und Bürger gegenseitig den gleichen Arbeitsmarktzugang zu gewähren.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Vorläufige Anwendung frühestens ab dem 1. Juni 2019&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Das Abkommen wurde vom Bundesrat an seiner Sitzung vom 17. April 2019 genehmigt. Vor der Unterzeichnung konsultiert der Bundesrat die zuständigen Kommissionen der eidgenössischen Räte über die vorläufige Anwendung des Abkommens. Eine solche wäre frühestens ab dem 1. Juni 2019 möglich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Abkommen tritt nur im Falle eines ungeordneten Austritts vom UK aus der EU in Kraft und ist grundsätzlich bis am 31. Dezember 2020 befristet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Genehmigung des Abkommens erfolgt im Rahmen der "Mind the Gap"-Strategie, mit welcher der Bundesrat beabsichtigt, die bestehenden Rechte und Pflichten über den EU-Austritt des UK (Brexit) soweit als möglich hinaus zu sichern.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation, Staatssekretariat für Migration T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accès au marché du travail garanti par un accord temporaire même en cas de Brexit dur</title>
      <lead>Lors de sa séance du 17 avril 2019, le Conseil fédéral a approuvé un accord temporaire avec le Royaume-Uni relatif à l’accès au marché du travail. Cet accord sera appliqué en cas de sortie désordonnée du Royaume-Uni de l’Union européenne (UE). Il prévoit, pour une période transitoire, des conditions d’admission assouplies, propres à favoriser l’exercice d’une activité lucrative dans l’autre pays contractant. Le Conseil fédéral entend ainsi préserver les intérêts de l’économie suisse concernant le recrutement de travailleurs britanniques et garantir l’accès des ressortissants suisses au marché du travail britannique.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Brexit a été reporté au 31 octobre 2019 au plus tard. Les accords bilatéraux qui lient la Suisse et l'UE continuent donc de s'appliquer aux relations entre la Suisse et le Royaume-Uni. Le scénario d'une sortie du Royaume-Uni de l'UE sans accord ne peut cependant toujours pas être exclu. Dans ce cas, l'accord sur la libre circulation des personnes (ALCP) ne serait plus applicable entre la Suisse et le Royaume-Uni. Conformément au mandat que lui a confié le Conseil fédéral le 5 septembre 2018, le Département fédéral de justice et police (DFJP) a négocié avec le Royaume-Uni un accord temporaire relatif à l'accès au marché du travail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En cas de sortie désordonnée du Royaume-Uni de l'UE, les citoyens britanniques seront assimilés, en Suisse, aux ressortissants d'États tiers. Ils seraient dès lors soumis aux conditions d'admission prévues par la loi fédérale sur les étrangers et l'intégration (LEI) s'ils souhaitent exercer une activité lucrative dans notre pays. Pour y pallier, le nouvel accord prévoit, à titre temporaire, une admission préférentielle des citoyens britanniques sur le marché du travail suisse : jusqu'à nouvel ordre, les qualifications professionnelles, la priorité des travailleurs en Suisse et les intérêts économiques généraux de notre pays ne seront pas examinés au cas par cas. Qui plus est, les autorisations cantonales ne devront pas être approuvées par la Confédération. En revanche, les conditions de salaire et de travail continueront d'être contrôlées. De plus, des contingents d'autorisations distincts seront fixés pour les ressortissants britanniques.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;La solution transitoire vise à atténuer les effets d'un changement brusque&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L'accord temporaire vise, d'une part, à atténuer les effets d'un brusque passage du régime de la libre circulation des personnes à la réglementation applicable aux États tiers et, d'autre part, à garantir la sécurité du droit et de la planification pour l'économie suisse. Ledit accord dispose que l'admission des ressortissants britanniques en Suisse sera limitée par des contingents annuels fixés par le Conseil fédéral, lequel a d'ailleurs déjà défini, le 22 mars 2019, les quotas pour 2019 (2100 autorisations B et 1400 autorisations L). Toujours selon cet accord, le Conseil fédéral conservera la possibilité de déterminer de manière autonome la taille et la nature des contingents. Pour ce faire, il tiendra compte des intérêts économiques du pays et de la priorité des travailleurs en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les citoyens suisses pourront séjourner jusqu'à trois mois au Royaume-Uni sans titre de séjour. S'ils comptent y demeurer plus longtemps, ils devront s'enregistrer pour obtenir un titre de séjour de trois ans. La Suisse et le Royaume-Uni ont en outre convenu qu'ils accorderont chacun les mêmes droits d'accès au marché du travail aux citoyens de l'autre État contractant.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Application provisoire au plus tôt à compter du 1er juin 2019&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a approuvé l'accord temporaire lors de sa séance du 17 avril 2019. Avant de le signer, il va consulter les commissions compétentes des Chambres fédérales concernant l'application provisoire de l'accord. Celui-ci pourra être appliqué au plus tôt à partir du 1er juin 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nouvel accord entrera en vigueur seulement si le Royaume-Uni se retire de manière désordonnée de l'UE et ne sera en principe applicable que jusqu'au 31 décembre 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'approbation de l'accord s'inscrit dans le cadre de la stratégie "Mind the Gap", par laquelle le Conseil fédéral entend maintenir les droits et les obligations actuels après la sortie du Royaume-Uni de l'UE (Brexit).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication, Secrétariat d’État aux migrations T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Un accordo temporaneo garantisce l’accesso al mercato del lavoro anche in caso di una Brexit senza regole</title>
      <lead>Nella riunione del 17 aprile 2019 il Consiglio federale ha approvato un accordo temporaneo con il Regno Unito sull’ammissione al mercato del lavoro. L’Accordo si applica in caso di recesso senza regole del Regno Unito dall’Unione europea (UE). Prevede, per un periodo di transizione, condizioni di ammissione agevolate per l’esercizio di un’attività lucrativa nei rispettivi Paesi. In tal modo il Consiglio federale intende salvaguardare l’interesse dell’economia svizzera al reclutamento di lavoratori britannici e l’accesso dei cittadini svizzeri al mercato del lavoro britannico.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Brexit è stata posticipata al più tardi al 31 ottobre 2019. Gli accordi bilaterali tra la Svizzera e l'UE continuano pertanto ad applicarsi anche alle relazioni tra il nostro Paese e la Gran Bretagna. Resta tuttavia possibile un'uscita del Regno Unito dall'UE senza accordo (uscita senza regole). In tal caso, in particolare l'Accordo sulla libera circolazione delle persone non si applicherebbe più tra la Svizzera e la Gran Bretagna. In conformità con il mandato negoziale del Consiglio federale del 5 settembre 2018, il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) ha pertanto negoziato con il Regno Unito un accordo di transizione temporaneo sull'ammissione al mercato del lavoro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel caso di un recesso senza regole, in Svizzera i cittadini del Regno Unito sarebbero equiparati ai cittadini di Stati terzi. Al soggiorno con attività lucrativa si applicherebbero pertanto le condizioni di ammissione della legge federale sugli stranieri e la loro integrazione (LStrI). Per evitarlo, l'Accordo prevede, per un periodo di transizione, un'ammissione privilegiata dei cittadini del Regno Unito al mercato del lavoro svizzero: nel singolo caso si rinuncia temporaneamente all'esame delle qualifiche professionali, della priorità ai lavoratori indigeni e degli interessi globali dell'economia. Inoltre si rinuncia temporaneamente all'approvazione dei permessi cantonali da parte della Confederazione. Le condizioni salariali e di lavoro continuano invece a essere controllate. Si applicano altresì i contingenti separati per i cittadini del Regno Unito.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Soluzione transitoria tesa a rendere meno duro il subitaneo cambiamento&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L'Accordo permette di rendere meno duro il subitaneo cambiamento dalla libera circolazione delle persone alle regole per i cittadini di Stati terzi nonché di garantire la certezza del diritto e una pianificazione sicura per l'economia svizzera. L'Accordo stabilisce che l'ammissione di cittadini del Regno Unito in Svizzera è limitato da contingenti annuali fissati dal Consiglio federale. Già il 22 marzo 2019 quest'ultimo aveva deciso i contingenti specifici per i cittadini britannici (2100 permessi B e 1400 permessi L fino alla fine del 2019). L'Accordo prevede che il Consiglio federale mantenga il margine di manovra necessario per poter decidere anche in futuro autonomamente in merito a numero e tipo di contingenti. Nel fissarli deve tenere conto degli interessi dell'economia svizzera e della priorità dei lavoratori indigeni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I cittadini svizzeri possono soggiornare senza titolo di soggiorno nel Regno Unito per al massimo tre mesi. Chi intende restare più a lungo deve registrarsi e riceve un permesso di soggiorno valido tre anni. Nell'Accordo, la Svizzera e il Regno Unito si sono ora impegnati reciprocamente a concedere ai rispettivi cittadini il medesimo accesso al mercato del lavoro.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Applicazione provvisoria non prima del 1° giugno 2019&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha approvato l'Accordo nella riunione del 17 aprile 2019. Prima di firmarlo consulterà le competenti commissioni delle Camere federali in merito all'applicazione provvisoria dell'Accordo. Quest'ultima sarà possibile non prima del 1° giugno 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Accordo entra in vigore soltanto nel caso di un recesso senza regole del Regno Unito dall'UE ed è in linea di massima valido fino al 31 dicembre 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Accordo è stato approvato nell'ambito della strategia "Mind the gap" con la quale il Consiglio federale intende garantire nei limiti del possibile i diritti e gli obblighi attuali anche dopo il recesso del Regno Unito dall'UE (Brexit).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione, Segreteria di Stato della migrazione T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Temporary agreement to safeguard access to the labour market even in the event of a ’no-deal’ Brexit</title>
      <lead>At its meeting on 17 April, the Federal Council approved a temporary agreement with the United Kingdom on access to the Swiss labour market. The agreement will apply in the event of the UK’s disorderly departure from the EU. For a limited transition period, it would introduce simplified requirements for working in either country. In this way, the Federal Council plans to safeguard the interests of the Swiss economy with regard to the recruitment of British workers, and the ability of Swiss nationals to access the UK labour market.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The date for the UK's departure from the EU has been extended to 31 October at the latest. Switzerland's bilateral agreements with the EU will therefore continue to cover Switzerland's relations with the UK until that date. However, it is still possible that the UK will leave the EU without a withdrawal agreement (a 'no deal' scenario). In such an eventuality, the Agreement on the Free Movement of Persons (AFMP) in particular would no longer apply in relations between Switzerland and the UK. Under the Federal Council's negotiating mandate of 5 September 2018, the Federal Department of Justice and Police (FDJP) has negotiated a temporary agreement with the UK on labour market access.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the event of a disorderly departure, UK nationals in Switzerland would have the same status as third country nationals. For admission to take up employment, the requirements set out in the Foreign Nationals and Integration Act (FNIA) apply. The temporary agreement would therefore introduce simplified access to the Swiss labour market for UK nationals for a limited period. This would mean, on a case-by-case basis, dispensing with checks on professional qualifications and waiving the precedence given to workers already resident in Switzerland and the consideration given to the interests of the economy as a whole. There would also be a temporary waiver of the need for federal government approval for cantonal permits, although wage levels and working conditions would still be checked. Separate quotas for UK nationals would also apply.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Transitional solution to cushion impact of abrupt change&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;The temporary agreement would cushion the impact of an abrupt change from the free movement of persons to third country rules and provide the Swiss economy with legal and planning certainty. The agreement stipulates that the admission of UK nationals to Switzerland is subject to annual quotas set by the Federal Council. The Federal Council took the decision to issue separate quotas for UK nationals (2,100 B permits and 1,400 L permits until the end of 2019) on 22 March. Under the agreement, the Federal Council can still independently determine the number and type of permits in future. In setting the quotas, it would take into account the interests of the economy as a whole and the precedence given to workers already resident in Switzerland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swiss nationals are able to stay in the UK for up to three months without needing a permit. If they wish to stay for longer than three months, they are required to register and receive a residence permit valid for three years. In the agreement, Switzerland and the UK have committed themselves to affording citizens from their respective countries the same rights of access to the labour market.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Provisional application from 1 June 2019 at the earliest&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;The Federal Council approved the agreement at its meeting on 17 April. Before signing it however, the Federal Council will consult the relevant parliamentary committees regarding the provisional application of the agreement. This would only be possible from 1 June at the earliest.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The agreement will only come into force in the event of the UK's disorderly departure from the EU, and would only be valid until 31 December 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The approval of the agreement forms part of the Federal Council's 'Mind the Gap' strategy aimed at safeguarding as far as possible existing mutual rights and obligations beyond the UK's departure from the EU.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information and Communication Service, State Secretariat for Migration T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions>
        <revision date="2019-04-17 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="128" org-id="405">
        <name lang="de">Brexit</name>
        <name lang="fr">Brexit</name>
        <name lang="it">Brexit</name>
        <name lang="en">Brexit</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
