<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74891" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2019-05-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bekämpfung nosokomialer Infektionen: Fortschritte in Spitälern und Pflegeheimen</title>
      <lead>Dank der Massnahmen der Strategie NOSO konnten bei der Bekämpfung von nosokomialen Infektionen in Spitälern und Pflegeheimen im vergangenen Jahr Fortschritte erzielt werden. In den Spitälern gab es Verbesserungen bei der Prävention postoperativer Wundinfektionen. Regionale Ausbrüche von nosokomialen Infektionen werden zudem durch ein Kompetenzzentrum systematischer erfasst. Anlässlich der Veröffentlichung des zweiten Jahresberichts der Strategie NOSO zur Überwachung, Verhütung und Bekämpfung nosokomialer Infektionen zieht das Bundesamt für Gesundheit (BAG) Bilanz. </lead>
      <text link="no">Chirurgische Eingriffe sind die Hauptursache von nosokomialen Infektionen in Spitälern. Um die Situation zu verbessern, entwickelte die Expertengruppe Swissnoso das Präventionsmodul &lt;i&gt;SSI Intervention&lt;/i&gt; zur Verhütung von postoperativen Wundinfektionen. Es umfasst drei Massnahmen: Haarentfernung, präoperative Hautdesinfektion und Antibiotikaprophylaxe. Durch das Modul wird das Pflegepersonal darauf geschult, die korrekten Verfahren einzuhalten und die vorbeugenden Massnahmen unter regelmässigen Beobachtungen und Feedbacks umzusetzen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Resultate sprechen für sich: Die korrekte Anwendung der drei oben genannten Massnahmen hat sich in den an der Pilotphase beteiligten Spitälern von 59 % auf 80 % erhöht. Die Quote der postoperativen Wundinfektionen ist ebenfalls zurückgegangen. Das Modul SSI Intervention steht heute allen Spitälern in der Schweiz zur Verfügung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Nosokomiale Infektionsausbrüche&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nosokomiale Infektionen verbreiten sich manchmal in Form von Ausbrüchen, von denen mehrere Spitäler betroffen sein können. Dies ist der Fall, wenn resistente Keime von einer Einrichtung zur andern übertragen werden. Um die Verbreitung dieser Pathogene zu stoppen, muss die Infektionsquelle lokalisiert und ihre Übertragungsart festgestellt werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Diese Untersuchungen werden künftig systematischer und nach einem Standardprotokoll von einem von Swissnoso geführten Kompetenzzentrum vorgenommen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das BAG begrüsst die Initiativen der Partner der Strategie NOSO. So hat die Fachstelle für Infektionsprävention und -kontrolle des Kantons Waadt einen Leitfaden für eine vereinfachte Diagnose von Infektionen in Pflegeheimen erarbeitet. Der Leitfaden hilft zudem bei der Bekämpfung nosokomialer und antibiotikaresistenter Infektionen, indem er beispielsweise Anweisungen gibt, um die Übertragung resistenter Keime von einem Heimbewohner auf den anderen zu verhindern. Der Leitfaden wird bereits in fünf Kantonen der Romandie benutzt und steht demnächst a allen interessierten Pflegeheimen in der Schweiz zur Verfügung. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Global Ministerial Summit on Patient Safety 2020 in der Schweiz&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Bekämpfung nosokomialer Infektionen ist ein globales Problem und wird eines der beiden Hauptthemen des Global Ministerial Summit on Patient Safety sein, der nächstes Jahr zum ersten Mal in der Schweiz stattfindet. Das zweite Thema ist die Qualität der Gesundheitsversorgung. An dem Gipfeltreffen werden die Gesundheitsministerinnen und Gesundheitsminister und Fachpersonen aus mehreren Dutzend Ländern teilnehmen. Er findet im Februar 2020 in Montreux statt.</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="189654">
        <title>Strategie NOSO</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="189655">
        <title>Modul SSI Intervention</title>
        <uri>https://www.swissnoso.ch/module/ssi-intervention/ueber-ssi-intervention/das-modul/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-05-03 10:56" type="R"/>
        <revision date="2019-05-03 14:53" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lutte contre les infections nosocomiales : progrès dans les hôpitaux et EMS</title>
      <lead>La lutte contre les infections nosocomiales a fait des progrès dans les hôpitaux et les EMS durant l’année écoulée grâce aux mesures de la stratégie NOSO. La prévention des infections des plaies post-opératoires a été améliorée dans les hôpitaux. Par ailleurs, les flambées d’infections nosocomiales d’ampleur régionale ou nationale seront investiguées par un centre de compétence de manière plus systématique. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) fait un bilan à l’occasion de la publication du deuxième rapport annuel de la stratégie NOSO, qui vise à surveiller, prévenir et lutter contre les infections nosocomiales. </lead>
      <text link="no">Les interventions chirurgicales sont la cause principale des infections nosocomiales dans les hôpitaux. Pour améliorer la situation, le groupe d’experts Swissnoso a développé un module de prévention des infections des plaies opératoires – module nommé SSI Intervention. Celui-ci concerne trois mesures : la désinfection préopératoire de la peau, le rasage et la prophylaxie antibiotique. Le module incite les soignants à respecter des procédures correctes lorsqu’ils appliquent ces mesures de prévention, notamment grâce à une observation et un feedback réguliers. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les résultats sont concluants : l’application correcte des trois mesures évoquées ci-dessus a nettement augmenté dans les hôpitaux participant à la phase pilote, passant de 59% à 80%. Le taux des infections postopératoires a lui aussi diminué. Le module SSI Intervention est aujourd’hui à disposition de tous les hôpitaux de Suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Flambées d’infections nosocomiales &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les infections nosocomiales, se répandent parfois sous la forme de flambées qui peuvent toucher plusieurs hôpitaux. C’est le cas lorsque des germes résistants se transmettent d’un établissement à l’autre. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour stopper la propagation de ces agents pathogènes, il est nécessaire de localiser la source de l’infection et son mode de transmission. Ces enquêtes seront désormais menées de manière plus systématique et selon un protocole standardisé par un centre de compétences géré par Swissnoso. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’OFSP salue également les initiatives prises par les partenaires de la stratégie NOSO. L’Unité de prévention et contrôle de l’infection du canton de Vaud a ainsi développé un guide destiné aux EMS pour faciliter le diagnostic des infections. Il contribue de plus à la lutte contre les infections nosocomiales et l’antibiorésistance en donnant par exemple des instructions pour éviter la transmission de germes résistants d’un résident à l’autre. Le guide est déjà utilisé dans 5 cantons romands et sera bientôt à la disposition de tous les EMS intéressés en Suisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Global Ministerial Summit on Patient Safety 2020 en Suisse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La lutte contre les infections nosocomiales est un problème global et sera l’un des deux thèmes principaux du Global Ministerial Summit on Patient Safety, qui se tiendra pour la première fois en Suisse l’année prochaine (l’autre thème étant la qualité des soins). Le sommet réunira les ministres de la santé et les experts de plusieurs dizaines de pays à Montreux en février 2020. </text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="189656">
        <title>Stratégie NOSO</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="189657">
        <title>Module SSI Intervention</title>
        <uri>https://www.swissnoso.ch/fr/modules/ssi-intervention/au-sujet-de-lintervention-ssi/le-module/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lotta contro le infezioni nosocomiali: progressi negli ospedali e nelle case di cura</title>
      <lead>Grazie alle misure della Strategia NOSO, l’anno scorso la lotta contro le malattie nosocomiali negli ospedali e nelle case di cura ha fatto progressi. La prevenzione delle infezioni postoperatorie delle ferite chirurgiche è migliorata. I focolai d’infezione nosocomiale di dimensioni regionali o nazionali saranno inoltre analizzati più sistematicamente da un apposito centro di competenza. L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) traccia un bilancio in occasione della pubblicazione del secondo rapporto annuale sulla Strategia NOSO, che mira a sorvegliare, prevenire e lottare contro le infezioni nosocomiali. </lead>
      <text link="no">Gli interventi chirurgici sono la causa principale delle infezioni nosocomiali. Per migliorare la situazione, il gruppo di esperti Swissnoso ha elaborato un modulo di prevenzione delle infezioni delle ferite operatorie, il modulo SSI Intervention, che prevede tre misure: la depilazione, la disinfezione preoperatoria della cute e la profilassi antibiotica. Il modulo incentiva il personale curante ad applicare correttamente queste misure di prevenzione, in particolare mediante un monitoraggio regolare con feedback diretto dei risultati. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I risultati sono significativi: negli ospedali partecipanti alla fase pilota la quota delle tre misure citate applicate in modo corretto è nettamente aumentata (dal 59 all’80 %), mentre il tasso delle infezioni postoperatorie è diminuito. Il modulo SSI Intervention è a disposizione di tutti gli ospedali svizzeri.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Focolai d’infezione nosocomiale&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le infezioni nosocomiali si diffondono talvolta sotto forma di focolai che possono interessare più ospedali. È questo il caso quando batteri resistenti passano da un istituto all’altro. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per bloccare la diffusione degli agenti patogeni è necessario localizzarne la fonte e individuarne le modalità di trasmissione. Gli accertamenti necessari saranno pertanto svolti più sistematicamente, secondo un protocollo standard, da un centro di competenza gestito da Swissnoso. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’UFSP prende atto con soddisfazione delle iniziative dei suoi partner nella Strategia NOSO. L’Unità di prevenzione e controllo delle infezioni del Cantone di Vaud ha per esempio elaborato una guida che facilita la diagnosi delle infezioni nelle case di cura e contribuisce alla lotta contro le infezioni nosocomiali e l’antibiotico-resistenza anche con istruzioni su come evitare che i batteri si trasmettano da un residente all’altro. La guida è già utilizzata in cinque Cantoni romandi e sarà ben presto a disposizione di tutte le case di cura svizzere interessate. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Il vertice ministeriale sulla sicurezza dei pazienti 2020 si terrà in Svizzera&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La lotta contro le infezioni nosocomiali è un problema globale e sarà uno dei due temi principali (l’altro sarà la qualità delle cure) del vertice ministeriale internazionale sulla sicurezza dei pazienti, che si terrà per la prima volta in Svizzera nel febbraio del 2020 e che riunirà a Montreux i ministri della sanità e gli esperti di diverse decine di Paesi.</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="189658">
        <title>Strategia NOSO</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="189659">
        <title>Modulo SSI Intervention</title>
        <uri>https://www.swissnoso.ch/it/moduli/ssi-intervention/intervento-per-le-isc/il-modulo/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="77" org-id="317">
        <name lang="de">NOSO-DE</name>
        <name lang="fr">NOSO-FR</name>
        <name lang="it">NOSO-IT</name>
        <name lang="en">NOSO-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
