<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74986" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-05-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Solarenergie und Baukultur</title>
      <lead>Die vom Bundesamt für Kultur (BAK) heute publizierte Broschüre «Solarkultur» zeigt mögliche Wege auf, wie Gemeinden die Nutzung der Solarenergie mit hoher Baukultur verbinden können. Die Broschüre veranschaulicht, dass Planungen über grössere Gebietseinheiten gute Lösungen vereinfachen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Bundesamt für Kultur (BAK) beauftragte 2016 ein interdisziplinäres Team unter der Leitung der Fachhochschule Genf (hepia), mögliche Wege aufzuzeigen, wie die Produktion von Solarenergie mit städtebaulich überzeugenden Lösungen einhergehen kann. In Zusammenarbeit mit den Ämtern für Energie, Denkmalpflege und Städtebau des Kantons Genf sowie der Stadt Carouge (GE) wurde eine Methode entwickelt, die es erlaubt, ein Maximum an Solarenergie zu produzieren und gleichzeitig eine hohe Baukultur zu ermöglichen. Die Erkenntnisse dieses Projekts bilden die Grundlage für die jetzt veröffentlichte Broschüre, die sich namentlich an die Schweizer Gemeinden richtet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit einer kommunalen Solarstrategie werden für die verschiedenen Gemeindegebiete unterschiedliche Prioritäten festgelegt. Solarenergie soll in erster Linie dort produziert werden, wo das Potenzial am grössten und am einfachsten zu nutzen ist. So kann ein bedeutender Teil des Bedarfs an Warmwasser und Strom durch Solarenergie gedeckt werden. Die höchste Priorität kommt meist Arealen mit starker Neubautätigkeit, Industrie- sowie Gewerbegebieten zu. Solaranlagen können hier grossflächig auf Flachdächern installiert, aber auch in Fassaden integriert werden. Die Mehrproduktion in diesen Gebieten kompensiert eine allfällige Minderproduktion in anderen, städtebaulich sensibleren Gebieten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Publikation zeigt zudem auf, wie Gemeinden ihre Vorbildfunktion durch spezifische Massnahmen wahrnehmen können. Dazu gehören etwa die Förderung partizipativer Geschäftsmodelle wie Solargenossenschaften oder auch Kooperationen mit Privaten und den lokalen Energiewerken. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Oliver Martin, Sektion Heimatschutz und Denkmalpflege, Bundesamt für Kultur, oliver.martin@bak.admin.ch, T +41 58 462 44 48</contact>
      <link id="189771">
        <title>PDF der Publikation</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/solarkultur</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Energie solaire et culture du bâti</title>
      <lead>La brochure « Culture solaire », publiée aujourd’hui par l’Office fédéral de la culture (OFC), propose aux communes des moyens de concilier l’énergie solaire et une culture du bâti de qualité. Elle montre comment des planifications à large échelle territoriale peuvent simplifier la recherche de solutions appropriées. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En 2016, l’Office fédéral de la culture (OFC) a mandaté une équipe interdisciplinaire dirigée par la Haute école du paysage, d’ingénierie et d’architecture de Genève (hepia), afin d’étudier la possibilité de concilier la production d’énergie solaire et des solutions convaincantes d’un point de vue urbanistique. Fruit d’une collaboration avec les Offices de l’énergie, du patrimoine et des sites et de l’urbanisme du canton de Genève et la Ville de Carouge (GE), une méthode a été mise au point, qui permet de produire un maximum d’énergie solaire tout en favorisant une culture du bâti de qualité. Les conclusions de cette étude sont consignées dans la publication publiée ce jour qui s’adresse notamment aux communes de Suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’idée est d’élaborer une stratégie de gestion de l’énergie solaire à l’échelle communale afin d’établir des priorités adaptées aux différents secteurs. L’énergie solaire doit être produite avant tout là où son potentiel se révèle le plus haut et son exploitation la plus aisée. De cette façon, une part significative des besoins en eau chaude sanitaire et en électricité sera couverte par cette source d’énergie. Les terrains en mutation profonde ainsi que les zones industrielles et artisanales seront traités en priorité. Les installations solaires peuvent y être installées sur de vastes toitures plates ou intégrées aux façades. La production accrue permise sur ces terrains compensera un production plus faible là où les contraintes urbanistiques rendent l’installation de panneaux plus délicate.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La brochure donne également des pistes aux communes pour jouer un rôle d’exemple, en proposant entre autres des mesures visant à promouvoir des modèles participatifs telles que des communautés solaires et des coopérations avec des entreprises privées et les services locaux de l’énergie.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Oliver Martin, Section Patrimoine culturel et monuments historiques, Office fédéral de la culture, oliver.martin@bak.admin.ch, Tél. +41 58 462 44 48</contact>
      <link id="189772">
        <title>Publication au format PDF</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/culturesolaire</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Energia solare e cultura della costruzione</title>
      <lead>L’opuscolo «Cultura solare» pubblicato oggi dall’Ufficio federale della cultura (UFC) illustra come i Comuni possono conciliare l’uso dell’energia solare con una cultura della costruzione di qualità. Evidenzia inoltre che pianificare per unità territoriali più ampie semplifica le buone soluzioni.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel 2016 l’UFC ha incaricato un gruppo interdisciplinare diretto dalla scuola universitaria professionale di Ginevra (hepia) di illustrare come è possibile conciliare la produzione di energia solare con soluzioni urbanisticamente convincenti. In collaborazione con gli uffici dell’energia, dei monumenti storici e dell’urbanistica del Cantone di Ginevra e con la Città di Carouge (GE) è stato sviluppato un metodo che permette di produrre il massimo di energia solare consentendo al contempo una cultura della costruzione di qualità. I risultati emersi da questo progetto costituiscono la base dell’opuscolo appena pubblicato, che si rivolge specificatamente ai Comuni svizzeri.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Una strategia solare comunale fissa priorità diverse per i vari territori di un Comune. L’energia solare andrebbe prodotta principalmente laddove il potenziale è maggiore e più facilmente sfruttabile, così da coprire con questo tipo di energia una parte significativa della domanda di acqua calda ed elettricità. La priorità maggiore è solitamente data alle zone fortemente interessate da nuove costruzioni e alle aree industriali e commerciali. Qui gli impianti solari possono essere installati sulle ampie superfici dei tetti piatti, ma anche integrati nelle facciate. La maggiore produzione in queste aree compensa un’eventuale produzione ridotta in altre aree urbane più sensibili.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La pubblicazione mostra anche in che modo i Comuni possono ricoprire un ruolo esemplare attuando misure specifiche, tra cui ad esempio la promozione di modelli aziendali partecipativi come le cooperative solari o la collaborazione con i privati e le centrali elettriche locali. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Oliver Martin, sezione Patrimonio culturale e monumenti storici, Ufficio federale della cultura, oliver.martin@bak.admin.ch, tel. +41 58 462 44 48</contact>
      <link id="189773">
        <title>PDF della pubblicazione</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/culturasolare</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
