<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75077" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-05-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Feinstaub aus Flugzeugtriebwerken hat Auswirkungen auf die Atemwege</title>
      <lead>In einem bisher einzigartigen Experiment haben Schweizer Forschende die Wirkung von Abgaspartikeln aus Flugzeugturbinen auf menschliche Lungenzellen untersucht. Bei Partikeln, die im Leerlauf ausgestossen werden, reagierten die Zellen am stärksten. Es zeigte sich auch, dass die zellschädigende Wirkung nur bedingt vergleichbar ist mit der Wirkung von Partikeln aus Benzin- und Dieselmotoren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss der Weltgesundheitsorganisation (WHO) sterben weltweit jedes Jahr sieben Millionen Menschen an den Folgen von Luftverschmutzung. Seit rund 20 Jahren zeigen Studien, dass Partikel als Feinstaub in der Luft zu Gesundheitsschäden führen. Nebst den bereits untersuchten Feinstaubquellen wie Heizungen, Industrie und Strassenverkehr gewinnen – im Zuge der steigenden Nachfrage im Flugverkehr – auch Abgase aus Flugzeugturbinen an Bedeutung. Deshalb ist die Erforschung des durch den Luftverkehr verursachten Feinstaubs für die Weiterentwicklung der Umweltnormen in der Luftfahrt wichtig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die primären, also direkt von der Quelle ausgestossenen, festen Partikel haben für Personen in unmittelbarer Umgebung einer Quelle die stärksten Auswirkungen. Die Toxizität von festen Partikeln aus Flugzeugturbinen ist aber noch weitgehend unerforscht. Nun hat ein multidisziplinäres Team unter der Leitung der Lungenforscherin Marianne Geiser vom Institut für Anatomie der Universität Bern zusammen mit Kolleginnen und Kollegen von der Empa und der Fachhochschule Nordwestschweiz (FHNW) gezeigt, dass auch primäre Russpartikel aus der Kerosinverbrennung in Flugzeugturbinen Lungenzellen direkt schädigen und Entzündungsreaktionen auslösen können, falls die festen Partikel – wie im Experiment simuliert – direkt in der Nähe des Triebwerks eingeatmet werden. Die Forschenden zeigen erstmals, dass die schädigenden Wirkungen auch vom Betriebszustand der Turbinen, der Zusammensetzung des Treibstoffs und der Struktur der generierten Partikel abhängen. Die Arbeit ist in der Fachzeitschrift «Nature Communications Biology» erschienen.&lt;/p&gt; Extrem kleine Partikel im Nanometerbereich&lt;p&gt;Partikel in Flugzeugturbinenemissionen sind in der Regel ultrafein, das heisst kleiner als 100 Nanometer. Im Vergleich dazu hat ein menschliches Haar einen Durchmesser von rund 80'000 Nanometern. Diese Nanopartikel werden beim Einatmen – wie solche aus anderen Verbrennungsquellen – zu einem grossen Teil in den Atemwegen abgelagert. Bei gesunden Personen sorgt normalerweise das gut ausgebildete Abwehrsystem in der Lunge dafür, dass die abgelagerten Partikel möglichst rasch unschädlich gemacht und aus der Lunge entfernt werden. Können aber eingeatmete Partikel dieses Abwehrsystem aufgrund ihrer Struktur oder physikalisch-chemischen Eigenschaften überwinden, besteht die Gefahr, dass das Lungengewebe irreparabel geschädigt wird. Dieser Prozess, der den Forschenden aus früheren Experimenten mit Partikelemissionen aus Benzin- und Dieselmotoren bekannt ist, wurde nun auch für die Partikelemissionen aus Flugzeugtriebwerken nachgewiesen.&lt;/p&gt; Einzigartiger interdisziplinärer VersuchsaufbauIn neuartigen, kombinierten Experimenten haben die Forschenden nun die Giftigkeit von Partikeln aus den Abgasen eines CFM56-7B Turbofans, der weltweit am häufigsten eingesetzten Flugzeugturbine, untersucht. So wurde die Turbine im Prüfstand von SR Technics am Flughafen Zürich unter Steigflug- und Leerlaufbedingungen betrieben. Dabei kam ein weltweit standardisiertes Messverfahren zum Einsatz, das für die Umweltzulassung von Flugzeugtriebwerken verwendet wird. Untersucht wurde auch die Zusammensetzung des Treibstoffs: Die Turbine wurde mit konventionellem Jet A-1 Kerosin oder mit Biotreibstoff betrieben. Dieser besteht aus Kerosin mit 32% HEFA («hydrogenated esters and fatty acids») aus altem Frittieröl, tierischen Fetten, Algen und Pflanzenölen.&lt;p&gt;Eine speziell für inhalationstoxikologische Untersuchungen von Nanopartikeln entwickelte und an der FHNW gebaute Aerosol-Depositionskammer ermöglichte es, die entstandenen Feinstaubpartikel realitätsnah auf Kulturen von Bronchialepithelzellen, die die Innenseite der Bronchien auskleiden, abzulagern. So konnte ein Aerosol direkt auf menschliche Lungenzellen deponiert werden, was in einem Versuch mit Probanden aus ethischen Gründen nicht möglich wäre. Zudem wurden die Partikel physikalisch-chemisch und in Bezug auf ihre Struktur analysiert, um mögliche Zusammenhänge mit der Wirkung der Partikel zu untersuchen. «Es handelt sich um ein weltweit einzigartiges Experiment, das Emissionsmesstechnik mit medizinischen Analysen unter wirklichkeitsnahen Bedingungen kombiniert», sagt Benjamin Brem, Flugzeugturbinen-Aerosolforscher an der Empa, der inzwischen am Paul Scherrer Institut (PSI) forscht.&lt;/p&gt; Toxizität hängt vom Betriebszustand der Turbinen und der Treibstoffart ab&lt;p&gt;Die Zellen wurden dem Aerosol während 60 Minuten ausgesetzt. In dieser Zeit wurde eine Partikelmasse von 1.6 bis 6.7 Nanogramm (Milliardstel Gramm) pro Quadratzentimeter Zelloberfläche im Turbinen-Leerlauf deponiert, sowie 310 bis 430 Nanogramm im Steigflugbetrieb. Dies entspricht einer Atemwegstagesdosis von leicht verschmutzter, ländlicher Luft mit 20 Mikrogramm (Millionstel Gramm) Partikeln pro Kubikmeter Luft bis hin zu einer starken Luftverschmutzung in einer Metropole (100-500 Mikrogramm Partikel pro Kubikmeter Luft).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den Zellkulturen zeigte sich eine erhöhte Schädigung der Zellmembranen sowie oxidativer Stress. Dieser lässt Zellen schneller altern und kann ein Auslöser sein für Krebs oder Erkrankungen des Immunsystems. Die Partikel erwiesen sich als unterschiedlich schädlich, je nach Turbinenschubleistung und Treibstoffart: Die höchsten Werte wurden für konventionellen Treibstoff im Leerlauf und für den Biotreibstoff bei Steigflugbetrieb gemessen. Diese Ergebnisse waren überraschend. Insbesondere bei den Tests mit konventionellem Kerosin und bei voller Triebwerkleistung – vergleichbar mit Start und Steigflug – war die Reaktion der Zellen kleiner als erwartet. «Diese Ergebnisse lassen sich teilweise mit den sehr kleinen Dimensionen und der Struktur dieser Partikel erklären», sagt Anthi Liati, die an der Empa Nanostrukturen von Verbrennungsaerosolen erforscht. Zudem reagierten die Zellen nach einer Exposition mit Biotreibstoff mit dem vermehrten Ausschütten von Entzündungsmediatoren, die für unsere Körperabwehr von zentraler Bedeutung sind. «Diese Reaktionen reduzieren die Fähigkeit der Atemwegszellen, auf einen nachfolgenden viralen oder bakteriellen Angriff entsprechend zu reagieren», erklärt Marianne Geiser.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt hat sich laut den Forschenden gezeigt, dass die zellschädigende Wirkung von Partikeln aus Benzin-, Diesel- und Kerosinverbrennung bei ähnlicher Dosis und ähnlicher Expositionsdauer vergleichbar ist. Zudem wurde ein ähnliches Muster bei der Ausschüttung von Entzündungsmediatoren nach Exposition mit Benzin- und Kerosin-Partikeln gefunden. «Die in unserer Studie verwendeten modernsten Messmethoden, der interdisziplinäre Ansatz und die daraus gewonnenen Ergebnisse bilden einen weiteren wichtigen Schritt für die Erforschung der Luftschadstoffe und deren Auswirkungen auf die Gesundheit», sagt Geiser.&lt;/p&gt; Aerosole: Distanz zur Quelle entscheidend&lt;p&gt;Aerosole sind feinste, in der Luft schwebende feste oder flüssige Stoffe. Bei Verbrennungsprozessen ist die Zusammensetzung von ultrafeinen Partikeln sehr variabel. Aerosole sind ferner nicht stabil, sie verändern sich nach ihrer Entstehung. Primäre, ultrafeine, feste Partikel etwa haben eine hohe Diffusionsgeschwindigkeit. Diese führt dazu, dass solche Partikel bei hoher Konzentration zusammenkleben oder an andere Partikel anheften. Die Wirkung primärer ultrafeiner Partikel ist demzufolge abhängig von der Distanz zur Quelle, das heisst es ist ein Unterschied, ob sich Personen grundsätzlich sehr nahe bei den Quellen aufhalten (wie Personen am Strassenrand) oder in grösserer Distanz (rollendes Flugzeug, startendes Flugzeug). Wie gross die Wirkung in grösserer Distanz zu einem Flugzeugtriebwerk noch ist, soll nun Gegenstand weiterer Untersuchungen sein.&lt;/p&gt; Bereits getroffene Umweltmassnahmen – ein spezielles Engagement der Schweiz&lt;p&gt;Seit dem schweizerischen «Aktionsplan Feinstaub» im Jahre 2006 hat sich das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) aufgrund des Vorsorgeprinzips in der Internationalen Zivilluftfahrtorganisation ICAO für die Einführung einer Feinstaubzertifizierung von Flugzeugtriebwerken sowie auch für Feinstaubemissionsgrenzwerte eingesetzt. Dazu hat das BAZL eigens eine Messinfrastruktur aufgebaut und die Grundlage für die Forschungsarbeiten bei SR Technics geschaffen. Seit 2012 fördert das BAZL durch die «Spezialfinanzierung Luftverkehr» Spitzenforschung in diesem Fachbereich, die das wissenschaftliche Verständnis für Luftfahrt-Emissionen und Emissionsmesstechnik stark verbessert hat. Die Arbeiten haben 2016 zum ersten globalen Feinstaubstandard für die Messung von Partikelmasse und Partikelanzahl geführt. Im Februar 2019 hat das Umweltkomitee der ICAO mit Vertretung aller wichtigen Herstellerstaaten dem Vorschlag von Grenzwerten, die ab 1.1.2023 für neue Triebwerkstypen gelten sollen, zugestimmt. Dabei trugen die Ergebnisse der vorliegenden Studie bereits dazu bei, diese globalen Grenzwerte festzulegen. Die Luftfahrt ist der bisher einzige Sektor, der globale Grenzwerte für ultrafeine Partikelemissionen einführt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Marianne Geiser Universität Bern, Institut für Atanomie Tel. +41 31 631 84 75 marianne.geiser@ana.unibe.ch Dr. Anthi Liati Empa, Abteilung für Fahrzeugantriebssysteme Tel. +41 58 765 41 90 anthi.liati@empa.ch Dr. Benjamin Brem Paul Scherrer Institute (PSI), Laboratory for Atmospheric Chemistry Tel. +41 56 310 24 65 benjamin.brem@psi.ch Redaktion / Medienkontakt Nathalie Matter Steinauer Universität Bern, Media Relations Tel. +41 31 631 45 80 nathalie.matter@kommunikation.unibe.ch Rainer Klose Empa, Kommuikation Tel.+41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="190009">
        <title>Turbine engine in the testing facility (not running). Image: University of Bern /SR Technics Switzerland AG</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2580</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56973.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190008">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/aircraft-particles</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-05-16 18:10" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Les particules fines des réacteurs d’avion ont un impact sur les voies respiratoires</title>
      <lead>Dans le cadre d’une expérience tout à fait inédite menée sous l’égide de l’Université de Berne, des chercheurs viennent d’étudier les effets sur les cellules pulmonaires des particules d’échappement des réacteurs d’avion. Et c’est surtout lorsque le réacteur est au ralenti que les particules générées provoquent les réactions les plus marquées au niveau cellulaire. Il ressort également de cette étude que l’effet nocif sur les cellules ne peut être comparé que dans une certaine mesure à celui des particules produites par les moteurs à essence et diesel. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon l’Organisation mondiale de la santé (OMS), sept millions de personnes décèdent chaque année dans le monde des effets de la pollution de l’air. Depuis une vingtaine d’années, des études ont montré que les particules présentes dans l’air sous forme de poussière fine n’étaient pas sans incidence sur notre santé. Outre les sources de particules déjà étudiées telles que les systèmes de chauffage, l'industrie et la circulation routière, les gaz d'échappement des réacteurs d'avions posent un problème toujours plus prégnant à mesure que s’intensifie le trafic aérien. La recherche scientifique sur les poussières fines issues du trafic aérien joue donc un rôle important pour le développement des normes environnementales dans l’aviation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les particules solides primaires – émises directement par une source – sont celles qui ont le plus fort impact sur les personnes se trouvant à proximité immédiate de cette même source. La toxicité des particules solides produites par les réacteurs d’avion reste encore largement inexplorée. Une équipe pluridisciplinaire dirigée par Marianne Geiser, chercheuse en pneumologie à l’Institut d’Anatomie de l’Université de Berne, accompagnée de collègues de l’Empa Dübendorf et de la Haute école spécialisée de la Suisse du Nord-Ouest (FHNW), vient de mettre en évidence la nocivité pour les cellules pulmonaires des particules de suie primaires issues de la combustion du kérosène dans les turboréacteurs. Comme le montre la simulation expérimentale réalisée par les scientifiques, une inhalation directe de ces particules solides à proximité du réacteur peut notamment endommager les cellules pulmonaires et causer des réactions inflammatoires. Pour la première fois, les chercheurs ont montré que ces effets néfastes dépendaient aussi du régime des réacteurs, de la composition du combustible et de la structure des particules produites. Leurs travaux ont été publiés dans la revue spécialisée «Nature Communications Biology».&lt;/p&gt; Des particules extrêmement fines, de l'ordre du nanomètre&lt;p&gt;Les particules émises par les réacteurs sont généralement ultrafines, inférieures à 100 nanomètres. À titre de comparaison, le diamètre d’un cheveu humain est d’environ 80 000 nanomètres. Une fois inhalées, ces nanoparticules – comme celles qui proviennent d’autres sources de combustion – se déposent de manière efficace dans les voies respiratoires. Chez les personnes en bonne santé, le système immunitaire se charge de neutraliser rapidement ces dépôts et de les éliminer des poumons. Mais si les particules inhalées, en raison de leur structure ou de leurs propriétés physico-chimiques, parviennent à passer outre le système immunitaire, elles risquent d’endommager le tissu pulmonaire de façon irréparable. Ce processus, identifié lors d’expériences antérieures sur les émissions de particules produites par des moteurs à essence et diesel, vient d’être mis en évidence également pour les particules émises par les réacteurs d’avion.&lt;/p&gt; Un dispositif expérimental interdisciplinaire inédit&lt;p&gt;Dans le cadre d’expériences combinées d’un tout nouveau genre, les chercheurs viennent d’étudier la toxicité des particules présentes dans les gaz d’échappement émis par un réacteur de type CFM56-7B, le plus utilisé dans le monde. Le réacteur a ainsi été testé en marche sur banc d’essai de SR Technics à l’aéroport de Zurich en régime de montée et au ralenti. Le procédé de mesure mis en œuvre, normalisé sur le plan international, est utilisé pour la certification environnementale des réacteurs d’avion. La composition du carburant a également été étudiée: le réacteur était alimenté en kérosène conventionnel Jet A-1 ou en biocarburant. Ce carburant se compose de kérosène à 32% de HEFA («hydrogenated esters and fatty acids») issus d’huile de friture, de graisses animales, d’algues et d’huiles végétales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une chambre de déposition d'aérosols, spécialement dévelopée pour les études de toxicologie par inhalation de nanoparticules et assemblée à la FHNW, a permis de déposer les particules de poussière fine formées dans des conditions proches de la réalité, sur des cultures de cellules épithéliales bronchiques, comme celles qui recouvrent l’intérieur des bronches. Ainsi un aérosol a pu être déposé directement sur des cellules pulmonaires humaines, ce qui, pour des raisons éthiques, n’aurait pas été possible dans le cadre d’un essai réalisé avec des cobayes humains. Par ailleurs, les caractéristiques physiques et chimiques mais aussi la structure des particules ont également été analysées pour examiner si il y a des liens entre ces caractéristiques et les effets sur les cellules. «Il s’agit d’une expérience unique au monde, qui associe les techniques de mesure des émissions à des analyses médicales dans des conditions proches de la réalité», déclare Benjamin Brem, chercheur en aérosol des réacteurs à l’Empa et désormais à l’Institut Paul Scherrer.&lt;/p&gt; La toxicité dépend du régime du réacteur et du type de carburant&lt;p&gt;Les cellules ont été exposées à l’aérosol pendant 60 minutes. Sur cette durée, la masse de particules déposée allait de 1,6 à 6,7 nanogrammes (milliardième de gramme) par centimètre carré de surface de cellules avec le réacteur au ralenti, et de 310 à 430 nanogrammes avec le réacteur en régime de montée. Cela correspond, pour les voies respiratoires, à une dose journalière d’une atmosphère rurale légèrement polluée de l’ordre de 20 microgrammes (millionièmes de gramme) de particules par mètre cube d’air jusqu’à une forte pollution atmosphérique, caractéristique d’une métropole (100-500 microgrammes de particules par mètre cube d’air).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les cultures cellulaires ont permis de mettre en évidence une dégradation accrue de la membrane cellulaire ainsi qu'un stress oxydatif. Le stress oxydatif accélère le vieillissement des cellules et peut déclencher des cancers ou des maladies du système immunitaire. Il apparaît que la nocivité des particules varie en fonction de la poussée de la turbine et du type de carburant utilisé: les valeurs les plus élevées ont été mesurées au ralenti avec un carburant kérosène ordinaire et en régime de montée avec un biocarburant. Ces résultats en ont surpris plus d’un. En particulier lors des essais avec du kérosène ordinaire et le réacteur tournant à plein régime– comparable au régime du réacteur au décollage et à la montée – la réaction des cellules s’est révélée plus faible que prévu. «Ces résultats s'expliquent en partie par les très petites dimensions et la structure de ces particules», explique Anthi Liati, spécialiste en nanostructures des aérosols de combustion à l'Empa. De plus, les cellules exposées au biocarburant ont réagi en libérant davantage de médiateurs inflammatoires, qui sont essentiels aux défenses immunitaires de l’organisme. «Ces réactions réduisent l’aptitude des cellules respiratoires à réagir correctement à une attaque virale ou bactérienne ultérieure», explique Marianne Geiser.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D’après les chercheurs, les particules générés de la combustion de l'essence, du diesel et du kérosène ont un effet destructeur comparable sur les cellules pour une dose et une durée d'exposition similaires. En outre, une tendance semblable a été observée quant à la libération de médiateurs inflammatoires après exposition à des particules issues de l’essence et du kérosène. «Les méthodes de mesure ultramodernes mises en œuvre dans le cadre de notre étude, l'approche interdisciplinaire et les résultats obtenus sont une nouvelle étape majeure dans la recherche sur les polluants atmosphériques et leurs impacts sur la santé», explique M. Geiser.&lt;/p&gt; Aérosols: la distance par rapport à la source est déterminante&lt;p&gt;Les aérosols sont des substances solides ou liquides ultrafines en suspension dans l'air. Lors des processus de combustion, la composition des particules ultrafines varie fortement. En outre, une fois formés, les aérosols n’en sont pour autant stables. Les particules primaires, ultrafines et solides présentent un taux de diffusion élevé. Avec à la clef, des particules qui, à de fortes concentrations, s’agglomèrent entre elles ou adhèrent à d'autres particules. L'effet des particules ultrafines primaires dépend donc de la distance par rapport à la source. Autrement dit, cela fait une différence si les personnes se trouvent à proximité immédiate des sources (en bord de route) ou en sont éloignées (avion au roulage, avion au décollage). L’impact à plus grande distance d'un réacteur d'avion va maintenant faire l’objet de nouvelles études approfondies.&lt;/p&gt; Mesures environnementales déjà prises : la Suisse s’engage à sa manière&lt;p&gt;Depuis l’adoption par la Suisse du «Plan d’action contre les poussières fines» en 2006, l'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC), appliquant le principe de précaution, s’engage auprès de l'Organisation de l'aviation civile internationale (OACI) en faveur d’une certification poussière fine pour les réacteurs et des limites d'émission de particules. A cette fin, l'OFAC a mis sur pied sa propre infrastructure de mesure et jeté les bases de travaux de recherche chez SR Technics. Depuis 2012, l'OFAC promeut la recherche de pointe dans ce domaine dans le cadre du Financement spécial du trafic aérien, qui a considérablement amélioré la compréhension scientifique des émissions de l'aviation et des techniques de mesure de ces émissions. De ces travaux est née en 2016 la première norme mondiale sur les poussières fines pour la mesure de la masse et du nombre de particules. En février 2019, le Comité de la protection de l’environnement en aviation de l'OACI, où sont représentés tous les principaux États qui possèdent une industrie aéronautique, a approuvé la proposition de valeurs limites applicables aux nouveaux types de réacteurs à compter du 1er janvier 2023. Les résultats de la présente étude ont déjà contribué à fixer ces valeurs limites globales. L’aviation est le seul secteur à ce stade à imposer des valeurs limites globales pour les émissions de particules ultrafines.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Marianne Geiser Université de Berne, Institut d’anatomie Tél. +41 31 631 84 75 marianne.geiser@ana.unibe.ch Dr. Anthi Liati Empa, Laboratory of Automotive Powertrain Technologies Tél. +41 58 765 41 90 anthi.liati@empa.ch Dr. Benjamin Brem Paul Scherrer Institute (PSI), Laboratory for Atmospheric Chemistry Tél. +41 56 310 24 65 benjamin.brem@psi.ch Rédaction / Contact médias Nathalie Matter Steinauer Université de Berne, Media Relations Tél. +41 31 631 45 80 nathalie.matter@kommunikation.unibe.ch</contact>
      <attachment id="190009">
        <title>Turbine engine in the testing facility (not running). Image: University of Bern /SR Technics Switzerland AG</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2580</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56973.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190008">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/aircraft-particles</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Particles from aircraft engines affect airways</title>
      <lead>In a unique experimental setup, Swiss researchers have investigated the effect of exhaust particles from aircraft turbine engines on human lung cells. The cells reacted most strongly to particles emitted during ground idling. The study also showed that the cytotoxic effect is only to some extent comparable to that of particles from gasoline and diesel engines.</lead>
      <text link="no">According to the World Health Organization (WHO), seven million people worldwide die because of air pollution every year. For around 20 years, studies have shown that airborne particulate matter negatively affects human health. Now, in addition to already investigated particle sources like emissions from heating systems, industry and road traffic, aircraft turbine engine particle emissions have, in the wake of increasing air traffic, also become more important. As a result, scientific research of the particulate matter from air traffic is important for the development of environmental standards in the aviation sector. The primary solid particles, i.e. those emitted directly from the source, have the strongest effect on people in its immediate vicinity. However, the toxicity of solid particles from aircraft turbine engines is still widely unknown. Now a multidisciplinary team, led by lung researcher Marianne Geiser of the Institute of Anatomy at the University of Bern, together with colleagues from Empa and the University of Applied Sciences and Arts Northwestern Switzerland (FHNW), has shown that primary soot particles from kerosene combustion in aircraft turbine engines also cause direct damage to lung cells and can trigger an inflammatory reaction if the solid particles – as simulated in the experiment – are inhaled in the direct vicinity of the engine. The researchers demonstrated for the first time that the damaging effects also depend on the operating conditions of the turbine engine, the composition of the fuel, and the structure of the generated particles. The present study was published in the journal “Nature Communications Biology”. Extremely small particles in the nanoscale range Particles emitted from aircraft turbine engines are generally ultrafine, i.e. smaller than 100 nm. By way of comparison, a human hair has a diameter of about 80,000 nm. When inhaled, these nanoparticles – like those from other combustion sources – efficiently deposit in the airways. In healthy people, the well-developed defense mechanisms in the lungs normally take care of rendering the deposited particles ineffective and removing them from the lungs as quickly as possible. However, if the inhaled particles manage to overcome these defense mechanisms, due to their structure or physico-chemical properties, there is a danger for irreparable damage to the lung tissue. This process, already known to researchers from earlier experiments with particle emissions from gasoline and diesel engines, has now also been observed for particle emissions from aircraft engines. Unique interdisciplinary experimental setup In innovative, combined experiments, the researchers investigated the toxicity of particles from the exhaust of a CFM56-7B turbofan, which is the most commonly used aircraft turbine engine globally. The turbine was run in climb mode (simulating aircraft take-off and climb) and at ground idling speed at the SR Technics testing facility at Zürich Airport. Within this framework, the researchers were able to use a globally standardized measurement method, applied for the environmental certification of aircraft engines. Fuel composition was also investigated: the turbine engine was run using conventional kerosene Jet A-1 fuel or biofuel. The latter is composed of kerosene fuel with 32% HEFA (“hydrogenated esters and fatty acids”) from old frying oil, animal fats, algae and plant oils. An aerosol deposition chamber developed specifically for investigating the toxicity of inhaled nanoparticles in vitro and built at FHNW, made it possible to deposit the generated particulate matter in a realistic way on cultures of bronchial epithelial cells, which line the inner surface of bronchi. Thus, the researchers were able to deposit an aerosol directly on human lung cells, which would not have been possible in an experiment with human test persons for ethical reasons. Moreover, the particles were analyzed for their physico-chemical and structural properties to examine possible links with the effects of the particles. “This is a worldwide unique experiment, combining emission measurement technology with medical analyses under realistic conditions”, says Benjamin Brem, aircraft turbine engine aerosol researcher at Empa, now at the Paul Scherrer Institute. Toxicity depends on the operating conditions of the turbines and the type of fuel The cells were exposed to the aerosol for 60 minutes. During this time, a particulate mass of 1.6 to 6.7 ng (billionths of a gram) per square centimeter of cell surface area was deposited while the turbine was running at ground idling, and 310 to 430 ng while it was in climb mode. This is equivalent to the daily airway intake of mildly polluted rural air with 20 µg (millionths of a gram) of particles per cubic meter of air up to heavily polluted air in a large city (100-500 µg of particles per cubic meter of air). Evidence of increased cell membrane damage and oxidative stress in the cell cultures was identified. Oxidative stress accelerates ageing of cells and can be a trigger for cancer or immune system diseases. The particles turned out to cause different degrees of damage depending on the turbine thrust level and type of fuel: the highest values were recorded for conventional fuel at ground idling, and for biofuel in climb mode. These results were surprising. The cell reactions in the tests with conventional kerosene fuel at full engine thrust – comparable with takeoff and climb– in particular, were weaker than expected. “These results can be partly explained by the very small dimensions and the structure of these particles,” says Anthi Liati, specialized in the nanostructure of combustion aerosols at Empa. Moreover, the cells responded to biofuel exposure by increasing the secretion of inflammatory cytokines, which play a central role in our immune system. “This reaction reduces the ability of airway epithelial cells to react appropriately to any subsequent viral or bacterial infections,” explains Marianne Geiser. Overall, according to the researchers, it has been demonstrated that the cell-damaging effect caused by exposure to particles generated by the combustion of gasoline, diesel and kerosene fuel are comparable for similar doses and exposure times. Additionally, a similar pattern was found in the secretion of inflammatory cytokines after exposure to gasoline and kerosene fuel particles. “The state-of-the-art measurement methods used in our study, the interdisciplinary approach, and the resulting outcomes all constitute a further important step in the research on air pollutants and their effects on human health,” says Geiser. Aerosols: Distance from the source is crucial Aerosols are the finest solid or fluid substance suspended in the air. In combustion processes, the composition of ultrafine particles is highly variable. In addition, aerosols are unstable, and they are modified after their formation. Primary ultrafine solid particles have a high diffusion velocity. As a result, at high concentrations such particles either stick together or attach to other particles. Therefore, the effect of primary ultrafine particles depends on the distance from the source, implying that there is a difference depending on whether a person is close to the source (such as people at the roadside ) or at a greater distance (aircraft taxiing or taking off). Further research is needed to clarify how strong the impact would be at a greater distance from an aircraft engine. Environmental measures already met – Switzerland’s special commitment Since the Swiss “Particulate Matter Action Plan” was introduced in 2006, the Federal Office of Civil Aviation (BAZL) has, based on the precautionary principle, advocated the introduction of particulate matter certification for aircraft engines and a particulate matter emission limit at the International Civil Aviation Organization’s (ICAO). The BAZL established a measurement infrastructure and created the foundation for the research at SR Technics specifically for this purpose. It has been supporting top-level research in this field, which has significantly improved scientific understanding of aviation emissions and emission measurement technology, through “Special Financing of Civil Aviation” since 2012. The research led to the first global particulate matter standard for measuring particle mass and number in 2016. In February 2019, the ICAO’s environment committee, on which all major manufacturing countries were represented, agreed on a recommendation for limits that should apply to new types of engine from 01/01/2023. The results of the present study contributed to establishing these global limits. So far, aviation is the only sector to have introduced global limits on the emissions of ultrafine particulate matter. </text>
      <contact>Prof. Dr. Marianne Geiser University of Bern, Institute of Anatomy Phone +41 31 631 84 75 marianne.geiser@ana.unibe.ch Dr. Anthi Liati Empa, Laboratory of Automotive Powertrain Technologies Phone +41 58 765 41 90 anthi.liati@empa.ch Dr. Benjamin Brem Paul Scherrer Institute (PSI), Laboratory for Atmospheric Chemistry Phone +41 56 310 24 65 benjamin.brem@psi.ch Editor / Media Contact Nathalie Matter Steinauer Universität Bern, Media Relations Phone +41 31 631 45 80 nathalie.matter@kommunikation.unibe.ch Rainer Klose Empa, Communication Phone +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="190009">
        <title>Turbine engine in the testing facility (not running). Image: University of Bern /SR Technics Switzerland AG</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2580</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56973.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190008">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/aircraft-particles</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
