<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75134" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-05-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ordentlich, freundlich, kaum Schäden: Die Qualität im Regionalverkehr ist gut</title>
      <lead>Die Qualität im öffentlichen regionalen Personenverkehr ist gut: Züge, Busse und Haltestellen sind in der Regel in ordentlichem Zustand, Billett-Entwerter und Automaten funktionieren und die Sitze sind mehrheitlich in Ordnung. Dies gilt für alle Regionen der Schweiz und unabhängig von den einzelnen Transportunternehmen. Verbesserungspotential besteht bei der Information der Kundinnen und Kunden und der Sauberkeit, vorab bei den Haltestellen. Dies geht aus einem Bericht des Bundesamts für Verkehr (BAV) hervor. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zum dritten Mal veröffentlicht das Bundesamt für Verkehr (BAV) einen Bericht zur Qualität im regionalen Personenverkehr. Im Vergleich zum Vorjahr zeigt der Bericht 2018 stabile bis leicht verbesserte Ergebnisse. Gute bis sehr gute Werte erreichen die Unternehmen bei der Ordnung und bezüglich Schäden in Zug und Bus: Es liegen kaum Abfälle oder Zeitungen herum, Sitze und Abfallbehälter sind meistens unbeschädigt und die WCs funktionieren in der Regel. Auch Kompetenz und Verhalten des Fahrpersonals in den Bussen werden wiederum sehr gut bewertet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei der Sauberkeit und der Kundeninformation an Haltestellen sind im Vergleich zum Vorjahr zwar Fortschritte festzustellen. Sowohl an Haltestellen wie auch in Zügen und Bussen resultieren hinsichtlich dieser beiden Kriterien aber nach wie vor die tiefsten Bewertungen. In den Fahrzeugen wird zum Beispiel die nächste Haltestelle mangelhaft angekündigt. Bezüglich Sauberkeit schneiden das Fahrzeug-Äussere sowie Fenster und Glasscheiben teilweise schlecht ab. Aufgrund der beträchtlichen Unterschiede zwischen den Unternehmen geht das BAV davon aus, dass grosses Potential für Verbesserungen besteht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAV hat für alle Bereiche Mindeststandards festgelegt. Diese sind ambitioniert: So müssen zum Beispiel für eine genügende Beurteilung bei der Sauberkeit in den Fahrzeugen 95 bzw. 96 von 100 Punkten erreicht werden. In der Gesamtbeurteilung verfehlen rund 12 Prozent (2017: 13 Prozent) der Unternehmen den Mindeststandard bei den Bussen, bei den Zügen sind es rund 23 Prozent (unverändert) und bei den Haltestellen rund 24 Prozent (40 Prozent) der Unternehmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der öffentliche regionale Personenverkehr wird vom Bund und den Kantonen subventioniert. Mit dem Qualitätsmesssystems Regionaler Personenverkehr (QMS RPV) können Bund und Kantone die Qualität der bestellten und mitfinanzierten Leistungen messen, auswerten und dokumentieren sowie schweizweit nach einheitlicher Methode vergleichen. Die Ergebnisse der Unternehmen werden regelmässig analysiert. Im Rahmen von Angebots- und/oder Zielvereinbarungen können den Unternehmen bei Bedarf Verbesserungsziele gesetzt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das QMS RPV befindet sich weiterhin im Aufbau. Noch nicht fertig umgesetzt ist die Pünktlichkeitsmessung. Zahlreichen Transportunternehmen fehlt vorderhand das nötige technische System zur Datenbereitstellung. In diesem Bereich erwartet das BAV im Laufe dieses Jahres von den Unternehmen deutliche Fortschritte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pro Jahr werden durch Testkunden mehr als 40'000 Erhebungen in Fahrzeugen und an Haltestellen bei rund 1200 Bahn- und Buslinien des subventionierten RPV durchgeführt. Der eigenwirtschaftliche Fernverkehr und der von den Kantonen und/oder Gemeinden subventionierte Ortsverkehr werden mit dem QMS RPV nicht analysiert. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Medienstelle +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="190127">
        <title>QMS RPV 2018 Bericht und Resultate</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/de/home/das-bav/aufgaben-des-amtes/finanzierung/finanzierung-verkehr/personenverkehr/rpv-mit-erschliessungsfunktion/qualitaetsmesssystem.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Convivial, et pratiquement sans désordre ni dégâts : la qualité du transport régional est bonne</title>
      <lead>Le transport régional de voyageurs atteint un bon niveau de qualité : les trains, les bus et les arrêts sont généralement opérationnels, les oblitérateurs de billets et les distributeurs automatiques fonctionnent et les sièges sont pour la plupart en bon état. C’est le cas dans toutes les régions de Suisse et chez toutes les entreprises de transport. L’information des clients et la propreté, en particulier aux arrêts de bus, peuvent encore s’améliorer. Telle est la conclusion d’un rapport de l’Office fédéral des transports (OFT).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour la troisième fois, l’OFT publie un rapport sur la qualité du transport régional de voyageurs. Comparé à l’année précédente, le rapport 2018 présente des résultats stables à légèrement meilleurs. Les résultats des entreprises en termes d’ordre et d’absence de dégâts dans les trains et les bus sont bons, voire très bons : il n’y a pratiquement pas de déchets ni de journaux par terre, les sièges et les poubelles sont généralement en bon état et les toilettes fonctionnent presque toujours. La compétence et le comportement des chauffeurs dans les bus sont également très bien notés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des progrès ont été réalisés en termes de propreté et d’information des clients aux arrêts de bus par rapport à l’année précédente. Toutefois, ces deux critères affichent toujours les notes les plus basses aux arrêts ainsi que dans les trains et les bus. Dans les véhicules, par exemple, le prochain arrêt n’est pas toujours annoncé correctement. Sur l’extérieur du véhicule, la propreté des fenêtres et des vitres laisse parfois à désirer. En raison des différences considérables entre les entreprises, l’OFT part du principe qu’il existe un fort potentiel d’amélioration. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’OFT a fixé des standards minimaux ambitieux pour tous les domaines. Par exemple, il faut obtenir 95 ou 96 points sur 100 pour que l’évaluation de la propreté des véhicules soit suffisante. Dans l’évaluation globale, environ 12 % des entreprises n’atteignent pas la norme minimale pour les autobus (2017 : 13 %), environ 23 % pour les trains (inchangé) et environ 24 % (40 %) pour les arrêts de bus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le transport régional de voyageurs est subventionné par la Confédération et par les cantons. Le système de mesure de la qualité du transport régional de voyageurs (QMS TRV) permet à la Confédération et aux cantons de mesurer, d’évaluer et de documenter la qualité des prestations commandées et cofinancées et de les comparer dans toute la Suisse selon une méthode uniforme. Les résultats des entreprises sont analysés régulièrement. Dans les conventions d’offre et/ou d’objectifs, il est possible si nécessaire d’imposer des améliorations aux entreprises. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le QMS TRV est en cours d’aménagement. La mesure de la ponctualité n’est pas encore entièrement mise en place. Pour l’instant, de nombreuses entreprises de transport ne disposent pas du système technique nécessaire pour fournir les données. L’OFT attend des entreprises qu’elles réalisent d’importants progrès dans ce domaine au cours de cette année. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chaque année, les clients-tests réalisent plus de 40 000 enquêtes dans les véhicules et aux arrêts de bus sur environ 1200 lignes ferroviaires et de bus du TRV subventionné. Le QMS TRV n’analyse pas le trafic grandes lignes autofinancé ni le trafic local subventionné par les cantons et/ou les communes. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports Service de presse +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="190128">
        <title>QMS TRV Rapport et résultats</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home/l-oft/taches-de-l-office/financement/financement-du-trafic/transport-des-voyageurs/trv-avec-fonction-de-desserte/systeme-de-mesure-de-la-qualite.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ordine, cortesia e pochi danni: la qualità del traffico regionale è buona</title>
      <lead>La qualità del traffico regionale viaggiatori è buona: treni, bus e fermate sono di norma in buono stato, obliteratrici e distributori automatici di biglietti funzionano e la maggior parte dei sedili è in condizioni soddisfacenti. Questo vale per tutte le regioni della Svizzera e indipendentemente dall’impresa di trasporto. Nell’informazione alla clientela e nella pulizia, principalmente alle fermate, si ravvisa un potenziale di miglioramento. È quanto emerge da un rapporto pubblicato dall’Ufficio federale dei trasporti (UFT).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Ufficio federale dei trasporti (UFT) pubblica per la terza volta un rapporto sulla qualità del traffico regionale viaggiatori. Rispetto all’anno precedente il rapporto 2018 mostra risultati stabili e in alcuni casi dei lievi miglioramenti. Per quanto riguarda l’ordine e i danni su treni e bus, le imprese di trasporto ottengono un punteggio da buono a ottimo: raramente si trovano in giro rifiuti o giornali, generalmente i sedili e i contenitori dei rifiuti si presentano intatti e le toilette di norma funzionano. La competenza e il comportamento del personale viaggiante dei bus vengono nuovamente valutati come molto buoni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rispetto all’anno precedente, per quanto riguarda la pulizia e l’informazione alla clientela alle fermate sono stati fatti dei progressi; tuttavia, sia alle fermate che su treni e bus entrambi i criteri hanno ricevuto come sempre il punteggio più basso. È insoddisfacente, per esempio, l'annuncio della fermata successiva e l'esterno, i finestrini e i vetri sono talvolta poco puliti. Viste le notevoli differenze tra le imprese, l'UFT presume che vi sia un grande potenziale di miglioramento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'UFT ha fissato degli standard minimi per tutti gli ambiti. Si tratta di obiettivi ambiziosi: per ottenere una valutazione sufficiente sul piano della pulizia, per esempio, i veicoli devono ottenere 95 o 96 punti su 100. Nella valutazione complessiva circa il 12 per cento delle imprese non ha raggiunto lo standard minimo per i bus (13 % nel 2017), circa il 23 per cento per i treni (invariato) e circa il 24 per cento per le fermate (40 % nel 2017).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il traffico regionale viaggiatori pubblico è sovvenzionato dalla Confederazione e dai Cantoni. Con il sistema di rilevamento della qualità del traffico regionale viaggiatori (SRQ TRV), Confederazione e Cantoni possono misurare, valutare e documentare la qualità dei servizi ordinati e cofinanziati nonché confrontarla secondo un metodo uniforme in tutta la Svizzera. I risultati delle imprese vengono analizzati periodicamente. Nel quadro delle convenzioni sull'offerta e/o sugli obiettivi è possibile, se necessario, fissare obiettivi di miglioramento per le imprese.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il SRQ TRV è ancora in fase di perfezionamento; in particolare il sistema di rilevamento della puntualità non è ancora pronto per l’implementazione. Al momento diverse imprese di trasporto non dispongono ancora della tecnologia necessaria per la trasmissione dei dati; l'UFT si aspetta che nel corso di quest'anno le imprese facciano notevoli progressi in quest'ambito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ogni anno vengono effettuati più di 40 000 rilevamenti attraverso clienti civetta sui veicoli e alle fermate, per circa 1200 linee ferroviarie e di autobus del TRV sovvenzionato. Con il SRQ TRV non vengono analizzati il traffico a lunga distanza a finanziamento autonomo né il traffico locale sovvenzionato dai Cantoni e/o dai Comuni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti Servizio stampa +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="190129">
        <title>SRQ TRV rapporto e risultati</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/it/home/l-uft/compiti-dell-ufficio/finanziamento/finanziamento-dei-trasporti/traffico-viaggiatori/trv-con-funzione-di-collegament/sistema-di-rilevamento-della-qualita.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
