<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75146" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-05-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Flexibilität im Budgetvollzug erhöhen</title>
      <lead>Im Nachgang zum Expertenbericht Schuldenbremse von 2017 hat der Bundesrat mehrmals über eine Anpassung der Schuldenbremse diskutiert. Auf Basis eines Berichtes über die Entwicklung der Budgetunterschreitungen hat er an seiner Sitzung vom 22. Mai 2019 beschlossen, die Flexibilität der Verwaltungseinheiten bei der Budgetumsetzung zu erhöhen. Auf eine Ergänzung der Schuldenbremse will er aber verzichten. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;An seiner Sitzung vom 22. Mai 2019 hat der Bundesrat auf Basis eines Berichts über die Entwicklung der Budgetunterschreitungen von 2007–2018 über die künftige Ausgestaltung der Schuldenbremse diskutiert. Auslöser der Diskussionen war der Bericht der Expertengruppe Schuldenbremse, den der Bundesrat am 30. August 2017 zur Kenntnis genommen hatte und aufgrund dessen er dem Eidgenössischen Finanzdepartment (EFD) Vertiefungsaufträge erteilt hatte. Die Expertengruppe hatte in ihrem Gutachten empfohlen, auf eine Ergänzung der Schuldenbremse zu verzichten, bis geklärt sei, ob die Budgetunterschreitungen weiterhin in der gleichen Höhe und dauerhaft anfallen werden. Mit einer Ergänzung der Schuldenbremse könnten laut dem Expertenbericht die am Jahresende anfallenden Budgetunterschreitungen in den zukünftigen Budgets verwendet werden – entweder für höhere Ausgaben oder zur Kompensation von tieferen Einnahmen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Geringere Budgetunterschreitungen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;In einem neuen Bericht hat das EFD diese Budgetunterschreitungen nun untersucht. In den zwei Jahren seit Einführung des Neuen Führungsmodells für die Bundesverwaltung (NFB) anfangs 2017 lagen die Budgetunterschreitungen mit 0,7 Prozent der budgetierten Ausgaben deutlich unter dem langjährigen Schnitt von 1,8 Prozent (2007–2018). Das EFD führt diese Reduktion auf zwei Faktoren zurück: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; Erstens auf die 2017 eingeführte periodengerechte Verteilung der Agios auf die gesamte Laufzeit einer Bundesanleihe und damit den Wegfall von Kreditresten in diesem Bereich.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Zweitens auf die Einnahmenanteile Dritter: Die Mehreinnahmen gegenüber dem Budget bei der Verrechnungssteuer und der direkten Bundessteuer führten zu Mehrausgaben bei den entsprechenden Kantonsanteilen, was die Budgetunterschreitungen reduzierte. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Bereinigt um diese beiden Effekte blieben die Budgetunterschreitungen in den letzten drei Jahren auf einem Niveau von rund 800 Millionen stabil (1,2 Prozent der budgetierten Ausgaben). Ob die Budgetunterschreitungen künftig aufgrund der Globalbudgets des neuen Führungsmodells tiefer ausfallen werden, ist aufgrund der kurzen Untersuchungsperiode von zwei Jahren schwer zu beurteilen. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Wesentlichkeitsgrenze für mehr Flexibilität&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die Budgetunterschreitungen in Prozent der jeweiligen Budgetwerte sind im Eigenbereich der Bundesverwaltung deutlich höher als im Transferbereich. Eine Ursache für die unterschiedliche Schätzgenauigkeit dürfte darin liegen, dass die Budgetumsetzung im Eigenbereich mit einer grösseren Unsicherheit verbunden ist (z.B. Projektverzögerungen). Im Eigenbereich wird deshalb tendenziell mit einer grösseren Sicherheitsmarge budgetiert. Um diese Sicherheitsmarge zu reduzieren, schlägt der Bundesrat vor, die Flexibilität der Verwaltungseinheiten bei der Budgetumsetzung zu erhöhen. Dazu soll eine Wesentlichkeitsgrenze für Überschreitungen bei Globalbudgets und Einzelkrediten eingeführt werden. Diese soll bei 1 Prozent und maximal 10 Millionen Franken liegen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits am 11. April 2018 hatte der Bundesrat eine Vereinfachung des Nachtragverfahrens beschlossen. Bei stark gebundenen Voranschlagskrediten ohne Steuerungsmöglichkeit im Budgetvollzug soll künftig auf Nachträge verzichtet werden. Beide Anpassungen sind mit Änderungen am Finanzhaushaltsgesetz (FHG) verbunden und sollen in der Vorlage zur Umsetzung der Motion Hegglin (16.4018) integriert werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat sich gegen eine Anpassung der Schuldenbremse ausgesprochen. Der Bund kann seine laufenden Ausgaben, seine Investitionen und auch das Wachstum in prioritären Aufgabengebieten durch die bestehenden Finanzierungsinstrumente ausreichend decken. Die Budgetunterschreitungen fliessen somit auch künftig automatisch in den Schuldenabbau.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Philipp Rohr, Verantwortlicher Kommunikation, Eidgenössische Finanzverwaltung EFV Tel. +41 58 465 16 06, philipp.rohr@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="190165">
        <title>Bericht zur Entwicklung Budgetunterschreitungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>917</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57015.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral entend assouplir l'exécution du budget</title>
      <lead>Pour donner suite au rapport que le groupe d'experts institué à cet effet a rédigé en 2017 sur le frein à l'endettement, le Conseil fédéral a examiné à plusieurs reprises l'opportunité de modifier cet instrument. Après avoir pris connaissance d'un rapport sur l'évolution des soldes de crédits, il a décidé lors de sa séance du 22 mai 2019 d'accorder davantage de souplesse aux unités administratives en ce qui concerne l'exécution du budget. En revanche, il n'entend pas modifier le frein à l'endettement. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Lors de sa séance du 22 mai 2019, le Conseil fédéral a examiné le remaniement du frein à l'endettement en se fondant sur un rapport concernant l'évolution des soldes de crédits de 2007 à 2018. Cet examen a été motivé par le rapport du groupe d'experts chargé d'évaluer le frein à l'endettement. Le Conseil fédéral avait pris connaissance de ce rapport le 30 août 2017 et demandé sur cette base au Département fédéral des finances (DFF) d'approfondir la question. Dans son rapport, le groupe d'experts recommandait de ne pas modifier le frein à l'endettement avant de savoir si les soldes de crédits se maintiendraient durablement au niveau qui est le leur actuellement. Il estimait que la modification de cet instrument permettrait d'utiliser les soldes de crédits qui se forment à la fin d'un exercice pour augmenter les dépenses ou compenser la baisse des recettes dans les budgets suivants. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Faibles soldes de crédits&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le DFF a rendu récemment un rapport sur les soldes de crédits. Durant les deux exercices qui ont suivi l'instauration, au début de 2017, du nouveau modèle de gestion de l'administration fédérale (NMG), les soldes de crédits ont représenté 0,7 % des dépenses budgétisées, restant ainsi nettement inférieurs à la moyenne de 1,8 % calculée pour la période allant de 2007 à 2018. Selon le DFF, cette diminution tient aux deux facteurs suivants: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; Depuis 2017, les agios sont comptabilisés par exercice et répartis sur l'ensemble de la durée résiduelle des emprunts fédéraux si bien que plus aucun solde de crédits ne se forme dans ce domaine. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les recettes tirées de l'impôt anticipé et de l'impôt fédéral direct ont dépassé les prévisions budgétaires. En conséquence, les dépenses liées au versement des différentes parts revenant aux cantons ont augmenté, réduisant ainsi les soldes de crédits. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Abstraction faite de ces deux facteurs, les soldes de crédits se sont élevés ces trois dernières années à quelque 800 millions de francs, soit 1,2 % des dépenses budgétisées. En raison de la brièveté de la période examinée (seulement 2 exercices), il est difficile de prévoir si l'instauration des enveloppes budgétaires fondées sur le NMG permettra de réduire ces soldes. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Définition de seuils pour davantage de souplesse&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Exprimés en pour cent des montants inscrits au budget, les soldes de crédits sont nettement plus importants dans le domaine propre de l'administration fédérale que dans celui des transferts. Les différences quant à la précision des estimations s'expliquent sans doute par le fait que l'exécution du budget est liée à un plus haut degré d'incertitude dans le domaine propre (par ex. retards de projets). C'est pourquoi les prévisions budgétaires concernant ce domaine tiennent compte en général d'une marge de sécurité plus élevée. Afin de réduire cette marge, le Conseil fédéral propose d'accorder davantage de souplesse aux unités administratives en ce qui concerne l'exécution du budget. Ainsi, il entend fixer à 1 %, et à 10 millions au maximum, le seuil jusqu'auquel les dépassements d'enveloppes budgétaires ou de crédits ponctuels ne seront pas soumis à autorisation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 11 avril 2018, le Conseil fédéral avait déjà décidé de simplifier la procédure d'octroi de crédits supplémentaires. Ainsi, il ne sera plus nécessaire de demander un supplément pour les crédits budgétaires fortement liés qui échappent au pilotage exercé lors de l'exécution du budget. Requérant une adaptation de la loi sur les finances, ces deux nouveautés seront intégrées dans le projet de mise en œuvre de la motion Hegglin (16.4018). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral s'est opposé à la modification du frein à l'endettement. Les instruments de financement actuels permettent à la Confédération de disposer de ressources suffisantes pour couvrir ses dépenses courantes et ses investissements et pour faire face à la croissance des groupes de tâches prioritaires. À l'avenir, les soldes de crédits continueront donc d'être affectés automatiquement à la réduction de la dette.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Philipp Rohr, responsable de la communication, Administration fédérale des finances AFF n° tél. +41 58 465 16 06, philipp.rohr@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="190166">
        <title>Rapport sur l'évolution des soldes de crédits</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>888</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57016.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale accorda maggiore flessibilità nell’esecuzione del preventivo</title>
      <lead>In seguito al rapporto del 2017 del gruppo di esperti incaricato di esaminare il freno all’indebitamento, il Consiglio federale ha discusso a varie riprese la possibilità di adeguare il freno all’indebitamento. In base al rapporto sull’evoluzione delle parti di crediti a preventivo eccedenti, nella sua seduta del 22 maggio 2019 l’Esecutivo ha deciso di accordare alle unità amministrative maggiore flessibilità nell’esecuzione del preventivo, rinunciando però a un complemento del freno all’indebitamento. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In base al rapporto sull’evoluzione delle parti di crediti a preventivo eccedenti nel periodo 2007–2018, nella sua seduta del 22 maggio 2019 il Consiglio federale ha discusso la futura impostazione del freno all’indebitamento. Le discussioni sono sorte in seguito al rapporto del gruppo di esperti incaricato di esaminare il freno all’indebitamento di cui l’Esecutivo ha preso conoscenza il 30 agosto 2017 e sulla base del quale ha conferito al Dipartimento federale delle finanze (DFF) diversi mandati di approfondimento. Nella sua perizia il gruppo di esperti aveva raccomandato di rinunciare a un complemento del freno all’indebitamento finché non sarà chiaro se le differenze tra i valori preventivati e quelli effettivi resteranno allo stesso livello anche nei prossimi anni. Un complemento del freno all’indebitamento permetterebbe di impiegare queste eccedenze nei preventivi successivi per aumentare le uscite o compensare minori entrate.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Parti di crediti a preventivo eccedenti in calo&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;In un nuovo rapporto il DFF ha dunque esaminato questi residui di credito. A due anni dall’introduzione del Nuovo modello di gestione dell’Amministrazione federale (NMG), all’inizio del 2017 le parti di crediti non utilizzate erano pari allo 0,7 per cento delle uscite preventivate, ossia molto inferiori rispetto alla media degli anni 2007–2018, pari all’1,8 per cento. Il DFF spiega il calo ai due fattori seguenti:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; innanzitutto, dal 2017 gli aggi vengono ripartiti secondo il principio della conformità temporale su tutta la durata di validità dei prestiti della Confederazione, in modo da evitare consistenti avanzi rispetto al preventivo; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;hanno inoltre contribuito alla diminuzione dei residui di credito anche le partecipazioni di terzi alle entrate: le maggiori entrate rispetto al preventivo dall’imposta preventiva e dall’imposta federale diretta hanno comportato uscite supplementari per le relative quote dei Cantoni e una corrispondente diminuzione delle parti di crediti a preventivo eccedenti. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Se si escludono questi due effetti, negli ultimi tre anni le parti di crediti a preventivo eccedenti sono ammontate a circa 800 milioni (ovvero all’1,2 % delle uscite preventivate) e sono quindi rimaste stabili. Poiché il periodo considerato è di soli due anni, è difficile prevedere se i preventivi globali introdotti con il NMG permetteranno di ridurre i residui di credito. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Limite di rilevanza per una maggiore flessibilità &lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Gli scostamenti rispetto al preventivo delle uscite proprie, espressi in percento dei relativi valori di preventivo, sono nettamente superiori alla variazione percentuale delle uscite di riversamento. La differenza riguardo alla precisione delle stime è da attribuire in gran parte al fatto che nel settore proprio l’attuazione del preventivo è legata a maggiori incertezze (ad es. ritardi nei progetti) rispetto al settore dei trasferimenti. Per questo motivo, nel settore proprio si tende a preventivare i mezzi con un margine di sicurezza più elevato. Al fine di ridurre questo margine, il Consiglio federale propone di accordare alle unità amministrative maggiore flessibilità nell’esecuzione del preventivo con l’introduzione di un limite di rilevanza per il superamento dei preventivi globali e i sorpassi di singoli crediti. Questo limite deve essere dell’1 per cento e di 10 milioni di franchi al massimo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’11 aprile 2018 il Consiglio federale aveva già deciso una semplificazione della procedura per la domanda di crediti aggiuntivi. In futuro si dovrà rinunciare a crediti aggiuntivi per i crediti a preventivo fortemente vincolati sui quali non è possibile influire nel quadro dell’esecuzione del preventivo. Entrambi gli adeguamenti implicano una modifica della legge federale sulle finanze della Confederazione (LFC) e saranno integrate nel progetto di attuazione della mozione Hegglin (16.4018). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale è contrario a un adeguamento del freno all’indebitamento. La Confederazione è in grado di compensare a sufficienza le proprie uscite correnti, gli investimenti e la crescita dei settori di compiti prioritari attraverso gli strumenti di finanziamento esistenti. Di conseguenza, i residui di credito continueranno a essere impiegati automaticamente per ridurre il debito.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Philipp Rohr, responsabile della Comunicazione Amministrazione delle finanze AFF Tel. +41 58 465 16 06, philipp.rohr@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="190167">
        <title>Rapporto sull’evoluzione delle parti di crediti a preventivo eccedenti</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1012</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57017.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="101" org-id="603">
        <name lang="de">Budget</name>
        <name lang="fr">Budget</name>
        <name lang="it">Consuntivo</name>
        <name lang="en">Budget</name>
      </keyword>
      <keyword id="110" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzen von Bund, Kantonen und Gemeinden</name>
        <name lang="fr">Finances de la Confédération / cantons / communes</name>
        <name lang="it">Finanze di Confederazione, Cantoni e Comuni</name>
        <name lang="en">Finances of the Confederation / cantons / communes</name>
      </keyword>
      <keyword id="103" org-id="603">
        <name lang="de">Schuldenbremse</name>
        <name lang="fr">Frein à l'endettement</name>
        <name lang="it">Freno all'indebitamento</name>
        <name lang="en">Debt brake</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
