<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75200" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-05-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bauabschluss und Schlüsselübergabe am Guisanplatz</title>
      <lead>Am 27. Mai 2019 hat Pierre Broye, Direktor des Bundesamtes für Bauten und Logistik (BBL), im Beisein von Bundespräsident Ueli Maurer die Verwaltungsgebäude der ersten Bauetappe am Guisanplatz 1 in Bern den zukünftigen Nutzerorganisationen übergeben. Die Umnutzung des ehemaligen Militärgeländes in zivile Arbeitsplätze stellt einen Meilenstein im Unterbringungskonzept 2024 des Bundes dar.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;BBL-Direktor Pierre Broye bedankte sich bei den Planern und ausführenden Unternehmern für die hervorragende Bauqualität als gutes Beispiel für Schweizer Baukultur. Der verantwortliche Architekt Pascal Vincent betonte die Verdichtung der Stadt nach innen als wichtigen Aspekt dieses Bauprojekts. Bevor Bundespräsident Ueli Maurer seine Grussworte an die versammelten Gäste richtete, wurden symbolisch die Schlüssel der Gebäude an die Nutzerorganisationen übergeben, die in Kürze am Guisanplatz ihre Büros beziehen. Es sind dies die Bundesanwaltschaft (BA), das Bundesamt für Polizei (fedpol), das Bundesamt für Rüstung (armasuisse) sowie das Bundesamt für Bevölkerungsschutz (BABS). Sie waren vertreten durch Bundesanwalt Michael Lauber, Nicoletta della Valle (Direktorin fedpol), Peter Hintermann (Stv. Rüstungschef) sowie Benno Bühlmann (Direktor BABS). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die erste Bauetappe am Guisanplatz gilt als Meilenstein im Unterbringungskonzept 2024 (UK2024) des Bundes und ist ein Pionierprojekt für dessen Büroraumkonzept «Multispace». Das Bauprojekt verlief plangemäss, termingerecht und liegt mit effektiven Kosten von 387 Millionen Franken innerhalb der Kostenvorgaben des 2012 gesprochenen Verpflichtungskredits von 420 Millionen Franken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bau der neuen Verwaltungsgebäude war Pilotprojekt für den Standard «Nachhaltiges Bauen Schweiz SNBS Hochbau» und erhielt als erstes Bauprojekt überhaupt das «Platin»-Zertifikat. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL Tel. 058 465 50 03; media@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="190313">
        <title>Guisanplatz Foto 001</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3912</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57094.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190314">
        <title>Guisanplatz Foto 002</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3389</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57095.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190315">
        <title>Guisanplatz Foto 003</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2678</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57096.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190316">
        <title>Guisanplatz Foto 004</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2059</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57097.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190331">
        <title>Guisanplatz Schlüsselübergabe</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2826</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57105.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190334">
        <title>Bildlegende Schlüsselübergabe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>372</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57108.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Guisanplatz: fin des travaux et remise des clés</title>
      <lead>Le 27 mai 2019, le directeur de l’Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) Pierre Broye a, en présence du président de la Confédération Ueli Maurer, remis les clés des bâtiments administratifs construits lors de la première étape du projet d’aménagement de la Guisanplatz 1, à Berne. La reconversion du site militaire en postes de travail civils constitue un jalon important du schéma directeur 2024 concernant l’utilisation des bâtiments de l’administration fédérale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le directeur de l'OFCL Pierre Broye a remercié les planificateurs et les entreprises ayant réalisé les travaux pour l'excellente qualité de la construction, citant ce projet comme un bon exemple de la culture architecturale suisse. L'architecte responsable, Pascal Vincent, a souligné que densification de la ville depuis l'intérieur était un des aspects majeurs de ce projet. Avant que le président de la Confédération Ueli Maurer ne s'exprime devant les invités, les clés des bâtiments ont symboliquement été remises aux organisations des usagers, qui emménageront bientôt dans leurs nouveaux bureaux de la Guisanplatz. Il s'agit du Ministère public de la Confédération (MPC), de l'Office fédéral de la police (fedpol), de l'Office fédéral de l'armement (armasuisse) et de l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP). Chacune de ces organisations était&lt;br /&gt;représentée respectivement par le procureur général de la Confédération Michael Lauber, la directrice de fedpol Nicoletta della Valle, le suppléant du chef de l'armement Peter Hintermann et le directeur de l'OFPP Benno Bühlmann. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La première étape des travaux d'aménagement du site de la Guisanplatz constitue un jalon important du schéma directeur 2024 concernant l'utilisation des bâtiments de l'administration fédérale et est un projet pionnier dans la mise en œuvre de son plan d'occupation «multispace». Le projet de construction s'est déroulé comme prévu et dans les délais. Avec des coûts effectifs de 387 millions de francs, il a respecté les directives établies dans le cadre du crédit d'engagement de 420 millions de francs accordé en 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La construction des nouveaux bâtiments administratifs était un projet pilote pour le standard Construction durable Suisse SNBS - Bâtiment. Guisanplatz a été le tout premier projet de construction à obtenir la catégorie «platine».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication OFCL Tél. 058 465 50 03; media@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="190313">
        <title>Guisanplatz Foto 001</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3912</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57094.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190314">
        <title>Guisanplatz Foto 002</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3389</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57095.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190315">
        <title>Guisanplatz Foto 003</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2678</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57096.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190316">
        <title>Guisanplatz Foto 004</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2059</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57097.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190332">
        <title>G1_remise des clés</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2826</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57106.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190335">
        <title>Légende de la photo de la remise des clés</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>372</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57109.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Guisanplatz: fine dei lavori e consegna delle chiavi</title>
      <lead>Il 27 maggio 2019, in presenza del presidente della Confederazione Ueli Maurer, il direttore dell’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) Pierre Broye al termine della prima fase di costruzione ha consegnato gli edifici amministrativi situati a Berna in Guisanplatz 1 alle future organizzazioni degli utenti. Il cambio di destinazione d’uso del terreno miliare in postazioni di lavoro civili costituisce un’importante pietra miliare dello schema direttore 2024 dell’Amministrazione federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il direttore dell'UFCL Pierre Broye ha ringraziato i pianificatori e le imprese che hanno eseguito i lavori per l'eccellente qualità della costruzione,&lt;br /&gt;indicandola come buon esempio di cultura architettonica svizzera. L'architetto responsabile Pascal Vincent ha sottolineato la densificazione urbana verso il centro quale aspetto importante di questo progetto edile. Prima che il presidente della Confederazione Ueli Maurer si rivolgesse agli ospiti, è stata effettuata la consegna simbolica delle chiavi dell'edificio alle organizzazioni degli utenti, che a breve occuperanno i loro uffici situati in Guisanplatz. Si tratta del Ministero pubblico della Confederazione (MPC), l'Ufficio federale di polizia (fedpol), l'Ufficio federale dell'armamento (armasuisse) e l'Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP), rappresentati dal procuratore generale della Confederazione Michael Lauber, Nicoletta della valle (direttrice fedpol), Peter Hintermann (capo sostituto dell'armamento) e Benno Bühlmann (direttore UFPP). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La prima fase dei lavori di costruzione in Guisanplatz è una pietra miliare nello schema direttore 2024 dell'Amministrazione federale ed è un progetto pionieristico per la pianificazione degli spazi per uffici «multispace». Il progetto di costruzione è stato realizzato secondo i piani, ha rispettato le scadenze e con costi effettivi attestatisi a 387 milioni di franchi non supera il limite di 420 milioni stabilito dal credito di impegno concesso nel 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La costruzione del nuovo edificio amministrativo rappresentava un progetto pilota nel quadro dello Standard Costruzione Sostenibile Svizzera (SNBS) ed è il primo progetto di costruzione in assoluto ad aver ricevuto la certificazione «platino». &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL Tel. 058 465 50 03; media@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="190313">
        <title>Guisanplatz Foto 001</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3912</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57094.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190314">
        <title>Guisanplatz Foto 002</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3389</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57095.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190315">
        <title>Guisanplatz Foto 003</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2678</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57096.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190316">
        <title>Guisanplatz Foto 004</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2059</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57097.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190333">
        <title>G1_consegna delle chiavi</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2826</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57107.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190336">
        <title>Didascalia della foto della consegna delle chiavi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>370</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57110.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
