<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75218" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-05-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Grand Prix Design 2019 für Rosmarie Baltensweiler, Connie Hüsser und Thomi Wolfensberger</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur zeichnet die Leuchtengestalterin und Unternehmerin Rosmarie Baltensweiler, die Interiorstylistin und Ausstellungsmacherin Connie Hüsser und den Steindrucker Thomi Wolfensberger mit dem diesjährigen Schweizer Grand Prix Design aus. Die Auszeichnung wird auf Empfehlung der Eidgenössischen Designkommission vergeben. Die Preisträgerinnen und der Preisträger widerspiegeln die Exzellenz und die Vielfalt des Schweizer Designschaffens. Der Schweizer Grand Prix Design und die Schweizer Designpreisen werden am 11. Juni 2019 in Basel überreicht.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Rosmarie Baltensweiler hat zusammen mit ihrem Mann Rico mit der Leuchte «Type 600» aus den 1950er-Jahren Schweizer Designgeschichte geschrieben und ein international erfolgreiches Unternehmen gegründet, das früh schon auf nachhaltige Produktion und Leuchtmittel setzte. Connie Hüsser hat die Schweizer Designgeschichte mitgeprägt, obwohl ihr Schaffen keiner klassischen Gestaltungsdisziplin zuzuordnen ist. Die gelernte Dekorationsgestalterin sammelt Objekte und Ideen und setzt diese in neuen Kombinationen in räumliche Collagen um, die zukünftige Trends vorwegnehmen. Sie berät aber auch Firmen, vernetzt Gestalterinnen und Gestalter mit Produzenten, stattet Räume aus und kreiert Ausstellungen. Thomi Wolfensberger ist als Meister auf dem Gebiet des Steindrucks ein spezialisierter Handwerker in einem Familienbetrieb. Er agiert im Hintergrund, fernab von Standards und ermöglicht mit seiner Neugierde, seinem Talent, Können und Wissen seit mehr als 30 Jahren die Produktion von Werken von Kunstschaffenden im In- und Ausland. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Preisträger werden am Dienstag, den 11. Juni 2019 in der Ausstellung der Swiss Design Awards geehrt. In der Ausstellung, die parallel zur Art Basel und Design Miami/Basel stattfindet, werden ausserdem auch Arbeiten der Preisträgerinnen und des Preisträgers zu sehen sein. Die begleitende Publikation zum Schweizer Grand Prix Design 2019 erscheint ebenfalls zu diesem Anlass.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 2007 hebt der Schweizer Grand Prix Design, dotiert mit je 40’000 Schweizerfranken, das Werk von namhaften Designerinnen und Designern hervor, das im nationalen und internationalen Kontext die Qualität und Relevanz der Schweizer Designpraxis repräsentiert.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt; &lt;strong&gt;Pressevorbesichtigung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Montag, 10. Juni 2019, 10.00 Uhr, Halle 3, Messe Basel &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Preisverleihung Schweizer Grand Prix Design und Schweizer Designpreise&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dienstag 11. Juni 2019, 19 bis 20 Uhr, ab 20 Uhr Cocktail&lt;br /&gt; Halle 3, Messe Basel&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Ausstellungseröffnung Swiss Design Awards und Swiss Art Awards&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Montag 10. Juni 2019, 19 bis 22 Uhr, Halle 3, Messe Basel&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Ausstellung Swiss Design Awards 2019&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; 11. – 16. Juni 2019, jeweils 10 bis 19 Uhr, Sonntag bis 18 Uhr&lt;br /&gt; Halle 3, Messe Basel&lt;br /&gt; Eintritt frei &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fragen zum Schweizer Grand Prix Design: Anna Niederhäuser, Designförderung, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, T +41 79 476 64 74, anna.niederhaeuser@bak.admin.ch Medienbetreuung (Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern, Akkreditierungen, weitere Anfragen): Jenny Keller, T +41 79 543 16 70, media@designpreise.ch</contact>
      <attachment id="190323">
        <title>Pressedossier mit den Biographien der Preisträgerinnen und des Preisträgers sowie den Statements des Bundesamts für Kultur</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2692</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57102.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190324">
        <title>Bildmaterial zu den Preisträgern</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/sgpd2019</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-05-27 14:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Grand Prix suisse de design 2019 va à Rosmarie Baltensweiler, Connie Hüsser et Thomi Wolfensberger</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture a décerné le Grand Prix suisse de design 2019 à la créatrice de luminaires et entrepreneure Rosmarie Baltensweiler, à la styliste d’intérieur et créatrice d’expositions Connie Hüsser et au lithographe Thomi Wolfensberger. Le prix est décerné sur recommandation de la Commission fédérale de design. Les lauréates et le lauréat reflètent l’excellence et la diversité du design suisse. Le Grand Prix suisse de design et les Prix suisses de design seront remis le 11 juin 2019 à Bâle.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Avec son mari Rico, Rosmarie Baltensweiler a écrit une page de l’histoire du design suisse en créant dans les années 1950 le luminaire « Type 600 ». Elle a fondé une entreprise à succès international qui s’est orientée très tôt vers la production de luminaires durables. Connie Hüsser a contribué à façonner l’histoire du design suisse, bien que son travail ne puisse être rangé dans une catégorie traditionnelle du design. Cette décoratrice de formation aime à collectionner les objets et les idées pour les réagencer dans de grands collages qui anticipent les tendances de demain. Elle conseille également les entreprises, met en réseaux les designers et les producteurs, aménage des espaces et réalise des expositions. Thomi Wolfensberger est un maître de la lithographie et un artisan attaché à l’entreprise familiale. Esprit curieux, loin des projecteurs et à l’écart des modes, il met son talent, ses connaissances et son savoir-faire au service d’artistes suisses et étrangers dont il imprime les œuvres depuis plus de 30 ans. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les lauréates et le lauréat recevront leur prix le mardi 11 juin 2019 dans le cadre de l’exposition des Swiss Design Awards. L’exposition, qui se tiendra en parallèle à Art Basel et Design Miami/Basel, présentera une sélection de leurs œuvres. La publication accompagnant le Grand Prix suisse de design 2019 paraîtra également à cette occasion.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 2007, le Grand Prix suisse de design, doté de 40 000 francs, distingue l’œuvre de designers renommés qui attestent au plan suisse et international de la qualité et de l’importance du design de notre pays.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Visite pour la presse&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Lundi 10 juin 2019, 10h, halle 3, Messe Basel&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Remise du Grand Prix suisse de design et des Prix suisses de design&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Mardi 11 juin 2019, de 19h à 20h, dès 20h cocktail, halle 3, Messe Basel&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Vernissage Swiss Design Awards &amp; Swiss Art Awards&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Lundi 10 juin 2019, de 19h à 22h, halle 3, Messe Basel&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Exposition Swiss Design Awards 2019&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Du 11 au 16 juin 2019, de 10h à 19h, le dimanche jusqu’à 18h, halle 3, Messe Basel&lt;br /&gt; Entrée libre &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sur les Prix suisses de design : Anna Niederhäuser, Encouragement du design, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, +41 79 476 64 74, anna.niederhaeuser@bak.admin.ch Contact pour les interviews avec les lauréats, les accréditations et la documentation : Jenny Keller, +41 79 543 16 70, media@designpreise.ch</contact>
      <attachment id="190322">
        <title>Dossier de presse, biographies des lauréates et des lauréats, statements de l’Office fédéral de la culture</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2690</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57103.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190325">
        <title>Matériel iconographique sur les lauréates et les lauréats</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/sgpd2019</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-05-27 14:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gran Premio svizzero di design 2019 a Rosmarie Baltensweiler, Connie Hüsser e Thomi Wolfensberger</title>
      <lead>Quest’anno l’Ufficio federale della cultura onora con il Gran Premio svizzero di design l’imprenditrice e designer di lampade Rosmarie Baltensweiler, l’arredatrice d’interni e allestitrice di mostre Connie Hüsser e il litografo Thomi Wolfensberger. Il premio viene assegnato su raccomandazione della Commissione federale del design. Le vincitrici e il vincitore incarnano l’eccellenza e l’eterogeneità del design svizzero. Il Gran Premio svizzero di design e i Premi svizzeri di design verranno consegnati l’11 giugno 2019 a Basilea.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con la lampada «Type 600» degli anni Cinquanta Rosmarie Baltensweiler, insieme al marito Rico, ha scritto la storia del design svizzero e fondato un’impresa internazionale di successo, che si è concentrata presto su produzione e lampade sostenibili. Connie Hüsser ha contribuito alla storia del design svizzero, anche se la sua attività non rientra in nessuno dei settori classici del design. La decoratrice d’interni raccoglie oggetti e idee e li combina per dar vita a originali collage spaziali, che anticipano le tendenze future. Fornisce inoltre consulenza ad aziende, mette in contatto designer e produttori, allestisce spazi e decora mostre. Thomi Wolfensberger, maestro della litografia, lavora come artigiano specializzato presso l’azienda di famiglia. Da più di trent’anni, agendo dietro le quinte e allontanandosi dagli standard, grazie alla sua curiosità, al suo talento e al suo know-how rende possibile la produzione di opere di artiste e artisti svizzeri e internazionali. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I premi saranno consegnati martedì 11 giugno nel quadro della mostra Swiss Design Awards. Alcuni lavori delle vincitrici e del vincitore saranno presentati all’interno della mostra che si svolge in contemporanea con Art Basel e Design Miami/Basel. Nella stessa occasione uscirà la pubblicazione sul Gran Premio svizzero di design 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 2007 il Gran Premio svizzero di design, del valore di 40 000 franchi, mette in risalto l’opera di famosi designer che riflette la qualità e l’importanza del design svizzero nel contesto nazionale e internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Preview per la stampa&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Lunedì 10 giugno 2019, ore 10.00, Fiera di Basilea, Padiglione 3&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Consegna del Gran Premio svizzero di design e dei Premi svizzeri di design&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Martedì 11 giungo 2019, dalle 19 alle 20, rinfresco dalle 20,&lt;br /&gt; Fiera di Basilea, Padiglione 3&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Inaugurazione mostre Swiss Design Awards e Swiss Art Awards&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Lunedì 10 giugno 2019, dalle 19 alle 22, Fiera di Basilea, Padiglione 3&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Mostra Swiss Design Awards 2019&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dall’11 al 16 giugno 2019, dalle 10 alle 19, domenica fino alle ore 18&lt;br /&gt; Fiera di Basilea, Padiglione 3&lt;br /&gt; Ingresso libero&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gran Premio svizzero di design: Anna Niederhäuser, Promozione del design, Creazione culturale, Ufficio federale della cultura, tel. +41 (0)79 476 64 74, anna.niederhaeuser@bak.admin.ch Interviste con le vincitrici e i vincitori, accreditamento: Jenny Keller, tel. +41 (0)79 543 16 70, media@designpreise.ch</contact>
      <attachment id="190321">
        <title>Cartella stampa con le biografie delle vincitrici e del vincitore e le dichiarazioni dell’Ufficio federale della cultura</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2688</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57104.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190326">
        <title>Materiale illustrativo sulle vincitrici e sul vincitore</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/sgpd2019</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-05-27 14:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
