<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75320" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-06-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bund setzt sich für eine hohe Baukultur ein</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur legt die interdepartementale Strategie Baukultur zur Anhörung auf. In ihr bündelt der Bund seine baukulturellen Tätigkeiten und legt verbindliche Ziele sowie Massnahmen zu deren Umsetzung fest. Die Anhörung findet parallel zur Vernehmlassung der Kulturbotschaft statt und dauert bis zum 20. September 2019.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Strategie Baukultur wurde seit 2016 unter der Federführung des Bundesamts für Kultur von fünfzehn Bundesstellen gemeinsam erarbeitet. Sie sieht die Implementierung von 41 konkreten Massnahmen zur Förderung der zeitgenössischen Baukultur in der Schweiz vor. Die Massnahmen werden von den jeweils zuständigen Ämtern verantwortet und umgesetzt. Schwerpunkte liegen bei Vermittlung und baukultureller Bildung einerseits und bei der Ausbildung baukultureller Kompetenzen von Fachleuten andererseits. Mehrere Massnahmen zielen darauf ab, die baukulturelle Kompetenz des Bundes als Auftraggeber von Bauprojekten zu verbessern und seine Vorbildfunktion aktiv wahrzunehmen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Strategie Baukultur setzt sich der Bund für die nachhaltige Förderung einer hohen Baukultur in der Schweiz ein. Damit wird eine Verbesserung der Gestaltung des gesamten Lebensraums angestrebt. Die Strategie konzentriert sich auf die Förderung der zeitgenössischen Baukultur und deckt somit nur einen Teilbereich der Bestrebungen des Bundes zugunsten einer umfassenden Baukultur ab. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Baukultur umfasst alle Tätigkeiten, welche die gebaute Umwelt verändern. Sie entsteht überall dort, wo Menschen ihren Lebensraum gestalten. Sie umfasst die Landschaft, genauso wie das Gebaute und das Ungebaute, das Dazwischen. Dabei verbindet Baukultur Vergangenes mit Zukünftigem und handwerkliches Detail mit grossmassstäblicher Planung. Eine hohe Baukultur führt zu gut gestalteten und lebendigen Städten und Dörfern, die den sich wandelnden gesellschaftlichen Anforderungen gerecht werden und gleichzeitig ihre historischen Eigenarten wahren. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Strategie Baukultur zeigt der Bund auf, wie er in seiner Funktion als Bauherr, Eigentümer, Betreiber, Regulator, Subventionsgeber und Vorbild Baukultur in den kommenden Jahren zu fördern gedenkt. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Oliver Martin, Leiter Sektion Heimatschutz und Denkmalpflege, Bundesamt für Kultur, Tel. +41 58 462 44 48</contact>
      <link id="190572">
        <title>Informationen des BAK zur Strategie Baukultur</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/de/home/kulturerbe/zeitgenoessische-baukultur/strategie-baukultur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération s’engage en faveur d’une culture du bâti de qualité</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture met en audition la stratégie interdépartementale sur la culture du bâti. Dans cette stratégie, la Confédération regroupe ses activités liées à la culture du bâti et définit des objectifs contraignants et des mesures concrètes pour les atteindre. L’audition se tient en parallèle à la consultation sur le message culture et dure jusqu’au 20 septembre 2019.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’élaboration de la stratégie Culture du bâti, qui a débuté en 2016, a été confiée à quinze services fédéraux, sous l’égide de l’Office fédéral de la culture. Cette stratégie prévoit la mise en place de 41 mesures concrètes de promotion de la culture du bâti contemporaine en Suisse. Ce sont les offices compétents qui sont responsables de ces mesures et de leur application. L’accent sera mis, d’une part, sur la médiation et l’éducation dans le domaine de la culture du bâti et, d’autre part, sur le développement des compétences spécialisées chez les professionnels du domaine. Plusieurs mesures visent à améliorer la compétence de la Confédération en tant que maîtresse d’ouvrage et à faire valoir son rôle de modèle. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec la stratégie sur la culture du bâti, la Confédération s’engage à encourager durablement une culture du bâti de qualité en Suisse. L’objectif est d’améliorer l’aménagement de l’ensemble de l’espace de vie. La stratégie se concentre sur la promotion d’une culture du bâti contemporaine et ne reflète donc qu’une partie des activités de la Confédération en faveur d’une culture du bâti globale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La culture du bâti comprend toutes les activités qui transforment l’environnement bâti. Elle se manifeste dans toute intervention de l’être humain sur son espace de vie. Elle porte aussi sur le paysage, comprenant l’espace bâti, mais aussi l’espace non bâti, ce qui réside entre-deux. La culture du bâti relie ainsi le passé à l’avenir, le détail artisanal à la planification à grande échelle. Une culture du bâti de qualité conduit à des villages et des villes bien conçus et vivants, aptes à répondre aux nouvelles exigences de la société tout en conservant leurs particularités historiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec la stratégie Culture du bâti, la Confédération indique comment elle entend, dans les années à venir, promouvoir la culture du bâti en tant que maîtresse d’ouvrage, propriétaire, gestionnaire, régulatrice, bailleuse de fonds et modèle. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Oliver Martin, responsable de la section Patrimoine culturel et monuments historiques, Office fédéral de la culture, tél. +41 58 462 44 48</contact>
      <link id="190576">
        <title>Page de l’OFC sur la stratégie Culture du bâti</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/fr/home/patrimoine-culturel/culture-contemporaine-du-bati/strategie-baukultur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione si impegna a favore di una cultura della costruzione di qualità</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura apre la consultazione informale concernente la Strategia interdipartimentale sulla cultura della costruzione, che riunisce le attività della Confederazione in questo ambito, fissa obiettivi vincolanti e definisce le misure per attuarli. La consultazione informale si svolge parallelamente alla consultazione relativa al messaggio sulla cultura e dura fino al 20 settembre 2019.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sotto la direzione dell’Ufficio federale della cultura, dal 2016 ad oggi 15 servizi federali hanno elaborato la Strategia sulla cultura della costruzione, che prevede l’attuazione di 41 misure concrete per promuovere la cultura della costruzione contemporanea in Svizzera. La responsabilità spetta ai singoli uffici competenti, che si occupano anche di attuarle. Le priorità riguardano la mediazione e la formazione e al contempo lo sviluppo delle competenze di specialisti e specialiste sulla cultura della costruzione. Diverse misure sono in particolare finalizzate ad ampliare le conoscenze in materia della Confederazione quale committente di progetti edilizi e a rafforzarne la funzione di modello di riferimento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la Strategia la Confederazione si impegna per la promozione sostenibile di una cultura della costruzione di qualità in Svizzera, con l’obiettivo di migliorare la progettazione dell’intero spazio di vita comune. La strategia si concentra sulla promozione della cultura della costruzione contemporanea e copre quindi solo una parte delle attività della Confederazione per promuovere una cultura dalla costruzione complessiva. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La cultura della costruzione abbraccia tutte le attività che trasformano lo spazio edificato e si sviluppa ovunque le persone progettino il loro spazio di vita comune. Include il paesaggio, gli spazi edificati e quelli non edificati, compreso tutto ciò che sta tra i due estremi. Combina il passato con il futuro, il dettaglio artigianale con la pianificazione su vasta scala. Una cultura della costruzione di qualità si esprime in città e paesi ben progettati e vivaci, in grado di rispondere alle mutevoli esigenze della società pur conservando le loro peculiarità storiche. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la Strategia la Confederazione dimostra come intende promuovere la cultura della costruzione nei prossimi anni in qualità di committente, proprietaria, gestrice, autorità di regolamentazione, sovvenzionatrice e modello da seguire. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Oliver Martin, responsabile della sezione Patrimonio culturale e monumenti storici, Ufficio federale della cultura, tel. +41 58 462 44 48</contact>
      <link id="190580">
        <title>Informazioni dell'UFC sulla Strategia sulla cultura della costruzione</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/it/home/patrimonio-culturale/cultura-della-costruzione-contemporanea/strategie-baukultur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
