<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75573" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Handelsregister: administrative Entlastung dank vermehrter Digitalisierung</title>
      <lead>Bei der Pflicht zur Eintragung von Einzelunternehmen in das Handelsregister drängt es sich nicht auf, die Umsatzschwelle zu erhöhen. Die zu erwartende administrative Entlastung wäre zu gering. Eine merkliche Entlastung könnte hingegen dank einer verstärkten Digitalisierung erzielt werden. Dies geht aus einem Bericht hervor, den der Bundesrat an seiner Sitzung vom 26. Juni 2019 verabschiedet hat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit dem Bericht "Einzelunternehmen im Handelsregister: Umsatzschwelle und Eintragungspflicht" beantwortet der Bundesrat das Postulat 17.3115 der Kommission für Rechtsfragen des Nationalrats. Im Postulat wurde der Bundesrat beauftragt zu prüfen, ob der Umsatzschwellenwert von 100 000 Fr. für die Pflicht zur Eintragung von Einzelunternehmen in das Handelsregister zu erhöhen sei. Der Bericht kommt zum Schluss, dass kein Handlungsbedarf besteht. Die zu erwartende administrative Entlastung wird als zu gering eingestuft. Dies, weil der Nutzen eines Handelsregistereintrags die damit verbundenen Kosten überwiegt und viele Unternehmen sich daher auch ohne Pflicht ins Handelsregister eintragen lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat unterstreicht im Bericht weiter seine Absicht, im Registerwesen das Digitalisierungspotenzial weiter zu nutzen, um administrative Vorteile für Unternehmen zu schaffen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nicholas Turin, Bundesamt für Justiz BJ, T +41 58 462 41 92</contact>
      <link id="191203">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2019/2019-06-260.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Registre du commerce : miser sur la numérisation pour réduire la charge administrative</title>
      <lead>Il n’est pas nécessaire de relever le montant minimum du chiffre d’affaires rendant obligatoire l’inscription au registre du commerce d’entreprises individuelles. La réduction de la charge administrative qui en résulterait serait trop minime. C’est ce que conclut le conseil fédéral dans un rapport qu’il a adopté lors de sa séance du 26 juin 2019.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans son rapport intitulé "Entreprises individuelles et registre du commerce ; montant minimum du chiffre d’affaires rendant l’inscription obligatoire", rédigé en réponse au postulat 17.3115 de la Commission des affaires juridiques du Conseil national, le Conseil fédéral examine s'il convient de maintenir à 100 000 francs le montant minimum du chiffre d'affaires que doit réaliser une entreprise individuelle pour que son inscription au registre du commerce devienne obligatoire. Le gouvernement conclut qu’aucune modification ne s’impose, le gain en travail administratif étant trop minime. En effet, l’utilité pour les entreprises d’être inscrites au registre du commerce l’emporte sur les frais que cela entraîne, si bien que nombre d’entre elles font cette démarche sans y être obligées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral indique par ailleurs son intention de poursuivre sur la voie de la numérisation en matière de registre du commerce, de manière à réduire la charge administrative des entreprises. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nicholas Turin, Office fédéral de la justice (OFJ), T +41 58 462 41 92</contact>
      <link id="191204">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2019/2019-06-260.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Registro di commercio: ridurre l’onere amministrativo grazie alla digitalizzazione</title>
      <lead>È poco opportuno innalzare la soglia di fatturato che determina l’obbligo d’iscrivere nel registro di commercio le ditte individuali: lo sgravio amministrativo che ne deriverebbe è troppo esiguo. Una maggiore digitalizzazione potrebbe per contro ridurre notevolmente il lavoro amministrativo. È quanto emerge da un rapporto adottato dal Consiglio federale nella seduta del 26 giugno 2019.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il rapporto è stato allestito in risposta al postulato 17.3115 della Commissione degli affari giuridici del Consiglio nazionale, che incaricava il Consiglio federale di esaminare l’opportunità d’innalzare il valore soglia di 100 000 franchi di fatturato per l’obbligo d’iscrivere nel registro di commercio le ditte individuali. Il rapporto conclude che non s’impone alcun intervento. Lo sgravio amministrativo realizzabile sarebbe infatti troppo esiguo, dato che l’utilità di un’iscrizione nel registro di commercio supera i costi che ne derivano, senza contare che molte imprese optano per un’iscrizione pur non essendovi obbligate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo rapporto, il Consiglio federale ribadisce l’intenzione di continuare a sfruttare il potenziale di digitalizzazione nel settore dei registri per offrire agevolazioni amministrative alle imprese. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nicholas Turin, Ufficio federale di giustizia (UFG), T +41 58 462 41 92</contact>
      <link id="191205">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2019/2019-06-260.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="53" org-id="403">
        <name lang="de">Handelsregister</name>
        <name lang="fr">Registre du commerce</name>
        <name lang="it">Registro di commercio</name>
        <name lang="en">Commercial Registry</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
