<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75661" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-07-02</pubdate>
    <blocking-period>2019-07-02</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Über eine Million Einnahmen dank QuickZoll</title>
      <lead>Die Eidgenössische Zollverwaltung (EZV) zieht ein Jahr nach der Lancierung ihrer App für den Reiseverkehr eine erste positive Bilanz. Dank QuickZoll konnte nicht nur die Benutzerfreundlichkeit bei der Warendeklaration erhöht werden, auch die Bundeseinnahmen verzeichneten eine Steigerung. Diese App sollte man in den nächsten Ferien unbedingt ausprobieren. Auch die beiden neuen, aus dem Programm DaziT hervorgegangenen Apps Via und Activ legen einen vielversprechenden Start hin.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Frühjahr 2018 wurde die Applikation QuickZoll lanciert. Sie ist ein erster Schritt auf dem Weg zur konsequenten Digitalisierung der EZV. Der Start war erfolgreich: QuickZoll hat bereits die Grenze von 90 000 Downloads überschritten. Mehr als 13 000 Warendeklarationen im Gesamtwert von 1,1 Millionen Franken wurden inzwischen auf dem Smartphone getätigt. Der digitale Kanal QuickZoll ist im Reiseverkehr eine Ergänzung der bisherigen Zolldeklaration auf Papier. Da Letztere bis jetzt keinen nennenswerten Rückgang verzeichnet, ist davon auszugehen, dass die Mehrheit der Benutzerinnen und Benutzer von QuickZoll neue Deklaranten sind. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Zollanmeldungen und Auskünfte&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die EZV bietet im Reiseverkehr eine zusätzliche Dienstleistung an, die sich mit wenigen Klicks bedienen lässt. Private können ohne vorgängige Registrierung Waren, die sie im Ausland für den Eigengebrauch oder zum Verschenken eingekauft haben, selbständig zur Einfuhr anmelden und anfallende Abgaben direkt bezahlen. Es ist somit nicht mehr erforderlich, einen besetzten Grenzübergang zu benutzen oder eine Zollanmeldung auf Papier auszufüllen. Besonders praktisch ist diese App für Personen, die im Zug und im Flugzeug reisen. QuickZoll kann offline genutzt werden; eine Internetverbindung braucht es nur für anfallende Zahlungen. Ausserdem fasst QuickZoll alles Wissenswerte über die Einreise in die Schweiz zusammen. Komplexere Verzollungen wie bspw. diejenige von Fahrzeugen müssen jedoch weiterhin vom Zollpersonal vorgenommen werden. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Etappenweise Digitalisierung mit DaziT&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;QuickZoll ist eines der ersten Ergebnisse des Digitalisierungs- und Modernisierungsprogramms DaziT, mit dem die Prozesse zur Erhebung der Zölle und Abgaben vereinfacht, harmonisiert und digitalisiert sowie die Kontrollsysteme und die Risikoanalyse modernisiert werden sollen. Das 2018 gestartete Programm endet 2026 und ist mit einem Kredit von knapp 400 Millionen Franken ausgestattet. Für die Entwicklung von QuickZoll wurden rund 200 000 Franken benötigt. &lt;/p&gt; Die Erfahrungen mit QuickZoll werden in die Entwicklung neuer Applikationen wie Via und Activ eingebracht. Die App Via erlaubt die digitale Erhebung der Schwerverkehrsabgabe (PSVA) für im Ausland immatrikulierte Fahrzeuge. Seit ihrer Inbetriebnahme Anfang Mai hat sie bereits über 100 000 Franken Steuereinnahmen generiert. Der Pilotversuch mit der App Activ, die der Beschleunigung des Grenzübertritts von Handelswaren dient, wurde seinerseits Ende Mai erfolgreich an der Zollstelle Basel/Weil am Rhein Autobahn lanciert. Die Einsatzbereiche der App Activ werden in den folgenden Monaten gestützt auf die Ergebnisse schrittweise ausgeweitet. </text>
      <contact>Mediendienst Eidgenössische Zollverwaltung EZV Tel. +41 58 462 67 43 , medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plus d’un million de francs encaissé grâce à QuickZoll</title>
      <lead>Une année après le lancement, l’Administration fédérale des douanes (AFD) dresse un premier bilan positif de son application destinée au trafic touristique. QuickZoll a permis d’augmenter à la fois le confort des utilisateurs lors de la déclaration de marchandises et les recettes de la Confédération. Une application à tester absolument pendant les prochaines vacances. Les nouvelles applications Via et Activ issues du programme DaziT connaissent également un démarrage des plus prometteurs.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lancée au printemps 2018, QuickZoll constitue un premier vers la numérisation de l’AFD. Le succès est à la clé: l’application gratuite a déjà franchi la barre des 90 000 téléchargements. Plus de 13 000 déclarations de marchandises ont été effectuées via smartphone pour un montant total de 1,1 million de francs. QuickZoll est un canal numérique qui complète les moyens de déclaration sur papier existants dans le trafic touristique. Aucune baisse significative de l’utilisation de ces derniers n’ayant été constatée à ce stade, on peut estimer que la majorité des utilisateurs de QuickZoll sont de nouveaux déclarants. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Déclarations et renseignements&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L’AFD entend offrir en quelques clics un service supplémentaire pour le trafic touristique. Sans besoin de s’enregistrer, les particuliers peuvent déclarer à l'importation les marchandises achetées à l'étranger destinées à leur propre usage ou à être offertes en cadeau et payer directement les redevances éventuelles. Il n’est ainsi plus nécessaire d’emprunter un passage frontière occupé ou de rédiger une déclaration sur papier. L’application est particulièrement pratique dans le train et à l’aéroport. QuickZoll peut être utilisé hors ligne, seul un éventuel paiement de redevance nécessite une connexion. De plus, l’application rassemble toutes les informations utiles sur l'entrée en Suisse. Les déclarations complexes, comme l’importation de voitures, doivent cependant toujours être traitées par du personnel douanier. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Numérisation par étapes avec DaziT&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;QuickZoll est un des premiers résultats tangibles du programme de numérisation et de modernisation DaziT, qui vise à simplifier, harmoniser et numériser les processus de perception des droits de douane et des redevances ainsi qu’à moderniser les systèmes de contrôle et d’analyse des risques. Démarré en 2018, le programme s’achèvera en 2026 et bénéficie d’un crédit de près de 400 millions de francs. Quelque 200 000 francs ont été nécessaires pour développer l’application QuickZoll. &lt;/p&gt; Les expériences acquises avec QuickZoll sont mises à profit pour la conception d’autres applications, telles que les nouvelles applications Via et Activ. Via permet la perception numérique de la redevance forfaitaire sur le trafic des poids lourds (RPLF) pour les véhicules immatriculés à l'étranger. Depuis sa mise en service début mai, elle déjà généré plus de 100 000 francs de recettes fiscales. Le projet pilote avec l’application Activ, qui vise à accélérer le franchissement de la frontière des marchandises commerciales, a pour sa part été lancé avec succès à la fin mai au bureau de douane de Bâle/Weil am Rhein Autoroute. Sur la base des résultats de ces prochains mois, les domaines d’utilisation d’Activ seront progressivement étendus. </text>
      <contact>Service Médias, Administration fédérale des douanes AFD no tél. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Oltre un milione di entrate grazie a QuickZoll</title>
      <lead>Un anno dopo il suo lancio, l’Amministrazione federale delle dogane (AFD) stila un primo bilancio positivo su QuickZoll: l’app destinata al traffico turistico ha reso più comoda per gli utenti la dichiarazione delle merci e ha fatto aumentare le entrate della Confederazione. Un’applicazione assolutamente da testare durante le prossime vacanze. Anche le due nuove applicazioni Via e Activ, nate dal programma DaziT, promettono già molto bene.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;QuickZoll è stata lanciata nella primavera 2018 come primo passo verso la digitalizzazione dell’AFD e si è rivelata un successo: l’app, infatti, è già stata scaricata più di 90 000 volte. Oltre 13 000 dichiarazioni di merci, per un importo totale pari a 1,1 milioni di franchi, sono state effettuate mediante smartphone. QuickZoll è un canale digitale che completa gli strumenti di dichiarazione cartacei disponibili nel traffico turistico. Dato che finora non è stata constatata una riduzione significativa dell’utilizzo di questi ultimi, si parte dal presupposto che la maggioranza degli utenti di QuickZoll ha presentato per la prima volta una dichiarazione doganale. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Dichiarazioni doganali e informazioni &lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L’AFD intende offrire un servizio supplementare per il traffico turistico e il cui utilizzo richiede solo pochi clic. Senza bisogno di registrarsi, i privati possono dichiarare all’importazione le merci acquistate all’estero destinate ad uso proprio o ad essere regalate e pagare direttamente gli eventuali tributi. Non è dunque più necessario fermarsi presso un valico di confine occupato o compilare la dichiarazione cartacea. L’applicazione è particolarmente pratica se impiegata in treno o all’aeroporto. QuickZoll può essere utilizzata offline, solo l’eventuale pagamento di tributi necessita del collegamento Internet. Inoltre, l’applicazione riunisce tutte le informazioni sull’entrata in Svizzera. Tuttavia, le dichiarazioni complesse, come quelle per l’importazione di veicoli, devono essere trattate dal personale doganale. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Digitalizzazione a tappe con DaziT&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;QuickZoll è uno dei primi risultati tangibili del programma di digitalizzazione e di modernizzazione DaziT volto a semplificare, armonizzare e digitalizzare i processi di riscossione dei dazi e dei tributi nonché a modernizzare i sistemi di controllo e di analisi dei rischi. Avviato nel 2018, il programma terminerà nel 2026, beneficiando di un credito di quasi 400 milioni di franchi. Per lo sviluppo dell’applicazione QuickZoll sono stati necessari circa 200 000 franchi. &lt;/p&gt; Le esperienze acquisite con QuickZoll contribuiscono alla concezione di altre applicazioni come le nuove app Via e Activ. Via consente la riscossione digitale della tassa forfettaria sul traffico pesante (TFTP) per i veicoli immatricolati all’estero. Dalla sua attivazione a inizio maggio ha generato già più di 100 000 franchi di entrate fiscali. Il progetto pilota relativo all’applicazione Activ, il cui scopo è accelerare il passaggio del confine delle merci commerciabili, è stato anch’esso lanciato con successo a fine maggio presso l’ufficio doganale di Basel/Weil am Rhein-Autobahn. Sulla base dei risultati dei prossimi mesi, i campi d’applicazione di Activ saranno progressivamente ampliati.</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Amministrazione federale delle dogane AFD Tel. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="335" org-id="606">
        <name lang="de">Allgemeine Zoll-Neuigkeiten</name>
        <name lang="fr">Nouveautés générales concernant l'administration des douanes</name>
        <name lang="it">Novità generali sulla dogana</name>
        <name lang="en">General customs news</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="187" org-id="606">
        <name lang="de">Zollinformationen für Privatpersonen</name>
        <name lang="fr">Informations douanières pour les particuliers</name>
        <name lang="it">Informazioni concernenti le dogane per i privati</name>
        <name lang="en">Customs information for private individuals</name>
      </keyword>
      <keyword id="215" org-id="606">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douane</name>
        <name lang="it">Dogana</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
