<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75667" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="501" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Air2030: Erprobung der Sensoren für eine neue bodengestützte Luftverteidigung (Bodluv) grösserer Reichweite in Menzingen ZG</title>
      <lead>Die Sensor-Erprobungen für die Evaluation eines neuen bodengestützten Luftverteidigungssystems grösserer Reichweite finden im August und September 2019 auf dem Gubel in Menzingen ZG statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Basierend auf den vom VBS am 23. März 2018 veröffentlichten Anforderungen haben zwei Kandidaten am 22. März 2019 ihre Offerten für ein System zur bodengestützten Luftverteidigung grösserer Reichweite an armasuisse übergeben. Offeriert wurden folgende Abwehrsysteme: Patriot der Firma Raytheon (USA) und SAMP/T des Konsortiums Eurosam (Frankreich). Im Rahmen des Evaluationsverfahrens stehen nun die Erprobungen der (Radar-) Sensoren in der Schweiz an.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Die Sensor-Erprobungen in Menzingen ZG&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Von Mitte August bis Ende September 2019 erprobt armasuisse in Zusammenarbeit mit der Schweizer Armee die Sensoren dieser beiden Systeme zur bodengestützten Luftverteidigungssysteme grösserer Reichweite. Während je zwei Wochen wird die von den Herstellern angegebene Leistungsfähigkeit des Radars durch eigene Messungen in der Schweiz überprüft. Aufgestellt werden die Sensoren und die zum Betrieb notwendige Ausrüstung auf dem bundeseigenen, ehemaligen Truppenübungsplatz «Gubel» in Menzingen ZG. Dazu werden Messungen am Boden durchgeführt und der Luftraum nach Flugzeugen der Luftwaffe abgesucht. Die Flüge der Luftwaffe finden mehrheitlich in deren angestammten Trainingsräumen statt; in unmittelbarer Nähe des Teststandortes werden keine Lärmemissionen verursacht. Schiessversuche werden keine durchgeführt. Wegen den Erprobungen rechnet armasuisse mit einem erhöhten Verkehrsaufkommen rund um Menzingen. Die Schwertransporte der Radarsysteme erfolgen jeweils mit einer Eskorte der Militärpolizei.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Strahlenmessungen &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Radar-Antennen senden und empfangen elektromagnetische Wellen. Diese gehören zur Gruppe der «nichtionisierenden Strahlung (NIS)». Dafür gelten Immissionsgrenzwerte, die nicht überschritten werden sollten. Ausserhalb der militärischen Anlage auf dem Gubel sind keine Strahlungswerte oberhalb der gesetzlichen Grenzwerte zu erwarten. Die effektiven Strahlungsemissionen werden jedoch gleichzeitig mit den Systemen überprüft. Vor und während den Erprobungen nimmt armasuisse rund um den Gubel Messungen der Strahlungswerte vor. Als unabhängige Stelle begleitet das Amt für Umwelt des Kantons Zug die Messungen, berät armasuisse beim Festlegen der Messstandorte und plausibilisiert die Resultate.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Absperrungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Aus Sicherheitsgründen muss armasuisse für die Dauer des Radarbetriebs gewährleisten, dass sich nur berechtigte Personen innerhalb des vom Hersteller vorgegebenen Bereiches von rund 150 Metern um die Radar-Anlage befinden. Die Sperrzone beschränkt sich auf das Armeegelände und gilt für den Zeitraum vom 19. bis 30 August 2019 (KW 34-35) sowie vom 16. bis 27. September 2019 (KW 38-39), jeweils werktags 8:00-12:00 Uhr sowie 12:00-17:00 Uhr. armasuisse hat die Behörden der Gemeinde Menzingen und des Kantons Zug sowie die Grundbesitzer rund um das Testgelände (Landwirtschaftsbetriebe) entsprechend informiert.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Anlässe für Medienschaffende&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Vorfeld der Sensor-Erprobungen informiert das VBS am Mittwoch, 7. August 2019, um 10:00 Uhr an einer Medienkonferenz in Bern über die Erprobungen und über den Ablauf der Evaluation (Einladung folgt). Anlässlich der jeweiligen Erprobung präsentieren die Hersteller ihr bodengestütztes Luftverteidigungssystem grösserer Reichweite und stehen den Medienschaffenden jeweils während eines Vormittags für Fragen zur Verfügung. Um Zutritt auf das Militärgelände in Menzingen zu erhalten und an der Präsentation teilnehmen zu können, müssen sich die Medienschaffenden für jeden Anlass einzeln anmelden. Fahrgelegenheiten ab Bern und Baar werden organisiert. Die Anmeldeformulare für die Medienanlässe schaltet armasuisse jeweils eine Woche vor dem Anlass auf der Internetseite des VBS im Webdossier www.vbs.ch/air2030 auf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medienkonferenz VBS zum Ablauf der Evaluation&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Mi, 7. August 2019, 10:00 Uhr, Bern, BE&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Präsentation Raytheon (USA)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Mi, 21. August 2019, Menzingen, ZG &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Präsentation Konsortium Eurosam (FRA)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Di, 17. Sept. 2019, Menzingen, ZG&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Das Projekt Bodluv &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das Projekt Bodluv (Bodengestützte Luftverteidigung) ist Teil des Programms Air2030 und hat die Beschaffung eines neuen Systems zur bodengestützten Luftverteidigung grösserer Reichweite zum Ziel. Das zu beschaffende System schliesst die Fähigkeitslücke, die durch die Ausserdienststellung des Bloodhound-Lenkwaffensystems vor der Jahrtausendwende entstanden ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse Tel. +41 058 464 62 47</contact>
      <link id="191430">
        <title>Air2030 – Schutz des Luftraumes (www.vbs.ch/air2030)</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/verteidigung/schutz-des-luftraumes.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-07-02 09:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Air2030 : essai des détecteurs pour un nouveau système de défense sol-air longue portée (DSA) à Menzingen ZG</title>
      <lead>Les essais des détecteurs prévus dans le cadre de l’évaluation d’un nouveau système de défense sol-air longue portée auront lieu en août et septembre 2019 sur le Gubel à Menzingen ZG.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 22 mars 2019, deux candidats ont transmis leurs offres respectives à armasuisse, rédigées sur la base des exigences en matière de système de défense sol-air longue portée qu'avait publiées le DDPS le 23 mars 2018. Il s'agit des systèmes de défense Patriot de la société Raytheon (États-Unis) et SAMP/T du consortium Eurosam (France). La procédure d'évaluation prévoit maintenant la réalisation d'essais sur les détecteurs (radar) en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Essais des détecteurs à Menzingen ZG&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;De mi-août à fin septembre 2019, armasuisse testera les détecteurs de ces deux systèmes de défense sol-air longue portée en collaboration avec l'Armée suisse. Durant respectivement deux semaines, la performance du radar indiquée par les constructeurs sera vérifiée par des mesures en Suisse. Les détecteurs et l'équipement nécessaire seront installés sur l'ancienne place d'exercice de la Confédération « Gubel » à Menzingen ZG. Les essais consisteront à effectuer des mesures au sol et à sonder l'espace aérien à la recherche d'avions des Forces aériennes. Les vols des Forces aériennes se tiendront majoritairement dans les secteurs d'entraînement traditionnels et ne provoqueront aucune émission de bruit à proximité immédiate du lieu d'essai. Aucun essai de tir n'aura lieu. Dû aux essais, armasuisse prévoit un accroissement du trafic aux abords de Menzingen. Les convois spéciaux des systèmes radars seront respectivement accompagnés d'une escorte de la police militaire. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mesure du rayonnement&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les antennes radar émettent et reçoivent des ondes électromagnétiques de catégorie « rayonnements non ionisants (RNI) », se définissant par des valeurs limites d'immission qui ne doivent pas être dépassées. Aucun rayonnement supérieur aux valeurs limites légales n'est escompté à l'extérieur de l'ouvrage militaire sur le Gubel. Les émissions réelles seront cependant vérifiées à l'aide des systèmes. Avant et pendant les essais, armasuisse mesurera les rayonnements aux alentours du Gubel. En sa qualité de service indépendant, l'Office de l'environnement du canton de Zoug encadrera les mesures et conseillera armasuisse pour déterminer les points de mesure, garantissant la plausibilité des résultats.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Barrages&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour des raisons de sécurité, armasuisse est tenue de s'assurer, pour la durée de service du radar, que seules les personnes autorisées se trouvent à l'intérieur du périmètre de sécurité d'environ 150 mètres autour de l'installation radar tel qu'il est défini par le constructeur. La zone interdite d'accès se limite au terrain de l'armée, et ce, du 19 au 30 août 2019 (semaines 34-35) ainsi que du 16 au 27 septembre 2019 (semaines 38-39), et ce, les jours ouvrés de 8 à 12 h et de 13 à 17 h. armasuisse a informé les autorités de la commune de Menzingen et du canton de Zoug de même que les propriétaires fonciers autour du terrain d'essai (exploitations agricoles).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Événements de presse&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Lors d'une conférence de presse qui se tiendra à Berne le mercredi 7 août 2019 à 10 heures préalablement aux essais des détecteurs, le DDPS informera sur les essais et sur le déroulement de l'évaluation (invitation à suivre). Les constructeurs profiteront des essais respectifs pour présenter leur système de défense sol-air longue portée et se tiendront respectivement à la disposition des journalistes durant une matinée pour répondre à leurs questions. Pour avoir accès à la zone militaire de Menzingen et pouvoir prendre part à la présentation, les journalistes doivent s'inscrire séparément pour chaque événement. Des moyens de transport seront mis en place au départ de Berne et de Baar. Les formulaires d'inscription aux événements de presse seront mis en ligne par armasuisse une semaine avant l'événement sur le site Internet du DDPS, dans le dossier Web www.vbs.ch/air2030.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conférence de presse du DDPS sur le déroulement de l'évaluation&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Mercredi 7 août 2019, 10 h, Berne, BE&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Présentation Raytheon (États-Unis)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Mercredi 21 août 2019, Menzingen ZG&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Présentation Consortium Eurosam (FRA)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Mardi 17 septembre 2019, Menzingen ZG&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le projet DSA&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le projet DSA (défense sol-air) fait partie du programme Air2030. Il a pour objectif l'acquisition d'un nouveau système de défense sol-air longue portée. Ce système comble la lacune engendrée en l'an 2000 par la mise hors service du système d'engin guidé Bloodhound.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsable communication armasuisse Tél. +41 058 464 62 47</contact>
      <link id="191431">
        <title>Air2030 – Protection de l’espace aérien (www.ddps.ch/air2030)</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/defense/protection-espace-aerien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Air2030: test dei sensori per il nuovo sistema di difesa terra-aria di maggiore portata (DTA) a Menzingen ZG</title>
      <lead>I test dei sensori destinati a valutare un nuovo sistema di difesa terra-aria di maggiore portata si terranno ad agosto e settembre 2019 sul Gubel a Menzingen ZG.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sulla base dei requisiti pubblicati dal DDPS il 23 marzo 2018, due candidati hanno presentato ad armasuisse il 22 marzo 2019 offerte per un sistema di difesa terra-aria di maggiore portata. Le offerte hanno riguardato i sistemi di difesa Patriot della ditta Raytheon (USA) e SAMP/T del consorzio Eurosam (Francia). Nel quadro della procedura di valutazione verranno ora svolti in Svizzera i test dei sensori (radar).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Test dei sensori a Menzingen ZG&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Da metà agosto a fine settembre 2019 armasuisse testerà in collaborazione con l'Esercito svizzero i sensori dei due dispositivi in lizza per un sistema di difesa terra-aria di maggiore portata. Durante due settimane l'efficacia dei radar indicata dai costruttori sarà sottoposta a misurazioni. I sensori e le necessarie attrezzature operative saranno collocati sulla ex piazza di esercitazione delle truppe «Gubel», di proprietà della Confederazione, a Menzingen ZG. I test prevedono misurazioni al suolo e l'individuazione di aviogetti nello spazio aereo delle Forze aeree. I voli avranno luogo principalmente nei locali adibiti a esercitazioni; nelle immediate vicinanze del luogo dei test non verranno prodotte emissioni foniche. Non saranno effettuate prove di tiro. A causa dei test armasuisse prevede un aumento della circolazione intorno a Menzingen. Il trasporto pesante dei sistemi radar sarà effettuato sotto scorta della polizia militare. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Misurazione delle radiazioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le antenne radar invieranno e riceveranno onde elettromagnetiche della categoria «radiazioni non ionizzate (NIR)». I valori limite di immissione prescritti non dovranno essere superati. Al di fuori dell'impianto militare del Gubel non ne sono attesi di superiori a quelli previsti dalla legge. Le emissioni saranno in ogni caso rilevate contestualmente ai sistemi. Prima e durante i test armasuisse misurerà intorno al Gubel i valori di irradiazione. In veste di organo indipendente, l'Ufficio dell'ambiente del Cantone di Zugo seguirà le misurazioni, aiuterà armasuisse a individuare i luoghi adatti per effettuarle e procederà alla plausibilizzazione dei risultati.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Blocchi &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per motivi di sicurezza armasuisse deve garantire, durante il periodo di operatività dei radar, che unicamente personale autorizzato sia presente nel raggio di sicurezza di 150 metri prescritto dal costruttore. Il blocco si limiterà all'area dell'esercito e sarà in vigore dal 19 al 30 agosto 2019 (settimane 34-35) e dal 16 al 27 settembre 2019 (settimane 38-39), durante i giorni feriali dalle 8 alle 12 e dalle 13 alle 17. Armasuisse ha già informato le autorità del Comune di Menzingen e del Cantone di Zugo e i proprietari dei terreni (aziende agricole) circostanti l'area dei test. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Eventi per i giornalisti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Prima dell'inizio dei test, mercoledì 7 agosto 2019 alle ore 10 il DDPS informerà, nel quadro di una conferenza stampa a Berna, sui test e sulla procedura di valutazione (segue invito). In concomitanza con i test i costruttori presenteranno i loro sistemi di difesa terra-aria di maggiore portata rimanendo a disposizione dei giornalisti durante la mattinata. Per poter accedere al terreno militare di Menzingen e partecipare alla presentazione, i giornalisti dovranno iscriversi singolarmente a ogni evento. Verranno organizzati mezzi di trasporto da Berna e Baar. amasuisse pubblicherà di volta in volta i moduli di iscrizione una settimana prima degli eventi sulla pagina Internet del DDPS nel dossier www.vbs.ch/air2030.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conferenza stampa del DDPS sullo svolgimento delle valutazioni dei test&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Mercoledì 7 agosto 2019 ore 10, Berna, BE&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Presentazione: Raytheon (USA)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Mercoledi 21 agosto 2019, Menzingen ZG&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Presentazione: Consorzio Eurosam (FRA)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Martedì 17 settembre 2019, Menzingen ZG&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il progetto DTA&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il progetto DTA (sistema di difesa terra-aria) è parte del programma Air2030 e ha come obiettivo la creazione di un nuovo sistema di difesa terra-aria di maggiore portata. L'acquisto del sistema consentirà di rimediare alle carenze in termini di capacità sorte in seguito alla messa fuori servizio, prima della fine dello scorso millennio, del sistema missilistico di difesa contraerea Bloodhound.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsabile comunicazione armasuisse Tel. +41 058 464 62 47</contact>
      <link id="191432">
        <title>Air2030 – Protezione dello spazio aereo (www.ddps.ch/air2030)</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/difesa/protezione-spazio-aereo.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="530" org-id="506">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="506">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="506">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5920" org-id="506">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité aérienne</name>
        <name lang="it">Sicurezza aerea</name>
        <name lang="en">air traffic control</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
