<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75903" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-07-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beitrag über EDA-Staatssekretärin Pascale Baeriswyl in der “Weltwoche”-Ausgabe vom 25. Juli 2019 – Stellungnahme des EDA</title>
      <lead>Das EDA unterstreicht, dass der Entscheid bezüglich der Dienstleistungen der Pilatus Flugzeugwerke AG in Saudi-Arabien das Ergebnis eines rechtlichen Verfahrens ist und keinen politischen Entscheid darstellt. Die von der «Weltwoche» in diesem Zusammenhang zu Staatssekretärin Baeriswyl wiedergegebenen Behauptungen weisst das EDA zurück. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Ausgabe 30/31 der “Weltwoche” wird im Artikel “Doppelspiel der Staatssekretärin” aus einem anonymen Brief zitiert und behauptet, EDA-Staatssekretärin Pascale Baeriswyl habe aus persönlichen Karrieregründen auf die Entscheidung bezüglich Dienstleistungen der Pilatus Flugzeugwerke AG in Saudi-Arabien Einfluss genommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss dem «Weltwoche»-Beitrag ist der Brief anonym und seine Authentizität ist nicht belegt. Da der Inhalt des Briefs trotzdem wiedergegeben wird, stellt das EDA klar: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- Der Entscheid bezüglich der Dienstleistungen der Pilatus Flugzeugwerke AG in Saudi-Arabien wurde von der Abteilung im EDA gefällt, die für die Umsetzung des Bundesgesetzes über die im Ausland erbrachten privaten Sicherheitsdienstleistungen (BPS, SR 935.41) zuständig ist. Die zuständige Behörde wendet bei ihrer Prüfung rechtliche Massstäbe an, wie dies auch in der Botschaft zum BPS (https://www.admin.ch/opc/de/federal-gazette/2013/1745.pdf) erwähnt ist. &lt;br /&gt;- Der Entscheid wurde nach Orientierung des Vorstehers EDA gefällt.&lt;br /&gt;- Bei dem Verfahren handelt es sich um ein Verwaltungsverfahren. Der Entscheid ist kein politischer Entscheid, sondern ein rechtlicher. Deshalb kann gegen den Entscheid vor einem Gericht Rekurs eingelegt werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Article paru dans l’édition du 25 juillet 2019 de la «Weltwoche» au sujet de la secrétaire d’État du DFAE Pascale Baeriswyl: prise de position du DFAE</title>
      <lead>Le DFAE souhaite souligner ici que la décision relative aux prestations fournies par la société Pilatus Flugzeugwerke AG en Arabie saoudite résulte d’une procédure juridique et ne constitue pas une décision politique. Il rejette les affirmations relayées par la «Weltwoche» à ce sujet sur la secrétaire d’État Pascale Baeriswyl. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans l’édition 30/31 de la «Weltwoche», l’article intitulé «Doppelspiel der Staatssekretärin» (Le double jeu de la secrétaire d’État) cite une lettre anonyme et affirme, sur cette base, que la secrétaire d’État Pascale Baeriswyl aurait influé, pour servir sa carrière personnelle, sur la décision concernant les prestations de la société Pilatus Flugzeugwerke AG en Arabie saoudite. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon l’article de la «Weltwoche», il s’agit d’une lettre anonyme, et le journal précise que son authenticité n’est pas établie. Étant donné que l’hebdomadaire en a malgré tout reproduit le contenu, le DFAE tient à clarifier les choses: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- la décision relative aux prestations fournies par la société Pilatus Flugzeugwerke AG en Arabie saoudite a été prise par la division du DFAE qui est compétente pour la mise en œuvre de la loi fédérale sur les prestations de sécurité privées fournies à l’étranger (LPSP, RS 935.41). Dans son appréciation, l’autorité compétente s’appuie sur des critères juridiques, comme le mentionne d’ailleurs le message concernant la LPSP (https://www.admin.ch/opc/fr/federal-gazette/2013/1573.pdf). &lt;br /&gt;- La décision a été prise après information préalable du chef du DFAE.&lt;br /&gt;- La procédure qui a été suivie est une procédure administrative. Il ne s’agit pas d’une décision politique, mais d’une décision juridique. C’est pourquoi cette décision peut faire l’objet d’un recours devant un tribunal.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2019-07-26 16:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Articolo sulla segretaria di Stato del DFAE Pascale Baeriswyl nella rivista «Weltwoche» (edizione del 25 luglio 2019) – Presa di posizione del DFAE</title>
      <lead>Il DFAE fa presente che la decisione relativa ai servizi della società Pilatus Flugzeugwerke AG in Arabia Saudita è il risultato di un procedimento giudiziario e non è di natura politica. Il DFAE respinge le affermazioni riportate dalla rivista «Weltwoche» in questo contesto riguardanti la segretaria di Stato Pascale Baeriswyl. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel numero 30/31 della rivista è stato pubblicato un articolo intitolato «Doppelspiel der Staatssekretärin» (doppio gioco della segretaria di Stato), nel quale si cita una lettera anonima e si sostiene che la segretaria di Stato del DFAE Pascale Baeriswyl abbia influito sulla decisione relativa ai servizi della società Pilatus Flugzeugwerke AG in Arabia Saudita mossa da interessi personali di carriera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo l’articolo, la lettera è anonima e la sua autenticità non è comprovata. Tuttavia, poiché ne viene riportato il contenuto, il DFAE prende posizione come segue. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- La decisione concernente i servizi della società Pilatus Flugzeugwerke AG in Arabia Saudita è stata presa dalla divisione del DFAE incaricata dell’attuazione della legge federale sulle prestazioni di sicurezza private fornite all’estero (LPSL; RS 935.41). Per esaminare i casi, l’autorità competente si fonda su criteri legali, come specificato nel messaggio concernente la LPSL (https://www.admin.ch/opc/it/federal-gazette/2013/1505.pdf). &lt;br /&gt;- La decisione è stata presa dopo aver informato il capo del DFAE.&lt;br /&gt;- La procedura in questione è di stampo amministrativo. La decisione non è di natura politica ma giuridica, pertanto è possibile presentarvi ricorso dinnanzi a un tribunale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2019-07-26 16:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>FDFA statement concerning the article published on 25 July 2019 by the Swiss weekly Weltwoche about FDFA State Secretary Pascale Baeriswyl</title>
      <lead>The FDFA wishes to emphasise that the decision regarding services supplied by Pilatus Aircraft Ltd in Saudi Arabia was the result of a legal procedure and was therefore not a political decision. The FDFA rejects the assertions made by Weltwoche about State Secretary Pascale Baeriswyl in this context. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The 30/31 issue of Weltwoche carried an article entitled 'Doppelspiel der Staatssekretärin' (The State Secretary's double dealing) quoting an anonymous letter and claiminf that in order to further her own career, State Secretary Pascale Baeriswyl leaned on the decision regarding the services supplied by Pilatus Aircraft Ltd in Saudi Arabia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;According to the Weltwoche article, the letter is anonymous and the newspaper underlines that its authenticity has not been verified. Since the content of the letter is nevertheless quoted in the article, the FDFA wishes to clarify the following: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- The decision regarding services supplied by Pilatus Aircraft Ltd in Saudi Arabia was taken by the FDFA division responsible for the implementation of the Federal Act on Private Security Services Provided Abroad (PSSA, SR 935.41). The division responsible reviews such matters in accordance with established legal standards, as is also indicated in the Dispatch on the Federal Act on Private Security Services Provided Abroad (https://www.admin.ch/opc/de/federal-gazette/2013/1745.pdf). &lt;br /&gt;- The head of the FDFA was briefed on the matter before the decision was taken.&lt;br /&gt;- This was a legal – not a political – decision taken following an administrative procedure, and may therefore be appealed in a court of law. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2019-07-26 16:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
