<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75972" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-08-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Staatssekretärin Pascale Baeriswyl vertritt Schweiz am ASEAN-Aussenministertreffen und nimmt an Eröffnung der Kantha Bopha-Herzklinik in Kambodscha teil</title>
      <lead>EDA-Staatssekretärin Pascale Baeriswyl hat am 1. und 2. August 2019 auf Einladung Thailands die Schweiz am Aussenministertreffen der ASEAN in Bangkok vertreten. In diesem Rahmen hat sie der Unterzeichnung eines Abkommens über Zusammenarbeit mit dem ASEAN-Zentrum für Humanitäre Hilfe beigewohnt und sich mit hochrangigen Regierungsvertretern aus Asien, Europa und Nordamerika ausgetauscht. Zuvor hat die Staatssekretärin in Kambodscha an der Eröffnung der neuen Herzklinik des Kantha Bopha-Spitals in Phnom Penh teilgenommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die Schweiz stand die Zusammenarbeit mit der ASEAN (Association of Southeast Asian Nations) im Zentrum des Ministertreffens. Die Staatssekretärin wohnte in Bangkok unter anderem der Unterzeichnung einer Absichtserklärung für eine intensivere Zusammenarbeit der Schweiz mit dem ASEAN Coordinating Center for Humanitarian Assistance on Disaster Management (AHA Center) bei. Das AHA Center fördert die regionale Zusammenarbeit zur Minderung von Katastrophenrisiken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Die Zusammenarbeit mit der ASEAN hilft der Schweiz, mehr Wirkung zu erzielen in Bereichen die uns wichtig sind. Klimawandel und Katastrophenschutz, nachhaltige Entwicklung und Berufsbildung zählen dazu, aber auch Fragen von Frieden und Menschenrechten» sagte Pascale Baeriswyl.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die ASEAN ist für die Schweiz die bedeutendste Partnerorganisation in Südostasien. Im Rahmen ihrer Sektoriellen Dialogpartnerschaft arbeitet die Schweiz seit 2016 in den Bereichen menschliche Sicherheit, Berufsbildung, Katastrophenschutz sowie nachhaltiger Forstwirtschaft und Klimawandel eng mit der ASEAN zusammen. Das Handelsvolumen ASEAN-Schweiz ist über die vergangenen Jahre auf über 20 Mrd. CHF pro Jahr angewachsen. Schweizer Unternehmen haben in den ASEAN-Staaten beinahe US$ 37 Mrd. investiert und schaffen damit über 120'000 Arbeitsplätze.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den zehn ASEAN-Mitgliedstaaten leben heute rund 650 Mio. Menschen. Mit ihrem Engagement für Frieden, Sicherheit und Stabilität nimmt die ASEAN eine Schlüsselrolle in der asiatisch-pazifischen Region ein. Die ASEAN fördert auch die wirtschaftliche Zusammenarbeit unter ihren Mitgliedern und ist im Begriff, mit Australien, China, Indien, Japan, Neuseeland und Südkorea das grösste Freihandelsabkommen der Welt auszuhandeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am diesjährigen Treffen nahmen unter anderen die Aussenminister der Vereinigten Staaten, Kanadas, Chinas, Japans, Indiens, Südkoreas, Russlands, Australiens, Neuseelands sowie die Aussenbeauftragte der EU teil. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Besuch in Kambodscha&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vor ihrem Aufenthalt in Bangkok weilte die Staatssekretärin drei Tage in Kambodscha (30.7.-1.8.). Sie besuchte Projekte der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) und tauschte sich mit Vertretern von Opferorganisationen und des Khmer-Rouge-Tribunals über die Aufarbeitung des Genozids in Kambodscha aus (Dealing with the Past). Weiter wohnte die Staatssekretärin in Phnom Penh der Einweihung der neuen Herzklinik des Kantha Bopha-Spitals durch den kambodschanischen König und die Königinmutter bei. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Abgeschlossen wurde das Besuchsprogramm mit Gesprächen mit dem kambodschanischen Innenministerium sowie dem Wirtschafts- und Finanzminister. Auf der Agenda mit den Regierungsvertretern standen die politische Lage, Pluralismus und Menschenrechte in Kambodscha und das Engagement der Schweiz, namentlich in den Bereichen Gesundheit, Dezentralisierung und Berufsbildung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La secrétaire d’État Pascale Baeriswyl participe à la rencontre des ministres des Affaires étrangères de l’ASEAN et à l’inauguration du nouveau service de cardiologie des hôpitaux Kantha Bopha au Cambodge</title>
      <lead>Les 1er et 2 août 2019, la secrétaire d’État du DFAE Pascale Baeriswyl a représenté la Suisse lors de la rencontre des ministres des Affaires étrangères de l’ASEAN (en français ANASE, l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est), organisée à l’invitation de la Thaïlande. À cette occasion, elle a assisté à la signature d’un accord de collaboration suisse avec le centre de coordination de l’ANASE pour l’assistance humanitaire. Elle s’est entretenue avec des hauts représentants gouvernementaux d’Asie, d’Europe et d’Amérique du Nord. Avant la rencontre, la secrétaire d’État s’est rendue au Cambodge pour participer à l’inauguration du nouveau service de cardiologie des hôpitaux Kantha Bopha à Phnom Penh.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour la Suisse, la coopération avec l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est (ANASE) était au cœur de la rencontre ministérielle. À Bangkok, la secrétaire d’État a assisté notamment à la signature d’une déclaration d’intention visant à intensifier la collaboration de la Suisse avec le Centre de coordination de l’ANASE pour l’assistance humanitaire en cas de catastrophe (ASEAN Coordinating Center for Humanitarian Assistance on Disaster Management ou AHA Center). Le Centre AHA encourage la coopération régionale dans le but de réduire les risques de catastrophe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«La collaboration avec l’ANASE permet à la Suisse d’avoir plus d’impact dans des domaines qui sont pour nous importants, comme le changement climatique et la protection contre les catastrophes, le développement durable et la formation professionnelle, mais également la paix et les droits de l’homme », a déclaré Pascale Baeriswyl.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la Suisse, l’ANASE représente l’organisation partenaire la plus importante en Asie du Sud-Est. Depuis 2016, dans le cadre d’un partenariat de dialogue sectoriel, la Suisse travaille avec l’ANASE dans les domaines de la sécurité humaine, de la formation professionnelle, de la protection contre les catastrophes, de l’exploitation forestière durable et du changement climatique. Ces dernières années, le volume des échanges commerciaux entre la Suisse et les pays de l’ANASE a augmenté de plus de 20 milliards de francs suisses par an. Les entreprises suisses ont investi près de 37 milliards de dollars dans les pays de l’ANASE et créé ainsi plus de 120 000 emplois.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À l’heure actuelle, les dix pays membres de l’ANASE comptent au total quelque 650 millions d’habitants. Engagée dans les domaines de la paix, de la sécurité et de la stabilité, l’ANASE joue un rôle clé dans la région Asie-Pacifique. Soucieuse de favoriser également la coopération économique entre ses membres, l’ANASE est en passe de négocier avec l’Australie, la Chine, l’Inde, le Japon, la Nouvelle-Zélande et la Corée du Sud le plus grand accord de libre-échange jamais signé au monde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette année, les ministres des affaires étrangères des États-Unis, du Canada, de la Chine, du Japon, de l’Inde, de la Corée du Sud, de la Russie, de l’Australie et de la Nouvelle-Zélande ainsi que la représentante de l’UE pour les affaires étrangères ont participé à la rencontre ministérielle. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visite au Cambodge&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avant de se rendre à Bangkok, la secrétaire d’État Pascale Baeriswyl a passé trois jours au Cambodge, du 30 juillet au 1er août, pour y visiter des projets de la Direction du développement et de la coopération (DDC) et s’entretenir avec des représentants de plusieurs organisations de victimes ainsi que du tribunal spécial chargé de juger les anciens khmers rouges, responsables du génocide cambodgien. La secrétaire d’État a également assisté à l’inauguration par le roi et la reine mère du Cambodge du nouveau service de cardiologie des hôpitaux Kantha Bopha à Phnom Penh. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le programme de la visite s’est achevé par des entretiens avec des représentants du ministère de l’intérieur ainsi qu’avec le ministre de l’économie et des finances du Cambodge. Les discussions avec les représentants du gouvernement ont porté sur la situation politique, sur le pluralisme et les droits de l’homme au Cambodge ainsi que sur l’engagement de la Suisse, notamment dans les domaines de la santé, de la décentralisation et de la formation professionnelle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La segretaria di Stato Pascale Baeriswyl partecipa al vertice dei ministri degli esteri dell’ASEAN e all’inaugurazione della nuova clinica cardiologica degli ospedali Kantha Bopha in Cambogia</title>
      <lead>Su invito della Thailandia, il 1° e il 2 agosto 2019 la segretaria di Stato del DFAE Pascale Baeriswyl ha rappresentato la Svizzera al vertice dei ministri degli esteri dell’Associazione delle nazioni del Sud-Est asiatico (ASEAN) tenutosi a Bangkok. Il vertice è stato l’occasione per assistere alla firma di un accordo sulla cooperazione svizzero con il centro per l’aiuto umanitario dell’ASEAN (Coordinating Center for Humanitarian Assistance on Disaster Management, AHA Center) e per confrontarsi con alti funzionari dei governi di Paesi dell’Asia, dell’Europa e del Nord America. Precedentemente la segretaria di Stato si era recata in Cambogia per partecipare all’inaugurazione della nuova clinica cardiologica degli ospedali Kantha Bopha di Phnom Penh.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per la Svizzera il fulcro dell’incontro ministeriale era costituito dalla collaborazione con l’ASEAN. Inoltre, a Bangkok la segretaria di Stato ha assistito alla firma di una dichiarazione d’intenti relativa a una maggiore cooperazione della Svizzera con il Coordinating Center for Humanitarian Assistance on Disaster Management (AHA Center) dell’ASEAN, che promuove la collaborazione regionale in vista di ridurre il rischio di catastrofi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«La collaborazione con l’ASEAN aiuta la Svizzera a essere più efficace nei settori a cui attribuisce maggiore importanza: il cambiamento climatico, la protezione in caso di catastrofe, lo sviluppo sostenibile e la formazione professionale, ma anche questioni inerenti alla pace e ai diritti umani», ha affermato Pascale Baeriswyl.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ASEAN è la principale organizzazione partner della Svizzera nel Sud-Est asiatico. Nell’ambito di un partenariato di dialogo settoriale, dal 2016 la Svizzera porta avanti una stretta collaborazione con l’ASEAN nei settori della sicurezza umana, della formazione professionale, della protezione in caso di catastrofe, della silvicoltura sostenibile e del cambiamento climatico. Il volume degli scambi commerciali tra l’ASEAN e la Svizzera è cresciuto nel corso degli ultimi anni superando i 20 miliardi di franchi all’anno. Le aziende svizzere hanno investito nei Paesi dell’ASEAN circa 37 miliardi di dollari e creato oltre 120 000 posti di lavoro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Attualmente nei dieci Paesi membri dell’ASEAN vivono circa 650 milioni di persone. Con il suo impegno a favore della pace, della sicurezza e della stabilità, l’ASEAN svolge un ruolo chiave nella regione Asia-Pacifico. L’ASEAN promuove anche la collaborazione economica tra i suoi membri e intende negoziare il più ampio accordo di libero scambio del mondo con l’Australia, la Cina, la Corea del Sud, il Giappone, l’India, e la Nuova Zelanda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al vertice di quest’anno hanno partecipato anche i ministri degli esteri di Australia, Canada, Cina, Corea del Sud, Giappone, India, Nuova Zelanda, Russia e Stati Uniti, come pure l’Alto rappresentante per gli affari esteri dell’UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visita in Cambogia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prima di recarsi a Bangkok, la segretaria di Stato ha trascorso tre giorni in Cambogia (dal 30 luglio al 1° agosto) per visitare progetti della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) e per discutere con rappresentanti di organizzazioni di vittime e del Tribunale speciale per i Khmer Rossi in merito all’elaborazione del genocidio in Cambogia (Dealing with the past). A Phnom Penh la segretaria di Stato ha poi partecipato all’inaugurazione della nuova clinica cardiologica degli ospedali Kantha Bopha presenziata dal re e dalla regina madre cambogiani.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il programma di visita si è concluso con alcuni colloqui con rappresentanti del Ministero degli interni e con il Ministro dell’economia e delle finanze cambogiani. Tra i temi affrontati durante gli incontri con gli esponenti del Governo figuravano la situazione politica, il pluralismo e i diritti umani in Cambogia nonché l’impegno della Svizzera, in particolare nei settori della sanità, della decentralizzazione e della formazione professionale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>State Secretary Pascale Baeriswyl represents Switzerland at ASEAN Foreign Ministers' Meeting and attends opening of a new heart clinic affiliated with Kantha Bopha Children's Hospitals in Cambodia</title>
      <lead>On 1 and 2 August , FDFA State Secretary Pascale Baeriswyl made a visit at Thailand's invitation to Bangkok, where she represented Switzerland at the ASEAN Foreign Ministers' Meeting, attended the signing of a Swiss cooperation agreement with the ASEAN Coordinating Centre for Humanitarian Assistance on Disaster Management, and met with high-ranking government representatives from Asia, Europe and North America. Before travelling to Thailand, Ms Baeriswyl visited Cambodia, where she attended the opening of the new Kantha Bopha Hospital heart clinic in Phnom Penh.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;For Switzerland, the main objective of the ministerial meeting was to further cooperation with the Association of Southeast Asian Nations (ASEAN). In Bangkok, Ms Baeriswyl attended the signing of a memorandum of understanding to step up Swiss cooperation with the ASEAN Coordinating Centre for Humanitarian Assistance on Disaster Management, which promotes regional cooperation on disaster risk reduction.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"Cooperation with ASEAN helps Switzerland to achieve a greater impact in areas that are important to us, including climate change and disaster risk reduction, sustainable development, vocational skills development, and peace and human rights," said Baeriswyl .&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ASEAN is Switzerland's most important partner organisation in South East Asia. As part of its sectoral dialogue partnership, since 2016 Switzerland has worked closely with ASEAN in the areas of human security, vocational skills development, disaster risk reduction, sustainable forestry and climate change. The trade volume between ASEAN and Switzerland has grown in recent years to over CHF 20 billion per year. Swiss companies have invested almost USD 37 billion and created over 120,000 jobs in ASEAN countries.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The ten ASEAN member states now have a combined population of about 650 million people. With its commitment to peace, security and stability, ASEAN plays a key role in the Asia-Pacific region. ASEAN also fosters economic cooperation among its member states and is currently negotiating the world's largest free trade agreement with Australia, China, India, Japan, New Zealand and South Korea.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;This year's meeting was attended by the US secretary of state, the foreign ministers of Canada, China, Japan, India, South Korea, Russia, Australia and New Zealand, and the EU's representative for foreign affairs . &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visit to Cambodia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Before travelling to Bangkok for the ASEAN meeting, Ms Baeriswyl spent three days, from 30 July to 1 August, in Cambodia, where she visited projects undertaken by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and met with representatives of victims' organisations and the Khmer Rouge Tribunal, the Extraordinary Chambers in the Courts of Cambodia, to discuss efforts to come to terms with the genocide in Cambodia (dealing with the past). Ms Baeriswyl also attended the inauguration by the Cambodian King and Queen Mother of a new heart clinic affiliated with Kantha Bopha Children's Hospitals in Phnom Penh. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The visit was rounded off with talks at the Cambodian ministry of the interior and with the minister of economics and finance. Discussions with government officials centred on the political situation, pluralism and human rights, as well as Switzerland's engagement in Cambodia in the areas of health, decentralisation and vocational skills development.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
