<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76075" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-08-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Grundwasser in der Schweiz ist unter Druck</title>
      <lead>In der Schweiz sind wir es gewohnt, dass aus Grundwasser qualitativ einwandfreies Trinkwasser in ausreichender Menge gewonnen werden kann. Dies ist heute jedoch nicht mehr selbstverständlich, denn die Grundwasservorkommen weisen zunehmend Verunreinigungen auf, die mehrheitlich aus der Landwirtschaft stammen. Zu diesem Schluss gelangt der Bericht der Nationalen Grundwasserbeobachtung NAQUA, den das Bundesamt für Umwelt (BAFU) am 15. August 2019 veröffentlicht hat. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Grundwasser ist ein wichtiger einheimischer Rohstoff. 80 Prozent des Trinkwassers werden in der Schweiz aus Grundwasser gewonnen. Der Zustand und die Entwicklung werden im Rahmen der Nationalen Grundwasserbeobachtung NAQUA in Zusammenarbeit von Bund und Kantonen an rund 600 Messstellen landesweit erhoben. Am 15. August hat das BAFU die Ergebnisse der Messungen und Analysen der Jahre 2007 bis 2016 veröffentlicht. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der vorliegende Bericht zeigt, dass vor allem Nitrat und Rückstände von Pflanzenschutzmitteln die Grundwasserqualität beeinträchtigen. Hauptquelle für die grossflächige Belastung des Grundwassers mit diesen Stoffen ist die intensive Landwirtschaft. Entlang der Fliessgewässer treten auch Mikroverunreinigungen im Grundwasser auf, die aus Industrie, Gewerbe und Haushalten stammen. Da sich das Grundwasser nur langsam erneuert, sind vorausschauende Massnahmen zum Schutz und Erhalt der Grundwasserressourcen wichtig. Noch heute finden sich beispielsweise im Grundwasser Rückstände von Atrazin, einem Herbizid, welches in der Schweiz schon seit über 10 Jahren verboten ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grenzwert für Nitrat an rund 15 Prozent aller Messstellen überschritten &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die grösste Belastung des Grundwassers verursacht das Nitrat. Natürlicherweise wäre die Nitratkonzentration im Grundwasser im Bereich weniger Milligramm pro Liter (mg/l). Im Mittelland weisen jedoch 80 Prozent der Messstellen eine Konzentration von mehr als 10 mg/l auf. An rund 15 Prozent aller Messstellen wurden 2014 Konzentrationen von mehr als 25 mg/l nachgewiesen. 25 mg/l sind in der Gewässerschutzverordnung (GSchV) als Grenzwert (so genannte numerische Anforderung) festgelegt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Gebieten mit viel Ackerbau wurde dieser Wert an 40 Prozent der Messstellen überschritten. An 2 Prozent der Messstellen wurde auch der Höchstwert der Lebensmittelgesetzgebung für Trinkwasser von 40 mg/l nicht eingehalten. Die Nitrat-Konzentrationen sind ein wichtiger Indikator für die Auswirkungen der Landwirtschaft auf das Grundwasser. Hauptquellen für die hohen Nitratwerte sind Hof- oder Mineraldünger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rückstände von Pflanzenschutzmitteln weit verbreitet&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An mehr als der Hälfte aller Messstellen treten Rückstände von Pflanzenschutzmitteln (PSM) im Grundwasser auf. Grossflächig werden Pflanzenschutzmittel vor allem in der Landwirtschaft eingesetzt. PSM-Wirkstoffe überschritten 2014 den Grenzwert von 0.1 Mikrogramm (µg/l) an 2 Prozent der Messstellen. Zudem wurden deren Abbauprodukte, sogenannte PSM-Metaboliten, verbreitet in erhöhten Konzentrationen nachgewiesen, vor allem im Mittelland (siehe Faktenblatt). An rund 20 Prozent der Messstellen lagen die Konzentrationen von PSM-Metaboliten über 0.1 µg/l; für gewisse Metaboliten gilt dies ebenfalls als Grenzwert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Halogenierte Kohlenwasserstoffe&lt;/b&gt; &lt;b&gt;und Stoffe aus dem Abwasser&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Überschreitungen der Grenzwerte nach GSchV werden auch für flüchtige halogenierte Kohlenwasserstoffe (FHKW) festgestellt. FHKW überschritten den Grenzwert 2014 an 4 Prozent der Messstellen. Sie stammen aus Altlasten, wie zum Beispiel ehemaligen Industriestandorten oder Deponien. Zudem treten Mikroverunreinigungen im Grundwasser auf, welche aus dem Abwasser stammen und meist über Fliessgewässer und teilweise über defekte Kanalisationen ins Grundwasser gelangen. Im Vergleich zu PSM-Rückständen wurden diese Stoffe jedoch insgesamt weniger häufig im Grundwasser nachgewiesen. Künstliche, langlebige Stoffe sollen im Grundwasser gemäss GSchV grundsätzlich nicht vorkommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ausreichend Grundwasser, aber zunehmend erschwerte Nutzung &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Theoretisch könnten jährlich 18 Milliarden m³ Grundwasser - das ist mehr als das 10-fache des Bedarfs der Schweiz - auf nachhaltige Weise, d.h. ohne eine dauerhafte Absenkung des Grundwasserspiegels oder andere negative Auswirkungen auf die Umwelt, für die Wasserversorgung genutzt werden. Konflikte mit anderen Nutzungen, wie etwa gewerblich-industrielle oder landwirtschaftliche Aktivitäten oder Siedlungsentwicklung, verhindern jedoch vielerorts, dass dieses Potenzial ausgeschöpft werden kann. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bezogen auf das gesamte Grundwasservolumen in der Schweiz sind die saisonalen Änderungen der Grundwasserstände in der Regel klein. Generell kann in mengenmässiger Hinsicht, zumindest in der mehrjährigen Bilanz, von einem weitgehend stabilen Zustand der Ressource Grundwasser gesprochen werden, da sich die Grundwasservorkommen regelmässig und vollständig wieder auffüllen. Dies dürfte auch im Zuge der Klimaänderung so bleiben, selbst wenn es während Trockenperioden lokal zu vorübergehender Wasserknappheit kommen kann, wie dies bereits heute der Fall ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schutz vor Verunreinigungen ausbauen - vor allem Landwirtschaft gefordert&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Grundwasser muss konsequenter geschützt werden, damit der Druck auf unsere wichtigste Trinkwasserressource nicht weiter zunimmt und die Verunreinigungen abnehmen. Konkret müssen Stoffeinträge aus der Landwirtschaft (v.a. Nitrat und PSM-Rückstände) aber auch der Siedlungsentwässerung (Mikroverunreinigungen) und Altlasten (v.a. Kohlenwasserstoffe) zwingend sinken, zumal sich die Effekte der Massnahmen erst mit grosser Zeitverzögerung zeigen. Als Hauptverursacher der Nitrat- und PSM-Belastung ist dabei vor allem die Landwirtschaft gefordert, mit geeigneten Massnahmen das Grundwasser zu entlasten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Verminderung der Stoffe aus den Siedlungen und den Altlasten gilt es, den angelaufenen Ausbau ausgewählter Abwasserreinigungsanlagen zur Beseitigung von Spurenstoffen weiterzuführen und die Altlasten-Sanierungen abzuschliessen. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Kasten Unterschied Grundwasser/Trinkwasser&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Wird Grundwasser als Trinkwasser genutzt, so muss es die Grenzwerte der Lebensmittelgesetzgebung (TBDV) einhalten. Die Qualität des Trinkwassers wird durch die einzelnen Wasserversorger sichergestellt und von den kantonalen Lebensmittelämtern überwacht. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nur wenige der untersuchten Grundwassermessstellen lagen für den Zeitraum 2007 bis 2014 über den Höchstwerten der TBDV, die meist weniger streng angesetzt sind als die numerischen Anforderungen der GSchV. Die Auswertung der durch NAQUA untersuchten Messstellen und Stoffe liesse den Schluss zu, dass die Qualität des Grundwassers für die Trinkwassernutzung an den meisten Orten ausreichend ist, sodass Grundwasser ohne aufwendige Aufbereitung abgegeben werden kann. Diese Bilanz wird allerdings durch neue Erkenntnisse getrübt: Abbauprodukte des Fungizids Chlorthalonil (auch Chlorothalonil genannt) werden seit kurzem im Grundwasser nachgewiesen (siehe Faktenblatt). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="192407">
        <title>Faktenblatt: Metaboliten von Pflanzenschutzmitteln im Grundwasser</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>263</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58035.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="192405">
        <title>BAFU: Zustand und Entwicklung Grundwasser Schweiz</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/uz-1901-d</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les eaux souterraines sont sous pression en Suisse</title>
      <lead>En Suisse, nous avons l’habitude que les eaux souterraines fournissent en quantité suffisante une eau potable d’une qualité irréprochable. Or aujourd’hui, cela ne va plus de soi : des pollutions, provenant en majeure partie de l’agriculture, sont de plus en plus décelées dans les aquifères. Telle est la conclusion du rapport de l’Observation nationale des eaux souterraines NAQUA publié par l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) le 15 août 2019. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les eaux souterraines, qui fournissent 80 % de l'eau potable consommée en Suisse, sont une ressource indigène de première importance. L'état et l'évolution des eaux souterraines sont suivis avec attention par la Confédération et les cantons grâce aux quelque 600 stations de l'Observation nationale des eaux souterraines (NAQUA). Le 15 août 2019, l'OFEV a publié les résultats des mesures et des analyses effectuées de 2007 à 2016. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport NAQUA révèle que la qualité des eaux souterraines est avant tout affectée par les nitrates et les résidus de produits phytosanitaires. La principale source de cette importante pollution est l'agriculture intensive. Le long des cours d'eau, les eaux souterraines contiennent aussi des micropolluants provenant de l'industrie, de l'artisanat et des ménages. Étant donné que les eaux souterraines ne se renouvellent que lentement, les mesures préventives visant à protéger durablement les ressources en eau sont particulièrement importantes. À titre d'exemple, on trouve encore dans les eaux souterraines des résidus d'atrazine, un herbicide pourtant interdit en Suisse depuis plus de dix ans. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La valeur limite pour les nitrates dépassée dans près de 15 % des stations &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La principale pollution des eaux souterraines est due aux nitrates. Alors que naturellement, leur concentration ne devrait pas y excéder quelques milligrammes par litre (mg/l), elle dépasse les 10 mg/l à plus de 80 % des stations de mesure du Plateau. En 2014, des concentrations supérieures à 25 mg/l ont été relevées à près de 15 % des stations, 25 mg/l étant la valeur limite (« exigence chiffrée ») fixée dans l'ordonnance sur la protection des eaux (OEaux). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans les zones de grandes cultures, cette valeur a été dépassée à 40 % des stations. Une concentration supérieure à 40 mg/l, la valeur limite fixée dans la législation sur les denrées alimentaires pour l'eau potable, a même été détectée à 2 % des stations. Les concentrations de nitrates sont un indicateur important des répercussions de l'agriculture sur les eaux souterraines. Les principales sources de cette pollution sont les engrais de ferme et les engrais minéraux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Résidus de produits phytosanitaires largement répandus&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des résidus de produits phytosanitaires sont détectés dans les eaux souterraines à plus de la moitié des stations de mesure. Ces produits sont surtout employés à large échelle par l'agriculture. En 2014, les substances actives des produits phytosanitaires ont dépassé la valeur limite de 0,1 microgramme par litre (µg/l) à 2 % des stations. En outre, des concentrations élevées de substances issues de leur dégradation (appelées métabolites) ont été largement détectées, surtout sur le Plateau (voir fiche). À quelque 20 % des stations de mesure, les concentrations étaient supérieures à 0,1 µg/l, la valeur limite fixée pour certains métabolites. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Hydrocarbures halogénés et substances provenant des eaux usées&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des concentrations dépassant la valeur limite fixée dans l'OEaux sont aussi relevées pour les hydrocarbures halogénés volatils (HHV). En 2014, c'était le cas à 4 % des stations de mesure. Cette pollution provient de sites contaminés tels que des anciennes usines ou des décharges. Des micropolluants provenant des eaux usées ont par ailleurs détectés. Ceux-ci aboutissent dans les eaux souterraines par le biais des cours d'eau (cas le plus fréquent) ou à cause de canalisations défectueuses. Dans l'ensemble, leur présence a toutefois été beaucoup moins souvent décelée que celle des métabolites de produits phytosanitaires. Selon l'OEaux, les eaux souterraines ne doivent pas contenir de substances de synthèse persistantes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eaux souterraines en suffisance mais plus en plus difficiles à exploiter &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;18 milliards de m3 : c'est le volume d'eaux souterraines que la Suisse pourrait, en théorie, exploiter chaque année durablement, c'est-à-dire sans provoquer d'abaissement persistant du niveau de ces eaux ni d'autres atteintes à l'environnement. Cela correspond à plus de dix fois les besoins actuels. Mais dans de nombreux endroits, des conflits d'utilisation avec l'agriculture, l'artisanat ou l'industrie, ou encore le développement urbain, empêchent d'exploiter ce potentiel. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les eaux souterraines suisses connaissent des variations de volume saisonnières généralement faibles par rapport au volume total. Du point de vue quantitatif, leur état reste stable, du moins dans un bilan pluriannuel, grâce au renouvellement régulier et complet des aquifères. Cela devrait rester le cas aussi à l'avenir même avec le changement climatique, bien que des pénuries d'eau locales pourront survenir passagèrement lors des périodes de sécheresse, comme c'est déjà le cas aujourd'hui.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Développer des mesures contre les pollutions, surtout dans l'agriculture&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les eaux souterraines doivent être protégées de manière plus conséquente afin d'éviter que la pression sur notre principale ressource d'eau potable n'augmente et pour diminuer la pollution. Il faut impérativement faire baisser les apports de substances provenant de l'agriculture (nitrates et produits phytosanitaires), des eaux usées (micropolluants) et des sites contaminés (hydrocarbures, entre autres), d'autant que les mesures nécessaires mettent très longtemps à produire leurs effets. C'est surtout à l'agriculture, principale responsable de la pollution par les nitrates et les produits phytosanitaires, qu'il appartient d'agir. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne les substances provenant des zones urbanisées et des sites contaminés, il faut poursuivre l'équipement de certaines stations d'épuration des eaux usées afin d'éliminer les micropolluants et achever l'assainissement des sites contaminés. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Encadré : Différence entre eau souterraine et eau potable&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Une eau souterraine utilisée comme eau potable doit respecter les valeurs limites définies dans l'ordonnance du DFI sur l'eau potable et l'eau des installations de baignade et de douche accessibles au public (OPBD). La qualité de l'eau potable est garantie par les sociétés de distribution des eaux, elle est contrôlée par les services cantonaux responsables de la sécurité alimentaire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les analyses des eaux souterraines effectuées pendant la période 2007-2014 n'ont révélé un dépassement des valeurs limites fixées dans l'OPBD - généralement moins strictes que les exigences chiffrées de l'OEaux - qu'à un petit nombre de stations de mesure. Ces analyses permettent en principe de conclure que les eaux souterraines présentent dans la plupart des sites une qualité suffisante pour pouvoir rejoindre le réseau d'eau potable sans traitement lourd. Mais des résultats récents viennent assombrir ce bilan : depuis peu, des produits de dégradation du fongicide chlorothalonil sont détectés dans les eaux souterraines (voir fiche). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="192403">
        <title>Fiche : Des métabolites de produits phytosanitaires dans les eaux souterraines</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>229</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58032.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="192406">
        <title>OFEV : État et évolution des eaux souterraines en Suisse</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/uz-1901-f</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le acque sotterranee in Svizzera sono sotto pressione</title>
      <lead>In Svizzera è consuetudine ricavare dalle acque sotterranee sufficienti quantità di acqua potabile di qualità ineccepibile. Oggi questo non è più così scontato, poiché le riserve idriche sotterranee sono sempre più soggette a contaminazioni, la maggior parte delle quali proviene dall’agricoltura. A questa conclusione giunge il rapporto dell’Osservazione nazionale delle acque sotterranee NAQUA pubblicato dall’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) il 15 agosto 2019. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le acque sotterranee sono un'importante materia prima del nostro territorio. L'80 per cento dell'acqua potabile disponibile in Svizzera proviene dal sottosuolo. Lo stato e lo sviluppo delle acque sotterranee vengono rilevati nel quadro dell'Osservazione nazionale delle acque sotterranee NAQUA, in collaborazione con la Confederazione e i Cantoni, in circa 600 stazioni di misurazione dislocate sul territorio svizzero. Il 15 agosto l'UFAM ha pubblicato i risultati delle misurazioni e delle analisi svolte dal 2007 al 2016. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal presente rapporto emerge che la qualità dell'acqua potabile è compromessa in modo particolare per la presenza di nitrati e residui di prodotti fitosanitari. La causa principale di questo esteso fenomeno di inquinamento è la pratica di un'agricoltura intensiva. Ma le acque sotterranee in corrispondenza dei corsi d'acqua vengono contaminate anche da microinquinanti provenienti dall'industria, dall'artigianato e dalle economie domestiche. Dal momento che esse si rinnovano solo molto lentamente, è fondamentale adottare misure lungimiranti volte a proteggere e conservare le risorse idriche sotterranee. Ancora oggi nelle acque sotterranee si trovano, ad esempio, residui di atrazina, un erbicida vietato in Svizzera già da più di dieci anni. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Valore limite dei nitrati superato nel 15 per cento circa di tutte le stazioni &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il massimo carico per le acque sotterranee è causato dai nitrati. In natura i nitrati sono presenti nelle acque sotterranee in concentrazioni di pochi milligrammi per litro (mg/l). Concentrazioni superiori a 10 mg/l sono tuttavia rilevate dall'80 per cento delle stazioni di misurazione dislocate nell'Altopiano. Nel 2014, nel 15 per cento delle stazioni di misurazione la concentrazione di nitrati è risultata superiore a 25 mg/l, il valore limite (la cosiddetta esigenza espressa in valori numerici) fissato nell'ordinanza per la protezione delle acque (OPAc). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nei territori in cui si pratica un'agricoltura intensiva tale valore è superato nel 40 per cento delle stazioni di misurazione. Nel 2 per cento delle stazioni è stato violato anche il valore massimo di 40 mg/l che la legislazione sulle derrate alimentari stabilisce per l'acqua potabile. Le concentrazioni di nitrati sono un indicatore importante degli effetti dell'agricoltura sulle acque sotterranee. Le cause principali dei valori elevati di nitrati sono i concimi aziendali o i concimi minerali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ampia diffusione di residui di prodotti fitosanitari&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Residui di prodotti fitosanitari (PFS) nelle acque sotterranee si riscontrano in oltre la metà delle stazioni di misurazione. Si fa un uso estensivo dei prodotti fitosanitari in particolare in agricoltura. Nel 2014 i principi attivi dei PFS hanno superato il valore limite fissato a 0,1 microgrammi (µg/l) nel 2 per cento delle stazioni di misurazione. È stata inoltre rilevata la presenza di concentrazioni elevate dei loro prodotti di degradazione, i cosiddetti metaboliti, soprattutto nell'Altopiano (v. scheda). Nel 20 per cento delle stazioni di misurazione sono state identificate concentrazioni di metaboliti superiori a 0,1 µg/l, soglia che in alcuni casi rappresenta anche il valore limite. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Idrocarburi alogenati e sostanze provenienti dalle acque di scarico&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I valori limite fissati dall'OPAc vengono superati anche per gli idrocarburi alogenati volatili (VOX). Nel 2014 i VOX hanno superato il valore limite nel 4 per cento delle stazioni di misurazione. Questi carichi derivano da siti contaminati, come ad esempio ex terreni industriali o discariche. Nelle acque sotterranee sono inoltre presenti microinquinanti che provengono dalle acque di scarico e penetrano nelle falde freatiche trasportati dai corsi d'acqua o, a volte, attraverso canalizzazioni difettose. Rispetto ai residui di PFS, la presenza di queste sostanze nelle acque sotterranee è risultata meno frequente. In linea di massima, secondo l'OPAc, nelle acque sotterranee non devono essere presenti sostanze sintetiche persistenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Acque sotterranee in quantità sufficiente, ma sempre più difficili da utilizzare &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ogni anno 18 miliardi di m3 di acque sotterranee - corrispondenti a più di dieci volte il fabbisogno svizzero - potrebbero teoricamente essere utilizzati per un approvvigionamento idrico sostenibile, ossia senza una riduzione permanente del livello della falda freatica o altre ripercussioni negative sull'ambiente. Tuttavia, in molte zone i conflitti con altri tipi di utilizzazione, ad esempio le attività agricole o artigianali e industriali o lo sviluppo territoriale, impediscono lo sfruttamento di questo potenziale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Riferite all'intero volume delle acque sotterranee svizzere, le variazioni stagionali dei livelli delle falde sono di norma ridotte. In termini quantitativi, almeno in un bilancio pluriennale, si può generalmente parlare di uno stato tendenzialmente stabile delle acque sotterranee considerate come risorsa, dal momento che periodicamente le riserve idriche sotterranee si rigenerano in modo completo. La situazione non dovrebbe mutare nemmeno per effetto del cambiamento climatico, anche se, a livello locale, nei periodi di siccità si possono verificare casi di temporanea scarsità d'acqua, come avviene già oggi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Potenziare la protezione dagli inquinanti - chiamata in causa soprattutto l'agricoltura&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per evitare che la pressione sulla nostra più importante risorsa di acqua potabile aumenti ulteriormente e per ridurre l'inquinamento occorre proteggere le acque sotterranee in modo sistematico. In concreto è assolutamente necessario ridurre l'immissione di sostanze riconducibili all'attività agricola (in particolare nitrati e residui di PFS) ma anche allo smaltimento delle acque urbane (microinquinanti) e ai siti contaminati (in particolare idrocarburi), tanto più che le misure dimostrano la loro efficacia solo dopo parecchio tempo. Quale principale responsabile dei carichi di nitrati e PFS, è soprattutto l'agricoltura a essere chiamata ad adottare misure idonee per ridurre il tenore di queste sostanze nelle acque sotterranee. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per limitare l'apporto di sostanze provenienti dagli insediamenti e dai siti contaminati è opportuno continuare il già avviato potenziamento di certi impianti di depurazione delle acque e portare a conclusione il risanamento dei siti contaminati. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Riquadro Differenza tra acque sotterranee e acqua potabile&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le acque sotterranee che vengono utilizzate come acqua potabile devono rispettare i valori limite previsti dalla legislazione sulle derrate alimentari (OPPD). La qualità dell'acqua potabile viene garantita dalle singole aziende idriche e monitorata dagli uffici cantonali per la sicurezza alimentare.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel periodo 2007-2014 solo poche delle stazioni di misurazione hanno rilevato casi di superamento dei valori massimi previsti dall'OPPD, in genere meno rigorosi rispetto alle esigenze dell'OPAc espresse in valori numerici. L'analisi delle stazioni di misurazione e delle sostanze effettuata nel quadro dell'Osservazione nazionale NAQUA mostra che, nella maggior parte delle località, le acque sotterranee presentano una qualità sufficiente per poter essere utilizzate come acqua potabile e che quindi possono essere erogate senza ulteriori trattamenti. Questo bilancio viene tuttavia offuscato da nuovi dati: da qualche tempo a questa parte si rileva la presenza di prodotti di degradazione del fungicida clorotalonil nelle acque sotterranee (v. scheda). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="192404">
        <title>Scheda: Metaboliti dei prodotti fitosanitari nelle acque sotterranee</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>225</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58033.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="192405">
        <title>BAFU: Zustand und Entwicklung Grundwasser Schweiz</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/uz-1901-d</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="144" org-id="811">
        <name lang="de">Publikationen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Publications de l’OFEV</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni dell’UFAM</name>
        <name lang="en">Publications of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="230" org-id="811">
        <name lang="de">Chemikalien</name>
        <name lang="fr">Produits chimiques</name>
        <name lang="it">Prodotti chimici</name>
        <name lang="en">Chemicals</name>
      </keyword>
      <keyword id="1390" org-id="811">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1111" org-id="811">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Salute</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </keyword>
      <keyword id="1898" org-id="811">
        <name lang="de">Ernährung, Wohnen. Mobilität</name>
        <name lang="fr">Ernährung, Wohnen. Mobilität</name>
        <name lang="it">Ernährung, Wohnen. Mobilität</name>
        <name lang="en">Ernährung, Wohnen. Mobilität</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
