<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76116" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-08-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat schliesst sich einer politischen Absichtserklärung zur Vermeidung von sexuellen Übergriffen in UNO-Feldeinsätzen an</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 21. August 2019 entschieden, dass sich die Schweiz einer politischen Absichtserklärung («compact») zur Vermeidung von sexueller Ausbeutung und sexuellem Missbrauch in UNO-Feldeinsätzen anschliesst. Der Compact zwischen dem Bundesrat und dem UNO-Generalsekretär enthält für beide Seiten rechtlich unverbindliche Massnahmen, welche im Einklang mit der vom Bundesrat in den UNO-Prioritäten der Schweiz definierten Nulltoleranzpolitik in diesem Bereich stehen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sexuelle Ausbeutung und sexueller Missbrauch durch das Personal in Feldeinsätzen der UNO sind ein anerkanntes und auf höchster UNO-Führungsebene breit thematisiertes Problem. Sie sind verwerflich und schaden der Glaubwürdigkeit und der Mandatserfüllung der UNO. Um diese inakzeptable Situation entschieden zu bekämpfen, hat UNO-Generalsekretär António Guterres seit seinem Amtsantritt 2017 die Vermeidung von sexueller Ausbeutung und sexuellem Missbrauch durch ziviles, polizeiliches und militärisches Personal in UNO-Feldeinsätzen zur Priorität erklärt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dieser Priorisierung reagiert der Generalsekretär auf anhaltende Fälle nicht nur in UNO-Friedensmissionen wie zum Beispiel in der Zentralafrikanischen Republik, sondern auch auf Fälle im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit und Zusammenarbeit im humanitären Bereich der UNO.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als konkrete Handlung hat der UNO-Generalsekretär einen rechtlich unverbindlichen Compact zwischen ihm und den einzelnen UNO-Mitgliedstaaten initiiert, der verschiedene Massnahmen in den Bereichen Prävention, Koordination und Zusammenarbeit, Kompetenzstärkung, Bekämpfung von Straflosigkeit und Unterstützung von Opfern enthält. Den bilateralen Compact haben bis anhin über 100 UNO-Mitgliedstaaten unterzeichnet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat in seinen jährlich festgelegten UNO-Prioritäten erneut festgehalten, dass sich die Schweiz mit Nachdruck für die wirksame Umsetzung von Massnahmen gegen sexuelle Ausbeutung und sexuellen Missbrauch in UNO-Feldeinsätzen sowie im gesamten UNO-System einsetzt. Mit der Unterzeichnung dieses Compact bekräftigt die Schweiz ihren Willen, geeignete und professionelle Massnahmen im Kampf gegen solche Übergriffe im Sinn der Nulltoleranz umzusetzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz engagiert sich bereits jetzt in verschiedenen UNO-Gremien zur Thematik, so zum Beispiel auch im Bereich Budget- und Personalfragen in der UNO-Generalversammlung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch innerhalb der Bundesverwaltung ist die Bekämpfung von sexueller Ausbeutung und sexuellem Missbrauch eine Priorität. Seit dem 1. August 2018 gilt für Mitarbeitende des EDA, die im Ausland im Einsatz stehen, ein Verhaltenskodex, der die Bekämpfung von sexueller Ausbeutung und sexuellem Missbrauch als eines der Hauptziele festhält. Dies gilt ebenso für im Ausland tätige Vertragspartner des EDA. Generell gilt für Bundesangestellte der allgemeine Verhaltenskodex der Bundesverwaltung vom 15. August 2012, der die wichtigsten Grundsätze und Regeln zur Aufrechterhaltung des guten Rufs, der Glaubwürdigkeit und des Ansehens des Bundes beinhaltet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral se joint à une déclaration d’intention politique pour la prévention des violences sexuelles dans les opérations de l’ONU</title>
      <lead>Le 21 août 2019, le Conseil fédéral a décidé que la Suisse soutiendrait une déclaration d’intention politique («pacte») concernant la prévention des actes d’exploitation et d’atteintes sexuelles commis par des membres du personnel de l’ONU en mission sur le terrain. Le pacte entre le Conseil fédéral et le secrétaire général des Nations Unies contient des mesures juridiquement non contraignantes, qui s’inscrivent dans la droite ligne de la politique de tolérance zéro appliquée dans ce domaine et dont le Conseil fédéral a fait l’une des priorités de l’action de la Suisse menée à l’ONU. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les actes d’exploitation et d’atteintes sexuelles commis du personnel des opérations de terrain de l’ONU sont un problème reconnu et largement débattu au plus haut niveau de la direction des Nations Unies dans les opérations de terrain menées par l’organisation. Ces actes répréhensibles nuisent à la crédibilité de l’ONU et compromettent l’accomplissement de ses missions. Soucieux d’apporter une réponse ferme à ce problème inacceptable, le secrétaire général de l’ONU António Guterres s'est fixé comme priorité, dès sa prise de fonction en 2017, de lutter contre les actes d’exploitation et d’atteintes sexuelles commis par du personnel civil, militaire ou de police impliqué dans les opérations de l’ONU sur le terrain.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;M. Guterres a pris cette décision en réaction au nombre persistant d'actes signalés dans le contexte, non seulement, des opérations de paix de l’ONU – à l’instar de celle menée en République centrafricaine –, mais également dans les domaines de l’aide humanitaire et de la coopération au développement de l’ONU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour concrétiser son engagement, le secrétaire général de l’ONU a proposé à chacun des États membres de l’organisation de signer un pacte volontaire, juridiquement non contraignant, qui contient diverses mesures allant de la prévention à l’assistance aux victimes, en passant par la coordination, la coopération, le renforcement des capacités et la lutte contre l’impunité. À ce jour, plus de 100 États membres des Nations Unies ont signé ce pacte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre des priorités qu’il définit chaque année pour son action menée à l’ONU, le Conseil fédéral a réitéré que la Suisse œuvrerait avec force pour une application efficace de la politique de tolérance zéro face à l’exploitation et aux atteintes sexuelles dans le contexte d’opérations de l’ONU sur le terrain ainsi que dans l’ensemble du système onusien. En signant ce pacte volontaire, la Suisse réaffirme sa volonté de mettre en œuvre des mesures professionnelles adéquates pour lutter contre ce fléau, dans l’optique d’une politique de tolérance zéro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse est déjà engagée sur cette thématique au sein de divers organes onusiens tels que la Cinquième Commission de l’Assemblée générale de l’ONU chargée des questions administratives et budgétaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La lutte contre l’exploitation et les abus sexuels est également une priorité au sein de l’administration fédérale. Depuis le 1er août 2018, les membres du personnel du DFAE en poste à l’étranger sont tenus de respecter un code de conduite, dont l’un des objectifs est précisément de lutter contre l’exploitation et les atteintes sexuelles. Ce code de conduite s’applique également aux partenaires contractuels du DFAE à l’étranger. Les fonctionnaires fédéraux sont également soumis de manière générale au code de comportement de l’administration fédérale du 15 août 2012, qui présente les principaux principes et règles qu’il y a lieu d’observer pour préserver et renforcer la bonne réputation, la crédibilité et le prestige de la Confédération. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale sostiene una dichiarazione d’intenti politica per impedire gli abusi sessuali nelle operazioni dell’ONU</title>
      <lead>Il 21 agosto 2019, il Consiglio federale ha deciso che la Svizzera sosterrà una dichiarazione d’intenti politica (“patto”) volta a impedire che si verifichino casi di sfruttamento e abuso sessuale durante le operazioni sul campo dell’ONU. Il patto tra il Governo e il segretario generale dell’ONU prevede misure giuridicamente non vincolanti per ambo le parti in linea con la politica della tolleranza zero in questo ambito definita dal Consiglio federale tra le priorità della Svizzera relative all’ONU. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo sfruttamento e l’abuso sessuale perpetrati dal personale nelle operazioni sul campo dell’ONU sono immorali e mettono a repentaglio la credibilità dell’ONU e la sua capacità di svolgere il proprio mandato. Questo problema e riconosciuto e ampiamente discusso al più alto livello dirigenziale dell’ONU. Per combattere con determinazione questa realtà inaccettabile, sin dalla sua entrata in carica, nel 2017, il segretario generale dell’ONU António Guterres ha definito come una priorità il fatto di impedire che si verifichino casi di sfruttamento e abuso sessuale da parte del personale militare e di polizia nel corso degli impieghi sul campo dell’ONU. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inserendo questa problematica tra le priorità, il segretario generale lancia un chiaro segnale in risposta ai vari casi persistenti non soltanto nelle missioni di pace dell’ONU, come ad esempio nella Repubblica centrafricana, ma anche a quelli verificatisi nell’ambito di programmi umanitari o di sviluppo dell’ONU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In concreto Guterres ha proposto un patto giuridicamente non vincolante tra se stesso e i singoli stati membri dell’ONU che prevede una serie di provvedimenti nei settori della prevenzione, del coordinamento e della cooperazione, del consolidamento delle competenze, della lotta all’impunità e del sostegno alle vittime. Al momento questo documento bilaterale è stato firmato da più di 100 Paesi membri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nelle priorità relative all’ONU, che il Consiglio federale definisce su base annua, è stato nuovamente ribadito che la Svizzera si batte con determinazione affinché le misure contro lo sfruttamento e l’abuso sessuale siano attuate con efficacia nelle operazioni sul campo dell’ONU e nell’intero sistema di questa organizzazione. Firmando il patto la Svizzera conferma la propria volontà di adottare provvedimenti adeguati e professionali nella lotta a tali abusi in linea con la sua politica di tolleranza zero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il nostro Paese partecipa già a vari organismi dell’ONU che si occupano di questa tematica, ad esempio nel settore delle questioni di bilancio e relative al personale in seno all’Assemblea generale dell’ONU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche nell’Amministrazione federale la lotta allo sfruttamento e agli abusi di natura sessuale costituisce una priorità. Dal 1° agosto 2018 è in vigore un codice di comportamento rivolto ai collaboratori del DFAE all’estero. Tra gli obiettivi principali di tale codice figura la lotta allo sfruttamento e agli abusi sessuali. Il regolamento si applica anche ai partner contrattuali del DFAE all’estero. In linea generale, il personale dell’Amministrazione federale deve invece attenersi al codice di comportamento dell’Amministrazione federale del 15 agosto 2012, che include i principi e le regole più importanti per preservare la buona reputazione, la credibilità e l’immagine della Confederazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council joins political declaration to prevent sexual assault in UN field operations</title>
      <lead>On 21 August 2019, the Federal Council decided that Switzerland would support a political declaration of intent (compact) on preventing sexual exploitation and abuse in UN field operations. The compact between the Federal Council and the UN Secretary-General sets out measures, which, although legally non-binding on either party, are consistent with the zero tolerance policy the Federal Council has set out in Switzerland’s priorities for the UN. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sexual exploitation and abuse by personnel is in UN field operations is a recognized and widely discussed problem at the highest UN management level. It damages the credibility of the UN and undermines its ability to fulfil its mandate. In order to remedy this unacceptable situation, UN Secretary-General António Guterres has, since taking office in 2017, made the prevention of sexual exploitation and abuse by civilian, police and military personnel in UN field operations a priority.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;By making this issue a priority, the Secretary-General has responded decisively to a persistent number of cases that have occurred not only in UN peace operations, notably in the Central African Republic, but also in the UN’s humanitarian and development engagement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The legally non-binding compact the Secretary-General has concluded with individual UN member states is a concrete step to put in place a series of measures in the areas of prevention, coordination and cooperation, capacity-building, combating impunity and support for victims. To date, more than 100 UN member states have signed the bilateral compact. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In its priorities for this year's session of the UN General Assembly, the Federal Council reaffirmed Switzerland's strong commitment to the effective implementation of measures to prevent sexual exploitation and sexual abuse in UN field operations and throughout the UN system. By signing this compact, Switzerland reaffirms its determination to implement appropriate and professional zero-tolerance measures to fight such abuses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland is already addressing this issue in various UN bodies, for example as part of its work on budget and personnel matters in the UN General Assembly.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The fight against sexual exploitation and sexual abuse is also a priority within the Swiss Federal Administration. A code of conduct that defines the fight against sexual exploitation and sexual abuse as one of its main objectives has been in force for FDFA staff deployed abroad since 1 August 2018. The code also applies to the FDFA's contracting partners operating broad. Furthermore, all federal employees are subject to the Federal Administration's Code of Conduct of 15 August 2012, which sets out key principles and rules to uphold the reputation, credibility and prestige of the Confederation. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
