<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76197" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Georgien gilt als verfolgungssicherer Staat: Rückkehr ist grundsätzlich zumutbar</title>
      <lead>Ab dem 1. Oktober 2019 gilt Georgien neu als verfolgungssicherer Staat ("Safe Country") und als Herkunftsland, in das eine Rückkehr von abgewiesenen Asylsuchenden grundsätzlich zumutbar ist. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 28. August 2019 die Liste der verfolgungssicheren Staaten und die Liste der zumutbaren Rückkehrstaaten entsprechend ergänzt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat kann Staaten, in welchen nach seiner Feststellung Sicherheit vor Verfolgung besteht, als sichere Heimat- oder Herkunftsstaaten (Safe Countries) bezeichnen. Massgebliche Kriterien für die Bezeichnung eines Staates als "Safe Country" sind insbesondere die Einhaltung der Menschenrechte, die politische Stabilität sowie die Einschätzungen anderer EU- und EFTA-Staaten und des UNHCR. Gesuche von Personen aus sicheren Herkunftsstaaten werden im beschleunigten Verfahren behandelt und in der Regel negativ entschieden. Zurzeit umfasst die Liste der verfolgungssicheren Staaten nebst den EU- und EFTA-Staaten Albanien, Benin, Bosnien und Herzegowina, Burkina Faso, Ghana, Indien, Kosovo, Moldova (ohne Transnistrien), Mongolei, Montenegro, Nordmazedonien, Senegal und Serbien. Der Bundesrat hat diese Liste nun mit Georgien ergänzt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem sind die Bedingungen erfüllt, um Georgien als Staat zu bezeichnen, in den eine Rückkehr grundsätzlich zumutbar ist. Damit wird die Wegweisung erleichtert, zum Beispiel nach einem negativen Asylentscheid. Massgebliche Kriterien für die Bezeichnung eines Staates als zumutbarer Rückkehrstaat sind insbesondere dessen politische Stabilität und eine ausreichende medizinische Grundversorgung. Ab 1. Oktober 2019 gelten neben Georgien sowie den EU- und EFTA-Staaten folgende verfolgungssichere Länder als Staaten, in die eine Rückkehr grundsätzlich zumutbar ist: Albanien, Bosnien und Herzegowina, Kosovo, Montenegro, Nordmazedonien und Serbien. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beide Listen werden regelmässig durch das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) überprüft. Wenn möglich beantragt das EJPD dem Bundesrat eine Anpassung der Listen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Hohe Gesuchszahlen aus Georgien&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Seit Herbst 2017 werden in Europa und in der Schweiz hohe Asylgesuchszahlen von georgischen Staatsangehörigen verzeichnet. Diese stehen in engem Zusammenhang mit der Visumsliberalisierung für georgische Staatsangehörige im Schengen-Raum, die im Frühjahr 2017 in Kraft getreten ist. Angesichts dieses Anstiegs hat die Schweiz diverse Massnahmen ergriffen. Sie hat unter anderem den Schutz der Aussengrenzen verstärkt oder Einreiseverbote bei offensichtlich unbegründeten Asylgesuchen verhängt. Dennoch ist die Zahl der unbegründeten Asylgesuche georgischer Staatsangehöriger relativ hoch geblieben. Die Bezeichnung Georgiens als sicherer Heimat- oder Herkunftsstaat sowie als zumutbarer Rückkehrstaat setzt ein klares Signal, dass die Schweiz alle notwendigen Massnahmen ergreift, um die Anzahl unbegründeter Asylgesuche zu minimieren und den Wegweisungsvollzug effektiver zu gestalten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation, SEM T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="192643">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2019/2019-08-281.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Géorgie considérée comme un État sûr vers lequel des renvois peuvent raisonnablement être exigés</title>
      <lead>À partir du le 1er octobre 2019, la Géorgie sera considérée comme un État sûr et fera partie des pays vers lesquels le rapatriement de requérants d’asile déboutés est considéré comme raisonnable. Aussi le Conseil fédéral a-t-il modifié, lors de sa séance du 28 août 2019, la liste des États sûrs et celle des États vers lesquels les rapatriements sont autorisés.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Conseil fédéral peut désigner comme pays d'origine ou de provenance sûrs les États dans lesquels il estime que les requérants sont à l'abri des persécutions. Les critères déterminants pour qualifier un pays de sûr sont notamment le fait qu'il respecte les droits de l'homme, sa stabilité politique et les évaluations réalisées par d'autres États de l'UE ou de l'AELE ou le HCR. Les demandes d'asile émanant de personnes venues de pays de provenance sûrs sont traitées par la procédure accélérée et, généralement, rejetées. À ce jour, la liste des États sûrs comprend déjà l'Albanie, le Bénin, la Bosnie et Herzégovine, le Burkina Faso, le Ghana, l'Inde, le Kosovo, la Moldova (à l'exclusion de la Transnistrie), la Mongolie, le Monténégro, la Macédoine du Nord, le Sénégal et la Serbie. Le Conseil fédéral vient donc d'y ajouter la Géorgie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les conditions sont réunies pour que la Géorgie soit qualifiée d'État sûr vers lequel un rapatriement peut être considéré comme raisonnablement exigible. Cette classification facilitera les renvois vers ce pays, par exemple à la suite d'une décision d'asile négative. Un rapatriement est en principe raisonnablement exigible notamment lorsque le pays de rapatriement est politiquement stable et dispose d'un système de santé propre à assurer des soins médicaux de base. À partir du 1er octobre 2019, la Géorgie viendra s'ajouter à la liste des pays sûrs vers lesquels un rapatriement est considéré comme raisonnablement exigible, dans laquelle figurent déjà, outre les États membres de l'UE ou de l'AELE, l'Albanie, la Bosnie et Herzégovine, le Kosovo, le Monténégro, la Macédoine du Nord et la Serbie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Département fédéral de justice et police réexamine régulièrement ces deux listes. Le cas échéant, il demande au Conseil fédéral de les modifier. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;De nombreuses demandes d'asile géorgiennes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Depuis l'automne 2017, un grand nombre de ressortissants géorgiens déposent une demande d'asile en Suisse ou ailleurs en Europe. Ce phénomène est étroitement lié à la libéralisation du régime des visas pour l'espace Schengen applicable aux ressortissants géorgiens depuis le printemps de 2017. Face à cet afflux, la Suisse a pris plusieurs mesures : elle a notamment renforcé la protection aux frontières extérieures et prononcé des interdictions d'entrée dans des cas où la demande d'asile était manifestement infondée. Néanmoins, le nombre de ces demandes injustifiées émanant de ressortissants géorgiens est resté élevé. En désignant la Géorgie comme un État d'origine ou de provenance sûr et vers lequel un renvoi peut raisonnablement être exigé, la Suisse montre qu'elle prend toutes les mesures requises pour réduire le nombre des demandes d'asile injustifiées et accroître l'efficacité de l'exécution des renvois. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="192644">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2019/2019-08-281.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Georgia è considerata uno Stato sicuro: il ritorno è in linea di massima esigibile</title>
      <lead>Dal 1° ottobre 2019 la Georgia sarà considerata uno Stato sicuro ("Safe Country") e un Paese di provenienza in cui il ritorno dei richiedenti l’asilo respinti è in linea di massima ragionevolmente esigibile. Nella sua seduta del 28 agosto 2019 il Consiglio federale ha pertanto integrato l’elenco degli Stati sicuri e quello dei Paesi in cui il ritorno è ragionevolmente esigibile.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Consiglio federale può designare come Stati di origine o di provenienza sicuri (Safe Countries) i Paesi in cui, secondo i suoi accertamenti, non vi è pericolo di persecuzioni. I criteri determinanti per designare uno Stato come "Safe Country" sono in particolare il rispetto dei diritti umani, la stabilità politica nonché le valutazioni di altri Paesi UE e AELS nonché dell'Alto Commissariato dell'ONU per i rifugiati. Le domande presentate da persone provenienti da Stati sicuri sono trattate in procedura celere e di norma viene emanata una decisione negativa. Attualmente l'elenco degli Stati sicuri include, oltre ai Paesi dell'UE e dell'AELS, l'Albania, il Benin, la Bosnia e Erzegovina, il Burkina Faso, il Ghana, l'India, il Kosovo, la Moldova (senza la Transnistria), la Mongolia, la Macedonia del Nord, il Senegal e la Serbia. Il Consiglio federale ha ora integrato questo elenco con la Georgia. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono inoltre adempiute le condizioni per designare la Georgia quale Paese in cui il ritorno è in linea di massima ragionevolmente esigibile. L'allontanamento, ad esempio dopo una decisione d'asilo negativa, risulta quindi più agevole. I criteri determinanti per designare uno Stato come Paese in cui il ritorno è ragionevolmente esigibile sono in particolare la sua stabilità politica e cure mediche di base sufficienti. A partire dal 1° ottobre 2019, oltre alla Georgia e ai Paesi dell'UE e dell'AELS, sono considerati Paesi sicuri in cui il ritorno è in linea di massima esigibile l'Albania, la Bosnia e Erzegovina, il Kosovo, il Montenegro, la Macedonia del Nord e la Serbia. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) esamina a intervalli regolari entrambi gli elenchi e, se del caso, chiede al Consiglio federale di adeguarli.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Elevato numero di domande presentate da cittadini provenienti dalla Georgia&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dall'autunno 2017 in Europa e in Svizzera si registra un elevato numero di domande d'asilo presentate da cittadini georgiani, strettamente correlato alla liberalizzazione dei visti per tali cittadini nello spazio Schengen, entrata in vigore nella primavera 2017. In seguito a questo aumento, la Svizzera ha adottato varie misure. Ha ad esempio potenziato la protezione delle frontiere esterne o emanato divieti d'entrata in caso di domande d'asilo manifestamente infondate. Il numero di domande d'asilo infondate presentate da cittadini georgiani è tuttavia rimasto relativamente elevato. La designazione della Georgia quale Stato di origine o di provenienza sicuro nonché Paese in cui il ritorno è ragionevolmente esigibile costituisce un segnale chiaro indicante che la Svizzera adotta tutte le misure necessarie per ridurre al minimo il numero di domande d'asilo infondate e organizzare in maniera più efficace l'esecuzione degli allontanamenti. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione, SEM T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="192645">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2019/2019-08-281.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="92" org-id="405">
        <name lang="de">Rückkehr und -hilfe</name>
        <name lang="fr">Retour et aide au retour</name>
        <name lang="it">Ritorno e aiuto al ritorno</name>
        <name lang="en">Return and return assistance</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
