<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76258" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-09-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Studie zum Ausbaupotenzial der Wasserkraft in der Schweiz</title>
      <lead>Die schweizerische Wasserkraft trägt heute mit gegen 60 Prozent massgeblich zur inländischen Stromproduktion bei. Der Erhalt und weitere Ausbau dieser erneuerbaren Energiequelle ist daher ein erklärtes Ziel der Energiestrategie 2050. Das geltende Energiegesetz legt für das Jahr 2035 eine durchschnittliche Jahresproduktion von mindestens 37‘400 Gigawattstunden (GWh) als Richtwert fest. Gemäss Botschaft zur Energiestrategie 2050 soll dieser Wert bis 2050 auf 38‘600 GWh ansteigen. Eine neue Studie des Bundesamts für Energie (BFE) untersucht, ob dieser angestrebte Ausbau aufgrund der vorhandenen Potenziale erreicht werden kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Richtwerte im Energiegesetz und in der Botschaft zur Energiestrategie 2050 basieren auf einer Analyse des Wasserkraftpotenzials, die das BFE im Jahr 2012 (siehe Link) erarbeitet hatte. Ausgehend vom Basisjahr 2011 wurde damals das Ausbaupotenzial für die schweizerische Wasserkraft bis zum Jahr 2050 auf eine Bandbreite von 1'530 GWh/Jahr unter den geltenden Nutzungsbedingungen bis 3'160 GWh/Jahr unter optimierten Nutzungsbedingungen geschätzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BFE hat diese Potenzialanalyse nun aktualisiert, da sich seither sowohl die wirtschaftlichen als auch einige gesetzliche Rahmenbedingungen geändert haben (siehe Kasten). Beigezogen wurden dafür alle relevanten Akteure (Strombranche, Energiefachstellen der Kantone, Wissenschaft, Umweltverbände und Bundesbehörden). Ziel war, die angestrebten Ausbau-Richtwerte auf ihre Erreichbarkeit zu überprüfen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Resultate&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zubau seit 2012:&lt;/strong&gt; Die durchschnittliche Produktionserwartung gemäss Statistik der Wasserkraftanlagen der Schweiz (WASTA) plus der Produktionserwartung der Kleinstwasserkraftwerke (&lt; 300 kW installierte Generatorleistung) abzüglich des mittleren Strombedarfs der Zubringerpumpen lag 2012 bei 35'350 GWh/Jahr und per 1. Januar 2019 bei 35'990 GWh/Jahr. Die durchschnittliche Jahresproduktion durch Neubauten, Erneuerungen und Erweiterungen hat also um 640 GWh/Jahr zugenommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Potenzial Grosswasserkraft kaum verändert:&lt;/strong&gt; Das Potenzial neuer Grosswasserkraftwerke (Leistung grösser 10 MW) wurde anhand einer aktualisierten Liste von rund 30 konkreten Neubauprojekten abgeschätzt, die bereits 2012 bekannt waren. Bis 2050 liegt deren Potenzial bei 760 - 1'380 GWh/Jahr (2012: 770 - 1'430 GWh/Jahr). Das Potenzial von Erweiterungen und Erneuerungen bestehender Grosswasserkraftwerke beträgt 970 - 1'530 GWh/Jahr (2012: 870 - 1'530 GWh/Jahr).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Potenzial Kleinwasserkraft deutlich tiefer:&lt;/strong&gt; Das Potenzial von neuen Kleinwasserkraftwerken (Leistung kleiner 10 MW) sowie von Erneuerungen und Erweiterungen wurde, wie 2012, anhand der aktuellen Anmeldeliste für die Einspeisevergütung und der Realisierungswahrscheinlichkeit der Projekte abgeschätzt. Das Potenzial bis 2050 liegt demnach bei 460 - 770 GWh/Jahr und damit deutlich tiefer als 2012 (2012: 1'290 - 1'600 GWh/Jahr). Zusätzlich muss mit einem Wegfall geplanter oder bestehender Kleinwasserkraftwerke gerechnet werden, die ohne Förderung nicht rentabel sind oder vom Netz gehen, sobald eine grössere Erneuerungsinvestition ansteht. Dieser Verlust wird auf -350 GWh/Jahr unter den geltenden Nutzungsbedingungen und auf -220 GWh/Jahr unter optimierten Nutzungsbedingungen geschätzt. In der Summe ergibt sich daraus ein Potenzial bis 2050 von 110 - 550 GWh/Jahr. Das ist deutlich tiefer als 2012 (2012: 1'290 - 1'600 GWh/Jahr).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Deutlich höhere Produktionsverluste durch Restwasserbestimmungen:&lt;/strong&gt; Die Restwassermengen sind seit Inkrafttreten des Gewässerschutzgesetzes im Jahr 1992 bei Neukonzessionierungen oder bei Erneuerungen bestehender Konzessionen einzuhalten. Ein grosser Teil der gegenwärtigen Konzessionen wird zwischen 2030 und 2050 ablaufen. Neu werden die Produktionsverluste bis 2050 auf 1'900 GWh/Jahr geschätzt (2012: 1'400 GWh/Jahr). Die neue Schätzung wurde anhand einer Analyse von 107 bis Ende 2017 erteilten Konzessionen erstellt. Da diese Stichprobe nur einen kleinen Teil der bis 2050 ablaufenden Konzessionen betrifft, wird erst eine künftige Analyse belastbare Aussagen zur Minderproduktion machen können. Nicht quantifiziert wurden ausserdem die Auswirkungen der Sanierungsvorschriften (Fischgängigkeit, Schwall und Sunk, Geschiebetrieb), da heute erst wenig Erfahrungen mit einer kleinen Zahl an konkreten Projekten vorliegen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nicht berücksichtigtes Potenzial:&lt;/strong&gt; In der Analyse nicht berücksichtigt wurde einerseits das Potenzial von neuen Gletscherseen, das auf rund 700 GWh/Jahr geschätzt wird, sowie das Potenzial von Projekten, die von der Strombranche aus Vertraulichkeitsgründen nicht offengelegt wurden. Das geschätzte Potenzial bis 2050 könnte dadurch um mehrere hundert Gigawattstunden Jahresproduktion höher sein.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Schlussfolgerungen&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Im Vergleich zur Studie 2012 liegt das geschätzte Ausbaupotenzial bis 2050 unter optimierten Nutzungsbedingungen um rund 1'600 GWh/Jahr tiefer. Abzüglich des zwischen 2012 und 2019 erfolgten Zubaus von 640 GWh/a beträgt die effektive Differenz 960 GWh/Jahr.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Der im geltenden Energiegesetz festgelegte Ausbaurichtwert bis 2035 ist erreichbar. Allerdings muss dazu fast das gesamte bis 2050 ausgewiesene Potenzial bereits bis 2035 realisiert werden. In den kommenden Jahren ist dafür ein Netto-Ausbau von durchschnittlich 85 GWh/Jahr nötig (seit 2011 lag dieser im Durchschnitt bei 87 GWh/Jahr).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ob der in der Botschaft zur Energiestrategie 2050 postulierte Ausbaurichtwert bis 2050 erreicht werden kann, bleibt aufgrund der vorliegenden Analyse unklar. Das geschätzte Potenzial bis 2050 könnte durch die Realisierung des Potenzials von Gletscherseen und heute noch nicht bekannten Neubauprojekten um mehrere hundert Gigawattstunden Jahresproduktion höher sein. Der Ausbau dieses Potenzials durch die Strombranche wird jedoch massgeblich von der Entwicklung der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen für die heimische Wasserkraft abhängen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Energieperspektiven 2050+&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Seit der Gesamtenergiekonzeption von Mitte der 1970er Jahre erarbeitet das Bundesamt für Energie BFE periodisch Energieperspektiven. Diese sollen die Optionen für die Planung einer langfristigen, nachhaltigen Energiepolitik aufzeigen. Die Energieperspektiven 2050 wurden im Rahmen der Ausarbeitung des ersten Massnahmenpakets der Energiestrategie 2050 erstellt. Derzeit laufen die Arbeiten zu den Energieperspektiven 2050+, die in der zweiten Hälfte 2020 vorliegen sollen. Die Ergebnisse der vorliegenden Potenzialanalyse werden zusammen mit vielen weiteren Analysen zur Entwicklung von Energieverbrauch und -produktion, Wirtschaft, Mobilität oder Technologien in die Energieperspektiven 2050+ einfliessen. Das Potenzial unter optimierten Nutzungsbedingungen wird für die Modellierung des Klimaszenarios der Energieperspektiven verwendet, jenes unter bestehenden Nutzungsbedingungen für das Referenzszenario. Unter optimierten Nutzungsbedingungen wird ein besseres wirtschaftliches Umfeld für die Schweizer Wasserkraft, und eine stärkere Berücksichtigung der Nutzungsinteressen der Wasserkraft sowie eine ausgewogene Umsetzung der ökologischen Vorschriften gemäss geltender Vollzugspraxis verstanden.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Veränderungen der Rahmenbedingungen für die Wasserkraft seit 2012&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Förderung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Seit 2018 (Inkrafttreten des neuen Energiegesetzes) gibt es Investitionsbeiträge für die Gross- und Kleinwasserkraft (bis 2030 rund 60 Millionen Franken pro Jahr) sowie eine Marktprämie für die Grosswasserkraft (bis 2022 100 Millionen Franken pro Jahr). Weiter müssen Behörden die Schutz- und Nutzungsinteressen bei der Bewilligung grosser Wasserkraftanlagen grundsätzlich gleich gewichten (nationales Interesse). Kantone müssen für die Nutzung der Wasserkraft geeignete Gewässerstrecken in ihren Richtplänen festlegen. Kleinwasserkraftanlagen mit einer Leistung kleiner als 1 MWbr werden seit 2018 nicht mehr ins Einspeisevergütungssystem aufgenommen. Ab 2023 werden generell keine Neuanlagen mehr in das Einspeisevergütungssystem aufgenommen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Wirtschaftliches Umfeld&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Strommarktpreise waren zwischen 2009 bis 2016 auf ein Tief von rund 4 Rp./kWh gesunken. In der Zwischenzeit sind die Marktpreise wieder auf rund 6 Rp./kWh und damit auf ein Niveau gestiegen, bei dem die bestehenden Kraftwerke im Durchschnitt eine markt- und risikogerechte Eigenkapitalrendite von rund acht Prozent erzielen können.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Hydrologische Rahmenbedingungen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Seit der letzten Potenzialstudie haben sich die natürlichen hydrologischen Rahmenbedingungen nur geringfügig verändert. Dies wird in Abhängigkeit des fortschreitenden Klimawandels jedoch künftig stärker der Fall sein. Das Abschmelzen der Gletscher wird in den nächsten Jahrzehnten zu höheren Abflussmengen führen und damit verbunden zu einer höheren Wasserkraftproduktion. Sind sie jedoch abgeschmolzen, fehlt deren natürliche Speicherfunktion für die anfallenden Niederschläge. Der Effekt kann teilweise aufgefangen werden, wenn die frei werdenden Geländemulden für Stauseen genutzt werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Politisches Umfeld&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die künftige Ausgestaltung des Strommarkts betrifft auch die Wasserkraft: Die Vernehmlassung zur Revision des Stromversorgungsgesetzes (StromVG) ist Ende Januar 2019 zu Ende gegangen. Über die weiteren Schritte wird der Bundesrat demnächst entscheiden. Weiter hat das Parlament im März 2019 beschlossen, das bundesrechtliche Maximum für den Wasserzins bis 2024 bei 110 CHF/kWbr zu belassen. Schlussendlich stehen in den kommenden Jahrzehnten eine Vielzahl von Konzessionserneuerungen von grösseren Wasserkraftwerken an. Dabei gilt es jeweils, die Heimfallregelungen zu diskutieren und die Bedingungen für die Wasserkraftnutzung für weitere maximal 80 Jahre festzulegen. Es ist wahrscheinlich, dass dies auch Auswirkungen auf Eigentums- und Betriebsstrukturen der Schweizer Wasserkraft haben wird. Bei den Konzessionserneuerungen müssen die Restwasserbestimmungen für Neuanlagen angewandt werden, was zu Auswirkungen auf die Produktion führt, ebenso wie Sanierungsbestimmungen betreffend Geschiebe, Fischgängigkeit und Schwall-Sunk.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="192873">
        <title>Studie Wasserkraftpotenzial der Schweiz 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>399</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58259.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="192877">
        <title>MM Wasserkraftpotenzial der Schweiz vom 4. Juni 2012</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-44796.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="192880">
        <title>Statistik der Wasserkraftanlagen (WASTA)</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/versorgung/statistik-und-geodaten/geoinformation/geodaten/wasser/statistik-der-wasserkraftanlagen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Étude concernant le potentiel de développement hydroélectrique en Suisse</title>
      <lead>L’hydraulique suisse contribue aujourd’hui de manière déterminante (à près de 60%) à la production indigène d’électricité. De ce fait, le maintien et la poursuite du développement de cette source d’énergie renouvelable sont un objectif déclaré de la Stratégie énergétique 2050. S'agissant de la production annuelle moyenne, la loi sur l’énergie en vigueur vise la valeur indicative minimale de 37 400 GWh en 2035. D’après le message relatif à la Stratégie énergétique 2050, cette valeur devrait atteindre 38 600 GWh d’ici 2050. Une nouvelle étude de l’Office fédéral de l'énergie (OFEN) a ensuite examiné si cet objectif de développement peut être atteint sur la base des potentiels existants.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les valeurs indicatives fixées dans la loi sur l'énergie et dans le message relatif à la Stratégie énergétique 2050 se basent sur l'analyse du potentiel hydroélectrique élaborée par l'OFEN en 2012 (voir liens ci-dessous). En s'appuyant sur l'année de référence 2011, le potentiel de développement de la force hydraulique en Suisse d'ici 2050 était à l'époque évalué entre 1530 GWh/an dans les conditions d'utilisation actuelles et 3160 GWh/an en cas de conditions d'utilisation optimisées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFEN vient d'actualiser cette analyse, car aussi bien les conditions-cadres économiques que certains éléments du cadre légal ont changé depuis (voir encadré). À cet effet, tous les acteurs concernés (secteur de l'électricité, services cantonaux de l'énergie, milieux scientifiques, organisations de protection de l'environnement et autorités fédérales) ont été consultés. Le but était de vérifier si la valeur indicative de développement visée était atteignable.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Résultats&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Développement depuis 2012:&lt;/strong&gt; la production correspond à la production moyenne escomptée d'après la statistique des aménagements hydroélectriques en Suisse (SAHE) plus la production escomptée des plus petites centrales hydrauliques (puissance installée &lt; 300 kW), moins le besoin en électricité moyen de toutes les pompes d'alimentation. Elle s'inscrivait à 35 350 GWh/a en 2012 et à 35 990 GWh/a au 1er janvier 2019. La production annuelle moyenne a ainsi augmenté de 640 GWh/an grâce aux constructions, aux rénovations et aux agrandissements.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le potentiel de la grande hydraulique n'a guère changé:&lt;/strong&gt; le potentiel des nouvelles grandes installations hydroélectriques (puissance supérieure à 10 MW) a été évalué sur la base d'une liste actualisée d'une trentaine de projets concrets de nouvelles centrales déjà connus en 2012. Leur potentiel à l'horizon 2050 se situe entre 760 et 1380 GWh/an (entre 770 et 1430 GWh/an en 2012). Le potentiel de rénovations et d'agrandissements des centrales existantes se situe entre 970 et 1530 GWh/an (entre 870 et 1530 GWh/an en 2012).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le potentiel de la petite hydraulique est considérablement plus bas:&lt;/strong&gt; comme en 2012, le potentiel des nouvelles petites installations hydroélectriques (puissance inférieure à 10 MW) ainsi que des rénovations et des agrandissements a été évalué sur la base de la liste des inscriptions à la rétribution de l'injection et de la probabilité de réalisation des projets. D'ici à 2050, le potentiel se situe donc entre 460 et 770 GWh/an et est par conséquent bien plus bas qu'en 2012 (entre 1290 et 1600 GWh/an). Il faut en outre s'attendre à ce certaines petites centrales hydroélectriques prévues ou existantes disparaissent. Sans encouragement, ces dernières ne sont pas rentables ou se découplent du réseau en cas d'investissement de rénovation majeur. Cette perte est estimée à 350 GWh/an dans les conditions d'utilisation actuelles et à 220 GWh/an en cas de conditions d'utilisation optimisées. Au total, le potentiel se situe entre 110 et 550 GWh/an d'ici 2050, ce qui est nettement inférieur à 2012 (entre 1290 et 1600 GWh/an).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des pertes de productions nettement plus importantes en raison des dispositions relatives aux débits résiduels:&lt;/strong&gt; depuis l'entrée en vigueur de la loi sur la protection des eaux en 1992, les débits résiduels doivent être respectés, qu'ils s'agissent de nouvelles concessions ou du renouvellement de concessions existantes. Une grande partie des concessions actuelles arriveront à échéance entre 2030 et 2050. Les pertes de production d'ici à 2050 sont désormais estimées à 1900 GWh/an (contre 1400 GWh/an en 2012). La nouvelle évaluation s'est basée sur l'analyse de 107 concessions octroyées jusque fin 2017. Dans la mesure où cet échantillon ne concerne qu'une petite partie des concessions arrivant à échéance fin 2050, seule une analyse ultérieure devrait permettre de tirer des conclusions fiables au sujet des baisses de production. Les répercussions des directives en matière d'assainissement (migration des poissons, éclusées, régime de charriage) n'ont pas pu être quantifiées, car on ne dispose que d'une faible expérience en la matière avec un nombre restreint de projets concrets.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le potentiel non pris en compte:&lt;/strong&gt; Ne sont pas pris en compte dans l'analyse, le potentiel des nouveaux lacs glaciaires (env. 700 GWh/an), d'une part, ainsi que celui des projets qui n'ont pas été dévoilés pour des raisons de confidentialité, d'autre part. Le potentiel de production annuelle identifié à l'horizon 2050 pourrait ainsi être supérieur de plusieurs centaines de gigawattheures.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Conclusions&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;En comparaison avec l'étude de 2012, le potentiel de développement évalué à l'horizon 2050 dans des conditions d'utilisation optimisées est inférieur d'environ 1600 GWh/an. Déduction faite du développement de 640 GWh/an entre 2012 et 2019, la différence effective s'élève à 960 GWh/an.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La valeur indicative de développement définie dans la loi sur l'énergie en vigueur à l'horizon 2035 est réaliste. Il faut cependant que le potentiel identifié soit presque entièrement réalisé d'ici à 2035 déjà. Pour ce faire, un développement net moyen de 85 GWh/an est nécessaire ces prochaines années (ce dernier est de 87 GWh/an depuis 2011).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La présente étude ne permet pas de déterminer si la valeur indicative de développement postulée dans le message relatif à la Stratégie énergétique 2050 peut être atteinte d'ici 2050. Le potentiel de production annuelle identifié à l'horizon 2050 pourrait ainsi être supérieur de plusieurs centaines de gigawattheures en cas d'exploitation du potentiel des lacs glaciaires et de celui des nouveaux projets de construction qui n'ont pas encore été dévoilés. Le développement de ce potentiel par le secteur de l'électricité dépend beaucoup de l'évolution des conditions-cadres économiques de la force hydraulique indigène.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Perspectives énergétiques 2050+&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Depuis la conception globale de la politique énergétique, datant du milieu des années 1970, l'OFEN a élaboré périodiquement des perspectives énergétiques. Ces dernières présentent les options envisageables pour la planification d'une politique énergétique durable. Les perspectives énergétiques 2050 ont été développées dans le cadre de l'élaboration du premier paquet de mesures de la Stratégie énergétique 2050. Les travaux concernant les perspectives énergétiques 2050+ sont en cours; ces dernières devraient être disponibles au cours du deuxième semestre 2020. Les résultats de la présente analyse et bon nombre d'autres analyses sur l'évolution de la consommation et de la production d'énergie, l'économie, la mobilité ou les technologies seront intégrées aux perspectives énergétiques 2050+. Le potentiel évalué dans des conditions d'utilisation optimisées sera utilisé pour la modélisation du scénario climatique des perspectives énergétiques, et celui évalué dans les conditions d'utilisation actuelles pour le scénario de référence. On entend par conditions d'utilisation optimisées un meilleur contexte économique pour la force hydraulique suisse, une meilleure prise en compte des intérêts liés à l'utilisation de la force hydraulique ainsi qu'une mise en œuvre équilibrée des prescriptions environnementales conforme à la pratique actuelle.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Modifications des conditions-cadres pour la force hydraulique depuis 2012&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Encouragement&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Depuis l'entrée en vigueur de la nouvelle loi sur l'énergie en 2018, les petites et les grandes centrales hydroélectriques ont bénéficié de contributions d'investissement (environ 60 millions de francs par an jusqu'en 2030). Les grandes centrales hydroélectriques ont également obtenu une prime de marché (100 millions de francs par an jusqu'en 2022). Dans le cadre de la procédure d'autorisation d'une grande centrale hydroélectrique, les autorités doivent en outre accorder une importance égale aux besoins de protection et aux besoins d'utilisation (intérêt national). Les cantons doivent définir dans leur plan directeur les tronçons de cours d'eau qui se prêtent à l'exploitation de la force hydraulique. Depuis 2018, les petites centrales hydroélectriques d'une puissance inférieure à 1 MWth ne sont plus intégrées au système de rétribution de l'injection. À partir de 2023, aucune nouvelle installation n'y sera intégrée.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Environnement économique&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les prix de l'électricité d'origine hydraulique sur le marché ont atteint leur plus bas niveau entre 2009 et 2016, à environ 4 ct./kWh. Depuis lors, ils sont remontés à environ 6 ct./kWh, atteignant ainsi un niveau permettant aux centrales existantes d'obtenir un rendement moyen des fonds propres d'environ 8% conforme au marché et aux risques.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Conditions-cadres hydrologiques&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les conditions-cadres hydrologiques naturelles n'ont guère changé depuis la dernière étude sur le potentiel hydraulique. Les changements climatiques en cours devraient cependant les modifier. Dans les décennies à venir, la fonte des glaciers entraînera une augmentation du volume des eaux de ruissellement et, par conséquent, une hausse de la production hydroélectrique. Une fois fondus, les glaciers ne pourront cependant plus assurer leur fonction naturelle de stockage des précipitations. L'effet peut être partiellement compensé si les cuvettes qui se formeront à l'ancien emplacement des glaciers sont utilisées comme lacs de retenue.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Environnement politique&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La future conception du marché de l'électricité concerne également la force hydraulique: la procédure de consultation relative à la révision de la loi sur l'approvisionnement en électricité (LApEl) s'est achevée fin janvier 2019. Le Conseil fédéral statuera sur les étapes à venir. Par ailleurs, le Parlement a décidé en mars 2019 de maintenir jusqu'en 2024 le montant maximum prévu par la loi pour la redevance hydraulique à 110 CHF/kWth. Enfin, un bon nombre de concessions de grandes centrales hydroélectriques devront être renouvelées au cours des décennies à venir. Il s'agit à chaque fois de discuter des dispositions en matière de droit de retour et de déterminer les conditions d'exploitation de l'énergie hydraulique pour les prochaines 80 années au maximum. Il est probable que cela ait également des répercussions sur les structures de la propriété et de l'exploitation de l'hydraulique en Suisse. Lors du renouvellement de concessions, il convient de tenir compte des dispositions en matière de débits résiduels appliquées aux nouvelles installations, ce qui a des répercussions sur la production, tout comme les dispositions en matière d'assainissement concernant la migration des poissons, les éclusées et le régime de charriage.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication de l’OFEN 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="192874">
        <title>Étude sur le potentiel hydroélectrique de la Suisse 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>407</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58260.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="192878">
        <title>Communiqué de presse du 4 juin 2012 sur le potentiel hydroélectrique de la Suisse</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-44796.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="192881">
        <title>Statistique des aménagements hydroélectriques de la Suisse (SAHE)</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/approvisionnement/statistiques-et-geodonnees/geoinformation/geodonnees/eau/statistique-des-amenagements-hydroelectriques.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Studio sul potenziale di sviluppo dell'energia idroelettrica in Svizzera</title>
      <lead>Allo stato attuale, lo sfruttamento della forza idrica contribuisce per circa il 60 per cento alla produzione nazionale di energia elettrica. Il mantenimento e l'ulteriore sviluppo di questa fonte energetica rinnovabile è quindi un obiettivo dichiarato della Strategia energetica 2050. L'attuale legge sull'energia stabilisce per il 2035, come valore di riferimento, una produzione media annua di almeno 37 400 gigawattora (GWh). Secondo il messaggio sulla Strategia energetica 2050, questo valore salirà a 38 600 GWh entro il 2050. Un nuovo studio dell'Ufficio federale dell'energia (UFE) esamina se questo obiettivo di sviluppo potrà essere realizzato sulla base dei potenziali esistenti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I valori di riferimento contenuti nella legge sull'energia e nel messaggio sulla Strategia energetica 2050 si basano su un'analisi del potenziale idroelettrico elaborata dall'UFE nel 2012 (cfr. link). Partendo dall'anno di riferimento 2011, per il potenziale di sviluppo dell'energia idroelettrica svizzera fino al 2050 era stata allora stimata una fascia compresa fra 1530 GWh/anno alle condizioni di utilizzo esistenti e 3160 GWh/anno in condizioni di utilizzo ottimizzate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'UFE ha ora aggiornato questa analisi del potenziale, poiché da allora sono cambiate sia le condizioni economiche che alcune condizioni quadro giuridiche (cfr. riquadro). Sono stati coinvolti tutti i principali soggetti interessati (settore elettrico, servizi cantonali dell'energia, ambiente scientifico, associazioni ambientaliste e autorità federali). L'obiettivo era quello di verificare la raggiungibilità dei valori di riferimento fissati per lo sviluppo.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Risultati&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incremento dal 2012:&lt;/strong&gt; la produzione media attesa secondo la statistica degli impianti idroelettrici svizzeri (WASTA) più la produzione attesa delle microcentrali idroelettriche (potenza installata del generatore &lt; 300 kW) meno il fabbisogno medio di energia elettrica delle pompe di alimentazione era di 35 350 GWh/anno nel 2012 e di 35 990 GWh/anno al 1° gennaio 2019. La produzione media annua dovuta a nuove costruzioni, rinnovi e ampliamenti è quindi aumentata di 640 GWh/anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Potenziale praticamente immutato per i grandi impianti idroelettrici:&lt;/strong&gt; il potenziale delle nuove grandi centrali idroelettriche (potenza maggiore di 10 MW) è stato stimato sulla base di un elenco aggiornato di circa 30 progetti concreti di nuove costruzioni già noti nel 2012. Fino al 2050 il loro potenziale è di 760 - 1380 GWh/anno (2012: 770 - 1430 GWh/anno). Il potenziale derivante dall'ampliamento e dal rinnovo delle grandi centrali idroelettriche esistenti è di 970 - 1530 GWh/anno (2012: 870 - 1530 GWh/anno).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Potenziale decisamente più basso per le piccole centrali idroelettriche:&lt;/strong&gt; il potenziale delle nuove piccole centrali idroelettriche (potenza inferiore a 10 MW), nonché dei rinnovi e degli ampliamenti, è stato stimato, come nel 2012, sulla base dell'attuale elenco delle notifiche per la rimunerazione per l'immissione di elettricità e della probabilità di realizzazione dei progetti. Il potenziale fino al 2050 è di 460 - 770 GWh/anno e quindi significativamente inferiore a quello stimato nel 2012 (2012: 1290 - 1600 GWh/anno). Inoltre, si deve ipotizzare che verranno a mancare le piccole centrali idroelettriche, esistenti o in progetto, che non sono redditizie senza sostegni finanziari o che vengono disattivate non appena diventa necessario effettuare un importante investimento per il rinnovo. Si stima che tale perdita sia compresa fra -350 GWh/anno alle condizioni di utilizzo esistenti e -220 GWh/anno in condizioni di utilizzo ottimizzate. In totale, ciò si traduce in un potenziale di 110 - 550 GWh/anno fino al 2050, un valore significativamente inferiore a quello previsto nel 2012 (2012: 1290 - 1600 GWh/anno).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perdite di produzione significativamente maggiori per le disposizioni sui deflussi residuali:&lt;/strong&gt; dall'entrata in vigore della legge sulla protezione delle acque nel 1992, i deflussi residuali devono essere rispettati in caso di nuove concessioni o di rinnovo di quelle esistenti. Gran parte delle attuali concessioni scadrà tra il 2030 e il 2050. Le perdite di produzione fino al 2050 sono ora stimate a 1900 GWh/anno (2012: 1400 GWh/anno). La nuova stima si basa sull'analisi di 107 concessioni rilasciate sino alla fine del 2017. Poiché questo campione copre solo una piccola parte delle concessioni in scadenza fino al 2050, solo una futura analisi della minore produzione sarà in grado di fornire dati solidi. Inoltre, non sono stati quantificati gli effetti delle norme di risanamento (libera circolazione dei pesci, flussi discontinui, trasporto di detriti), in quanto oggi, con un numero limitato di progetti concreti, l'esperienza disponibile è scarsa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Potenziale non considerato:&lt;/strong&gt; l'analisi non ha tenuto conto del potenziale dei nuovi laghi glaciali, stimato a circa 700 GWh/anno, e del potenziale dei progetti non divulgati dal settore elettrico per motivi di riservatezza. Il potenziale stimato fino al 2050 potrebbe quindi risultare maggiore di diverse centinaia di gigawattora all'anno.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Conclusioni&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Rispetto allo studio del 2012, il potenziale di sviluppo stimato fino al 2050 è inferiore di circa 1600 GWh/anno, in condizioni di utilizzo ottimizzate. Al netto dell'incremento di 640 GWh/anno realizzato tra il 2012 e il 2019, la differenza effettiva è di 960 GWh/anno.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Il valore di riferimento fissato dalla legge sull'energia per il 2035 per lo sviluppo dell'idroelettrico è raggiungibile. Tuttavia, quasi tutto il potenziale individuato fino al 2050 deve essere realizzato entro il 2035. Nei prossimi anni, ciò richiederà un incremento netto pari mediamente a 85 GWh/anno (dal 2011 la media è stata di 87 GWh/anno).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Sulla base della presente analisi non è ancora chiaro se il valore di riferimento definito per lo sviluppo fino al 2050 indicato nel messaggio sulla Strategia energetica 2050 possa essere raggiunto. Il potenziale stimato fino al 2050 potrebbe aumentare di diverse centinaia di gigawattora all'anno con lo sfruttamento del potenziale dei laghi glaciali e la realizzazione di progetti di nuove centrali non ancora noti. La concretizzazione di tale potenziale da parte del settore elettrico dipende tuttavia in misura determinante dall'evoluzione delle condizioni quadro economiche per la produzione idroelettrica nazionale.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Prospettive energetiche 2050+&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sin dalla concezione globale dell'energia a metà degli anni Settanta, l'UFE elabora periodicamente delle prospettive energetiche che illustrano le opzioni per la pianificazione di una politica energetica sostenibile a lungo termine. Le prospettive energetiche 2050 sono state elaborate nell'ambito del primo pacchetto di misure della Strategia energetica 2050. Sono attualmente in corso i lavori sulle prospettive energetiche per il 2050+, che dovrebbero essere disponibili nella seconda metà del 2020. I risultati di questa analisi del potenziale, insieme a molte altre analisi dello sviluppo del consumo e della produzione di energia, dell'economia, della mobilità e delle tecnologie, saranno integrati nelle prospettive energetiche 2050+. Il potenziale in condizioni di utilizzo ottimizzate è impiegato per modellare lo scenario climatico delle prospettive energetiche; il potenziale nelle condizioni d'utilizzo esistenti per elaborare lo scenario di riferimento. Per condizioni d'utilizzo ottimizzate si intende un contesto economico migliore per l'energia idroelettrica svizzera, una maggiore considerazione degli interessi di utilizzo della forza idrica e un'attuazione equilibrata delle norme ecologiche secondo la prassi di esecuzione attuale.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Evoluzione delle condizioni quadro per l'energia idroelettrica dal 2012&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Promozione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dal 2018 (entrata in vigore della nuova legge sull'energia) esistono contributi d'investimento per le grandi e piccole centrali idroelettriche (ca. 60 milioni di franchi all'anno fino al 2030) e un premio di mercato per le grandi centrali idroelettriche (100 milioni di franchi all'anno fino al 2022). Inoltre, in sede di autorizzazione di grandi centrali idroelettriche, le autorità devono dare pari peso agli interessi di protezione e a quelli di utilizzo (interesse nazionale). I Cantoni devono provvedere affinché nei loro piani direttori siano definite le sezioni di corsi d'acqua idonee per lo sfruttamento della forza idrica. Dal 2018 le piccole centrali idroelettriche con una potenza inferiore a 1 MWlordi non vengono più inserite nel sistema di rimunerazione per l'immissione di elettricità. A partire dal 2023, nessun nuovo impianto sarà più inserito in tale sistema.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Contesto economico&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Tra il 2009 e il 2016, i prezzi sul mercato dell'energia elettrica sono scesi a un livello molto basso, fino a circa 4 centesimi per kWh. Nel frattempo, i prezzi sono nuovamente saliti a circa 6 ct./kWh e quindi a un livello al quale le centrali esistenti possono raggiungere un rendimento medio del capitale proprio di circa l'8%, in linea con le condizioni e i rischi di mercato.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Condizioni quadro idrologiche&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dall'ultimo studio sul potenziale, le condizioni quadro idrologiche naturali sono cambiate solo di poco. In considerazione dei mutamenti climatici in atto, però, tali condizioni sono destinate a cambiare maggiormente in futuro. Lo scioglimento dei ghiacciai porterà nei prossimi decenni a maggiori volumi di deflusso e quindi a una maggiore produzione di energia idroelettrica. Una volta che si saranno sciolti, tuttavia, la loro funzione di bacino di stoccaggio naturale delle precipitazioni verrà a mancare. L'effetto potrà essere parzialmente compensato realizzando laghi artificiali nelle conche che andranno a liberarsi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Contesto politico&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il futuro assetto del mercato elettrico riguarda anche l'energia idroelettrica: la procedura di consultazione sulla revisione della legge sull'approvvigionamento elettrico (LAEl) è terminata a fine gennaio 2019. I prossimi passi saranno decisi prossimamente dal Consiglio federale. Nel marzo 2019, il Parlamento ha inoltre deciso di lasciare immutato a 110 CHF/kWlordi, fino al 2024, il valore massimo del canone d'acqua stabilito dal diritto federale. Infine, per i prossimi decenni è previsto un gran numero di rinnovi di concessioni per grandi centrali idroelettriche. In ciascuno di questi casi sarà necessario discutere le regole di riversione e fissare le condizioni per l'utilizzo della forza idrica per un ulteriore periodo massimo di 80 anni. È probabile che ciò avrà ripercussioni anche sui rapporti di proprietà e sulle strutture operative del settore idroelettrico svizzero. In sede di rinnovo delle concessioni devono essere applicate le disposizioni sui deflussi residuali per i nuovi impianti, con conseguenti ripercussioni sulla produzione, nonché le disposizioni sul risanamento concernenti il materiale detritico, i deflussi discontinui e la libera circolazione dei pesci.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsabile Comunicazione UFE tel. 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="192875">
        <title>Studio sul potenziale idroelettrico della Svizzera 2019 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>399</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58261.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="192876">
        <title>Studio sul potenziale idroelettrico della Svizzera 2019 (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>407</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/58262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="192879">
        <title>CS Studio sul potenziale di sviluppo dell'energia idroelettrica in Svizzera del 4 giugno 2012</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-44796.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="192882">
        <title>Statistica degli impianti idroelettrici (WASTA)</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/approvvigionamento/statistiche-e-geodati/geoinformazione/geodati/acqua/statistica-degli-impianti-idroelettrici.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1400" org-id="808">
        <name lang="de">Wasserkraftnutzung</name>
        <name lang="fr">Force hydraulique</name>
        <name lang="it">Utilizzazione delle forze idriche</name>
        <name lang="en">Hydroelectric Power</name>
      </keyword>
      <keyword id="270" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizitätsversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en electricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
