<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76312" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-09-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="611" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rücktritt von Dieter Stohler, Direktor der Pensionskasse des Bundes PUBLICA, per 30.09.2020</title>
      <lead>Dieter Stohler hat seinen Rücktritt per Ende September 2020 eingereicht. Der Direktor der Pensionskasse des Bundes PUBLICA kommuniziert seine Demission frühzeitig, um so eine nahtlose Amtsübergabe zu ermöglichen. Die Stelle wird ausgeschrieben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dieter Stohler wurde von der Kassenkommission PUBLICA auf den 1. Januar 2012 zum Direktor gewählt. Zuvor arbeitete er während über 26 Jahren in anderen Funktionen innerhalb der beruflichen Vorsorge, so u.a. als Leiter einer BVG-Aufsichtsbehörde und als Direktor der Pensionskasse Basel-Stadt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit seinem Amtsantritt als PUBLICA-Direktor hat er das operative Geschäft erfolgreich geleitet, PUBLICA in verschiedenen Bereichen optimiert und in Zusammenarbeit mit der Kassenkommission wichtige Weichenstellungen für die Zukunft vorgenommen. Die mehrfach erforderlichen Anpassungen des Umwandlungssatzes und des technischen Zinssatzes konnten jeweils in sozialverträglicher Weise umgesetzt werden. Die Informatik wurde von Grund auf umgebaut und die Verwaltungskosten pro versicherte bzw. rentenbeziehende Person konnten in dieser Zeit um über 20% reduziert werden. Auch im Bereich des Asset Managements hat PUBLICA ihre führende Rolle unter Beweis gestellt und neue Massstäbe im Bereich der verantwortungsbewussten Vermögensanlage gesetzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieter Stohler hat den Wunsch geäussert, eine selbständige Erwerbstätigkeit aufzunehmen, um verschiedene Mandate im Bereich der 2. Säule zu betreuen. Die Kassenkommission spricht Dieter Stohler für seinen grossen und fachkundigen Einsatz im Interesse von PUBLICA ihren besten Dank und ihre Anerkennung aus.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Pensionskasse des Bundes PUBLICA ist eine selbständige öffentlich-rechtliche Vorsorgeeinrichtung. Sie ist als Sammeleinrichtung mit aktuell 20 Vorsorgewerken organisiert. PUBLICA betreut rund 64‘000 versicherte Personen und rund 42‘000 Rentenbeziehende der Bundesverwaltung, des ETH-Bereichs sowie weiterer dezentraler Verwaltungseinheiten und von rund 70 Organisationen, die dem Bund nahestehen oder öffentliche Aufgaben des Bundes, eines Kantons oder einer Gemeinde erfüllen. Mit einer Bilanzsumme von aktuell rund 38 Mia. Schweizer Franken gehört sie zu den grössten Pensionskassen der Schweiz. Oberstes Führungsorgan ist die Kassenkommission PUBLICA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pensionskasse des Bundes Kommunikation/PR Eigerstrasse 57 3007 Bern</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Départ de Dieter Stohler, directeur de la Caisse fédérale de pensions PUBLICA, avec effet au 30 septembre 2020</title>
      <lead>Dieter Stohler a remis sa démission pour fin septembre 2020. Le directeur de la Caisse fédérale de pensions PUBLICA a communiqué tôt l’annonce de son départ afin de permettre une passation de fonction fluide. Son poste va être mis au concours.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dieter Stohler a été nommé directeur le 1er janvier 2012 par la Commission de la caisse PUBLICA. Auparavant, il avait exercé pendant plus de 26 ans d’autres fonctions dans le domaine de la prévoyance professionnelle, notamment à la tête d’une autorité de surveillance LPP et comme directeur de la Caisse de pensions de Bâle-Ville.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis son entrée en fonction comme directeur de PUBLICA, il a assumé avec succès la conduite des activités opérationnelles, a optimisé différents domaines de PUBLICA et a posé, en collaboration avec la Commission de la caisse, d’importants jalons pour l’avenir. Les nécessaires adaptations du taux de conversion et du taux d’intérêt technique, qui se sont succédées, ont toujours pu être mises en œuvre en intégrant les aspects sociaux. L’environnement informatique a été entièrement restructuré et les frais d’administration par personne assurée ou bénéficiaire de rente ont été réduits de plus de 20% sur cette période. Au niveau de l’Asset Management aussi, PUBLICA a su faire la preuve de son rôle de leader et établir de nouvelles références en matière d’investissement responsable de la fortune.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieter Stohler a formulé le souhait de débuter une activité indépendante en vue de traiter différents mandats en lien avec le 2e pilier. La Commission de la caisse exprime à Dieter Stohler tous ses remerciements et sa reconnaissance pour l’engagement sans faille et l’expertise qu’il a déployés dans l’intérêt de PUBLICA.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Caisse fédérale de pensions PUBLICA est une institution de prévoyance autonome de droit public. Elle est organisée en institution collective et regroupe aujourd’hui 20 caisses de prévoyance. PUBLICA assure le suivi de près de 64 000 personnes assurées et 42 000 bénéficiaires de rentes de l’Administration fédérale, de différentes unités administratives décentralisées, dont le domaine des EPF, et de quelque 70 autres organisations qui sont proches de la Confédération ou qui accomplissent un mandat public pour le compte de la Confédération, d’un canton ou d’une commune. Avec une somme au bilan s’élevant actuellement à quelque 38 milliards de francs suisses, elle compte parmi les plus grandes caisses de pensions suisses. La Commission de la caisse est l’organe de direction suprême de PUBLICA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursina Barandun, responsable du service Communication d’entreprise: uk@publica.ch; +41 58 485 21 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dimissioni di Dieter Stohler dalla funzione di direttore della Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA con effetto dal 30 settembre 2020</title>
      <lead>Dieter Stohler ha rassegnato le proprie dimissioni con effetto da fine settembre 2020. Il direttore della Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA ha comunicato con ampio margine di anticipo le sue dimissioni al fine di rendere possibile un passaggio di consegne senza soluzione di continuità. La posizione verrà messa a concorso.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dieter Stohler era stato nominato direttore dalla Commissione della Cassa di PUBLICA in data 1° gennaio 2012. In precedenza aveva occupato per oltre 26 anni varie altre funzioni nel campo della previdenza professionale, tra l’altro in veste di responsabile di un’autorità di vigilanza LPP e quale direttore della Cassa pensioni di Basilea Città.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partire dal suo insediamento in veste di direttore di PUBLICA Dieter Stohler ha condotto le attività operative con pieno successo, ha ottimizzato PUBLICA in vari settori e, in collaborazione con la Commissione della Cassa, ha gettato importanti basi per il futuro. Gli adeguamenti dell’aliquota di conversione e del tasso di interesse tecnico resisi ripetutamente necessari sono stati effettuati sempre in maniera socialmente responsabile. L’unità informatica è stata sottoposta a una completa rimodulazione e, sempre nello stesso arco temporale, le spese amministrative per persona assicurata e per persona beneficiaria di rendita sono state ridotte di oltre il 20 percento. Anche nell’ambito dell’Asset Management PUBLICA ha dato prova di una leadership indiscussa, fissando nuovi standard nel campo degli investimenti patrimoniali responsabili. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieter Stohler ha espresso il desiderio di avviare un’attività lucrativa indipendente per potere curare vari mandati nell’ambito del 2° pilastro. La Commissione della Cassa desidera esprimere tutta la propria gratitudine e il proprio apprezzamento per il suo impegno encomiabile e altamente competente nell’interesse di PUBLICA.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA è un istituto di previdenza autonomo di diritto pubblico. Essa è costituita quale istituto collettore con attualmente 20 casse di previdenza. PUBLICA assiste circa 64’000 persone assicurate e circa 42’000 persone beneficiarie di rendita dell’Amministrazione federale, del settore dei Politecnici Federali e di ulteriori unità amministrative decentralizzate, nonché di circa 70 organizzazioni vicine alla Confederazione o che espletano compiti pubblici per conto della Confederazione, di un Cantone o di un Comune. Con un totale di bilancio di attualmente circa 38 miliardi di franchi svizzeri, PUBLICA è una delle più grandi casse pensioni della Svizzera. L’organo direttivo supremo è la Commissione della Cassa di PUBLICA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursina Barandun, responsabile Comunicazione aziendale PUBLICA: uk@publica.ch; +41 58 485 21 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
