<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77044" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-11-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Besserer Zugang zu ausländischen Infrastrukturgrossprojekten</title>
      <lead>Der Bundesrat will den Zugang der Schweizer Wirtschaft zu ausländischen Infrastrukturgrossprojekten verbessern. Im Fokus steht eine enge Koordination zwischen der Industrie und den relevanten Stellen der Bundesverwaltung. Ab dem 13. November 2019 steht beim Staatsekretariat für Wirtschaft (SECO) eine zentrale Stelle zur Verfügung, um die optimisierten bestehenden Instrumente besser zu koordinieren . Bis Ende 2020 wird der Bundesrat entscheiden, ob weitergehende Massnahmen notwendig sind. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der weltweite Bedarf an Infrastrukturinvestitionen wird bis ins Jahr 2040 auf bis zu 90 Billionen US-Dollar geschätzt. Vor dem Hintergrund dieser Entwicklung versprechen ausländische Infrastrukturgrossprojekte auch Chancen für Schweizer Firmen in Bereichen wie Schienenfahrzeuge, Energie, Umwelttechnik oder Infrastrukturbetrieb sowie für Finanzdienstleister. Dabei positionieren sich die meisten Schweizer Firmen in der Regel als Zulieferer von international tätigen Generalunternehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Schweiz sind die Kompetenzen und das Wissen hinsichtlich ausländischer Infrastrukturgrossprojekte über diverse staatliche und private Akteure verteilt. Die Koordination zwischen den relevanten Bundestellen und der Privatwirtschaft ist besonders wichtig, um Schweizer Firmen den Zugang zu solchen Projekten zu erleichtern. Der Bundesrat hat deshalb entschieden, beim SECO eine zentrale Koordinationsstelle zu schaffen sowie eine Arbeitsgruppe mit Einbezug der Wirtschaft, der Bundesverwaltung, der Exportrisikoversicherung (SERV), dem Exportförderer Switzerland Global Enterprise (S-GE) und weiteren Stellen einzusetzen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben einer besseren Vernetzung der Akteure sind in Ergänzung zu den Anstrengungen der Privatwirtschaft zielgerichtete Unterstützungsmassnahmen in Bereichen wie der Wirtschaftsdiplomatie, der Exportversicherung und -finanzierung oder der Exportförderung vorgesehen. Diese werden vorerst im Rahmen der bestehenden gesetzlichen Mandate und Budgets umgesetzt. Die Resultate aus der Analyse über die Umsetzung der Massnahmen werden bis Ende 2020 vorgelegt. Danach soll über deren Weiterführung bzw. Verstärkung und Ausweitung entschieden werden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS WBF 058 462 20 07 Info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Améliorer l’accès aux grands projets d’infrastructure étrangers</title>
      <lead>Le Conseil fédéral entend améliorer l’accès des entreprises suisses aux grands projets d’infrastructure étrangers. Il veut notamment assurer une coordination étroite entre l’industrie et les services compétents de l’administration fédérale. Dès le 13 novembre 2019, un poste est mis à disposition au Secrétariat d’État à l’économie (SECO) afin de coordonner une meilleure utilisation des instruments existants. D’ici fin 2020, le Conseil fédéral décidera si des mesures plus conséquentes doivent être prises. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les besoins en investissements dans le monde en matière d’infrastructures d’ici à 2040 sont estimés à 90 billions de dollars. Les grands projets d’infrastructure étrangers offrent également des opportunités aux entreprises suisses, par exemple dans les domaines des véhicules ferroviaires, de l’énergie, des technologies environnementales, de l’exploitation des infrastructures et des intermédiaires financiers. La plupart des sociétés suisses sont des fournisseurs pour des entreprises générales actives au niveau international. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, les compétences et les connaissances relatives aux grands projets d’infrastructure étrangers sont réparties entre différents acteurs publics et privés. La coordination entre les services fédéraux compétents et le secteur privé est particulièrement importante pour faciliter l’accès des entreprises suisses à ces projets. C’est pourquoi le Conseil fédéral a décidé d’ériger un poste de coordination centrale au SECO et de créer un groupe de travail réunissant les milieux économiques, l’administration fédérale, l’Assurance suisse contre les risques à l’exportation (SERV), l’agence de promotion des exportations Switzerland Global Enterprise (S-GE) et d’autres entités. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Outre une meilleure mise en réseau des acteurs, des mesures de soutien ciblées dans des domaines tels que la diplomatie économique, l’assurance et le financement des exportations ou la promotion des exportations sont prévues pour compléter les efforts du secteur privé.&lt;i&gt; &lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces mesures seront, pour l’instant, mises en œuvre dans le cadre des mandats et budgets légaux existants. Elles feront l’objet d’une analyse dont les résultats seront présentés d’ici la fin de 2020. Ensuite, une décision sera prise concernant la poursuite, le renforcement ou l’extension de ces mesures.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR, 058 462 20 07 Info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Migliorare l’accesso ai grandi progetti infrastrutturali esteri</title>
      <lead>Il Consiglio federale vuole migliorare l’accesso delle imprese svizzere ai grandi progetti infrastrutturali esteri. L’accento è posto su una stretta collaborazione tra industria e organi competenti dell’Amministrazione federale. A partire dal 13 novembre 2019 un posto sarà messo a disposizione presso la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) allo scopo di coordinare un miglior utilizzo degli strumenti esistenti. Entro la fine del 2020 il Consiglio federale deciderà se occorrono misure più incisive. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gli investimenti in infrastrutture a livello mondiale entro il 2040 sono stimati a 90 mila miliardi di dollari USA. In considerazione di questi sviluppi, i progetti infrastrutturali esteri rappresentano un’opportunità anche per le imprese svizzere nei settori dei veicoli su rotaia, dell’energia, della tecnica ambientale o della gestione delle infrastrutture, nonché come fornitori di servizi finanziari. Di norma, la maggior parte delle aziende svizzere si posiziona come fornitore di imprese generali attive a livello internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera le competenze e le conoscenze riguardanti i grandi progetti infrastrutturali esteri sono suddivise tra diversi attori pubblici e privati. Il coordinamento tra gli organi amministrativi responsabili e il settore privato è particolarmente importante per facilitare l’accesso delle imprese svizzere a tali progetti. Il Consiglio federale ha pertanto deciso di creare presso la SECO un posto di coordinamento centrale e di istituire un gruppo di lavoro con il coinvolgimento delle cerchie economiche, dell’Amministrazione federale, dell’Assicurazione contro i rischi delle esportazioni (SERV), di Switzerland Global Enterprise (S-GE) e di altri organi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre a una migliore interconnessione degli attori, a complemento delle iniziative del settore privato sono previste misure di sostegno mirate negli ambiti della diplomazia economica, dell’assicurazione e del finanziamento delle esportazioni nonché della promozione delle esportazioni. Queste misure saranno per ora attuate nel quadro dei mandati e dei budget legali esistenti. I risultati dell'analisi dell'attuazione delle misure saranno presentati entro la fine del 2020. Sarà poi presa una decisione sul loro proseguimento, rafforzamento o espansione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR 058 462 20 07 Info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
