<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77104" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-11-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Besuch der ägyptischen Ministerin für Investitionen und internationale Zusammenarbeit Sahar Nasr in Bern</title>
      <lead>Bundesrat Guy Parmelin, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF, hat am 15. November 2019 die Ministerin für Investitionen und internationale Zusammenarbeit der Arabischen Republik Ägypten Sahar Nasr in Bern zu einem bilateralen Gespräch empfangen. Dabei ging es in erster Linie um die Entwicklung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen und das Schweizer Kooperationsprogramm in Ägypten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Treffen zwischen Bundesrat Guy Parmelin und der Ministerin Sahar Nasr bot die Gelegenheit, über die bilateralen Wirtschaftsbeziehungen zwischen der Schweiz und Ägypten Bilanz zu ziehen. Die beiden Minister begrüssten unter anderem die vielversprechenden Ergebnisse des Schweizer Kooperationsprogramms in Ägypten und tauschten sich auch über die Rahmenbedingungen für die Investitionen und die Geschäftsmöglichkeiten für die Schweizer Privatwirtschaft aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz ist ein wichtiger Investor in Ägypten; rund 70 Schweizer Unternehmen verfügen über eine Niederlassung im Land. 2018 war Ägypten das wichtigste Exportland der Schweiz auf dem afrikanischen Kontinent, mit Exporten in Höhe von 972 Millionen Schweizerfranken. Ein Freihandelsabkommen (über die Europäische Freihandelsassoziation EFTA), ein Abkommen über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Investitionen sowie ein Doppelbesteuerungsabkommen bilden die solide rechtliche Grundlage für die Weiterentwicklung der Wirtschaftsbeziehungen zwischen den beiden Ländern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ägypten ist aber auch seit 40 Jahren ein Schwerpunktland der wirtschaftlichen Zusammenarbeit und Entwicklung des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO. Bei den vom SECO in Ägypten umgesetzten Projekten liegt der Fokus vorab auf der Basisinfrastruktur, der städtebaulichen Entwicklung, der Schaffung von hochwertigen Arbeitsplätzen, den Finanzdienstleistungen und einer für die privatwirtschaftliche Entwicklung förderlichen Governance. Die Unterstützung des SECO erfolgt im Rahmen des am 11. März 2011 vom Bundesrat in Auftrag gegebenen Programms für Nordafrika in Zusammenarbeit mit der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA), der Politischen Direktion des EDA, der Abteilung Menschliche Sicherheit (AMS) und dem Staatssekretariat für Migration (SEM). &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de la Ministre égyptienne des Investissements et de la coopération internationale Sahar Nasr à Berne</title>
      <lead>Le 15 novembre 2019, le conseiller fédéral Guy Parmelin, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), a reçu Sahar Nasr, Ministre de des Investissements et de la coopération internationale de la République arabe d’Egypte pour un entretien bilatéral à Berne. La discussion a principalement porté sur le développement des relations économiques bilatérales et le programme de coopération suisse en Egypte. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La rencontre entre le conseiller fédéral Guy Parmelin et la Ministre Sahar Nasr a été l’occasion de passer en revue les relations économiques bilatérales entre la Suisse et l’Egypte. Les deux ministres se sont entre autres félicités des résultats encourageants du programme de coopération suisse en Egypte et ont échangé sur les conditions-cadres pour les investissements et les opportunités d’affaires pour le secteur privé suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse est un investisseur important en Egypte, où une septantaine d’entreprises suisses sont établies. En 2018, l’Egypte a été le premier marché d’exportation de la Suisse sur le continent africain, pour un montant qui a atteint CHF 972 millions. Comptant sur un accord de libre-échange (via l’Association européenne de libre-échange), un accord sur la promotion et la protection réciproque des investissements et une convention contre les doubles impositions, les relations économiques entre la Suisse et l’Egypte se déploient dans un solide cadre juridique bilatéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’autre part, l’Égypte est un pays prioritaire de la coopération et du développement économiques du Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) depuis 40 ans. Les projets mis en œuvre par le SECO mettent un accent particulier sur les infrastructures de base, le développement urbain, la création d’emplois de qualité, les services financiers et une gouvernance propice au développement du secteur privé. Le soutien du SECO s’inscrit dans le programme Afrique du Nord du conseil fédéral du 11 mars 2011, conjointement avec la Direction pour le développement et la coopération (DDC), la Direction politique du DFAE, la Division Sécurité humaine (DSH) et le Secrétariat d’État aux migrations (SEM).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita a Berna della ministra egiziana degli investimenti e della cooperazione internazionale Sahar Nasr</title>
      <lead>Il 15 novembre 2019 il consigliere federale Guy Parmelin, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), ha ricevuto a Berna Sahar Nasr, ministra degli investimenti e della cooperazione internazionale della Repubblica Araba d’Egitto. Al centro del colloquio lo sviluppo delle relazioni economiche bilaterali e il programma di cooperazione svizzero in Egitto. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il consigliere federale Guy Parmelin e la ministra Sahar Nasr hanno passato in rassegna le relazioni economiche bilaterali tra la Svizzera e l’Egitto ed espresso il loro apprezzamento per i risultati incoraggianti del programma di cooperazione svizzero in Egitto; inoltre hanno discusso le condizioni quadro per gli investimenti e le opportunità commerciali per il settore privato svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera è un investitore importante in Egitto, Paese in cui si sono stabilite una settantina di aziende svizzere. Nel 2018 è stato il primo mercato di esportazione della Svizzera sul continente africano, per un totale di 972 milioni di franchi. Grazie all’accordo di libero scambio (tramite l’Associazione europea di libero scambio), all’accordo sulla promozione e la protezione reciproca degli investimenti e a una convenzione per evitare le doppie imposizioni, le relazioni economiche tra la Svizzera e l’Egitto si svolgono in un solido quadro giuridico bilaterale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Egitto è da 40 anni un Paese prioritario per la cooperazione e lo sviluppo economici della Segreteria di Stato dell’economia (SECO). I progetti della SECO pongono un accento particolare sulle infrastrutture di base, lo sviluppo urbano, la creazione di posti di lavoro di qualità, i servizi finanziari e su una &lt;i&gt;governance&lt;/i&gt; che favorisca lo sviluppo del settore privato. Il sostegno della SECO rientra nel programma Nord Africa del Consiglio federale dell’11 marzo 2011, portato avanti in collaborazione con la Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC), la Direzione politica del DFAE, la Divisione Sicurezza umana (DSU) e la Segreteria di Stato della migrazione (SEM).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Visit by Egyptian Minister of Investment and International Cooperation Sahar Nasr to Bern</title>
      <lead>On 15 November, Federal Councillor Guy Parmelin, head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research (EAER), received Sahar Nasr, Minister of Investment and International Cooperation of the Arab Republic of Egypt for a bilateral meeting in Bern. The talks focused on developing bilateral economic relations and Switzerland’s cooperation programme in Egypt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The meeting between Federal Councillor Guy Parmelin and Minister Sahar Nasr provided an opportunity to review bilateral economic relations between Switzerland and Egypt. The two ministers welcomed the encouraging results of the Swiss cooperation programme in Egypt and also discussed the general conditions for investment and business opportunities for the Swiss private sector.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland is a major investor in Egypt, where around seventy Swiss companies are established. In 2018, Egypt was Switzerland's leading export market on the African continent, with exports valued at CHF 972 million. With a free trade agreement (via the European Free Trade Association), an agreement on the promotion and reciprocal protection of investments and a double taxation convention, economic relations between Switzerland and Egypt are conducted within a solid bilateral legal framework.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Egypt has been a priority country for the State Secretariat for Economic Affairs (SECO) in terms of economic cooperation and development for 40 years. SECO's projects place particular emphasis on basic infrastructure, urban development, creating more and better jobs, financial services and governance conducive to private sector development. SECO's support is part of the Federal Council's North Africa Programme of 11 March 2011, implemented jointly by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC), the Political Directorate of the FDFA, the Human Security Division (HSD) and the State Secretariat for Migration (SEM).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>GS-EAER Communications 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="336" org-id="703">
        <name lang="de">Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Coopération et développement économiques</name>
        <name lang="it">Cooperazione e sviluppo economici</name>
        <name lang="en">Economic Cooperation and Development</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
