<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77453" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Guy Parmelin an der Nobelpreisverleihung für die Schweizer Preisträger</title>
      <lead>Bundesrat Guy Parmelin, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF), reist am 10. Dezember 2019 nach Stockholm, um an den Feierlichkeiten zur Verleihung des Physik-Nobelpreises an die beiden Schweizer Michel Mayor und Didier Queloz sowie am anschliessenden Bankett teilzunehmen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Physik-Nobelpreis 2019 geht an Michel Mayor und Didier Queloz für die Entdeckung des ersten Exoplaneten «51 Pegasi b» im Jahr 1995. Bei ihrer Arbeit wurden sie vom Schweizerischen Nationalfonds und von der Universität Genf unterstützt. Sie teilen den Preis mit James Peebles, einem kanadischen und US-amerikanischen Kosmologen, der für seine theoretischen Entdeckungen in der physikalischen Kosmologie ausgezeichnet wird. Die drei Nobelpreisträger erhalten ihren Preis an der offiziellen Verleihung am 10. Dezember 2019 in Stockholm.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Guy Parmelin wurde von Michel Mayor und der Universität Genf eingeladen, die damit unterstreichen wollen, wie wichtig die öffentliche Finanzierung durch Bund und Kantone für die wissenschaftliche Grundlagenforschung in der Schweiz ist.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Guy Parmelin assiste à la remise du prix Nobel aux lauréats suisses</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Guy Parmelin, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), se rendra le 10 décembre 2019, à Stockholm. Il y assistera à la cérémonie solennelle de remise du prix Nobel de physique aux lauréats suisses Michel Mayor et à Didier Queloz et participera au banquet qui suivra. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Michel Mayor et Didier Queloz ont reçu le prix Nobel de physique 2019 pour la découverte de la première exoplanète, 51 Pegasi b, en 1995. Leurs travaux ont été soutenus par le Fonds National Suisse et l’Université de Genève. Ils partagent cette distinction avec James Peebles, un cosmologue américano-canadien qui a été récompensé pour ses découvertes théoriques en cosmologie physique. Les trois lauréats reçoivent leur prix à l’occasion de la cérémonie qui se déroule le 10 décembre à Stockholm.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Guy Parmelin a été invité par Michel Mayor et l’Université de Genève, qui tenaient ainsi à marquer le rôle essentiel que le financement public de la Confédération et des cantons joue dans la recherche scientifique fondamentale en Suisse. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR, 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Guy Parmelin alla consegna del premio Nobel per la fisica</title>
      <lead>Martedì 10 dicembre, il consigliere federale Guy Parmelin, capo del Dipartimento dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), partirà per Stoccolma, dove assisterà alla consegna ufficiale del premio Nobel per la fisica, vinto dagli scienziati svizzeri Michel Mayor e Didier Queloz. Al termine della cerimonia si terrà il ricevimento, cui è invitato anche Parmelin. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I vincitori del premio Nobel per la fisica 2019 sono Michel Mayor e Didier Queloz, primi a scoprire nel 1995 l’esopianeta 51 Pegasi b. I loro studi sono stati sostenuti dal Fondo nazionale svizzero per la ricerca scientifica e dall’Università di Ginevra. Parte del riconoscimento spetta anche a James Peebles, astronomo canadese naturalizzato statunitense, autore di alcune teorie di cosmologia fisica. I tre scienziati saranno premiati in occasione della cerimonia prevista il 10 dicembre a Stoccolma.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’invito per Parmelin è giunto da Michel Mayor e dall’Università di Ginevra, che hanno così voluto sottolineare il ruolo estremamente importante del finanziamento pubblico da parte della Confederazione e dei Cantoni per la ricerca di base in Svizzera.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR, 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
