<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77479" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-12-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="708" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wohnungswesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du logement</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle abitazioni</name>
      <name lang="en">Federal Housing Office</name>
      <www lang="de">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ofl.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ufab.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwo.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Innovation für die Raumentwicklung: Der Bund fördert 32 Modellvorhaben</title>
      <lead>Im Rahmen seines Programms «Modellvorhaben Nachhaltige Raumentwicklung» fördert der Bund bereits zum vierten Mal eine Reihe innovativer Projekte von Gemeinden, Regionen, Agglomerationen und Kantonen. Aus den 103 eingereichten Projekten hat der Bund 32 Vorhaben ausgewählt, die er von 2020 bis 2024 mit rund 3,9 Millionen Franken unterstützt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die «Modellvorhaben Nachhaltige Raumentwicklung» sollen mit innovativen Ansätzen und abgestimmt auf die Ziele des Raumkonzepts Schweiz die Lebensqualität und die Wettbewerbsfähigkeit verbessern sowie die Solidarität innerhalb und zwischen den Regionen stärken. Acht Bundesstellen führen das Programm zum vierten Mal durch. Neben dem federführenden Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) sind dies die Bundesämter für Landwirtschaft (BLW), Umwelt (BAFU), Wohnungswesen (BWO), Strassen (ASTRA), Gesundheit (BAG), Sport (BASPO) sowie das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit den Modellvorhaben unterstützt der Bund Projekte von lokalen, regionalen und kantonalen Akteuren, die neue Ansätze für eine nachhaltige Raumentwicklung erproben. Von den Erfahrungen soll anschliessend ein möglichst breiter Kreis weiterer Akteure profitieren. Die Modellvorhaben sollen auch Hinweise für die Anpassung und Weiterentwicklung der raumwirksamen Politiken des Bundes geben.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Fünf thematische Schwerpunkte&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Für diese vierte Generation von Modellvorhaben hat der Bund fünf Themenschwerpunkte festgelegt. Im Schwerpunkt «Digitalisierung für die Grundversorgung nutzen» unterstützt der Bund fünf von zwölf eingegangenen Projekten. Diese befassen sich mit den Chancen, die die Digitalisierung bietet, um die Grundversorgung in peripheren und städtischen Gebieten sicherzustellen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von den zwölf eingereichten Projekten zum Thema «Integrale Entwicklungsstrategien fördern» unterstützt der Bund ebenfalls fünf. Diese Vorhaben befassen sich mit gesamtheitlichen, auf die Region zugeschnittenen Entwicklungsstrategien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum Thema «Landschaft ist mehr wert» gingen 33 Projektvorschläge ein, sieben davon werden vom Bund unterstützt. Die Projektträger wollen das Potenzial von Landschaftsqualitäten besser nutzen und die Leistungen der Landschaft im regionalen Kontext würdigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus den zum Themenschwerpunkt «Siedlungen, die kurze Wege, Bewegung und Begegnung fördern» eingereichten dreissig Projektvorschlägen hat der Bund acht ausgewählt. Sie befassen sich mit der Frage, wie neue oder bestehende Siedlungsgebiete (Quartiere, Gemeinden) geplant beziehungsweise weiterentwickelt werden können, damit Bewohner/innen alltägliche Bedürfnisse zu Fuss erledigen können. Dabei rücken auch Bewegung, Sport, soziale Kontakte, Naturerlebnisse und Biodiversität in den Blick.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum Themenschwerpunkt «Demographischer Wandel: Wohn- und Lebensraum für morgen gestalten» schliesslich haben die beteiligten Bundesstellen sieben von sechzehn Vorschlägen ausgewählt. Dabei geht es um Wohnräume für ältere Menschen sowie um deren Autonomieerhalt, Lebensqualität oder soziale Teilhabe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um den Wissenstransfer zu fördern und die Projektträger miteinander zu vernetzen, werden sich die Akteure der verschiedenen Staatsebenen ab Frühjahr 2020 wiederholt miteinander austauschen. Nach Abschluss der Programmphase 2020-2024 wird das Programm evaluiert. Die Lehren daraus und die guten Beispiele sollen erlauben, die Erfahrungen auf andere Regionen zu übertragen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="196273">
        <title>ARE: Liste mit den unterstützten Projekten</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/de/home/raumentwicklung-und-raumplanung/programme-und-projekte/modellvorhaben-nachhaltige-raumentwicklung/2020-2024.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Innovation et développement territorial: la Confédération soutient 32 projets-modèles</title>
      <lead>Dans le cadre de son programme «Projets-modèles pour un développement territorial durable», la Confédération soutiendra pour la quatrième fois une série de projets innovants émanant des communes, des régions, des agglomérations ou des cantons. Elle a sélectionné 32 des 103 projets reçus et leur accordera de 2020 à 2024 un soutien avoisinant au total les 3,9 millions de francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Par des approches innovantes, les «Projets-modèles pour un développement territorial durable» visent à améliorer la qualité de vie et la compétitivité, tout en renforçant la solidarité au sein des régions et entre elles, en accord avec les objectifs du Projet de territoire Suisse. Huit services fédéraux mettent en oeuvre ce programme mené pour la quatrième fois. Outre l’Office fédéral du développement territorial (ARE) qui en assure la conduite, il s’agit des offices fédéraux de l’agriculture (OFAG), de l’environnement (OFEV), du logement (OFL), des routes (OFROU), de la santé publique (OFSP) et du sport (OFSPO), ainsi que du Secrétariat d’État à l’économie (SECO).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À travers les projets-modèles, la Confédération soutient les projets d’acteurs locaux, régionaux ou cantonaux qui testent de nouvelles approches pour favoriser un développement territorial durable. Les expériences menées servent ensuite à un large cercle d’autres acteurs. Les projets-modèles fournissent aussi des indications utiles pour l’adaptation et le développement ultérieur des politiques fédérales à incidences territoriales. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Cinq axes thématiques &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour cette quatrième génération de projets-modèles, la Confédération a défini cinq axes thématiques. Elle a retenu cinq des douze projets reçus sous l’intitulé « Utiliser la numérisation pour le service universel », dont l’objectif est d’exploiter les opportunités qu’offre la numérisation pour assurer le service universel dans les régions périphériques et urbaines. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Douze projets ont été remis sur la thématique « Encourager des stratégies de développement intégrales » ; la Confédération en soutiendra également cinq. Ces projets ont la particularité de mettre en avant des stratégies de développement globales, spécifiquement adaptées à une région. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parmi les 33 projets proposés sur le thème « Le paysage, un atout », sept seront encouragés par la Confédération. Les porteurs de projet entendent tirer un meilleur profit du potentiel qu’offre un paysage de qualité et souligner les contributions que le paysage fournit dans le contexte régional. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur la thématique « Urbanisation qui favorise les courtes distances, l’activité physique et les rencontres », la Confédération a sélectionné huit des 30 projets reçus, dont l’objectif est de trouver comment planifier ou développer des secteurs d’urbanisation (quartiers, communes) qui permettent d’accomplir les tâches du quotidien en se déplaçant à pied. Cette approche porte aussi sur l’activité physique, le sport, les contacts sociaux, le contact avec la nature et la biodiversité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, pour l’axe thématique « Changement démographique : concevoir l’habitat de demain », les services fédéraux participant au programme ont retenu sept des seize propositions. Ces projets préparent des espaces de vie destinés aux personnes âgées et facilitant le maintien de leur autonomie et de leur qualité de vie, ainsi que leur participation à la vie sociale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de favoriser le transfert de connaissances et de mettre les porteurs de projet en réseau entre eux, les acteurs des différents niveaux de l’État échangeront à nouveau à partir du printemps 2020. À l’issue de la phase 2020-2024, le programme fera l’objet d’une évaluation. Les enseignements tirés et les bons exemples devront alors permettre de transposer les expériences à d’autres régions.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="196274">
        <title>ARE: Liste des projets soutenus</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/fr/home/developpement-et-amenagement-du-territoire/programmes-et-projets/projets-modeles-pour-un-developpement-territorial-durable/2020-2024.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Innovazione per lo sviluppo territoriale: la Confederazione sostiene 32 progetti modello</title>
      <lead>Nell'ambito del suo programma «Progetti modello per uno sviluppo sostenibile del territorio», la Confederazione sostiene per la quarta volta una serie di progetti innovativi di Comuni, regioni, agglomerati e Cantoni. Dei 103 progetti presentati, ne ha selezionato 32 che sosterrà dal 2020 al 2024 con circa 3,9 milioni di franchi. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il programma «Progetti modello per uno sviluppo sostenibile del territorio» mira a sviluppare approcci innovativi per migliorare la qualità di vita, la diversità, la competitività e la solidarietà nelle e tra le regioni, così come previsto nel Progetto territoriale Svizzera. Otto servizi federali attuano il programma per la quarta volta: si tratta dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), che ne assume la direzione, degli Uffici federali dell’agricoltura (UFAG), dell’ambiente (UFAM), delle abitazioni (UFAB), delle strade (USTRA), della sanità pubblica (UFSP), dello sport (UFSPO), nonché della Segreteria di Stato dell’economia (SECO). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tramite i progetti modello, la Confederazione sostiene progetti di enti locali, regionali e cantonali che sperimentano nuovi approcci volti ad attuare uno sviluppo sostenibile del territorio; l’obiettivo è divulgare le esperienze maturate affinché ne possa beneficiare il numero maggiore possibile di attori del settore. I progetti modello devono altresì fornire indicazioni per l'integrazione e lo sviluppo delle politiche d’incidenza territoriale della Confederazione. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Cinque temi prioritari&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per questa quarta generazione di progetti modello, la Confederazione ha definito 5 temi prioritari. Nell'ambito «La digitalizzazione a disposizione del servizio universale», la Confederazione sostiene 5 dei 12 progetti ricevuti. Essi riguardano le opportunità offerte dalla digitalizzazione per garantire il servizio universale nelle zone periferiche e urbane. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche dei 12 progetti pervenuti concernenti l'ambito «Promuovere strategie integrali di sviluppo», la Confederazione ne sostiene 5. Questi progetti riguardano strategie integrali di sviluppo elaborate su misura per le regioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quanto all'ambito «Dare maggiore valenza al paesaggio», sono stati depositati 33 progetti, 7 dei quali riceveranno un sostegno della Confederazione. I responsabili dei progetti si propongono di sfruttare meglio il potenziale delle qualità del paesaggio e di riconoscere le prestazioni del paesaggio in un contesto regionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dei 30 progetti presentati concernenti l'ambito «Insediamenti che promuovono percorsi brevi, movimento e incontri», la Confederazione ne ha selezionato 8 relativi alle modalità di pianificazione e ulteriore sviluppo di comprensori insediativi (quartieri, Comuni) nuovi o già esistenti che consentano agli abitanti di soddisfare le loro esigenze quotidiane a piedi, promuovendo al contempo l'attività fisica, lo sport, i contatti sociali, il contatto con la natura e la biodiversità. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infine, nell'ambito «Cambiamento demografico: progettare lo spazio abitativo e vitale di domani», i servizi federali coinvolti hanno selezionato 7 dei 16 progetti pervenuti. Questi progetti concernono gli spazi abitativi per gli anziani nonché il mantenimento dell'autonomia, la qualità di vita e l'integrazione sociale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per promuovere il trasferimento di conoscenze e mettere in rete i responsabili di progetto, dalla primavera 2020 gli attori dei differenti livelli statali procederanno a ripetuti scambi di informazioni. Al termine della fase 2020-2024, il programma sarà valutato. Gli insegnamenti maturati e i buoni esempi permetteranno di trasferire le esperienze ad altre regioni. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="196275">
        <title>ARE: Lista dei progetti sostenuti</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/it/home/sviluppo-e-pianificazione-del-territorio/programmi-e-progetti/progetti-modello-sviluppo-sostenibile-del-territorio/modellvorhaben.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="150" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung (ARE)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial (ODT)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale (USTE)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Spatial Planning</name>
      </keyword>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1105" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehr und Raumordnung</name>
        <name lang="fr">Transports et aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Trasporti e ordinamento del territorio</name>
        <name lang="en">Verkehr und Raumordnung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
