<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77492" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2019-12-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1094" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <name lang="fr">Réseau national de sécurité</name>
      <name lang="it">Rete integrata Svizzera per la sicurezza</name>
      <name lang="en">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <www lang="de">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.svs.admin.ch/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.svs.admin.ch/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erste Bestandesaufnahme zu den Sicherheitskräften in der Schweiz</title>
      <lead>Um einen Überblick über die Sicherheitskräfte in der Schweiz zu erhalten, hat der Sicherheitsverbund Schweiz (SVS) eine Studie erstellen lassen, welche die neueste Entwicklung bei den Beständen der öffentlichen und privaten Sicherheitskräfte darlegt. Die Studie zeigt, dass rund 70% des Sicherheitspersonals im öffentlichen und 30% im privaten Sektor tätig sind. Insgesamt hat die Zahl der Sicherheitskräfte (ohne Armee) von 2011 – 2016 um 11,5% doppelt so stark zugenommen, während das Wachstum der Wohnbevölkerung halb so hoch war (5,8%).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz gibt es keine globale, zentrale Statistik zum Sicherheitspersonal. Die Quellen sind verteilt und von unterschiedlicher Qualität. Der Sicherheitsverbund Schweiz hat deshalb dem Verein ESEHA ein Forschungsmandat erteilt. ESEHA ist auf die Sammlung und Auswertung von statistischen Daten für Behörden spezialisiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Gewährleistung von Sicherheit und Ordnung ist dem Staat vorbehalten, hauptsächlich den Kantons- und Gemeindepolizeien, aber auch dem Grenzwachtkorps (GWK) und der Polizei des Bundes (fedpol). Der private Sektor ist in der Schweiz in den letzten Jahren jedoch ebenfalls zu einem nicht mehr wegzudenkenden, komplementären Akteur im Sicherheitssektor geworden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Konsolidierung der Sicherheitskräfte auf allen Ebenen, ausgenommen die Armee&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die jüngste Entwicklung (2011–2016) zeigt im privaten Sektor eine schnellere Zunahme der Sicherheitskräfte (+20,5%) als im öffentlichen Sektor (+8%). Gleichzeitig sind die in der inneren Sicherheit eingesetzten Bestände der Armee zurückgegangen (–4%). Der Bestand der Sicherheitskräfte (ohne Armee) hat somit gesamthaft stärker zugenommen (+11,5%) als die Wohnbevölkerung (+5,8%). Die Polizeikräfte der Kantone, der Gemeinden und des Bundes sind zwischen 2011 und 2018 zusammengenommen um 14,7% gewachsen, wobei der Anstieg bei den administrativen Stellen höher ausfiel als bei den Polizistinnen und Polizisten im engeren Sinne (+11,6%). Diese allgemeine Entwicklung lässt sich auf das Bevölkerungswachstum, die Notwendigkeit zu einer 24-Stunden-Präsenz im urbanen Raum und die Zunahme von Grossveranstaltungen zurückführen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Höhere Polizeidichte in Grenzkantonen und städtischen Kantonen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Aufgrund des Föderalismus sind die Kantone je nach ihrer Organisation unterschiedlich stark dezentralisiert. Die Anzahl der Sicherheitskräfte hängt zudem von der geotopografischen Situation, den zur Verfügung stehenden Finanzmitteln, aber auch den sozioökonomischen Bedingungen im Kanton ab. Aus diesem Grund ist die Polizeidichte in den städtischen Kantonen und den Grenzkantonen höher, das heisst, in absteigender Reihenfolge, in Basel-Stadt, Genf, Zürich, Tessin, Waadt, Graubünden, Schaffhausen und Neuenburg, aber auch Uri, das stark durch den Verkehr auf der Gotthardachse beeinflusst ist. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Duvillard +41 58 464 21 13 André.Duvillard@gs-vbs.admin.ch Roger Schneeberger +41 31 318 15 07 roger.schneeberger@kkjpd.ch</contact>
      <attachment id="198571">
        <title>Bestände der Sicherheitskräfte in der Schweiz 2011–2018 - Bestandesaufnahme und erste Tendenzen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>827</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60462.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2019-12-12 15:49" type="I"/>
        <revision date="2019-12-12 14:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Premier état des lieux des forces de sécurité en Suisse</title>
      <lead>Afin d’obtenir une vue d’ensemble des forces de sécurité dans notre pays, le Réseau national de sécurité (RNS) a confié un mandat d’étude. Son objectif central est de décrire l’évolution récente des effectifs des forces de sécurité tant privées que publiques. Les résultats montrent que près de 70 % des actifs de la sécurité dépendent du secteur public et 30 % relèvent du secteur privé. L’ensemble des forces de sécurité (sans l’armée) a connu entre 2011 et 2016 une croissance de + 11,5 % alors que la population résidante a augmenté de moitié (5,8 %).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il n’existe pas en Suisse de statistique du personnel de la sécurité unique et centralisée, les sources étant éparses et de qualités diverses. Dès lors, le Réseau national de sécurité (RNS) a confié un mandat à ESEHA, association spécialisée dans la récolte et l’analyse de données statistiques auprès des autorités.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La garantie de la sécurité et de l’ordre relève des prérogatives de l’État, prioritairement des polices cantonales et communales, mais aussi du Corps des gardes-frontière (Cgfr) et de la police fédérale (fedpol). Toutefois au cours des dernières années, la sécurité privée est devenue, en Suisse aussi, un acteur incontournable et complémentaire dans le domaine de la sécurité.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Consolidation des forces de sécurité à tous les niveaux, à l’exception de l’armée&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’évolution récente (2011-2016) montre une augmentation plus rapide des effectifs des forces pour le secteur privé (+ 20,5 %) que pour le secteur public (+ 8 %), alors que les effectifs de l’armée engagés au profit de la sécurité intérieure ont diminué (- 4 %). L’ensemble des forces de sécurité (sans l’armée) a dès lors connu une croissance supérieure (+ 11,5 %) à celle de la population résidante (+ 5,8 %). Les forces cumulées des polices cantonale, communale et fédérale augmentent de + 14.7 % entre 2011 et 2018, plus fortement pour les emplois de type administratif que pour les policiers au sens strict (+ 11,6 %). Ce développement est à mettre en relation avec la croissance de la population, la nécessité d'une présence 24h/24h dans les espaces urbains et la multiplication de grands événements.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Densité policière plus élevée pour les cantons-frontière et les cantons-ville&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En vertu du fédéralisme, le niveau de décentralisation varie fortement selon l’organisation de chaque canton. Les forces de sécurité dépendent en effet de la situation géo-topographique, des moyens financiers à disposition mais aussi des contraintes socio-économiques des cantons. Ainsi la densité policière est plus importante dans les cantons-ville et les cantons-frontière, dans l’ordre décroissant à Bâle-Ville, Genève, Zürich, le Tessin, Vaud, les Grisons, à Schaffhouse et Neuchâtel, mais aussi à Uri fortement impacté par le trafic sur l’axe du Gothard.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Duvillard +41 58 464 21 13 André.Duvillard@gs-vbs.admin.ch Roger Schneeberger +41 31 318 15 07 roger.schneeberger@kkjpd.ch</contact>
      <attachment id="198572">
        <title>Effectifs des forces de sécurité en Suisse 2011-2018 - Etat des lieux et premières tendances</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>944</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60463.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2019-12-12 15:49" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Primo punto della situazione sulle forze di sicurezza in Svizzera</title>
      <lead>Per ottenere una visione d’insieme delle forze di sicurezza nel nostro Paese, la Rete integrata Svizzera per la sicurezza (RSS) ha commissionato uno studio che illustra la situazione attuale delle forze di sicurezza sia private sia pubbliche. Lo studio mostra che circa il 70 per cento delle persone che lavorano nell’ambito della sicurezza dipende dal settore pubblico mentre il restante 30 per cento da quello privato. Dal 2011 al 2016, gli effettivi delle forze di sicurezza (esercito escluso) sono aumentati dell’11,5 per cento, ossia quasi il doppio rispetto all’aumento della popolazione residente (5,8%).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera non esiste una statistica unica e centralizzata relativa al personale della sicurezza, infatti le fonti sono molteplici ed eterogenee. Per questo motivo la Rete integrata Svizzera per la sicurezza (RSS) ha incaricato l’associazione ESEHA (État-société-économie-histoire-administration), specializzata nella raccolta e nell’analisi di dati statistici presso le autorità, di eseguire uno studio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La garanzia della sicurezza e dell’ordine pubblico spetta allo Stato, in particolare alle polizie cantonali e comunali ma anche al Corpo delle guardie di confine (CGCF) e alla polizia federale (fedpol). Tuttavia, nel corso degli ultimi anni, anche in Svizzera la sicurezza privata à diventata un elemento indispensabile e complementare nel settore della sicurezza. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Consolidamento delle forze di sicurezza a ogni livello ad eccezione dell’esercito&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dagli sviluppi recenti (2011-2016) risulta un aumento più rapido degli effettivi delle forze di sicurezza nel settore privato (+20,5%) rispetto a quello del settore pubblico (+8%), mentre gli effettivi dell’esercito impiegati nel settore della sicurezza interna sono diminuiti (-4 %). Il totale delle forze di sicurezza (esercito escluso) ha quindi visto una crescita superiore (+11,5%) rispetto a quello della popolazione residente (+5,8%). Tra il 2008 e il 2011 l’insieme delle forze delle polizie cantonali, comunali e federale è aumentato del 14,7 per cento. L’aumento è stato maggiore a livello di impieghi di tipo amministrativo rispetto a quelli legati alle attività di polizia in senso stretto (+11,6%). Questa crescita generalizzata è dovuta all’aumento della popolazione, alla necessità di una presenza 24 ore su 24 in contesti urbani e al moltiplicarsi di manifestazioni importanti.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Densità delle forze di polizia più elevata nei Cantoni di confine e nei Cantoni cittadini&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A causa del federalismo, i livelli di decentralizzazione variano fortemente a seconda dell’organizzazione di ogni Cantone. Infatti il numero delle forze di sicurezza dipende dalla situazione geotopografica, dai mezzi finanziari a disposizione e dai limiti socio-economici dei Cantoni. La densità delle forze di polizia è quindi maggiore nei Cantoni cittadini e in quelli di confine, ossia in ordine decrescente Basilea Città, Ginevra, Zurigo, Ticino, Vaud, Grigioni, Sciaffusa e Neuchâtel, ma anche il Cantone di Uri è fortemente interessato a causa del traffico lungo l’asse del San Gottardo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Duvillard +41 58 464 21 13 André.Duvillard@gs-vbs.admin.ch Roger Schneeberger +41 31 318 15 07 roger.schneeberger@kkjpd.ch</contact>
      <attachment id="198571">
        <title>Bestände der Sicherheitskräfte in der Schweiz 2011–2018 - Bestandesaufnahme und erste Tendenzen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>827</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60462.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2019-12-12 15:49" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
