<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77651" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1074" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Hochschule für Berufsbildung EHB</name>
      <name lang="fr">Haute école fédérale en formation professionnelle HEFP</name>
      <name lang="it">Scuola universitaria federale per la formazione professionale SUFFP</name>
      <name lang="en">Swiss Federal University for Vocational Education and Training SFUVET</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Adrian Wüthrich wird neuer Präsident des EHB-Rats</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 20. Dezember 2019 Adrian Wüthrich zum neuen Präsidenten des Rates des Eidgenössischen Hochschulinstituts für Berufsbildung (EHB-Rat) gewählt. Er folgt auf Philippe Gnaegi, der das Amt Ende 2019 abgibt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Adrian Wüthrich verfügt sowohl beruflich wie auch politisch über breite Erfahrung im Bildungsbereich. Er ist im Hauptamt Präsident und Geschäftsführer von Travail.Suisse, einer der vier grossen Dachorganisationen der Arbeitswelt. In dieser Funktion hat er im Steuerungsausschuss für die Berufsbildung 2030 mitgewirkt. Als Nationalrat war er bis Ende der letzten Legislatur Mitglied der Kommission für Wissenschaft, Bildung und Kultur, und bis Ende dieses Jahres ist er auch Mitglied der Eidgenössischen Kommission für Wirtschaftspolitik. Er gehört ferner dem Beirat der Berner Fachhochschule Wirtschaft an und ist Mitgründer und Verwaltungsratsmitglied eines Familienbetriebs, der Lernende ausbildet. Adrian Wüthrich ist Betriebsökonom sowie Master in Public Management und Politik. Er ist 39-jährig und Vater zweier Kinder. Das EHB-Präsidium übernimmt er am 1. März 2020. Auf den gleichen Termin übernimmt Barbara Fontanellaz die operative Leitung des EHB; sie war am 3. Juli vom Bundesrat zur neuen EHB-Direktorin ernannt worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adrian Wüthrich wird Nachfolger von Philippe Gnaegi, der das EHB-Präsidium Ende 2019, auf Ende der laufenden Amtsperiode, abgibt. Philippe Gnaegi hatte den EHB-Rat seit Mitte 2013 präsidiert. Der Bundesrat dankt ihm für seinen Einsatz zugunsten des EHB und der schweizerischen Berufsbildung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das EHB stellt im Auftrag des Bundes schweizweit die Aus- und Weiterbildung von Lehrpersonen an Berufsfachschulen und höheren Fachschulen sowie weiteren Berufsbildungsverantwortlichen sicher; es ist zudem aktiv in der Berufsentwicklung sowie der Berufsbildungsforschung. Der EHB-Rat ist das strategische Führungsorgan. Das EHB strebt seine Akkreditierung als pädagogische Hochschule an. Ende November hatte der Bundesrat die Botschaft für eine neue Gesetzesgrundlage ans Parlament verabschiedet.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF, info@gs-wbf.admin.ch, Tel. +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="196843">
        <title>Adrian Wüthrich</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2600</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59794.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Adrian Wüthrich nommé président du Conseil de l’IFFP</title>
      <lead>Le 20 décembre 2019, le Conseil fédéral a nommé Adrian Wüthrich à la présidence du Conseil de l’Institut fédéral des hautes études en formation professionnelle (IFFP). Il succèdera à Philippe Gnaegi, qui quittera ses fonctions à la fin de l’année.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Adrian Wüthrich dispose d’une solide expérience aussi bien dans le domaine de la politique que dans celui de la formation. Il assume à titre d’activité principale la présidence et la direction de Travail.Suisse, l’une des quatre plus grandes organisations faîtières du monde professionnel. C’est en cette qualité-là qu’il a participé à l’organe de pilotage « Formation professionnelle 2030 ». Jusqu’à la fin de la dernière législature, il a siégé, en tant que conseiller national, à la Commission de la science, de l’éducation et de la culture, et il est membre de la Commission fédérale de la politique économique jusqu’à la fin de l’année. Il fait en outre partie du conseil consultatif du département Gestion de la Haute école spécialisée bernoise et est cofondateur et membre du conseil d’administration d’une entreprise familiale qui forme des apprentis. Économiste d’entreprise, Adrian Wüthrich est titulaire d’un master en gestion publique et en politique. Il est âgé de 39 ans et père de deux enfants. Il reprendra la présidence de l’IFFP le 1er mars 2020. À la même date, Barbara Fontanellaz, nommée nouvelle directrice de l’IFFP par le Conseil fédéral le 3 juillet, reprendra la direction opérationnelle de l’IFFP. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adrian Wüthrich succèdera à Philippe Gnaegi, qui quittera la présidence de l’IFFP à la fin de 2019, au terme de son mandat. Philippe Gnaegi est à la tête du Conseil de l’IFFP depuis l’été 2013. Le Conseil fédéral le remercie de son travail au sein de l’IFFP et de son engagement en faveur de la formation professionnelle en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur mandat de la Confédération, l’IFFP assure à l’échelle nationale la formation et formation continue des enseignants des écoles professionnelles et des écoles supérieures ainsi que des autres responsables de la formation professionnelle. Il s’engage sur les questions du développement professionnel et de la recherche sur la formation professionnelle. Le Conseil de l’IFFP est son organe de direction stratégique. L’IFFP vise à être accrédité en tant que haute école pédagogique. Le Conseil fédéral a soumis fin novembre au Parlement un message concernant une nouvelle base légale dans cette optique. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR, info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="196843">
        <title>Adrian Wüthrich</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2600</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59794.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adrian Wüthrich nuovo presidente del Consiglio dello IUFFP</title>
      <lead>Il 20 dicembre 2019 il Consiglio federale ha nominato Adrian Wüthrich nuovo presidente del Consiglio dell’Istituto universitario federale per la formazione professionale (IUFFP). Subentra a Philippe Gnaegi che lascia il suo incarico alla fine del 2019.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Adrian Wüthrich vanta un’ampia esperienza nel campo della formazione sia sul piano professionale che su quello politico. Nella sua attuale funzione di presidente e direttore di Travail.Suisse, una delle quattro grandi organizzazioni mantello del mondo del lavoro, ha partecipato al comitato direttivo per la formazione professionale 2030. Come consigliere nazionale ha fatto parte, fino alla fine della precedente legislatura, della Commissione della scienza, dell’educazione e della cultura e fino alla fine di quest’anno sarà membro della Commissione per la politica economica. Fa inoltre parte del comitato consultivo del Dipartimento di economia della Berner Fachhochschule ed è cofondatore e membro del consiglio di amministrazione di un’azienda a conduzione familiare che forma apprendisti. Adrian Wüthrich è laureato in economia aziendale e ha conseguito un Master in public management e politica. Ha 39 anni ed è padre di due figli. Assumerà le sue nuove funzioni di presidente del Consiglio dello IUFFP il 1° marzo 2020. Nella stessa data Barbara Fontanellaz, nominata direttrice dello IUFFP dal Consiglio federale il 3 luglio scorso, assumerà la direzione operativa dell’Istituto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adrian Wüthrich subentra a Philippe Gnaegi che lascia il suo incarico alla fine del 2019, allo scadere del mandato in corso. Philippe Gnaegi ha presieduto il Consiglio dello IUFFP dalla metà del 2013. Il Consiglio federale desidera ringraziarlo per il lavoro svolto a favore dell’Istituto e della formazione professionale svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo IUFFP assicura su incarico della Confederazione la formazione e la formazione continua a livello nazionale dei docenti delle scuole professionali e delle scuole specializzate superiori e di altri responsabili della formazione professionale; è inoltre attivo nel campo dello sviluppo delle professioni e della ricerca nel settore della formazione professionale. Il Consiglio dello IUFFP è l’organo di direzione strategica. Lo IUFFP mira a ottenere l’accreditamento come alta scuola pedagogica. Alla fine di novembre il Consiglio federale ha approvato e trasmesso al Parlamento il messaggio per una nuova base legale dello IUFFP.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR, info@gs-wbf.admin.ch, tel. +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="196843">
        <title>Adrian Wüthrich</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2600</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59794.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
