<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="868" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-08-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Digitalradio: Das BAKOM lanciert eine öffentliche Bedürfnisabklärung</title>
      <teaser>In den kommenden Jahren soll das digitale Radioangebot (T-DAB) in der Schweiz erweitert werden. Davon würden zunächst grössere Agglomerationen der Deutschschweiz profitieren. Bevor der Bundesrat über die allfällige Ausschreibung digitaler Frequenzen entscheidet, klärt das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) die Bedürfnisse der interessierten Kreise ab.</teaser>
      <lead>In den kommenden Jahren soll das digitale Radioangebot (T-DAB) in der Schweiz erweitert werden. Davon würden zunächst grössere Agglomerationen der Deutschschweiz profitieren. Bevor der Bundesrat über die allfällige Ausschreibung digitaler Frequenzen entscheidet, klärt das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) die Bedürfnisse der interessierten Kreise ab.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Die Zeit ist reif für eine Bedürfnisabklärung – möglicher Zeitplan&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Obschon noch etliche Etappen zurückzulegen sind, bis das Digitalradio auf breiterer Basis Einzug in der Schweiz halten kann, ist die Zeit reif, um die Bedürfnisse der Akteure zu erheben. Aus frequenztechnischen und wirtschaftlichen Gründen steht zunächst die Versorgung der grösseren Agglomerationen der Deutschschweiz im Vordergrund. Der neue T-DAB-Multiplex dürfte etwa 8 Radioprogrammen Platz bieten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ergibt die Bedürfnisabklärung, dass ein ausreichendes reales Interesse am Aufbau einer zweiten T-DAB-Bedeckung in der Deutschschweiz besteht, könnte die öffentliche Ausschreibung der Konzessionen im Frühjahr 2006 erfolgen. Die Konzessionsentscheide des Bundesrates könnten gegen Ende 2006 fallen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Zukunft gehört dem Digitalradio&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Seit rund 50 Jahren erfolgt die drahtlos terrestrische Verbreitung von Radioprogrammen europaweit vorwiegend im UKW-Frequenzband (Ultrakurzwellen). Dieses Frequenzband ist heute übersättigt. Die analoge Technik lässt keine effizientere Nutzung dieser Frequenzen zu. Deshalb setzen Fachwelt und Industrie auf die Digitaltechnologie. Diese wird dem Publikum künftig eine breitere Programmauswahl und eine gesteigerte Empfangsqualität ermöglichen. T-DAB (Terrestrial Digital Audio Broadcasting) ist der gängige europäische Standard für die digitale Hörfunkverbreitung.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;SRG als Wegbereiter – nun Öffnung in Richtung privater Programmanbieter&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die SRG SSR bietet seit 1999 im Genferseebecken und im deutschsprachigen Mittelland je ein digitales Programmbouquet (Multiplex) mit 10 bzw. 11 SRG-Radioprogrammen an. Bis 2009 will die SRG SSR die Erschliessung der ganzen Schweiz mit einem ersten T-DAB-Multiplexes abgeschlossen haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heute sind noch keine Privatradios über T-DAB empfangbar. Dies soll sich in mittelbarer Zukunft ändern. Ein neuer internationaler digitaler Frequenzplan, der 2006 verabschiedet werden sollte, dürfte der Schweiz neue Digitalfrequenzen bescheren. Damit liessen sich Lücken im bestehenden Radioangebot schliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Priorität sollen private Veranstalter geniessen, die eine sprachregionale Verbreitung anstreben. Neue, drahtlos terrestrisch bisher nicht verbreitete Programme könnten die Attraktivität von T-DAB für das Publikum steigern. Denkbar ist ein gemischtes Engagement der SRG SSR und privater Programmanbieter.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Amtskommunikation BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="9626">
        <title>DAB in der Schweiz seit 1999</title>
        <uri>http://www.bakom.ch/de/radio_tv/dvb/dab/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-08 12:34" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Radio numérique: L'OFCOM lance une consultation publique pour évaluer les besoins</title>
      <teaser>L'offre radiophonique numérique (DAB-T) devrait s'étoffer ces prochaines années en Suisse, un développement dont profiteraient tout d'abord les grandes agglomérations de Suisse alémanique. Avant que le Conseil fédéral ne décide d'une éventuelle mise au concours de fréquences numériques, l'Office fédéral de la communication (OFCOM) va évaluer les besoins des milieux intéressés.</teaser>
      <lead>L'offre radiophonique numérique (DAB-T) devrait s'étoffer ces prochaines années en Suisse, un développement dont profiteraient tout d'abord les grandes agglomérations de Suisse alémanique. Avant que le Conseil fédéral ne décide d'une éventuelle mise au concours de fréquences numériques, l'Office fédéral de la communication (OFCOM) va évaluer les besoins des milieux intéressés.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Le temps est venu de procéder à une évaluation des besoins – calendrier possible&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Même si la route reste encore longue jusqu'à l'intégration à grande échelle du numérique en Suisse, le temps est venu d'évaluer les besoins des acteurs du marché. Pour des raisons économiques et pour des raisons liées aux fréquences, la priorité est accordée à une desserte des grandes agglomérations de Suisse alémanique. Le nouveau multiplex DAB-T devrait permettre de proposer quelque huit programmes radio.&lt;br /&gt; S'il ressort de la consultation qu'il existe un véritable intérêt pour l'aménagement d’une deuxième couverture DAB-T en Suisse alémanique, la mise au concours publique des concessions se déroulerait au printemps 2006. Le Conseil fédéral pourrait prendre les décisions d'octroi de concessions vers fin 2006.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;L'avenir est à la radio numérique&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Depuis près de 50 ans, la diffusion terrestre sans fil de programmes radio s'effectue dans toute l'Europe essentiellement par la bande de fréquences OUC (ondes ultracourtes), aujourd'hui saturée. La technique analogique ne permet pas une utilisation plus efficace de ces fréquences. Par conséquent, les spécialistes et l'industrie misent dorénavant sur la technologie numérique, grâce à laquelle le public pourra bénéficier d'une plus grande diversité de programmes et d'une meilleure qualité de réception. Le DAB-T (terrestrial digital audio broadcasting; radiodiffusion audionumérique terrestre) est la norme européenne courante pour la radiodiffusion numérique.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;La SSR a ouvert la voie – Place maintenant aux diffuseurs privés&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;En Suisse, la SSR propose depuis 1999 un bouquet radio numérique (multiplex) de 10 programmes dans le bassin lémanique et un bouquet de 11 programmes dans le plateau central alémanique. La première desserte DAB-T de tout le territoire suisse devrait être réalisée d'ici 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'heure actuelle, aucune radio privée ne peut être captée par DAB-T, une situation qui devrait changer à moyen terme. En effet, un nouveau plan international numérique des fréquences, prévu pour 2006, devrait accorder à la Suisse de nouvelles fréquences numériques, ce qui lui permettrait de combler les lacunes de l'offre actuelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il serait judicieux de donner la priorité aux diffuseurs privés souhaitant émettre à l'échelon de la région linguistique. En outre, la transmission de nouveaux programmes diffusés par voie terrestre sans fil pourrait accroître l'adhésion du public au DAB-T. Une participation à la fois de la SSR et de diffuseurs privés est envisageable.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="9625">
        <title>DAB utilisé en Suisse depuis 1999</title>
        <uri>http://www.bakom.ch/fr/radio_tv/dvb/dab/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-08 12:34" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Radio digitale: l'UFCOM avvia una consultazione pubblica per valutare i bisogni</title>
      <teaser>Nei prossimi anni potrebbe estendersi l'offerta radiofonica digitale (DAB-T) in Svizzera. Ne approfitterebbero innanzitutto i grandi agglomerati della Svizzera tedesca. Il Consiglio federale deciderà in merito ad un'eventuale messa a concorso delle frequenze digitali, quando l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) avrà valutato i bisogni degli ambienti interessati.</teaser>
      <lead>Nei prossimi anni potrebbe estendersi l'offerta radiofonica digitale (DAB-T) in Svizzera. Ne approfitterebbero innanzitutto i grandi agglomerati della Svizzera tedesca. Il Consiglio federale deciderà in merito ad un'eventuale messa a concorso delle frequenze digitali, quando l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) avrà valutato i bisogni degli ambienti interessati.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;È giunta l'ora di valutare i bisogni – scadenzario possibile&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Sebbene manchino ancora varie tappe all'integrazione su vasta scala della radio digitale in Svizzera, è giunta l'ora di valutare i bisogni degli attori del mercato. Per ragioni legate all'economia e alla tecnica delle frequenze, la priorità è data ad una diffusione nei grandi agglomerati della Svizzera tedesca. Il nuovo multiplex DAB-T dovrebbe offrire spazio a circa 8 programmi radiofonici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se gli ambienti consultati dimostreranno sufficiente interesse per la costruzione di una seconda copertura DAB-T nella Svizzera tedesca, la pubblica gara delle concessioni potrebbe essere indetta nella primavera del 2006. Il Consiglio federale deciderebbe in merito all'attribuzione delle concessioni verso fine 2006.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Il futuro appartiene alla radio digitale&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Da circa 50 anni in tutta Europa, la diffusione terrestre senza filo di programmi radiofonici avviene prevalentemente nella banda di frequenze OUC (onde ultracorte), ora irrimediabilmente satura. La tecnica analogica non permette un utilizzo più efficiente delle frequenze. Di conseguenza, gli specialisti e l'industria puntano sempre più sulla tecnologia digitale che consentirà al pubblico di beneficiare di una più vasta scelta di programmi e di una maggiore qualità di ricezione. Il DAB-T (Terrestrial Digital Audio Broadcasting) è lo standard europeo corrente per la radiodiffusione digitale.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;La SSR ha spianato la strada –spazio ora alle emittenti private&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Dal 1999 la SRG SSR offre un bouquet di 10 programmi digitali (multiplex) nel bacino lemanico e uno di 11 sull'altopiano centrale della Svizzera tedesca. Entro il 2009 la SRG SSR si prefigge di coprire tutta la Svizzera con una prima rete&amp;nbsp; multiplex DAB-T.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente le radio private non sono ancora captabili via DAB-T, ma la situazione dovrebbe mutare a medio termine. In effetti un nuovo piano internazionale digitale delle frequenze, previsto per il 2006, dovrebbe attribuire alla Svizzera nuove frequenze digitali che le permetterebbero di colmare le lacune dell'offerta radiofonica attuale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Occorrerebbe dare la priorità alle emittenti private che aspirano ad una diffusione a livello di regione linguistica. Nuovi programmi che finora non erano&amp;nbsp;diffusi per via terrestre senza filo potrebbero aumentare l'attrattiva del DAB-T per il pubblico. Sarebbe concepibile una partecipazione comune di SSR e emittenti private.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="9624">
        <title>DAB in Svizzera</title>
        <uri>http://www.bakom.ch/it/radio_tv/dvb/dab/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-08 12:34" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Digital radio: OFCOM opens a public study of requirements</title>
      <teaser>In the next few years the range of digital radio services (T-DAB) in Switzerland could be expanded. Large conurbations in German-speaking Switzerland would be the first to profit from this development. Before the Federal Council decides on a possible invitation to tender for digital frequencies, the Federal Office of Communications (OFCOM) will identify the requirements of interested parties.</teaser>
      <lead>In the next few years the range of digital radio services (T-DAB) in Switzerland could be expanded. Large conurbations in German-speaking Switzerland would be the first to profit from this development. Before the Federal Council decides on a possible invitation to tender for digital frequencies, the Federal Office of Communications (OFCOM) will identify the requirements of interested parties.</lead>
      <text link="no">This document is available in German, French and Italian only. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Media service OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-08 12:34" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="951" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen : Private Veranstalter</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Diffuseurs privés</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : emittenti private</name>
        <name lang="en">Radio and television: privat broadcaster</name>
      </keyword>
      <keyword id="1271" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation: Geräte</name>
        <name lang="fr">Télécommunications: Installations</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni: Apparecchi</name>
        <name lang="en">Telecommunication: Appliances</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
