<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24257" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Sozialhilfeausschluss bei Nichteintretensentscheiden (NEE) erfüllt die Erwartungen - Jahresbericht «Monitoring Nichteintretensentscheide» veröffentlicht</title>
      <lead>Der Sozialhilfestopp für Personen, auf deren Asylgesuch gar nicht eingetreten worden ist, hat die gesetzten Ziele erreicht. Rund 80 Prozent der Personen, welche zwischen April und Juni 2004 einen rechtskräftigen Nichteintretensentscheid (NEE) erhalten haben, wurden im Jahre 2005 weder polizeilich noch als Nothilfebezüger erfasst. Personen mit einem NEE beziehen durchschnittlich während 68 Tagen Nothilfe bzw. verlassen die Schweiz. Die Aufenthaltsdauer ab Eintritt des rechtskräftigen Entscheides ist somit bei diesen Personen fünf bis sechs Mal kürzer als bei Personen mit einem negativen Asylentscheid. Die neue Regelung – verbunden mit einer Beschleunigung der Verfahren – hat die Zahl der Gesuche mit offensichtlich asylirrelevanten Gründen vermindert und die abgewiesenen Bewerber zur Ausreise bewogen. Die Schweiz als Aufenthaltsland für Flüchtlinge ist nicht beeinträchtigt worden. Die Kriminalität hat nicht – wie befürchtet – zugenommen. Diese Bilanz zogen der Vorsteher des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartementes (EJPD) Bundesrat Christoph Blocher und BFM-Direktor Eduard Gnesa anlässlich der Orientierung über die Ergebnisse des Jahresberichtes «Monitoring Nichteintretensentscheide».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Ausschluss von Personen aus der Sozialhilfe, auf deren Asylgesuch gar nicht eingetreten worden ist, hat die angestrebten Ziele erreicht. Die Resultate der bisherigen Beobachtungszeit seit Einführung des Sozialhilfestopps vom 1. April 2004 bis Ende März 2005 sind:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Weniger unbegründete Asylgesuche:&lt;/strong&gt; Durch die Einführung des Sozialhilfestopps und die beschleunigten Verfahren wurden in der Schweiz, auch im Vergleich zu den europäischen Staaten, weniger unbegründete Asylgesuche eingereicht. Der Anteil der positiven Asylentscheide hat hingegen zugenommen. Insgesamt sind die Gesuchszahlen vom 1. April 2004 – 31. März 2005 im Vergleich zur Vorjahresperiode um 42 Prozent zurückgegangen. Der Rückgang in der Schweiz liegt erstmals deutlich über dem europäischen Mittel (minus 22 Prozent).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Weniger Kosten:&lt;/strong&gt; Der Bestand der Personen im Asylbereich ist um mehr als 12'000 Personen zurückgegangen und die damit verbundenen Einsparungen überschreiten die Sparvorgaben von 15 Mio. Franken für das Jahr 2004 bei weitem.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kosten gedeckt – Anpassung in Prüfung:&lt;/strong&gt; Die an die Kantone ausgestellte Entschädigung von 600 Franken pro NEE hat für das ganze Jahr die Kosten der Kantone mehr als gedeckt. Allerdings hat sich die Situation seit dem 1. Quartal 2005 in folge kleinerer Gesuchszahlen und des für die Kantone ungünstigen Bundesgerichtsentscheides verschlechtert, so dass eine Anpassung der Entschädigung geprüft wird.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Keine Zunahme der Kriminalität:&lt;/strong&gt; Die befürchtete massive Zunahme der Kriminalität ist nicht eingetroffen und die Risiken für die öffentliche Sicherheit sind gering.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kein langes Verbleiben:&lt;/strong&gt; Die Mehrzahl der von einem NEE betroffenen Personen tritt nach dem Weggang aus den Asylstrukturen des Bundes oder der Kantone nicht mehr in Erscheinung. Personen mit einem NEE beziehen durchschnittlich während 68 Tagen Nothilfe bzw. verlassen die Schweiz. Die Aufenthaltsdauer dieser Personen ist somit fünf bis sechs Mal kürzer als jene von Personen mit einem negativen Asylentscheid.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Schutz gewährleistet:&lt;/strong&gt; Verletzliche Personen erhalten den nötigen Schutz und die nötige Unterstützung.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Weiterhin zu viele Personen in der Schweiz ohne Asylgrund und Abgewiesene, die illegal im Land bleiben&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Verfahren in erster Instanz wurden beschleunigt. Vom 1. April 2004 bis 31. März 2005 wurden zwei Drittel der Gesuche innerhalb von zwei Monaten entschieden. Dies entspricht einer Steigerung von über 25 Prozent (Vorjahresperiode: 40 Prozent der Gesuche). Zudem wurden 40 Prozent der Gesuche bereits in den Empfangszentren erledigt. Das sind 11 Prozent mehr als in derselben Periode der Jahre 2003/2004 (29 Prozent). Nach wie vor gibt es jedoch zu viele Personen, die ein Gesuch einreichen, ohne dass sie einen Asylgrund haben. Abgewiesene verlassen das Land nicht und bleiben illegal im Land. Grosse Probleme bereitet die mangelnde Bereitschaft von Asylsuchenden, ihre Identität offen zu legen. Dies erschwert die Rückführung eines abgewiesenen Asylsuchenden ungemein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziele der Asylpolitik weiterverfolgen: weniger Gesuche, weniger illegal Anwesende, Flüchtlinge besser integrieren&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Offensichtlich unbegründete Asylgesuche müssen weiter reduziert werden. Dies ist das Ziel der laufenden Asylgesetzrevision. Das um Asylersuchen darf nicht attraktiv sein.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Es ist alles zu unternehmen, damit die Asylsuchenden ihre Papiere abgeben und ihre Identität offen legen. Eine gewisse Verbesserung wird die Asylgesetzrevision bringen. Dies verbessert die Rückführung von abgewiesenen Asylsuchenden.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Anerkannte Flüchtlinge müssen gezielter in den Arbeitsmarkt integriert werden. Das Bundesamt für Migration (BFM) ist beauftragt hier ein wirkungsvolles Integrationsprogramm zu erarbeiten.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Der Bestand der Beschwerden bei der Asylrekurskommission (ARK) muss markant abgebaut werden. Deshalb wurden der ARK für 2005 10 zusätzliche Stellen zugeteilt und die ARK wurde aufgefordert, entsprechende Prioritäten zu setzen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Migration, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>La suppression de l’aide sociale en cas de décision de non-entrée en matière (NEM) répond aux attentes - Publication du rapport annuel « Monitoring des décisions de non-entrée en matière »</title>
      <lead>La suppression de l’aide sociale accordée aux requérants d’asile dont la demande a fait l’objet d’une décision de non-entrée en matière (NEM) a permis d’atteindre les objectifs fixés. Près de 80 % des personnes frappées d’une NEM passée en force entre avril et juin 2004 ne figuraient pas dans les fichiers de la police ni ne bénéficiaient d’une aide d’urgence en 2005. Les personnes ayant fait l’objet d’une NEM reçoivent l’aide d’urgence durant 68 jours en moyenne, ou quittent le territoire suisse. En ce qui les concerne, la durée du séjour suite à une décision exécutoire est ainsi cinq à six fois plus courte que pour les personnes ayant fait l’objet d’une décision négative au terme d’une procédure d’asile. La nouvelle réglementation, associée à une accélération des procédures, a entraîné une diminution des demandes dont les motifs ne relèvent manifestement pas de l’asile et a poussé les requérants déboutés à quitter notre pays. Pourtant, le rôle de la Suisse en tant que terre d’accueil des réfugiés n’est pas remis en cause. Contrairement à ce que d’aucuns craignaient, le taux de criminalité n’a pas augmenté. C’est le bilan qu’ont dressé le Conseiller fédéral Christoph Blocher, chef du Département fédéral de justice et police (DFJP) et Eduard Gnesa, directeur de l’ODM lors d’une information donnée aux médias sur les résultats du rapport annuel « Monitoring des décisions de non-entrée en matière ».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En excluant de l’aide sociale les personnes frappées d’une décision de non-entrée en matière, les objectifs visés ont été atteints. Les résultats de l’analyse de la période concernée jusqu’à présent, à savoir de l’introduction de la suppression de l’aide sociale, le 1er avril 2004, à la fin mars 2005 sont les suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Diminution des demandes d’asile infondées :&lt;/strong&gt; l’introduction de la suppression de l’aide sociale et l’accélération des procédures ont permis de réduire le nombre de demandes d’asile infondées. Cette réduction est plus marquée en Suisse qu’au sein des pays européens. En revanche, la part de décisions positives a augmenté. Globalement, le nombre de demandes d’asile déposées entre le 1er avril 2004 et le 31 mars 2005, par rapport à la même période de l’année précédente, a régressé de 42 pour cent. Le recul des demandes en Suisse (22 %) se situe pour la première fois nettement au-dessus de la moyenne européenne.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Réduction des frais :&lt;/strong&gt; le nombre de personnes relevant du domaine de l’asile a diminué de plus de 12 000. Les économies ainsi réalisées dépassent largement les 15 millions de francs qu’il avait été prévu d’économiser en 2004.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Frais couverts – adaptation à l’examen :&lt;/strong&gt; l’indemnisation de 600 francs par NEM octroyée aux cantons a largement couvert leurs frais pour toute l’année. Toutefois, suite à une réduction du nombre des demandes et à l’arrêt du Tribunal fédéral, la situation a évolué depuis le 1er trimestre 2005 en défaveur des cantons, raison pour laquelle une adaptation des indemnités est à l’examen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pas d’augmentation de la criminalité :&lt;/strong&gt; la forte augmentation de la criminalité redoutée par certains ne s’est pas confirmée et les risques pour la sécurité publique sont faibles.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pas de long séjour :&lt;/strong&gt; la plupart des personnes frappées d’une NEM disparaissent une fois qu’elles ne sont plus intégrées dans la structure d’asile de la Confédération ou des cantons. Les personnes ayant fait l’objet d’une NEM reçoivent l’aide d’urgence durant 68 jours en moyenne, ou quittent le territoire suisse. En ce qui les concerne, la durée du séjour suite à une décision exécutoire est ainsi cinq à six fois plus courte que pour les personnes ayant fait l’objet d’une décision négative au terme d’une procédure d’asile&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Protection assurée :&lt;/strong&gt; les personnes vulnérables bénéficient de la protection et du soutien nécessaires.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il y a toujours trop de personnes séjournant en Suisse sans motifs d’asile et trop de requérants déboutés séjournant illégalement dans notre pays&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les procédures de première instance ont été accélérées : entre le 1er avril 2004 et le 31 mars 2005, les décisions ont été rendues dans un délai de deux mois pour les deux tiers des demandes, soit une hausse de plus de 25 % (exercice précédent: 40 % des demandes). Par ailleurs, 40 % des demandes ont été traitées directement dans les centres d’enregistrement, soit 11 % de plus que durant la même période de l’année 2003/2004 (29 %). Cependant, les personnes qui déposent une demande sans avoir de motifs d’asile sont toujours trop nombreuses. De plus, certains requérants déboutés ne quittent pas le pays et séjournent illégalement en Suisse. A cet égard, il y a lieu de relever les problèmes que pose le manque de coopération des demandeurs d’asile lorsqu’il s’agit de décliner leur identité. En effet, cela complique considérablement le rapatriement des requérants déboutés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Poursuite des objectifs de la politique en matière d’asile : moins de demandes, moins de clandestins, meilleure intégration des réfugiés&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Il faut réduire le nombre de demandes d’asile manifestement infondées. C’est ce que vise la révision en cours de la loi sur l’asile. Demander l’asile ne doit pas être attrayant.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il convient de tout mettre en oeuvre pour que les requérants d’asile remettent leurs papiers et déclinent leur identité. La révision de la loi sur l’asile améliorera les conditions. Le rapatriement des requérants déboutés en sera facilité.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il importe d’intégrer de manière plus ciblée les réfugiés reconnus dans le marché du travail. L’Office fédéral des migrations (ODM) est chargé d’élaborer en ce sens un programme d’intégration efficace.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il y a lieu de réduire considérablement le nombre de recours déposés auprès de la Commission suisse de recours en matière d'asile (CRA). A cet effet, dix postes de travail supplémentaires ont été attribués à la CRA pour 2005, laquelle est chargée de fixer les priorités en la matière.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des migrations, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Esclusione dall’aiuto sociale in caso di decisione di non entrata nel merito (NEM): soddisfatte le aspettative - Pubblicato il rapporto annuale «Monitoraggio delle decisioni di non entrata nel merito»</title>
      <lead>Ha dato i frutti attesi il blocco dell’aiuto sociale nei confronti delle persone la cui domanda d’asilo è stata oggetto di una decisione di non entrata nel merito passata in giudicato (NEM). Nel 2005, l'80 per cento circa delle persone che, tra aprile e giugno del 2004, hanno ricevuto una decisione NEM non è né stato fermato dalla polizia né percepiva l’aiuto immediato. Le persone NEM percepiscono l'aiuto immediato per 68 giorni in media o lasciano la Svizzera entro questo tempo. Una volta passata in giudicato la decisione NEM, queste persone permangono quindi nel Paese per un periodo da cinque a sei volte inferiore a quello registrato per coloro che hanno ricevuto una decisione negativa. Il nuovo disciplinamento e le procedure accelerate hanno ridotto il numero di domande infondate ai fini dell'asilo, inducendo i richiedenti respinti a lasciare il Paese. La qualità di Paese di accoglienza della Svizzera non ne ha risentito. Contrariamente a quanto temuto, la criminalità non è aumentata. È questo il bilancio stilato dal capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), il consigliere federale Christoph Blocher, e dal direttore dell’UFM Eduard Gnesa in occasione della conferenza stampa sui risultati contenuti nel rapporto annuale «Monitoraggio delle decisioni di non entrata nel merito».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’esclusione dall’aiuto sociale NEM ha permesso di raggiungere gli obiettivi prefissati. Nel periodo in rassegna, durato dal 1° aprile 2004, quando fu introdotto il blocco dell’aiuto sociale, fino alla fine di marzo 2005, sono stati raggiunti i risultati seguenti.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Meno domande d’asilo infondate:&lt;/b&gt; grazie all’introduzione del blocco dell’aiuto sociale e a procedure più rapide, il numero delle domande d’asilo infondate presentate in Svizzera è diminuito, anche rispetto alla media europea. È per contro aumentata la quota delle decisioni d’asilo positive. Nel complesso, tra il 1° aprile 2004 e il 31 marzo 2005, le domande d’asilo sono calate del 42 per cento rispetto allo stesso periodo dell’anno precedente. Per la prima volta, la diminuzione registrata in Svizzera è nettamente superiore alla media europea (- 22 %).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Meno costi:&lt;/strong&gt; il numero delle persone rientranti nel settore dell’asilo è diminuito di oltre 12 000 unità e i conseguenti risparmi superano di gran lunga gli obiettivi di risparmio di 15 milioni di franchi per il 2004.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Costi coperti – adeguamento sotto esame:&lt;/b&gt; le indennità di 600 franchi per NEM versate ai Cantoni hanno ampiamente coperto i costi sopportati dai Cantoni sull’arco di tutto l’anno. A partire dal primo trimestre del 2005, la situazione è tuttavia peggiorata in seguito al minor numero di domande d’asilo e alla decisione del Tribunale federale sfavorevole ai Cantoni, ragion per cui si sta valutando se adeguare le indennità.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Nessun aumento della criminalità:&lt;/b&gt; il temuto massiccio aumento della criminalità non si è avverato e i rischi per la sicurezza pubblica sono esigui.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Nessuna lunga permanenza:&lt;/b&gt; la maggior parte delle persone NEM scompare dopo aver lasciato le strutture d’asilo della Confederazione o dei Cantoni. Le persone NEM percepiscono l'aiuto immediato per 68 giorni in media o lasciano la Svizzera entro questo tempo. Una volta passata in giudicato la decisione NEM, queste persone permangono quindi nel Paese per un periodo da cinque a sei volte inferiore a quello registrato per coloro che hanno ricevuto una decisione negativa.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Protezione garantita:&lt;/strong&gt; le persone vulnerabili ricevono la protezione e il sostegno necessari.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Troppe le persone senza un motivo d’asilo e quelle che permangono illegalmente nel Paese una volta respinte&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le procedure in prima istanza sono state accelerate. Tra il 1° aprile 2004 e il 31 marzo 2005, due terzi delle domande sono state evase entro due mesi, il che equivale a un aumento di oltre il 25 per cento rispetto allo stesso periodo dell’anno precedente (40 %). Inoltre, il 40 per cento delle domande è stato evaso già nei centri di registrazione, il che corrisponde a un incremento del 10 per cento circa rispetto allo stesso periodo del 2003/2004 (29 %).&lt;br /&gt; Troppe persone continuano tuttavia a presentare una domanda senza avere un valido motivo d’asilo. Altre non lasciano il nostro Paese e restano illegalmente in Svizzera, pur essendo state respinte. Molto problematica è la scarsa disponibilità dei richiedenti l’asilo a rivelare la propria identità. Ciò rende particolarmente difficoltoso il rimpatrio dei richiedenti respinti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Continuare a perseguire gli obiettivi della politica in materia d’asilo: meno domande, meno clandestini, migliore integrazione dei rifugiati&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Le domande d’asilo manifestamente infondate vanno ridotte ulteriormente. È questo l’obiettivo dell’attuale revisione della legge sull’asilo. Chiedere asilo non deve convenire.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Occorre fare il possibile affinché i richiedenti l’asilo forniscano i documenti e rivelino la propria identità. La revisione della legge sull’asilo migliorerà la situazione in quanto semplificherà il rimpatrio dei richiedenti respinti.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;I rifugiati riconosciuti vanno integrati nel mercato del lavoro in modo più mirato. L’Ufficio federale della migrazione (UFM) è incaricato di elaborare un programma d’integrazione efficace.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il numero dei ricorsi presso la Commissione di ricorso in materia d’asilo (CRA) va fortemente ridotto. Ecco perché per il 2005 sono stati assegnati 10 posti nuovi alla CRA, che è altresì stata invitata a stabilire le priorità necessarie a tal fine.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
