<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24495" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-08-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verbrechen gegen die Menschlichkeit und Kriegsverbrechen im Strafgesetz verankern - EJPD schickt Gesetzesänderungen in die Vernehmlassung</title>
      <lead>Eine Revision des Strafrechts soll die Verfolgung von Völkermord, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und Kriegsverbrechen erleichtern. Der Bundesrat hat am Mittwoch das Eidg. Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) ermächtigt, die erforderlichen Gesetzesänderungen bis am 31. Dezember 2005 in die Vernehmlassung zu schicken. (Vorentwurf und erläuternder Bericht)</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Neu werden die Verbrechen gegen die Menschlichkeit konkretisiert. Dazu gehören Delikte wie vorsätzliche Tötung, Ausrottung, Versklavung, Deportation, Freiheitsberaubung, Folter, Sexualdelikte und Apartheid, die im Rahmen eines ausgedehnten oder systematischen Angriffs gegen die Zivilbevölkerung begangen werden. Zwar sind diese Straftaten in der Regel bereits heute durch das schweizerische Recht erfasst. Es fehlt jedoch das erschwerende Element des Angriffs gegen die Zivilbevölkerung, das nicht mitbestraft werden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Präzise Definition soll Klarheit schaffen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kriegsverbrechen werden in der Schweiz bisher durch einen Pauschalverweis auf das humanitäre Völkerrecht (Genfer und Haager Abkommen) strafrechtlich erfasst. Die Bestrafung solcher Völkerrechtsverletzungen soll nun auf eine klarere innerstaatliche Gesetzesgrundlage gestellt werden. Verbrechen wie beispielsweise Kriegshandlungen gegen die Zivilbevölkerung oder der Einsatz verbotener Waffen werden in Zukunft ausdrücklich im Strafgesetz genannt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zuständigkeiten neu regeln&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Weiter soll die Zuständigkeit zur Strafverfolgung neu geregelt werden. Demnach führen grundsätzlich die zivilen Strafverfolgungsbehörden des Bundes Verfahren wegen Völkermordes, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und Kriegsverbrechen. Die Militärjustiz ist zuständig für Taten, die von einem Angehörigen der Schweizer Armee begangen wurden oder denen eine solche Person zum Opfer gefallen ist. Befindet sich die Schweiz im Krieg, führt die Militärjustiz die Verfahren sowohl gegen Zivil- wie gegen Militärpersonen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Tatbestand des Völkermordes wurde bereits im Jahr 2000 ins schweizerische Recht eingeführt. Im Zusammenhang mit den vorliegenden Arbeiten werden nur geringfügige Anpassungen der Bestimmung vorgeschlagen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anpassung an das Römer Statut&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Der Internationale Strafgerichtshof (IStGH) in Den Haag ist zuständig für die Verfolgung und Beurteilung von Völkermord, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und Kriegsverbrechen. Er wird nur dann tätig, wenn die Mitgliedstaaten nicht willens oder nicht in der Lage sind, diese auf ihrem Hoheitsgebiet oder durch eigene Staatsangehörige begangenen Verbrechen selber zu verfolgen. Die Schweiz hat das Römer Statut des IStGH im Jahr 2001 ratifiziert. Dabei wurden die unmittelbar notwendigen Gesetzesanpassungen (Zusammenarbeit mit dem Gericht) vorgenommen. Durch die vorliegende Gesetzesrevision soll das materielle Strafrecht nun umfassend an das In Römer Statut angepasst werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andrea Candrian, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 97 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Crimes contre l’humanité et crimes de guerre font leur entrée dans le code pénal - Le DFJP soumet à une procédure de consultation les modifications législatives nécessaires</title>
      <lead>Le droit pénal doit être révisé pour faciliter la poursuite pour génocide, crime contre l’humanité et crime de guerre. Le Conseil fédéral a autorisé, mercredi, le Département fédéral de justice et police (DFJP) à ouvrir une procédure de consultation, qui s’achèvera le 31 décembre 2005, sur les modifications législatives nécessaires à cette fin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La notion de crime contre l’humanité sera concrétisée. En font partie des infractions telles que le meurtre, l’extermination, la réduction en esclavage, la déportation, la séquestration, la torture, l’atteinte au droit à l’autodétermination sexuelle et l’apartheid, lorsqu’ils sont commis dans le cadre d’une attaque généralisée ou systématique lancée contre la population civile. En règle générale, ces crimes sont d’ores et déjà couverts par le droit pénal suisse, mais il manque l’élément aggravant de l’attaque contre la population civile, qui ne peut dès lors pas être pris en compte pour fixer la peine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une définition précise pour davantage de clarté&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;A l’heure actuelle, le droit pénal suisse ne couvre les crimes de guerre que par une disposition générale renvoyant au droit humanitaire international (Conventions de Genève et de La Haye). La répression de telles violations du droit international doit désormais reposer sur une base légale plus claire dans le droit national. Les crimes tels que les actes de guerre contre une population civile ou le recours à des armes interdites seront à l’avenir explicitement mentionnés dans le code pénal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Redistribution des compétences&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Par ailleurs, les compétences en matière de poursuites pénales doivent être réorganisées. En principe, les autorités civiles de poursuite pénale de la Confédération se chargeront des procédures pour génocide, crime contre l’humanité et crime de guerre. La justice militaire sera compétente pour les actes commis par un membre de l’armée suisse ou dont un membre de l’armée a été victime. Si la Suisse est en guerre, la justice militaire mènera les procédures aussi bien contre les civils que contre les membres de l’armée. Le crime de génocide a été introduit dans le droit suisse en l’an 2000 déjà. Dans le cadre des présents travaux, seules quelques légères adaptations des dispositions pertinentes sont proposées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Adaptation au Statut de Rome&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La Cour pénale internationale (CPI), à La Haye, a la compétence de poursuivre et de juger les crimes de génocide, les crimes contre l’humanité et les crimes de guerre. Elle n’intervient cependant que lorsque les Etats parties n’ont pas la volonté ou les moyens de poursuivre eux-mêmes ces crimes, lorsqu’ils ont été commis sur leur territoire ou par un de leurs ressortissants. La Suisse a ratifié le Statut de Rome de la CPI en 2001. Les modifications législatives qui avaient accompagné cette ratification s’étaient limitées au strict nécessaire (coopération avec la Cour). La révision proposée aujourd’hui vise à adapter de manière plus complète le droit pénal matériel au Statut de Rome.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andrea Candrian, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 97 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Introdotte nel diritto penale le fattispecie di crimine contro l’umanità e di crimine di guerra - Il DFGP pone in consultazione le modifiche di legge</title>
      <lead>È in corso una revisione del diritto penale allo scopo di semplificare il perseguimento del genocidio, dei crimini contro l’umanità e dei crimini di guerra. Mercoledì il Consiglio federale ha autorizzato il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) a porre in consultazione le necessarie modifiche di legge. La consultazione si concluderà il 31 dicembre 2005.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'avamprogetto codifica i crimini contro l’umanità, tra cui figurano reati quali l'omicidio volontario, lo sterminio, la riduzione in schiavitù, la deportazione, l'imprigionamento, la tortura, i reati sessuali e l'apartheid, commessi nell’ambito di un esteso o sistematico attacco contro popolazioni civili. La legge svizzera contempla già questi reati, ma non conosce l'aggravante dell'attacco contro la popolazione civile, che quindi non risulta specificamente punibile.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Maggiore chiarezza grazie a una definizione precisa&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L'attuale diritto penale svizzero punisce i crimini di guerra sulla base di un rinvio generico al diritto internazionale umanitario (Convenzioni di Ginevra e dell'Aia). Ora si intende punire tali violazioni del diritto internazionale umanitario sulla base di una disposizione di legge più chiara. In futuro, nel Codice penale saranno specificati crimini quali gli interventi bellici contro la popolazione civile o l'impiego di armi vietate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ridefinite le competenze&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L'avamprogetto propone inoltre di ridefinire le competenze in materia di perseguimento penale. In linea di massima spetterà alla giustizia civile avviare le procedure contro i presunti autori di genocidio, di crimini contro l’umanità e di crimini di guerra, mentre la giustizia militare perseguirà i reati commessi da o nei confronti di militari dell’esercito svizzero. In caso di coinvolgimento bellico della Svizzera, il diritto penale militare si applicherà sia ai militari, sia ai civili. La fattispecie di genocidio è stata introdotta nel diritto svizzero già nel 2000. Ecco perché nell'ambito dei lavori correnti tale disposizione subirà soltanto modifiche di lieve entità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Allineamento con lo Statuto di Roma&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La Corte penale internazionale (CPI) dell'Aia è competente per giudicare e perseguire il genocidio, i crimini contro l’umanità e i crimini di guerra. Esercita le proprie funzioni soltanto qualora le autorità nazionali competenti non intendano o non siano in grado di perseguire tali reati commessi sul loro territorio nazionale o da un loro cittadino. La Svizzera ha ratificato lo Statuto di Roma della CPI nel 2001, attuando le modifiche di legge immediatamente necessarie (cooperazione con la CPI). L'attuale revisione ha lo scopo di conformare completamente allo Statuto di Roma il diritto penale materiale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andrea Candrian, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 97 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
