<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="296" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-08-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Auftrag für neues LSVA-Erfassungsgerät vergeben</title>
      <lead>Die Firma Siemens Schweiz AG mit Sitz in Zürich hat den Zuschlag für die Lieferung des neuen LSVA-Erfassungsgerätes für die Ausrüstung der abgabepflichtigen Fahrzeuge erhalten. Das Ziel der Zollverwaltung ist es, im Jahr 2007 schrittweise mit der Ablösung der heutigen Erfassungsgeräte zu beginnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dem Aufruf im Schweizerischen Handelsamtsblatt (SHAB) vom Februar 2005, eine Offerte für die Lieferung eines neues LSVA-Erfassungsgerätes einzureichen, sind mehrere nationale und internationale Unternehmen gefolgt. Die Oberzolldirektion hat alle Angebote nach den Vorgaben des öffentlichen Beschaffungswesens geprüft und bewertet. Den Zuschlag hat schliesslich die Siemens Schweiz AG erhalten. Das Auftragsvolumen bewegt sich in der Grössenordnung von 55 Mio. Franken.&lt;/p&gt; &lt;p /&gt;Das bestehende LSVA-Erfassungsgerät wurde im Jahr 1999 entwickelt und ist seit April 2000 im Einsatz.</text>
      <contact>Adrian Schudel, Sektion Material und Drucksachen; Tel: 031 3249439 André Büttler, Projektleiter CH-OBU-2, Tel: 031 323 70 94 Conrad Schranz, Projektoberleiter CH-OBU-2, Tel: 031 322 66 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le mandat pour le nouvel appareil de saisie RPLP a été attribué</title>
      <lead>L'entreprise Siemens Suisse SA, dont le siège est à Zurich, a obtenu l'adjudication pour la livraison du nouvel appareil de saisie RPLP qui équipera les véhicules passibles de la redevance. L'objectif de l'Administration fédérale des douanes est de commencer le remplacement progressif des appareils de saisie actuels en 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Plusieurs entreprises suisses et étrangères ont donné suite à l'appel d'offres publié en février 2005 dans la Feuille officielle suisse du commerce (FOSC) en vue de la livraison d'un nouvel appareil de saisie RPLP. La Direction générale des douanes a examiné et évalué toutes les offres conformément aux impératifs régissant les marchés publics. C'est finalement Siemens Suisse SA qui a obtenu l'adjudication. Le volume de la commande se situe aux environs de 55 millions de francs.&lt;/p&gt; Développé en 1999, l'appareil de saisie RPLP actuel est utilisé depuis avril 2000.</text>
      <contact>Adrian Schudel, section Matériel et imprimés, téléphone 031 3249439 André Büttler, chef du projet CH-OBU-2, téléphone 031 3237094 Conrad Schranz, directeur du projet CH-OBU-2, téléphone 031 3226691</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferito il mandato per il nuovo apparecchio di rilevazione TTPCP</title>
      <lead>La ditta Siemens Schweiz AG con sede a Zurigo si è aggiudicata l'appalto per la fornitura del nuovo apparecchio di rilevazione TTPCP destinato all'equipaggiamento dei veicoli assoggettati alla tassa. L'amministrazione delle dogane si prefigge di iniziare nel 2007 la sostituzione progressiva degli apparecchi odierni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Numerose imprese nazionali e internazionali hanno concorso alla gara pubblicata sul Foglio ufficiale svizzero di commercio (FUSC) del mese di febbraio del 2005 per la fornitura di un nuovo apparecchio di rilevazione TTPCP. La Direzione generale delle dogane ha esaminato e valutato tutte le offerte in base ai criteri applicabili agli acquisti pubblici. La ditta Siemens Schweiz AG si è infine aggiudicata l'appalto. Il volume del mandato si aggira attorno ai 55 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'attuale apparecchio di rilevazione TTPCP è stato sviluppato nel 1999 ed è operativo dal mese di aprile del 2000.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Schudel, sezione Materiale e stampati, tel. 031 3249439 André Büttler, responsabile del progetto CH-OBU-2, tel. 031 3237094 Conrad Schranz, direttore del progetto CH-OBU-2, tel. 031 322 66 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="14" org-id="606">
        <name lang="de">Leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe LSVA</name>
        <name lang="fr">Redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (RPLP)</name>
        <name lang="it">Tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni TTPC</name>
        <name lang="en">Mileage-related heavy vehicle charge</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="141" org-id="606">
        <name lang="de">Leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe LSVA</name>
        <name lang="fr">Redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (RPLP)</name>
        <name lang="it">Tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPC)</name>
        <name lang="en">Mileage-related heavy vehicle charge (LSVA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
