<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21788" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-08-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Strafrechtler als Ersatzrichter für das Jugoslawientribunal gewählt</title>
      <lead>Die UNO-Generalversammlung hat am Mittwoch, 24. August 27 Ersatzrichter für das internationale Kriegsverbrechertribunal für das frühere Jugoslawien (ICTY) gewählt. Unter den Gewählten befindet sich auch der emeritierte Schweizer Strafrechtsprofessor und frühere Präsident der Europäischen Kommission für Menschenrechte Stefan Trechsel.</lead>
      <text link="no">Die Schweiz ist über diese Wahl sehr erfreut. Damit kommt nicht zuletzt auch das schweizerische Engagement für das Wiedererstarken der Rechtstaatlichkeit in der Region und für die internationale Strafgerichtsbarkeit allgemein zum Ausdruck. Die Schweiz unterstützt den ICTY seit dessen Gründung. Die in die entscheidende Phase getretenen Arbeiten dieser Institution sind für den Kampf gegen die Straflosigkeit auf dem Gebiet des früheren Jugoslawien von grosser Bedeutung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der 1937 in Bern geborene Stefan Trechsel war Professor für Straf- und Strafprozessrecht an der Universität St. Gallen (1979 bis 1999) und an der Universität Zürich (1999 bis 2004). 1975 wurde er zum Mitglied der Europäischen Menschenrechtskommisssion gewählt und präsidierte diese von 1995 bis 1999.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un pénaliste suisse élu juge ad litem du Tribunal pénal international pour l'ex-Yougoslavie</title>
      <lead>L'Assemblée générale de l'ONU a élu, mercredi 24 août, vingt-sept juges ad litem du Tribunal pénal international pour l'ex-Yougoslavie (TPIY). Le Suisse Stefan Trechsel, professeur émérite de droit pénal et ancien président de la Commission européenne des droits de l'homme, fait partie des élus.</lead>
      <text link="no">La Suisse se félicite de cette élection, qui s'inscrit dans le contexte de son engagement en faveur de la justice pénale internationale de manière générale et du renforcement de la primauté du droit dans la région. La Suisse soutient le TPIY depuis sa création. Cette institution, dont les travaux sont entrés dans une phase décisive, joue un rôle très important dans la lutte contre l'impunité sur le territoire de l'ex-Yougoslavie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; M. Stefan Trechsel, né en 1937 à Berne, a été professeur de droit pénal et de procédure pénale à l'Université de Saint-Gall de 1979 à 1999 et à l'Université de Zurich de 1999 à 2004. Elu membre de la Commission européenne des droits de l'homme en 1975, il a présidé cette dernière de 1995 à 1999.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esperto svizzero di diritto penale nominato giudice supplente del Tribunale internazionale per l'ex Jugoslavia</title>
      <lead>Mercoledì 24 agosto 2005 l'Assemblea generale dell'ONU ha nominato 27 giudici supplenti per il Tribunale internazionale per il perseguimento dei crimini di guerra nell'ex Jugoslavia (ICTY). Tra i nominati vi è anche uno Svizzero, Stefan Trechsel, professore emerito di diritto penale e già presidente della Commissione europea dei diritti dell'uomo.</lead>
      <text link="no">La Svizzera si rallegra di questa nomina che sottolinea non da ultimo anche l'impegno svizzero in favore del rafforzamento dello Stato di diritto nella regione e in generale in favore della giurisdizione internazionale in ambito penale. La Svizzera sostiene l'ICTY sin dalla sua istituzione. I lavori di questa istituzione, che sono ora entrati nella fase decisiva, rivestono grande importanza per la lotta contro l'impunità sul territorio dell'ex Jugoslavia.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Stefan Trechsel, nato a Berna nel 1937, è stato professore di diritto penale e di diritto procedurale penale all'università di San Gallo (dal 1979 al 1999) e all'università di Zurigo (dal 1999 al 2004). Nel 1975 è stato eletto membro della Commissione europea dei diritti dell'uomo, commissione di&amp;nbsp; qui ha assunto la presidenza dal 1995 al 1999.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
