<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14021" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-08-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hochwasser: Armee bereits im Einsatz und für weitere Hilfe bereit</title>
      <lead>Die Niederschläge in vielen Regionen der Schweiz haben zu teilweise prekären Hochwassersituationen geführt. Neben koordinierten Einsätzen zu Gunsten der Kantone Jura, Solothurn und Aargau leisten Verbände der Armee auch Spontanhilfe. Vom Hochwasser betroffen ist auch armeeeigene Infrastruktur. Der Führungsstab der Armee sowie die Nationale Alarmzentrale in Zürich verfolgen die Lage rund um die Uhr. VBS-Chef Bundesrat Samuel Schmid steht im Kontakt mit den betroffenen Kantonsregierungen und hat am Donnerstagmorgen den Führungsstab besucht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Schmid spricht den Einsatzkräften seinen Dank aus. Er ist der Ansicht, dass das Zusammenspiel von Armee, Bevölkerungsschutz, Feuerwehren und weiteren Blaulicht-Organisationen gut funktioniert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Armee wurde heute Donnerstag vom Kanton Jura um Unterstützung bei Evakuierungen in der Ortschaft Riedes (Achse Delémont ‑ Laufen) durch Pontoniere angefragt. Diese erfolgt in Koordination mit der Luftwaffe und der REGA, die sich ebenfalls an den Evakuierungen beteiligen. Den Kanton Solothurn unterstützt die Armee mit einem Helikopter für Rekognoszierungsflüge, zwei Löschwasserpumpen und 15 000 Sandsäcken. Auch zu Gunsten des Kantons Aargau wurden Rekognoszierungsflüge durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem leisten Einheiten der Armee auch Spontanhilfe. So haben von gestern Mittwochabend bis heute Donnerstag früh 20 Angehörige der EKF Kompanie 64/1 in Schwarzenburg (BE) in einem Spontanhilfeeinsatz die Feuerwehr beim Abfüllen und Transport von Sandsäcken unterstützt. Auch in Lyss stehen Angehörige der Elektromechaniker RS im Einsatz zu Gunsten der Feuerwehr. Der Kommandant einer Truppe kann für maximal 48 Stunden selbständig mit seinen Mitteln zu Gunsten der Bevölkerung in seinem WK-Raum Spontanhilfe leisten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für grössere und koordinierte Katastrophenhilfe Einsätze stellt die Armee rund ums Jahr eine permanente Bereitschaft mit Verbänden sicher. Derzeit wird diese durch die Durchdiener des Katastrophenhilfe Bereitschaftsverbandes in Wangen an der Aare (SO) sichergestellt. Zudem können für die Katastrophenhilfe auch geeignete Verbände, die zum entsprechenden Zeitpunkt ihren WK leisten, für Einsätze beigezogen werden. Um eine solche Unterstützung durch die Armee zu erhalten, stellen die Kantone via die vier Territorialregionen der Armee einen Antrag an den Führungsstab der Armee. Dieser beurteilt laufend die Lage und die Gesuche, um die Mittel der Armee gezielt und koordiniert einsetzen zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom Hochwasser betroffen ist auch armeeeigene Infrastruktur. Die Logistikbasis der Armee (LBA) überprüft permanent und schweizweit die Lage in der Armee-Infrastruktur.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Zu Gunsten der Kaserne Lyss (BE) standen rund 80 Angehörige der Elektromechaniker RS sowie Teile der Betriebsfeuerwehr Wangen an der Aare im Einsatz. Dank des frühzeitigen Beginns dieses Einsatzes konnten, obwohl der Lyssbach einen höheren Wasserstand hat als beim Unwetter vom vergangenen Juni, die Schäden gering gehalten werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;In Burgdorf (BE) hat die Emme das Areal der Aussenstelle des Logistik-Centers Thun (ehemals Armeemotorfahrzeugpark AMP) überschwemmt. Die Halle 1 wurde von Angehörigen der Mobilen Logistik Bereitschaftskompanie 104-3/07 geräumt. Dabei ging es um rund 180 Paletten teilweise eben erst vom letzten Hochwasser gereinigtes Material des Vereins Schweizerisches Armeemuseum, aber auch um Panzermotoren, Elektronik, Betriebsstoffe und Konstruktionspläne.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;In Wangen an der Aare (SO) wurden zum Schutz der Gemeindekaserne durch Betriebsfeuerwehr und Angehörige des Katastrophenhilfe Bereitschaftsverbands Sandsäcke verlegt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Das Zentralholzlager des Infrastruktur-Centers Othmarsingen in Bremgarten (AG) ist derzeit nicht mehr passierbar. Das Schnittholzlager steht derzeit rund 80 Zentimer unter Wasser. Es wird mit einem weiteren Anstieg des Pegels der Reuss gerechnet.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Das Rekrutierungszentrum in Windisch kann seinen Betrieb derzeit sicherstellen. In der Umgebung sind jedoch mehrere zivile Gebäude durch die Hochwasser in Mitleidenschaft gezogen. Hier leisten Angehörige des Rekrutierungszentrums sowie der Genie RS 73 Spontanhilfe.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Felix Endrich Armeesprecher 031 323 21 15</contact>
      <link id="29968">
        <title>Aktuelle Informationen laufend unter:</title>
        <uri>http://www.armee.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-08-09 16:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Crues: L'armée est déjà engagée et prête à aider encore plus</title>
      <lead>Les précipitations dans de nombreuses régions de la Suisse ont parfois provoqué des crues inquiétantes. Outre des engagements coordonnés au profit des cantons du Jura, de Soleure et d’Argovie, les formations de l’armée apportent également une aide spontanée. Les crues ont aussi touché des infrastructures appartenant à l’armée. L’État-major de conduite de l’armée ainsi que la Centrale nationale d’alarme à Zurich suivent l’évolution de la situation heure par heure. Le conseiller fédéral Samuel Schmid, chef du DDPS est en contact avec les autorités des cantons touchés. Il a rendu visite à l'État-major de conduite de l’armée jeudi matin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Schmid remercie les forces d'intervention pour leur engagement. Il estime que la collaboration entre l'armée, la protection de la population, les services du feu et d'autres organisations d'intervention d'urgence se passe bien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce jeudi, l'armée a été sollicitée par le canton du Jura afin d'appuyer, avec des pontonniers, l'évacuation de la localité de Riedes sur l'axe Delémont - Laufon. Cette évacuation est menée de manière coordonnée avec les Forces aériennes et la REGA qui y participent également. L'armée apporte son soutien au canton de Soleure en engageant à son profit un hélicoptère pour des tâches de reconnaissance aérienne, deux pompes pour de l'eau d'extinction et 15'000 sacs de sable. Des vols de reconnaissance ont également été effectués pour le canton d'Argovie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De plus, des unités de l'armée apportent spontanément leur aide. Ainsi, dans le cadre d'un engagement d'aide spontanée, 20 militaires de la compagnie CGE 64/1 ont appuyé le service du feu de Schwarzenburg (BE) entre mercredi soir et jeudi matin en remplissant et en transportant des sacs de sable. De même à Lyss, des militaires de l'école de recrues des mécaniciens-électriciens sont engagés au profit du service du feu. Le commandant d'une troupe peut apporter, à son initiative, avec ses propres moyens et pendant 48 heures au maximum, une aide spontanée à la population civile de son secteur de cours de répétition.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S'il faut apporter une aide en cas de catastrophe de plus grande ampleur et coordonnée, l'armée dispose de formations en état de disponibilité opérationnelle permanente tout au long de l'année. En ce moment, ce sont les militaires en service long de la formation d'action rapide d'aide en cas de catastrophe stationnés à Wangen sur l'Aar (SO) qui assurent cette disponibilité opérationnelle. De plus, des formations appropriées accomplissant leur cours de répétition au moment des événements peuvent être engagées dans le cadre de l'aide en cas de catastrophe. Pour obtenir un tel soutien de l'armée, les cantons présentent une requête adressée à l'État-major de conduite de l'armée par le biais de l'une des quatre régions territoriales. Cet état-major apprécie la situation en permanence et examine les requêtes pour que les moyens de l'armée puissent être engagés de manière ciblée et coordonnée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les crues ont aussi touché des infrastructures appartenant à l'armée. La Base logistique de l'armée (BLA) surveille la situation des infrastructures de l'armée en permanence et dans l'ensemble de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Pour protéger la caserne de Lyss (BE), environ 80 militaires de l'école de recrues des mécaniciens-électriciens ainsi que des détachements du service du feu de l'exploitation de Wangen sur l'Aar sont engagés. Grâce à une intervention commencée à temps, les dommages causés par une montée des eaux du Lyssbach, pourtant plus importante que celle connue lors des intempéries du mois de juin dernier, ont pu être limités.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;A Berthoud (BE), l'Emme a inondé le périmètre du site extérieur du Centre logistique de Thoune (autrefois appelé parc automobile de l'armée, PAA). La halle no 1 a été vidée de son contenu par les militaires de la compagnie de logistique mobile 104-3/07. Il s'agissait d'environ 180 palettes de matériel qui venait d'être nettoyé suite à la dernière inondation et est destiné à l'Association du musée suisse de l'armée, mais également de moteurs pour blindés, de composants électroniques, de produits d'exploitation et de plans techniques.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;À Wangen sur l'Aar (SO), le service du feu de l'exploitation et des militaires de la formation d'action rapide d'aide en cas de catastrophe ont protégé la Caserne Communale en posant des sacs de sable.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le dépôt de bois principal du Centre d'infrastructure d'Othmarsingen situé à Bremgarten (AG) n'est pour le moment plus accessible. Il y a actuellement 80 cm d'eau dans le dépôt de bois de sciage. On s'attend à ce que le niveau de la Reuss continue à monter.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le Centre de recrutement de Windisch est actuellement opérationnel. Dans les environs, plusieurs immeubles civils ont toutefois été endommagés par les crues. Des militaires du centre de recrutement et de l'école de recrues du génie 73 ont apporté leur aide spontanée.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Felix Endrich Porte-parole de l’armée 031 323 21 15</contact>
      <link id="29969">
        <title>Des informations actualisées en permanence:</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/groupgst/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inondazioni: l'esercito è già all'opera e si tiene pronto per ulteriori interventi</title>
      <lead>Le copiose precipitazioni hanno determinato situazioni precarie in molte regioni della Svizzera a causa delle inondazioni. Oltre ad impieghi coordinati a favore dei Cantoni Giura, Soletta e Argovia, diverse formazioni dell'esercito forniscono aiuto spontaneo. Anche l'infrastruttura propria dell'esercito è stata colpita dalle inondazioni. Lo stato maggiore di condotta dell'esercito come pure la Centrale nazionale d'allarme a Zurigo seguono gli sviluppi della situazione 24 ore su 24. Il capo del DDPS, consigliere federale Samuel Schmid, è costantemente in contatto con i governi cantonali e stamattina si è recato in visita presso lo Stato maggiore di condotta.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il consigliere federale Samuel Schmid ha espresso la sua gratitudine alle forze d'impiego. È dell'opinione che la collaborazione tra esercito, protezione della popolazione, pompieri e altre organizzazioni di pronto intervento stia funzionando bene.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggi giovedì il Canton Giura ha richiesto l'appoggio dell'esercito per l'evacuazione della località di Rieders (sull'asse Delémont ‑ Laufen) da parte dei pontonieri. L'intervento si è svolto in collaborazione con le Forze aeree e la REGA che hanno a loro volta preso parte all'evacuazione. L'esercito fornisce il proprio appoggio al Cantone di Soletta mettendo a disposizione un elicottero per voli di ricognizione, due pompe acqua antincendio e 15'000 sacchi di sabbia. Sono stati effettuati voli di ricognizione anche a favore del Cantone di Argovia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre diverse unità dell'esercito forniscono aiuto spontaneo. A partire da ieri sera, mercoledì, fino alle prime ore di oggi giovedì, a Schwarzenburg (BE) 20 militari della compagnia GE 64/1hanno fornito il loro appoggio ai pompieri nell'ambito di un impiego di aiuto spontaneo per il riempimento e il trasporto di sacchi di sabbia. Anche a Lyss i militari della SR per elettromeccanici vengono impiegati per fornire appoggio ai pompieri. Il comandante di una truppa può fornire autonomamente aiuto spontaneo con i suoi mezzi a favore della popolazione nel suo settore CR al massimo per 48 ore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per impieghi coordinati di maggiori proporzioni nell'ambito dell'aiuto in caso di catastrofe, l'esercito garantisce per tutto l'anno una prontezza permanente. Attualmente questa viene assicurata dai militari in ferma continuata della formazione d'intervento d'aiuto in caso di catastrofe ubicata a Wangen an der Aare (SO). Inoltre per impieghi di aiuto in caso di catastrofe si può richiedere l'intervento di apposite formazioni che stanno svolgendo il loro CR in quel determinato momento. Per poter ottenere un appoggio di questo genere da parte dell'esercito, i Cantoni inoltrano attraverso le quattro regioni territoriali dell'esercito una domanda allo Stato maggiore di condotta dell'esercito. Quest'ultimo verifica costantemente la situazione e le domande al fine di poter impiegare i mezzi dell'esercito in modo mirato e coordinato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche l'infrastruttura propria dell'esercito è stata colpita dalle inondazioni. La Base logistica dell'esercito (BLEs) controlla la situazione dell'infrastruttura dell'esercito in modo permanente e a livello nazionale.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;A favore della caserma di Lyss (BE) sono intervenuti circa 80 militari della SR per elettromeccanici come pure alcuni elementi dei pompieri d'esercizio di Wangen an der Aare. Grazie alla tempestività nell'avvio di questo impiego, è stato possibile limitare i danni nonostante il Lyssbach abbia raggiunto un livello superiore rispetto all'ondata di maltempo dello scorso mese di giugno.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;A Burgdorf (BE) l'Emme ha inondato l'area della sede esterna del Centro logistico di Thun (ex parco automobilistico dell'esercito PAEs). Il padiglione 1 è stato sgombrato dai militari della compagnia d'intervento della logistica mobile 104-3/07. Sono state rimosse circa 180 palette contenenti sia materiale dell'Associazione del Museo Militare Svizzero, che in parte era stato appena ripulito dopo l'inondazione di giugno, sia motori di blindati, strumenti elettronici, carburanti e piani di costruzione.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;A Wangen an der Aare (SO), i pompieri e i militari della formazione d'intervento d'aiuto in caso di catastrofe hanno collocato sacchi di sabbia per proteggere la caserma da eventuali allagamenti.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il magazzino centrale per la legna del Centro d'infrastruttura di Othmarsingen a Bremgarten (AG) al momento non è accessibile. Il magazzino del legname da taglio si trova per circa 80 centimetri sotto l'acqua. Si prevede un ulteriore innalzamento del livello della Reuss.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Al momento il Centro di reclutamento di Windisch può garantire il suo esercizio. Nei dintorni tuttavia diversi edifici civili sono stati danneggiati dall'inondazione. In tale ambito i militari del Centro di reclutamento come pure della SR del genio 73 stanno fornendo aiuto spontaneo.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Felix Endrich Portavoce dell'esercito 031 323 21 15</contact>
      <link id="29970">
        <title>Le informazioni aggiornate:</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/groupgst/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="505">
        <name lang="de">Logistik</name>
        <name lang="fr">logistique</name>
        <name lang="it">Logistica</name>
        <name lang="en">Logistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="5120" org-id="505">
        <name lang="de">Katastrophenhilfe</name>
        <name lang="fr">Aide en cas de catastrophe</name>
        <name lang="it">Aiuto in caso di catastrofe</name>
        <name lang="en">Disaster Relief</name>
      </keyword>
      <keyword id="5150" org-id="505">
        <name lang="de">Warnung / Alarmierung</name>
        <name lang="fr">Alerte et Alarme</name>
        <name lang="it">Preallarme e allarme</name>
        <name lang="en">Warning and Alerting</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="505">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
