<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14156" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ljubiša Stojanović, neuer persönlicher Mitarbeiter von Bundesrat Pascal Couchepin</title>
      <lead>Bundesrat Pascal Couchepin hat Ljubiša Stojanović zu seinem persönlichen Mitarbeiter ernannt. Ljubiša Stojanović wird seine Stelle am 1. Oktober 2007 antreten. Er übernimmt die Nachfolge von Benno Bättig, der das Departement des Innern am 31. August 2007 verlassen wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ljubiša Stojanović ist 35 Jahre alt und in Basel geboren. Er ist zweisprachig (Deutsch/Französisch) und hat ein Lizentiat in Internationalen Beziehungen sowie ein höheres Diplom (MA) in Aussenwirtschaft am Institut des hautes études internationales in Genf erworben. Seit 2004 arbeitet er als Ökonom beim Bundesamt für Gesundheit im Direktionsbereich für Kranken- und Unfallversicherung, wo er insbesondere für die Begleitung verschiedener Revisionsprojekte des Krankenversicherungsgesetzes zuständig ist. Davor war er bei der Prognos AG in Basel und der Internationalen Föderation der Rotkreuz- und Rothalbmondgesellschaften in Genf tätig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Benno Bättig, seit Januar 2003 persönlicher Mitarbeiter von Bundesrat Pascal Couchepin, wird bei der Galenica Gruppe ab September 2007 für „Corporate Public Affairs“ zuständig sein. Benno Bättig begann seine Karriere 1993 beim damaligen Bundesamt für Aussenwirtschaft (BAWI) und arbeitete vor seinem Engagement bei Bundesrat Couchepin von 1999 bis 2003 an der Schweizer Botschaft in Washington.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, Kommunikationschef EDI, Tel. 031 322 80 16</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ljubiša Stojanović, nouveau collaborateur personnel du Conseiller fédéral Pascal Couchepin</title>
      <lead>Le Conseiller fédéral Pascal Couchepin a engagé Ljubiša Stojanović comme collaborateur personnel. M. Stojanović entrera en fonction le 1er octobre en remplacement de Benno Baettig qui quitte le 31 août le Département fédéral de l’intérieur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Âgé de 35 ans, Ljubiša Stojanović est né à Bâle et est bilingue (allemand/français). Il est titulaire d’une licence en relations internationales et d’un diplôme d’études supérieures en économie internationale de l’Institut des Hautes études internationales. Il est employé depuis 2004 comme économiste à l’Office fédéral de la santé et s’occupe en particulier de projets de réformes dans le domaine de l’assurance maladies et accidents. Il a travaillé auparavant à l’Institut Prognos à Bâle et à la Fédération internationale de la Croix-rouge et du Croissant rouge à Genève.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Benno Baettig, collaborateur personnel de Pascal Couchepin depuis janvier 2003, occupera dès septembre 2007 le poste de responsable « Corporate Public Affairs » au sein du groupe Galenica. Il a travaillé auparavant à l’Office fédéral des affaires économiques extérieures et à l’ambassade de Suisse à Washington.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, chef de la communication DFI, tél. 031 322 80 16</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ljubiša Stojanović nuovo collaboratore personale del consigliere federale Pascal Couchepin</title>
      <lead>Pascal Couchepin ha nominato Ljubiša Stojanović suo collaboratore personale. Ljubiša Stojanović assumerà la carica il 1° ottobre subentrando a Benno Bättig che lascerà il Dipartimento federale dell'interno il prossimo 31 agosto.</lead>
      <text link="no">Ljubiša Stojanović, nato a Basilea 35 anni fa, bilingue tedesco-francese, è titolare di una laurea in relazioni internazionali e di un diploma di studi superiori in economia estera conseguito presso l'Istituto di alti studi internazionali di Ginevra. Dal 2004 è impiegato come economo presso la direzione del settore Assicurazione malattie e infortuni dell'Ufficio federale della sanità pubblica. In questa veste si è occupato in particolare di diversi progetti di revisione della legge sull'assicurazione malattie. Precedentemente ha lavorato per l'istituto Prognos di Basilea e per la Federazione internazionale della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa a Ginevra.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Benno Bättig, collaboratore personale del consigliere federale Pascal Couchepin dal gennaio 2003, assumerà il prossimo mese di settembre la carica di responsabile «Corporate Public Affairs» del gruppo Galenica. Entrato al servizio della Confederazione nel 1993 presso l'allora Ufficio federale dell'economia esterna (UFEE), ha lavorato dal 1999 al 2003 per l'Ambasciata svizzera a Washington prima di essere chiamato a far parte dello staff personale di Pascal Couchepin.</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, responsabile della comunicazione del DFI, tel. 031 322 80 16</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
