<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21321" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-09-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat unterstützt Einschränkung der Immunität</title>
      <lead>Stellungnahme zu einer parlamentarischen Initiative</lead>
      <text link="no">Der Bundesrat befürwortet grundsätzlich die parlamentarische Initiative für eine Einschränkung des Immunitätsschutzes der Parlamentsmitglieder. In diesem Sinn hat er am Mittwoch eine Stellungnahme an den Ständerat verabschiedet. Seine Rechtskommission hatte am 13. August die Initiative gutgeheissen und den Bundesrat um seine Meinung ersucht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Strafverfolgung von Parlamentsmitgliedern und von Magistratspersonen, die das Parlament wählt, bedarf der Ermächtigung der eidgenössischen Räte. Nach der bisherigen Praxis wurde die Ermächtigung verweigert, wenn auch nur ein lockerer, mittelbarer Zusammenhang mit der amtlichen Tätigkeit oder Stellung bestand. Die Rechtskommission des Ständerates schlägt vor, den Immunitätsschutz nur noch zu wahren, wenn die behauptete strafbare Handlung unmittelbar mit der amtlichen Tätigkeit zusammen hängt. Die Stellung als Parlamentarier allein genügt nicht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Anliegen ist nicht neu. Der Bundesrat hatte bereits 1994 Gelegenheit, zu einer parlamentarischen Initiative mit der gleichen Stossrichtung Stellung zu nehmen. Bereits damals unterstützte er die Bestrebung, den Immunitätsschutz einzuschränken. In seiner neuen Stellungnahme bekräftigt er nun diese Auffassung. Er weist zudem darauf hin, dass die vorgeschlagene Änderung des Verantwortlichkeitsgesetzes nicht nur die Parlamentsmitglieder, sondern auch die Mitglieder des Bundesrates und des Bundesgerichts sowie den Bundeskanzler betrifft.</text>
      <contact>Jeanne Ramseyer, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 83 98</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral appuie la proposition de restreindre l'immunité</title>
      <lead>Avis concernant une initiative parlementaire déposée à cet effet</lead>
      <text link="no">Le Conseil fédéral soutient en principe l'initiative parlementaire préconisant de limiter la protection offerte par l'immunité aux membres du Parlement. Il a adopté mercredi dans ce sens un avis destiné au Conseil des Etats. La commission des affaires juridiques de ce conseil avait approuvé l'initiative le 13 août et sollicité l'avis du Conseil fédéral.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'accord des Chambres fédérales est nécessaire pour ouvrir une poursuite pénale contre les membres du Parlement et les magistrats élus par le Parlement. Selon la pratique actuelle, l'accord est refusé lorsqu'il n'existe qu'un rapport lâche et indirect avec l'activité ou la situation officielles. La commission des affaires juridiques du Conseil des Etats propose d'assurer désormais la protection offerte par l'immunité seulement si l'acte incriminé est directement lié à l'activité officielle. A elle seule, la situation de parlementaire ne suffit pas.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'objectif n'est pas nouveau. En 1994, le Conseil fédéral avait déjà eu l'occasion de donner son avis sur une initiative parlementaire dirigée dans le même sens. A cette époque déjà il avait soutenu l'idée de limiter la protection de l'immunité. Dans son nouvel avis, il confirme aujourd'hui cette position. Il relève par ailleurs que la proposition de modification de la loi sur la responsabilité concerne non seulement les membres du Parlement, mais aussi les membres du Conseil fédéral et du Tribunal fédéral ainsi que le chancelier de la Confédération.</text>
      <contact>Jeanne Ramseyer, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 83 98</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale a favore della limitazione dell'immunità</title>
      <lead>Parere relativo a un'iniziativa parlamentare</lead>
      <text link="no">Il Consiglio federale approva fondamentalmente l'iniziativa parlamentare per una limitazione della protezione conferita dall'immunità dei membri del Parlamento. In tal senso ha licenziato, mercoledì, un parere all'attenzione del Consiglio degli Stati. Lo scorso 13 agosto, la Commissione degli affari giuridici della Camere alta aveva approvato l'iniziativa e chiesto il parere al Consiglio federale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il procedimento penale nei confronti di membri del Parlamento e di magistrati eletti dal Parlamento, necessita dell'autorizzazione delle Camere federali. Secondo la prassi applicata finora, l'autorizzazione era negata se vi era un benché minimo nesso con l'attività o la funzione ufficiale. La Commissione degli affari giuridici del Consiglio degli Stati propone di tutelare l'immunità parlamentare soltanto se tra presunto reato e attività ufficiale vi sia un nesso diretto. La sola funzione di parlamentare non è sufficiente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tale problematica non è recente. Già nel 1994, il Consiglio federale ebbe l'occasione di formulare il proprio parere in merito a un'iniziativa parlamentare che andava nella stessa direzione. Già allora sostenne gli sforzi tesi a limitare la protezione conferita dall'immunità. Nel suo ultimo parere ribadisce tale posizione. Rileva inoltre che la modifica proposta della legge sulla responsabilità non riguarda soltanto i membri del Parlamento, ma anche i membri del Consiglio federale e del Tribunale federale nonché il Cancelliere della Confederazione.</text>
      <contact>Jeanne Ramseyer, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 83 98</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
