<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42041" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2011-11-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Spitalfinanzierung: Bundesrat erlässt die nötigen Bestimmungen für die Einführung</title>
      <lead>Im Hinblick auf eine geordnete Einführung der leistungsbezogenen Finanzierung im stationären Bereich auf 1. Januar 2012 (Fallpauschalen gemäss DRG) hat der Bundesrat zusätzliche Verordnungsbestimmungen verabschiedet. Diese regeln die Begleitmassnahmen zur Einführung der Fallpauschalen (Monitoring und Korrekturmassnahmen) sowie die Vergütung der Anlagenutzungskosten im Jahr 2012. Die Änderungen treten am 1. Dezember 2011 in Kraft. Das EDI bereitet zuhanden des Bundesrates des Weiteren eine Regelung zur Datenübermittlung vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die nationalen Tarifpartner, der Verband der Schweizer Spitäler H+ und der Verband der Krankenversicherer santésuisse konnten sich im vergangenen August nicht darauf einigen, die Einführung der leistungsbezogenen Finanzierung näher zu regeln. Deshalb erlässt neu der Bundesrat im Interesse einer geordneten Einführung der leistungsbezogenen Fallpauschalen notwendige, zusätzliche Bestimmungen in der Verordnung über die Krankenversicherung (KVV). Diese beinhalten folgende Punkte:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Um die Entwicklung der Kosten und Leistungen überwachen zu können, wurde als Grundlage für Korrekturmassnahmen ein Monitoring konkretisiert. Ungerechtfertigte Mehrerträge der Leistungserbringer beim Wechsel des Tarifmodells sollen während einer zweijährigen Einführungsphase korrigiert werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Für die Abgeltung der Investitionskosten im Vergütungssystem DRG sieht der Bundesrat im Jahr 2012 einen prozentualen Zuschlag von 10% auf den verhandelten Basispreisen vor. Ab 2013 ist eine Abgeltung der Kosten, inkl. Investitionskosten, auf Basis der jeweiligen Kostenausweise der Spitäler und Geburtshäuser zu vereinbaren. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Da sich die nationalen Tarifpartner auch bezüglich der Übermittlung von abrechnungsrelevanten Daten nicht auf eine Lösung einigen konnten, wird das EDI dem Bundesrat voraussichtlich noch in diesem Jahr einen Regelungsvorschlag unterbreiten. Es wird sich dabei auf die präzisierte Rechtsgrundlage stützen, welche der Nationalrat am 27. September 2011 beschlossen hat; der Ständerat wird voraussichtlich im Dezember darüber beraten Mit den vorgesehenen Regelungen durch den Bundesrat soll zu einem der Datenschutz garantiert werden und zum anderen die Rechnungskontrolle durch die Versicherer ermöglicht werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ab 1. Januar 2012 werden die Leistungen der Spitäler und Geburtshäuser im stationären Bereich über leistungsbezogene Pauschalen vergütet. Sowohl diese einheitlichen, gesamtschweizerischen Bestimmungen als auch die bereits am 6. Juli 2011 vom Bundesrat genehmigte Tarifstruktur SwissDRG Version 1.0 erlauben die rechtzeitige Einführung der Pauschalen. Die Spitäler und Versicherer sind nun gehalten, die Basispreise zu vereinbaren und den Kantonsregierungen zur Genehmigung einzureichen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, Kommunikationschef EDI, Tel. 079 763 84 10</contact>
      <link id="93059">
        <title>Verordnung</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00305/04104/06668/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-01-09 13:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral édicte les dispositions nécessaires pour l’introduction du financement hospitalier</title>
      <lead>Pour permettre l’introduction bien ordonnée au 1er janvier 2012 du financement lié aux prestations dans le secteur stationnaire (forfaits par cas selon le système DRG), le Conseil fédéral a approuvé des dispositions additionnelles au niveau de l’ordonnance. Celles-ci règlent, d’une part, les mesures d’accompagnement (monitoring et mesures de correction) lors de l’introduction des forfaits par cas et, d’autre part, la rémunération des coûts d’utilisation des immobilisations pour l’année 2012. Elles entreront en vigueur le 1er décembre 2011. Par ailleurs, le DFI prépare, à l’intention du Conseil fédéral, une réglementation sur la transmission des données.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En août dernier, les partenaires tarifaires nationaux, à savoir l'association H+ Les Hôpitaux de Suisse, et santésuisse, qui représente les assureurs-maladie, ne sont pas parvenus à s'entendre pour réglementer plus concrètement le passage au financement lié aux prestations. Le Conseil fédéral a donc édicté des dispositions additionnelles au niveau de l'ordonnance sur l'assurance-maladie (OAMal) afin de permettre l'introduction bien ordonnée de ce nouveau système de financement. Ces dispositions contiennent les éléments suivants :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Un monitoring destiné à surveiller l'évolution des coûts et des prestations et sur lequel les mesures de correction se fonderont a été concrétisé. Durant les deux années suivant le passage au nouveau modèle tarifaire, les recettes supplémentaires injustifiées chez les fournisseurs de prestations seront corrigées.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pour rémunérer les coûts d'investissement dans le système de rémunération DRG, le Conseil fédéral prévoit pour 2012 un supplément de 10% sur les prix de base convenus. A partir de 2013, la rémunération des coûts, y compris des investissements, doit être convenue sur la base des coûts justifiés des hôpitaux et des maisons de naissance.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Les partenaires tarifaires nationaux n'ayant pas non plus réussi à convenir d'une solution concernant la transmission des données déterminantes pour la facturation, le DFI soumettra au Conseil fédéral, vraisemblablement cette année encore, un projet de réglementation. Pour ce faire, il s'appuiera sur la base légale plus précise déjà adoptée le 27 septembre 2011 par le Conseil national ; le Conseil des Etats devrait en délibérer en décembre prochain. La réglementation prévue par le Conseil fédéral doit d'une part garantir la protection des données, et d'autre part permettre le contrôle des factures par les assureurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dès le 1er janvier 2012, les prestations des hôpitaux et des maisons de naissance dans le domaine stationnaire seront indemnisées au moyen de forfaits liés aux prestations. Ces dispositions, uniformes pour l'ensemble de la Suisse, ainsi que la structure tarifaire SwissDRG version 1.0, approuvée le 6 juillet dernier par le Conseil fédéral, permettront d'introduire les forfaits à temps. Les hôpitaux et les assureurs sont à présent tenus de convenir des prix de base et de les soumettre aux gouvernements cantonaux pour approbation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, chef du service de la communication du DFI, tél. 079 763 84 10</contact>
      <link id="93060">
        <title>Ordonnance</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00305/04104/06668/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-01-09 13:26" type="R"/>
        <revision date="2012-01-09 13:22" type="R"/>
        <revision date="2011-11-02 13:44" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Finanziamento ospedaliero: il Consiglio federale emana le disposizioni necessarie per l'introduzione</title>
      <lead>In vista di un'introduzione ordinata del finanziamento riferito alle prestazioni nel settore stazionario prevista per il 1° gennaio 2012 (importi forfetari per singolo caso secondo i DRG), il Consiglio federale ha adottato disposizioni d'ordinanza supplementari. Volte a disciplinare le misure accompagnatorie per l'introduzione degli importi forfetari per singolo caso (monitoraggio e misure correttive) e la rimunerazione nel 2012 dei costi d’utilizzazione delle immobilizzazioni, tali modifiche entrano in vigore il 1° dicembre 2011. Il DFI sta inoltre elaborando, a destinazione del Consiglio federale, una normativa per la trasmis-sione dei dati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'agosto scorso i partner tariffali nazionali (le due associazioni Gli ospedali svizzeri H+ e Gli assicuratori malattia svizzeri santésuisse) non sono riusciti a trovare un accordo per disciplinare più in dettaglio l'introduzione del finanziamento riferito alle prestazioni. Nell'interesse di un'introduzione ordinata degli importi forfetari per singolo caso, il Consiglio federale ha pertanto deciso di emanare le necessarie disposizioni supplementari modificando l'ordinanza sull'assicurazione malattie (OAMal). Queste comprendono i seguenti punti:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Al fine di sorvegliare l'evoluzione dei costi e delle prestazioni è stato concretizzato un monitoraggio come base per le misure correttive. Nei primi due anni successivi all'introduzione del modello tariffario, i ricavi supplementari ingiustificati dei fornitori di prestazioni devono essere corretti;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Per rimunerare i costi d'investimento nel sistema di rimunerazione DRG, il Consiglio federale prevede per il 2012 un supplemento del 10% sui prezzi di base concordati. Dal 2013 la rimunerazione dei costi, compresi i costi d'investimento, deve essere concordata sulla base dei costi giustificati degli ospedali e delle case per partorienti. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Dato che i partner tariffali nazionali non sono riusciti ad accordarsi neanche in merito alla trasmissione dei dati rilevanti per la fatturazione, il DFI presenterà al Consiglio federale, presumibilmente ancora quest'anno, una proposta di disciplinamento. A tal scopo si fonderà sulla base giuridica più precisa che, già approvata dal Consiglio nazionale il 27 settembre 2011, sarà dibattuta in Consiglio degli Stati probabilmente in dicembre. Il disciplinamento previsto dal Consiglio federale mira da un lato a garantire la protezione dei dati e dall'altro a permettere il controllo delle fatture da parte degli assicuratori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 1° gennaio 2012, le prestazioni fornite dagli ospedali o dalle case per partorienti nel settore stazionario saranno rimborsate tramite importi forfetari riferiti alle prestazioni. Sia queste disposizioni uniformi per tutta la Svizzera, sia la struttura tariffaria SwissDRG Versione 1.0 approvata dal Consiglio federale il 6 luglio 2011 consentono l'introduzione tempestiva degli importi forfetari. Gli ospedali e gli assicuratori sono ora chiamati a concordare i prezzi di base e a sottoporli ai Governi cantonali per approvazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, capo della comunicazione DFI, tel. 079 763 84 10</contact>
      <link id="93061">
        <title>Ordinanza</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00305/04104/06668/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-01-09 13:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
