<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42334" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-11-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verstärkte Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und Kolumbien; Bundesrat verabschiedet die Botschaft zum bilateralen Rechtshilfevertrag in Strafsachen</title>
      <lead>Die Zusammenarbeit bei der Bekämpfung der internationalen Kriminalität zwischen der Schweiz und Kolumbien soll gestärkt werden. Der Bundesrat hat am Mittwoch die Botschaft zur Ratifikation eines bilateralen Rechtshilfevertrags verabschiedet. Er will damit die innere Sicherheit unseres Landes stärken und das Vertragsnetz im Bereich der internationalen Rechtshilfe in Strafsachen ausbauen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der bilaterale Rechtshilfevertrag schafft eine völkerrechtliche Grundlage, damit die Justizbehörden beider Staaten bei der Aufdeckung und Verfolgung strafbarer Handlungen zusammenarbeiten können. Im Vordergrund steht insbesondere die Bekämpfung der internationalen Drogenkriminalität, der organisierten Kriminalität, der Geldwäscherei, der Korruption und des Terrorismus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Rechtshilfevertrag mit Kolumbien übernimmt die wichtigsten Grundsätze des Europäischen Rechtshilfeübereinkommens und des Bundesgesetzes über internationale Rechtshilfe. Er vereinfacht und beschleunigt das Rechtshilfeverfahren, namentlich indem er die Formerfordernisse verringert (u.a. Verzicht auf Beglaubigungen) und die Anforderungen an Rechtshilfeersuchen detailliert festhält. Der Vertrag regelt ferner die Herausgabe von beschlagnahmten Gegenständen und Vermögenswerten und legt zudem den Grundsatz fest, dass eingezogene Vermögenswerte geteilt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Innere Sicherheit stärken&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Mit dem neuen Rechtshilfevertrag führt der Bundesrat seine Politik fort, im Interesse einer Stärkung der inneren Sicherheit unseres Landes das Vertragsnetz im Bereich der internationalen Rechtshilfe in Strafsachen weiter auszubauen. In Lateinamerika hat die Schweiz bereits mit Peru, Ecuador, Mexiko, Brasilien, Argentinien und Chile bilaterale Rechtshilfeverträge abgeschlossen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Rechtshilfevertrag nimmt ausdrücklich Bezug auf die Menschenrechte. Bei vermuteten Verstössen gegen die Menschenrechte kann die Gewährung der Rechtshilfe verweigert werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ingrid Ryser, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 48 48</contact>
      <link id="90818">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2011/2011-11-230.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Renforcer la coopération entre la Suisse et la Colombie; Le Conseil fédéral approuve le message concernant le traité d’entraide judiciaire en matière pénale conclu entre les deux Etats</title>
      <lead>La Suisse et la Colombie sont résolues à renforcer leur coopération dans la lutte contre la criminalité internationale. A cette fin, le Conseil fédéral a approuvé, mercredi, le message concernant le traité d’entraide judiciaire en matière pénale entre les deux Etats. Il entend ainsi accroître la sécurité intérieure de notre pays et ajouter une maille au réseau d’instruments juridiques dans le domaine de l’entraide judiciaire en matière pénale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ce nouvel instrument établit une base de droit international public permettant aux autorités judiciaires des deux Etats de coopérer dans la recherche et la poursuite des infractions. Il met l'accent notamment sur la coopération en matière de lutte contre le trafic de stupéfiants, le crime organisé, le blanchiment d'argent, la corruption et le terrorisme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le traité bilatéral reprend les principes essentiels consacrés par la Convention européenne d'entraide judiciaire en matière pénale et la loi sur l'entraide pénale internationale. Il comporte des dispositions qui réduisent au minimum les formalités (par exemple, dispense de légalisation) et énumère de manière détaillée les exigences auxquelles doivent satisfaire les demandes d'entraide, ce qui a pour effet de simplifier et d'accélérer la procédure. Le traité règle en outre la remise d'objets et de valeurs confisqués, statuant, de surcroît, le principe selon lequel lesdites valeurs doivent être partagées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Renforcer la sécurité intérieure&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;En concluant le nouveau traité d'entraide judiciaire avec la Colombie, le Conseil fédéral poursuit dans la voie qui est la sienne et qui consiste à développer le réseau des traités d'entraide judiciaire que la Suisse a tissé avec diverses régions du monde, cela dans le but d'accroître la sécurité intérieure. Après le Pérou, l'Equateur, le Brésil et le Mexique, l'Argentine et le Chili, la Colombie est le septième Etat d'Amérique latine avec lequel la Suisse a conclu un traité bilatéral d'entraide judiciaire. Cet instrument qui fait expressément référence aux droits de l'homme, permet de refuser l'entraide lorsqu'il est à craindre que ceux-ci ne soient violés.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ingrid Ryser, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 48 48</contact>
      <link id="90819">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2011/2011-11-230.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rafforzamento della cooperazione tra la Svizzera e la Colombia; Il Consiglio federale ha adottato il messaggio relativo al trattato bilaterale di assistenza giudiziaria in materia penale</title>
      <lead>La cooperazione tra la Svizzera e la Colombia nella lotta contro la criminalità internazionale va rafforzata. Mercoledì il Consiglio federale ha adottato il messaggio di ratifica di un trattato bilaterale di assistenza giudiziaria, al fine di garantire una maggiore sicurezza interna e ampliare la rete di accordi di assistenza giudiziaria in materia penale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il trattato bilaterale di assistenza giudiziaria istituisce una base legale internazionale che consente alle autorità giudiziarie dei due Paesi di collaborare nell'individuare e nel perseguire i reati. In primo piano vi è soprattutto la lotta al traffico internazionale di stupefacenti, alla criminalità organizzata, al riciclaggio di denaro, alla corruzione e al terrorismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il trattato di assistenza giudiziaria con la Colombia riprende i principi più importanti della Convenzione europea di assistenza giudiziaria in materia penale (CEAG) e della legge federale sull'assistenza internazionale in materia penale (AIMP). Semplifica e accelera la procedura di assistenza giudiziaria, in particolare riducendo i requisiti formali (tra l'altro rinunciando alle autenticazioni) e stabilendo in dettaglio il contenuto delle domande di assistenza giudiziaria. Il trattato disciplina inoltre la consegna di oggetti e beni sottoposti a sequestro cautelativo e sancisce il principio della suddivisione dei beni confiscati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rafforzare la sicurezza interna&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Con il nuovo trattato il Consiglio federale prosegue nella sua politica volta ad ampliare la rete di accordi nell'ambito dell'assistenza giudiziaria internazionale in materia penale, nell'interesse di una maggiore sicurezza interna del nostro Paese. Nell'America latina la Svizzera ha già concluso trattati bilaterali di assistenza giudiziaria con il Perù, l'Ecuador, il Messico, il Brasile, l'Argentina e il Cile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il trattato di assistenza giudiziaria fa espressamente riferimento ai diritti dell'uomo. In caso di presunta violazione di tali diritti l'assistenza giudiziaria può essere rifiutata.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ingrid Ryser, Ufficio federale di giustizia (UFG), tel. +41 31 322 48 48</contact>
      <link id="90820">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2011/2011-11-230.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
