<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42084" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-11-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Röntgentechnik für öffentliche Spitäler in Ägypten</title>
      <lead>Am 2. November 2011, nicht einmal ein Jahr nach der Revolution in Ägypten, wurde im Om El-Masryeen Hospital im Gouvernorat el-Giza der erfolgreiche Abschluss eines bilateralen Projekts zur Verbesserung der Röntgendienstleistungen in Ägypten gefeiert. Es umfasst auch die kürzlich erfolgte Lieferung neuer Röntgengeräte aus der Schweiz an 111 öffentliche ägyptische Spitäler.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO engagiert sich im Rahmen seiner wirtschaftlichen Zusammenarbeit und Entwicklung seit über 30 Jahren in Ägypten. Ein zentraler Bestandteil dieser Partnerschaft war die Bereitstellung von Basisinfrastruktur über Mischfinanzierungen (eine Kombination von Schweizer Bankkrediten und Beiträgen des SECO) in der Höhe von 330 Millionen Franken. Das Egypt-Swiss Radiology Project (ESRP, Röntgenprojekt Ägypten-Schweiz) war eines der grossen Projekte, welches unter diese Mischfinanzierung fiel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer ersten Etappe wurden mit dem ESRP in 80 öffentlichen Spitälern in Ägypten die Röntgenanlagen und die entsprechenden Dienstleistungen verbessert. Aufbauend auf diesem Erfolg wurden zwischen 2007 und 2011 in einer zweiten Etappe weitere 111 Spitäler im ganzen Land renoviert und ausgerüstet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Schweizer Unternehmen Josef Betschart AG lieferte in beiden Projektphasen die Röntgenausrüstung. Zusätzlich zur Bereitstellung und Installation der Geräte, umfasste das Projekt Aktivitäten wie Fachausbildungen, die Entwicklung von Richtlinien für Praxisstandards und Pilotprojekte für Tele- und digitale Radiologie. Für die technische Unterstützung und Projektkoordination war ein spezialisiertes Team des ägyptischen Gesundheitsministeriums und des Schweizerischen Tropen- und Public Health Institute verantwortlich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Auslieferung der Ausrüstung und der Abschluss des Projekts setzte sich auch während der Revolution in Ägypten fort. Spitäler unter dem ESRP konnten auch während der schwierigsten Tage der Revolution qualitativ erstklassige Dienstleistungen gewährleisten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La technologie suisse de radiologie au bénéfice d'hôpitaux publics égyptiens</title>
      <lead>Le 2 novembre 2011, moins d'un an après la révolution égyptienne, une cérémonie s’est tenue au Om Elmasryeen Hospital du Gouvernorat de Gizeh pour fêter la clôture d’un projet bilatéral destiné à améliorer les services de radiologie en Egypte. Ce projet comprend la livraison de nouveaux appareils à rayons X suisses à 111 hôpitaux publics. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Secrétariat d'Etat à l'Economie (SECO) déploie un programme de coopération et de développement économiques en Egypte depuis plus de trente ans. Un axe essentiel de ce partenariat a été le financement d'infrastructures de base par le biais de lignes de crédits mixtes (constituées de crédits de banques suisses et de subventions du SECO) pour un montant total de 330 millions de francs. Un des projets clés financés par ces crédits mixtes est le projet de radiologie Suisse-Egypte (Egypt-Swiss Radiology Project, ESRP). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de la première phase, l’ESRP a fourni des appareils de radiologie et des services à 80 hôpitaux publics égyptiens. Fort de cette expérience réussie, la deuxième phase du projet a permis de remettre à niveau et de développer les équipements de 111 hôpitaux à travers tout le pays entre 2007 et 2011. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les appareils de radiologie fournis durant ces deux phases proviennent de l’entreprise Suisse Josef Betschart AG. Outre la fourniture et l'installation des équipements, le projet comportait également la formation professionnelle, le développement de directives d'exploitation standardisées et des projets pilotes de radiologie digitale et de téléradiologie. L’assistance technique et la coordination du projet ont été assurées par une équipe de spécialistes du Ministère Egyptien de la Santé et de l’Institut Tropical et de Santé Publique Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La livraison des appareils et l'achèvement du projet a continué également pendant la révolution qu’a récemment connue l’Egypte. Les hôpitaux publics qui ont bénéficié du ESRP ont continué à fournir, y compris durant les jours les plus sombres, des services de haute qualité. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La technologie suisse de radiologie au bénéfice d'hôpitaux publics égyptiens</title>
      <lead>Le 2 novembre 2011, moins d'un an après la révolution égyptienne, une cérémonie s’est tenue au Om Elmasryeen Hospital du Gouvernorat de Gizeh pour fêter la clôture d’un projet bilatéral destiné à améliorer les services de radiologie en Egypte. Ce projet comprend la livraison de nouveaux appareils à rayons X suisses à 111 hôpitaux publics. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Secrétariat d'Etat à l'Economie (SECO) déploie un programme de coopération et de développement économiques en Egypte depuis plus de trente ans. Un axe essentiel de ce partenariat a été le financement d'infrastructures de base par le biais de lignes de crédits mixtes (constituées de crédits de banques suisses et de subventions du SECO) pour un montant total de 330 millions de francs. Un des projets clés financés par ces crédits mixtes est le projet de radiologie Suisse-Egypte (Egypt-Swiss Radiology Project, ESRP). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de la première phase, l’ESRP a fourni des appareils de radiologie et des services à 80 hôpitaux publics égyptiens. Fort de cette expérience réussie, la deuxième phase du projet a permis de remettre à niveau et de développer les équipements de 111 hôpitaux à travers tout le pays entre 2007 et 2011. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les appareils de radiologie fournis durant ces deux phases proviennent de l’entreprise Suisse Josef Betschart AG. Outre la fourniture et l'installation des équipements, le projet comportait également la formation professionnelle, le développement de directives d'exploitation standardisées et des projets pilotes de radiologie digitale et de téléradiologie. L’assistance technique et la coordination du projet ont été assurées par une équipe de spécialistes du Ministère Egyptien de la Santé et de l’Institut Tropical et de Santé Publique Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La livraison des appareils et l'achèvement du projet a continué également pendant la révolution qu’a récemment connue l’Egypte. Les hôpitaux publics qui ont bénéficié du ESRP ont continué à fournir, y compris durant les jours les plus sombres, des services de haute qualité. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss radiology technology for Public Hospit-als in Egypt</title>
      <lead>On November 2nd 2011, not even a year after the Egyptian revolution, a ceremony was held at the "Om Elmasryeen Hospital" in Giza Governorate to celebrate a successfully completed bilateral project aiming at the improvement of radiology services in Egypt. The project includes the provision of new Swiss X-ray equipment to 111 public hospitals. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The State Secretariat for Economic Affairs (SECO) has been active with its economic cooperation and development program in Egypt for over three decades. The financing of basic infrastructure through mixed-financing lines in the total amount of CHF 330 Mio (loans from Swiss commercial banks and SECO grants) has been a key component of this partnership. One important project with mixed-financing was the Egypt-Swiss Radiology Project (ESRP).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In a first phase, the ESRP provided improved radiology equipment and services to 80 public hospitals in Egypt. Based on this successful experience, the second phase of the project succeeded to renovate and further equip 111 hospitals across the country during the period of 2007 to 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss company Josef Betschart AG supplied the radiology equipment for both phases. In addition to the supply and installation of hardware, the project also included professional trainings, the development of standard practice guidelines and in pilot projects for digital- and teleradiology. The technical assistance and project coordination was provided by a specialized team from the Egyptian Ministry of Health and the Swiss Tropical- and Public Health Institute.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The delivery of the equipment and the completion of the project continued also during the recent revolution in the country. The public hospitals under the ESRP managed to ensure high quality services even during the most difficult days. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
