<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42145" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-11-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsidentin Calmy-Rey traf EU-Ratspräsidenten Van Rompuy</title>
      <lead>Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA, hat am 9. November 2011 in Zürich den Präsidenten des Europäischen Rates, Herman Van Rompuy, getroffen. Themen des Arbeitsgesprächs waren neben den bilateralen Beziehungen Schweiz – EU namentlich die Schuldenkrise in der Eurozone, die Zusammenarbeit in Steuerfragen sowie ausgewählte internationale Themen. </lead>
      <text link="no">Im Zentrum der Diskussion stand die Schuldenkrise. Als enger Wirtschaftspartner der EU und wichtiger europäischer Finanzplatz sei auch die Schweiz von der Eurokrise betroffen, betonte Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey: „Wir verfolgen die Entwicklungen in der EU darum mit grösster Aufmerksamkeit und begrüssen die bisher getroffenen Massnahmen, um die Verschuldung und deren Folgen unter Kontrolle zu bringen.“ Bundespräsidentin Calmy-Rey erinnerte daran, dass sich die Schweiz über den IWF an der Finanzierung der Rettungsmassnahmen zugunsten der verschuldeten Euro-Staaten beteiligt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Bereich der Steuerzusammenarbeit informierte die Bundespräsidentin ihren Gesprächspartner über bilaterale Lösungen wie die Abgeltungssteuer-Abkommen mit Deutschland und dem Vereinigten Königreich, deren materieller Abdeckungsbereich über den des Zinsbesteuerungsabkommens mit der EU hinaus geht: „Die Schweiz ist eine kooperative Partnerin“, sagte Bundespräsidentin Calmy-Rey: „Sie hat mit diesen Steuerabkommen effiziente Instrumente der grenzüberschreitenden Zusammenarbeit geschaffen, die sowohl die berechtigten staatlichen Steueransprüche wie auch den Anspruch auf Schutz der Privatsphäre berücksichtigen.“&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ebenfalls Thema des Gesprächs mit EU-Ratspräsidenten Van Rompuy war die erfolgreiche Vermittlung der Schweiz zwischen Georgien und Russland in der Frage der Zollverwaltung und Überwachung der Handelsgüter. Die heutige Einigung zwischen den beiden Staaten in Genf ebnet den Weg für einen baldigen Beitritt Russlands zur Welthandelsorganisation WTO.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Schliesslich kam auch das weitere Vorgehen auf dem „bilateralen Weg“ zur Sprache. Bundespräsidentin Calmy-Rey sprach sich dafür aus, dass der gesamtheitliche und koordinierte Ansatz mit der EU weiter vertieft und konkretisiert werden soll: „Mit diesem Ansatz kann gewährleistet werden, dass für beide Seiten befriedigende Lösungen in den verschiedenen Verhandlungsdossiers gefunden werden können.“ &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das heutige Treffen fand im Vorfeld eines Anlasses des Europainstituts Zürich statt. Im Rahmen der sogenannten Churchill Lectures spricht die Bundespräsidentin am Mittwochabend an der Universität Zürich über die aktuellen finanziellen und wirtschaftlichen Herausforderungen der Schweiz. In ihrer Rede betont sie die Bedeutung von Regulierung, Überwachung und Transparenz für die Finanzmärkte sowie die Wichtigkeit, dass die Regulierungsanstrengungen international koordiniert werden. Gefolgt wird das Referat der Bundespräsidentin durch eine Grundsatzrede von EU-Ratspräsident Van Rompuy.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;u&gt;Kontaktperson: &lt;br /&gt;&lt;/u&gt;Adrian Sollberger, Mediensprecher EDA, 079 301 62 84</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-11-10 09:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre entre la présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey et le président du Conseil européen Herman Van Rompuy</title>
      <lead>La présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des Affaires étrangères (DFAE), a rencontré le président du Conseil européen Herman Van Rompuy le 9 novembre 2011 à Zurich. Leurs échanges de vues ont porté sur les relations bilatérales entre la Suisse et l’Union européenne, sur la crise de l’euro ainsi que sur la coopération en matière fiscale. D’autres questions internationales ont également été abordées.</lead>
      <text link="no">La crise de l’endettement que traverse actuellement l’UE a été au cœur des discussions entre la présidente de la Confédération et le président du Conseil européen. Micheline Calmy-Rey a en effet souligné que la Suisse, dont les liens économiques avec l’Union sont étroits et dont la place financière est parmi les plus importantes en Europe, est concernée par la crise de l’euro. « Nous suivons très attentivement la situation dans l’UE et saluons les mesures prises jusqu’ici pour ramener sous contrôle l’endettement et ses conséquences dans la zone euro », a-t-elle ajouté. La présidente de la Confédération a rappelé que la Suisse, en tant que membre du Fonds monétaire international (FMI), finance indirectement les mesures de sauvetage lancées par l'UE pour venir en aide à ses membres endettés.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans le domaine de la coopération fiscale la présidente de la Confédération a informé son interlocuteur quant aux solutions bilatérales telles que l’accord sur l’impôt libératoire avec l’Allemagne et le Royaume Uni, dont la portée matérielle va au-delà de celle de l’accord sur la fiscalité de l’épargne conclu avec l’UE. « La Suisse est un partenaire coopératif », a estimé la présidente de la Confédération. « Les accords fiscaux qu’elle vient de parapher constituent des instruments efficaces de coopération internationale, qui prennent en compte à la fois les exigences légitimes des Etats en matière fiscale et le droit à la protection de la sphère privée. »&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Au cours de l’entretien avec M. Van Rompuy, la médiation réussie de la Suisse dans l’accord entre la Russie et la Géorgie a également été évoquée. Cet accord, qui réglemente les principes de l’administration des douanes et du contrôle du trafic des marchandises entre les deux pays, constitue un tremplin pour l’accession de la Russie à l’Organisation mondiale du commerce (OMC), qui devrait intervenir sous peu. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Enfin, la question de la poursuite de la voie bilatérale a été soulevée lors des discussions. Mme Calmy-Rey a déclaré souhaiter renforcer et concrétiser l’approche globale et coordonnée de la Suisse dans le cadre de ses relations avec l’UE. Elle a ajouté que cette approche permettait de trouver dans les différents dossiers des solutions satisfaisantes pour les deux parties.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La rencontre d’aujourd’hui a précédé un événement organisé par l’Institut européen de Zurich. Dans le cadre des «Churchill Lectures» de l’Université de Zurich, la présidente de la Confédération a donné une conférence sur les défis économiques et financiers que rencontre la Suisse aujourd’hui. Dans son discours, elle a rappelé l’importance de la réglementation, de la surveillance et de la transparence des marchés financiers ainsi que la nécessité de coordonner les efforts de réglementation au niveau international. Cet exposé a été suivi d’un discours- programmatique du président du Conseil européen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;u&gt;Contact :&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;Adrian Sollberger, porte-parole du DFAE, 079 301 62 84</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-11-10 09:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La presidente della Confederazione Calmy-Rey ha incontrato il presidente del Consiglio europeo Van Rompuy</title>
      <lead>Il 9 novembre 2011, la presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri DFAE, ha incontrato a Zurigo il presidente del Consiglio europeo Herman Van Rompuy. Temi del colloquio di lavoro sono stati, oltre alle relazioni bilaterali Svizzera-UE, la crisi del debito dell'eurozona, la collaborazione in ambito fiscale e varie questioni internazionali. </lead>
      <text link="no">La crisi del debito è stata l'argomento principale delle discussioni. A questo proposito la presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey ha sottolineato come anche la Svizzera, in quanto stretto partner economico dell'UE e importante piazza finanziaria del Continente europeo, sia interessata dalla crisi dell'euro: «Seguiamo con grande attenzione gli sviluppi nell'UE e accogliamo con favore le misure finora adottate per tenere sotto controllo l'indebitamento e le sue conseguenze». La presidente della Confederazione Calmy-Rey ha inoltre ricordato la partecipazione della Svizzera, attraverso il FMI, al finanziamento delle misure di salvataggio a favore dei Paesi indebitati dell'eurozona.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nell’ambito della cooperazione fiscale la presidente della Confederazione ha informato il suo interlocutore di alcune intese raggiunte a livello bilaterale, come l'accordo sull'imposta liberatoria concluso con Germania e Regno Unito, il cui ambito di applicazione supera quello dell'accordo sulla fiscalità del risparmio con l'UE: «La Svizzera è un partner cooperativo», ha detto la presidente della Confederazione, aggiungendo che «l'accordo crea efficaci strumenti nel campo della cooperazione transfrontaliera, rispettosi sia delle giustificate pretese fiscali da parte dello Stato sia dell'esigenza di tutelare la sfera privata».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Altro tema del colloquio con il presidente del Consiglio d'Europa Van Rompuy è stato l’esito positivo della mediazione svizzera tra la Georgia e la Federazione russa sui meccanismi che regolano il sistema doganale e il controllo delle merci. L’intesa raggiunta oggi a Ginevra tra i due Paesi spiana la strada a una prossima adesione della Federazione russa all'OMC.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Infine, sono stati oggetto di discussione anche i futuri sviluppi della «via bilaterale». La presidente della Confederazione Calmy-Rey si è espressa a favore dell'estensione e della concretizzazione dell'approccio unitario e coordinato con l'UE:«Tale approccio può garantire l'intesa su soluzioni soddisfacenti per entrambe le parti nei negoziati ancora in corso». &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'incontro odierno è avvenuto a margine della manifestazione organizzata dall'Europa Institut di Zurigo. Mercoledì sera all'Università di Zurigo, nell'ambito delle cosiddette «Churchill Lectures», la presidente della Confederazione parlerà delle sfide che la Svizzera sta affrontando in campo economico e finanziario. Il discorso verterà sull'importanza della regolamentazione, della sorveglianza e della trasparenza dei mercati finanziari nonché sulla necessità di coordinare a livello internazionale l'impegno in tale ambito. Al termine dell'intervento della presidente della Confederazione prenderà la parola il presidente del Consiglio europeo Van Rompuy.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;u&gt;Persona di contatto:&lt;/u&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;Adrian Sollberger, portavoce DFAE, 079 301 62 84</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-11-10 09:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The President of the Confederation Micheline Calmy-Rey in talks with the President of the European Council Herman Van Rompuy</title>
      <lead>The President of the Swiss Confederation, Micheline Calmy-Rey, head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), met the President of the European Council, Herman Van Rompuy, for talks in Zurich on 9 November 2011. The topics of the discussion included the Swiss-EU relations, the debt crisis in the eurozone, co-operation on tax issues, and selected international issues. </lead>
      <text link="no">The discussion focused on the debt crisis. Mrs Calmy-Rey emphasised that as a close economic partner of the EU and a major financial centre in Europe, Switzerland is also affected by the crisis in the eurozone. “For this reason we are following the developments in the EU very closely and we welcome the measures taken so far to bring the debt problem and its consequences under control,” she said. The President of the Confederation pointed out that Switzerland was participating in the financing of the rescue measures for the indebted European countries via the International Monetary Fund (IMF).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In the field of fiscal cooperation Mrs Calmy-Rey informed her interlocutor about bilateral solutions such as the agreements on final withholding tax with Germany and the United Kingdom, whose scope of coverage goes beyond that of the agreement with the EU on the taxation of income on savings. “Switzerland is a co-operative partner,” she said, “and with these agreements on taxation, it has created efficient instruments for cross-border co-operation that take into consideration both the justified claims for taxation of states and the claim for protection of the private sphere.”&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A further item of discussion with Mr Van Rompuy was Switzerland’s successful mediation between Georgia and Russia in the matter of customs administration and the supervision of commercial goods. The agreement reached in Geneva today between the two states paves the way for Russia’s entry into the World Trade Organization in the near future. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Finally, the topic of the way ahead for the “bilateral way” was also discussed. Mrs Calmy-Rey spoke in favour of further deepening the comprehensive and co-ordinated approach Switzerland has adopted in its dealings with the EU in concrete form: “This approach will ensure that satisfactory solutions can be found for both sides in the various files under negotiation.” &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The meeting today took place ahead of an important event of the Europa Institute at the University of Zurich (EIZ). In the framework of the so-called Churchill Lectures, the President of the Confederation spoke at the EIZ in the evening about the financial and economic challenges Switzerland is currently facing. In her address, Mrs Calmy-Rey stressed the importance of regulation, supervision and transparency for the financial markets as well as the need for international co-ordination on regulatory matters. Her address was followed by a keynote speech by the President of the European Council, Mr Van Rompuy.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;u&gt;Contact person:&lt;/u&gt;Adrian Sollberger, FDFA media spokesperson, 079 301 62 84</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-11-10 09:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
