<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42241" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-11-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1071" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Nationale Kommission zur Verhütung von Folter</name>
      <name lang="fr">Commission nationale de prévention de la torture</name>
      <name lang="it">Commissione nazionale per la prevenzione della tortura</name>
      <name lang="en">National commission for the prevention of torture</name>
      <www lang="de">http://www.nkvf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@nkvf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nkvf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nkvf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nkvf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kommission zur Verhütung von Folter: Bericht zum Zentralgefängnis in Freiburg</title>
      <lead>Die Nationale Kommission zur Verhütung von Folter (NKVF) hat heute ihren Bericht zum Besuch des Zentralgefängnisses in Freiburg vom 31. März und 1. April 2011 veröffentlicht. Darin zeigt sich die Kommission besorgt darüber, dass Frauen und Minderjährige in Sektoren untergebracht sind, die vom Rest der Anstalt isoliert sind. Sie legt den Behörden deshalb nahe, beide Sektoren innert kurzer Frist zu schliessen. Ausserdem empfiehlt sie eine bauliche Anpassung des Spazierhofes, damit dieser für eine längere Haftdauer angemessener ist. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Die Situation der Frauen und der Minderjährigen ist besonders beunruhigend. Denn aufgrund ihrer geringen Anzahl ist es zurzeit nicht möglich, beiden Gruppen geeignete Haftbedingungen zu bieten», betont Jean-Pierre Restellini, Präsident der NKVF und Delegationschef für den Besuch in Freiburg. Die von der Delegation angetroffenen Insassinnen seien sehr isoliert, was dem für sie eigentlich geltenden Haftregime auf keinen Fall entspreche. Die Lage sei insbesondere in Bezug auf die Minderjährigen beunruhigend, die zwingend soziale Kontakte, Beschäftigungsmöglichkeiten und viel lockerere Haftbedingungen als die Erwachsenen bräuchten. Vor diesem Hintergrund empfiehlt die Kommission dem Staatsrat, die beiden Sektoren innert kurzer Frist zu schliessen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Spazierhof soll mittelfristig mehr Platz bieten&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Beim Besuch hat die Kommission ausserdem festgestellt, dass die Grösse und Ausgestaltung des Spazierhofs der Anstalt, in dem sich sowohl Personen in Untersuchungshaft als auch Personen im Strafvollzug befinden, nicht geeignet ist, insbesondere nicht für die Ausübung von Gruppensportarten. Die Kommission hat aber mit Zufriedenheit zur Kenntnis genommen, dass mittelfristig ein neuer Sport- und Spazierplatz eingerichtet werden soll. Sie kann nur empfehlen, diese Arbeiten so bald wie möglich durchzuführen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Beschränkte Beschäftigungsmöglichkeiten&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Schliesslich ist die Anzahl der verfügbaren Plätze in den Beschäftigungswerkstätten zurzeit noch sehr beschränkt. Aber auch diesbezüglich hat die Kommission mit Zufriedenheit festgestellt, dass entsprechende Massnahmen getroffen wurden, welche die Verdoppelung der Aufnahmekapazitäten innerhalb eines Jahres ermöglichen. Die Kommission weist in diesem Zusammenhang auf die Empfehlungen des Europäischen Komitees zur Verhütung von Folter (CPT) hin, wonach Insassen im Strafvollzug mindestens acht Stunden ausserhalb der Zelle verbringen sollten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Systematisches Verbot jeglichen Körperkontakts nicht gerechtfertigt&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Weiter empfiehlt die Kommission mit den dafür zuständigen richterlichen Behörden das systematische Verbot jeglichen Körperkontakts für Untersuchungshäftlinge während der ordentlichen Besuche zu überdenken. Die undifferenzierte Umsetzung dieses Verbots für alle Untersuchungshäftlinge ist selbst aus Sicherheitsgründen nicht zu rechtfertigen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Unabhängige Kommission&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die NKVF ist eine von den Behörden unabhängige Kommission. Sie setzt sich aus zwölf Expertinnen und Experten aus den Bereichen Medizin, Psychiatrie, Recht, Polizei und Strafvollzug zusammen. In Anwendung des Fakultativprotokolls zur Anti-Folter-Konvention der UNO ist die NKVF seit ihrer Einsetzung im Jahr 2009 damit beauftragt, die Einrichtungen des Freiheitsentzugs in der Schweiz zu prüfen, damit die Grundrechte von Personen im Freiheitsentzug gewahrt werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Imhof, Leiterin NKVF-Sekretariat, Tel. +41 31 325 16 20 oder info@nkvf.admin.ch</contact>
      <link id="90604">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website der NKVF</title>
        <uri>http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2011/2011-11-15.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La CNPT publie son rapport sur la prison centrale à Fribourg</title>
      <lead>La Commission nationale de prévention de la torture publie aujourd’hui son rapport sur la visite de la prison centrale de Fribourg effectuée les 31 mars et 1er avril dernier. La Commission y relève avec inquiétude la présence de femmes et de mineurs hébergés dans des secteurs isolés de l’établissement. Elle préconise d’envisager leur fermeture à très court terme. Par ailleurs, elle recommande d’adapter la Cour de Promenade, afin qu’elle soit rendue plus compatible avec une détention de longue durée. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;« La situation des femmes et des mineurs est particulièrement préoccupante puisque leur nombre réduit ne permet pas pour l'heure d'aménager des conditions de détention adéquates pour ces deux catégories de détenus » souligne Jean-Pierre Restellini, Président de la Commission nationale de prévention de la torture et chef de délégation dans le cadre de cette visite fribourgeoise. L'isolement dans lequel se trouvaient les deux détenues rencontrées par la délégation n'est pas conforme au regard du régime de détention qui devrait être le leur. La situation est encore plus problématique en ce qui concerne les mineurs qui doivent bénéficier de contacts sociaux, d'occupations hors cellule et de conditions de détention autrement plus souples que les adultes. Dès lors, la Commission recommande au Conseil d'Etat de procéder à très court terme à la fermeture de ces deux secteurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cour de promenade plus grande&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Lors de sa visite la Commission a également constaté que la très petite taille et la configuration de la Cour de promenade de l'établissement, qui accueille aussi bien des détenus avant jugement que des détenus en exécution de peines, n'est guère appropriée, notamment pour permettre la pratique de sports collectifs. La Commission a néanmoins pris bonne note qu'il est prévu à moyen terme de créer une nouvelle place de sport et de promenade. Elle ne peut qu'encourager l'exécution rapide de ces travaux. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Possibilités d'occupation limitées&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le nombre de places actuellement à disposition pour les détenus dans les ateliers d'occupation est très limité. Mais là aussi, la Commission se félicite que des mesures aient été prises par la direction dans le but de doubler la capacité d'accueil d'ici une année. Elle rappelle notamment qu'au regard des recommandations du Comité européen pour la Prévention de la Torture (CPT), tous les détenus devraient être en mesure de passer au minimum 8 heures par jour hors de leur cellule. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Interdiction systématique de contact physique pas justifiée&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Enfin, la Commission recommande de revoir avec les autorités judiciaires compétentes l'interdiction systématique de tout contact physique lors des visites ordinaires pour les prévenus. L'application sans distinction de cette mesure à toutes les personnes en détention avant jugement ne se justifie pas du point de vue de la sécurité. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Commission indépendante&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La CNPT est un organisme indépendant des autorités. Ses douze membres sont des experts des domaines médical, psychiatrique, juridique et policier, ainsi que du domaine de l'exécution des peines. Aux termes du Protocole facultatif à la Convention contre la torture, la Commission nationale de prévention de la torture est chargée depuis sa nomination en 2009 d'inspecter les lieux de privation de liberté dans le but de veiller au respect des droits fondamentaux des détenus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Imhof, responsable du secrétariat de la CNPT, tél. +41 31 325 16 20 ou info@nkvf.admin.ch</contact>
      <link id="90605">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de la CNPT</title>
        <uri>http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2011/2011-11-15.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pubblicato il rapporto della CNPT sulla prigione centrale di Friburgo</title>
      <lead>Oggi la Commissione nazionale per la prevenzione della tortura (CNPT) ha pubblicato il rapporto sulla visita alla prigione centrale di Friburgo, effettuata il 31 marzo e il 1° aprile scorsi. La Commissione constata con inquietudine la presenza di donne e minorenni collocati in settori isolati dell’istituto, che raccomanda di chiudere a brevissimo termine. Raccomanda inoltre di adeguare il cortile per l’ora d’aria, rendendolo più compatibile con una detenzione di lunga durata. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«La situazione delle donne e dei minorenni è particolarmente preoccupante, in quanto il loro numero ridotto non permette, per il momento, di predisporre condizioni detentive adeguate per queste due categorie di detenuti» sottolinea Jean-Pierre Restellini, presidente della Commissione nazionale per la prevenzione della tortura (CNPT) e capodelegazione in occasione di questa visita friburghese. L'isolamento in cui si trovano le due detenute incontrate dalla delegazione non è conforme alla luce del regime detentivo cui avrebbero diritto. La situazione è ancor più problematica per quanto riguarda i minorenni, che devono beneficiare di contatti sociali, di occupazioni al di fuori della cella e di condizioni detentive meno rigide di quelle previste per gli adulti. La Commissione raccomanda pertanto al Consiglio di Stato di chiudere a brevissimo termine questi due settori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Assetto del cortile ridotte&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Durante la visita la Commissione ha inoltre constatato che le dimensioni molto ridotte e l'assetto del cortile dell'istituto, che accoglie detenuti sia in attesa di giudizio sia in esecuzione di pena, non sono appropriate, in particolare in quanto non consentono di praticare sport collettivi. La Commissione ha tuttavia preso atto del progetto a medio termine di creare un nuovo spazio dedicato allo sport e allo svago e non può che incoraggiare l'esecuzione rapida di tali lavori. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Possibilità di occupazione limitati&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Sebbene il numero dei posti attualmente a disposizione dei detenuti nei laboratori di occupazione sia molto limitato, la CNPT rileva con piacere che la direzione ha adottato misure tese a raddoppiare la capacità di accoglienza entro un anno. Per quanto riguarda le raccomandazioni del Comitato europeo per la prevenzione della tortura (CPT), la Commissione rammenta in particolare che tutti i detenuti dovrebbero poter trascorrere almeno otto ore al giorno al di fuori della cella.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Divieto sistematico non giustificato&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Infine, la Commissione raccomanda di rivedere con le autorità giudiziarie competenti il divieto sistematico, per gli imputati, di intrattenere contatti fisici in occasione delle visite ordinarie. L'applicazione indiscriminata di tale misura a tutti i detenuti in attesa di giudizio non è giustificata in termini di sicurezza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Commissione indipendente&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La CNPT è una commissione indipendente dalle autorità, costituita di 12 esperti nel campo della medicina, della psichiatria, del diritto, della polizia e dell'esecuzione delle pene. Conformemente al Protocollo facoltativo alla Convenzione contro la tortura, la CNPT è incaricata, dalla sua nomina nel 2009, di ispezionare gli istituti di privazione della libertà provvedendo affinché siano rispettati i diritti fondamentali dei detenuti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livia Hadorn Capo del segretariato +41 58 465 16 20</contact>
      <link id="90606">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della CNPT</title>
        <uri>http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2011/2011-11-15.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
