<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42327" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1017" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Kommando Ausbildung</name>
      <name lang="fr">Commandement de l'Instruction</name>
      <name lang="it">Comando Istruzione</name>
      <name lang="en">Land Forces</name>
      <www lang="de">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.he.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einsätze in Unwettergebieten beendet</title>
      <lead>Die Armee hat ihre Unterstützung zur Beseitigung der Unwetterschäden im Kandertal und im Lötschental beendet. Insgesamt wurden im Nachgang zu den Unwettern vom 10. Oktober rund 1800 Diensttage geleistet. Schwere Bagger standen über 1900 Maschinenstunden im Einsatz und Lastwagen legten für Geschiebe-Transporte rund 15'000 Kilometer zurück.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vergangene Woche hat die Armee die letzten Baumaschinen aus dem Lötschental abgezogen. Es ging in den letzten Tagen des Unterstützungseinsatzes darum, Geschiebe abzutransportieren, Gelände aufzufüllen und einen Schutzdamm zu erstellen. Insgesamt wurden im Lötschental zwischen dem 10. Oktober und dem 18. November knapp 1'000 Diensttage geleistet, mehrheitlich durch Milizangehörige der Artillerieabteilung 54 und der Genie-Unteroffiziersschule/Rekrutenschule 73.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bereits eine Woche früher konnte der Einsatz im Kandertal beendet werden. Hier hat die Armee bis zum 11. November rund 800 Diensttage geleistet. Sie hat dabei unter anderem eine Notbrücke erstellt, mit Luftmitteln Personen und Tiere evakuiert und mitgeholfen, die Kander in ihr ordentliches Flussbett zurückzuführen und zu stabilisieren. Im Kandertal im Einsatz standen vor allem der Katastrophenhilfebereitschaftsverband und die Rettungs-Rekrutenschule 75. Zu Spitzenzeiten standen in den beiden Schadensgebieten mehr als 160 Armeeangehörige mit 30 Baumaschinen im Einsatz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Chef Kommunikation Führungsstab der Armee 031 323 37 41</contact>
      <link id="90810">
        <title>Unwettereinsatz Oktober 2011</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/de/home/themen/einsaetze/laufende/aqua1011.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fin des engagements dans les régions touchées par les intempéries</title>
      <lead>L’armée a mis un terme à son appui offert pour effacer les traces des intempéries dans la vallée de la Kander et dans le Lötschental. Quelque 1800 jours de service ont ainsi été accomplis depuis les violentes tempêtes du 10 octobre dernier. Des pelles mécaniques lourdes ont été engagées durant plus de 1900 heures et des poids lourds ont parcouru près de 15 000 kilomètres pour évacuer les matériaux charriés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La semaine passée, l'armée a pu retirer les dernières machines de chantier engagées dans le Lötschental. Elle a consacré les ultimes jours de son engagement d'appui à évacuer les matériaux charriés, à combler les dépressions dans le terrain et à construire une digue de protection. Du 10 octobre au 18 novembre 2011, les militaires de milice du groupe d'artillerie 54 ainsi que de l'école de sous-officiers/école de recrues du génie 73 ont accompli environ 1000 jours de service dans le Lötschental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'engagement dans la vallée de la Kander a pris fin il y a une semaine déjà. Jusqu'au 11 novembre 2011, l'armée y a accompli près de 800 jours de service. Elle a notamment érigé un pont de fortune, évacué des personnes et des animaux avec des moyens aériens ; elle a également participé aux travaux qui ont permis de ramener la Kander dans son lit ordinaire et de stabiliser cette rivière. L'armée a avant tout dépêché sa formation d'intervention d'aide en cas de catastrophe et l'école de recrues de sauvetage 75 dans la vallée de la Kander. Au plus fort des opérations, plus de 160 militaires étaient engagés avec 30 machines de chantier dans les deux zones sinistrées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer chef Communication Etat-major de conduite de l’armée 031 323 37 41</contact>
      <link id="90811">
        <title>Intempéries octobre 2011</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/fr/home/themen/einsaetze/laufende/aqua1011.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conclusi gli impieghi nelle regioni colpite dal maltempo</title>
      <lead>L’esercito ha concluso il proprio appoggio nell’eliminazione dei danni dovuti al maltempo nella Kandertal e nella Lötschental. Complessivamente, dopo l’ondata di maltempo del 10 ottobre, sono stati prestati circa 1800 giorni di servizio. Sono state impiegate escavatrici pesanti per oltre 1900 ore-macchina e gli autocarri hanno percorso circa 15 000 chilometri per il trasporto di detriti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La scorsa settimana l'esercito ha ritirato le ultime macchine da costruzione dalla Lötschental. Negli ultimi giorni dell'impiego d'appoggio si è trattato di sgomberare i detriti, livellare il terreno e realizzare una diga protettiva. Complessivamente nella Lötschental tra il 10 ottobre e il 18 novembre sono stati prestati 1 000 giorni di servizio, perlopiù da parte di militari di milizia del gruppo d'artiglieria 54 e dalla scuola sottufficiali/scuola reclute del genio 73.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una settimana prima era stato già possibile concludere l'impiego nella Kandertal, dove l'esercito fino all'11 novembre ha prestato circa 800 giorni di servizio. Durante tale impiego aveva tra l'altro realizzato un ponte d'emergenza, proceduto all'evacuazione di persone e animali e aiutato a canalizzare nonché stabilizzare il corso del fiume affinché fluisse nuovamente nel suo letto normale. Nella Kandertal sono stati impiegati soprattutto la formazione d'intervento d'aiuto in caso di catastrofe e la scuola reclute di salvataggio 75. Negli orari di punta presso le due zone sinistrate sono stati impiegati oltre 160 militari con 30 macchine da costruzione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer capo Comunicazione dello Stato maggiore di condotta dell'esercito 031 323 37 41</contact>
      <link id="90812">
        <title>Impiego a favore delle zone colpite dal maltempo ottobre 2011</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/it/home/themen/einsaetze/laufende/aqua1011.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="505">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5120" org-id="505">
        <name lang="de">Katastrophenhilfe</name>
        <name lang="fr">Aide en cas de catastrophe</name>
        <name lang="it">Aiuto in caso di catastrofe</name>
        <name lang="en">Disaster Relief</name>
      </keyword>
      <keyword id="5170" org-id="505">
        <name lang="de">Schutzinfrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure de protection</name>
        <name lang="it">Infrastruttura di protezione</name>
        <name lang="en">Protection Infrastructure</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="507" org-id="505">
        <name lang="de">Subsidiärer Einsatz</name>
        <name lang="fr">Engagement subsidiaire</name>
        <name lang="it">Impieghi sussidiari</name>
        <name lang="en">Subsidiary Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="505">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="505">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5810" org-id="505">
        <name lang="de">Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Transport aérien</name>
        <name lang="it">Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5850" org-id="505">
        <name lang="de">Unterhalt / Instandhaltung</name>
        <name lang="fr">Entretien / Maintenance</name>
        <name lang="it">Manutenzione</name>
        <name lang="en">maintenance / upkeep</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
