<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53265" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-06-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Frühwarnsystem bei Medikamentenengpässen einführen</title>
      <lead>Engpässe in der Versorgung mit Heilmitteln sollen künftig frühzeitig erfasst werden, um gegebenenfalls rasch geeignete Massnahmen in die Wege zu leiten. Der Bundesrat hat deshalb das Eidgenössische Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) beauftragt, eine entsprechende Informations- und Koordinationsplattform aufzubauen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Obwohl die Schweiz über eine leistungsfähige pharmazeutische Industrie und ein effizientes, sicheres Verteilsystem für Medikamente verfügt, treten auch hierzulande immer wieder Versorgungsengpässe auf. Von temporären Engpässen ist das ganze therapeutische Spektrum betroffen, wobei Spitalpräparate im Vordergrund stehen. Bei rund einem Drittel der Lieferunterbrüche muss von versorgungskritischen, d.h. für das Gesundheitswesen unentbehrlichen Produkten gesprochen werden. Dazu zählen Medikamente aus dem Anästhesiebereich, intravenös verabreichte Antibiotika, Impfstoffe sowie wichtige und etablierte Therapeutika für die Krebsbehandlung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die geplante Plattform soll im Sinne eines Frühwarnsystems eine Meldepflicht für ausgewählte, versorgungskritische Produkte eingeführt werden. Die Plattform, deren Aufbau im Laufe dieses und des nächsten Jahres geplant ist, soll eine rasche Erfassung der kritischen Produkte, die Ermittlung der Hauptgründe der Versorgungsengpässe und kurze Entscheidungsprozesse sicherstellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer ersten Phase melden die Pharmafirmen Engpässe bei vordefinierten versorgungskritischen Wirkstoffen. Die Liste wird auf möglichst wenige Wirkstoffe begrenzt sein, so dass die betroffenen Unternehmen der Meldepflicht rasch und mit möglichst wenig Aufwand nachkommen können. In einer zweiten Phase werden wiederholt von Engpässen betroffene Produkte einem System-Monitoring unterstellt. Dabei werden bei diesen Produkten die Lagermengen regelmässig erfasst. Diese Meldungen sollen elektronisch via eine Online-Plattform erfolgen. Als zentrale Stelle wird das Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung (BWL) sämtliche Meldungen entgegennehmen. Die Details dazu müssen vorgängig in einer Verordnung geregelt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unter der Federführung des BWL hatten zuvor die betroffenen Bundesstellen (BAG, Swissmedic, Armeeapotheke) sowie weitere Organisationen (Schweizerischer Verein der Amts- und Spitalapotheker, Die Spitäler der Schweiz H+, Kantone, Vereinigung Pharmafirmen in der Schweiz, Interpharma, Intergenerika, scienceindustries), die Schaffung einer solchen Informations- und Koordinationsplattform geprüft. Sie werden auch bei den weiteren Arbeiten einbezogen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ueli Haudenschild, Leiter Geschäftsstelle Bereich Heilmittel, Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung BWL Tel. 031 322 21 76, ueli.haudenschild@bwl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut introduire un système d’alerte pour les pénuries de médicaments</title>
      <lead>Il faut détecter les pénuries de produits thérapeutiques suffisamment tôt pour prendre rapidement les mesures qui s’imposent. Le Conseil fédéral a donc chargé le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) d’élaborer à cet effet une plateforme d’information et de coordination.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bien que la Suisse ait une industrie pharmaceutique performante et un système fiable de distribution de médicaments, on constate régulièrement des ruptures de stock dans notre pays. Ces pénuries temporaires affectent tout le spectre thérapeutique, mais principalement les préparations hospitalières. Près d'un tiers des pénuries concernent des produits jugés critiques, car ils sont indispensables en santé publique : ce sont des médicaments nécessaires en anesthésie, des antibiotiques administrés en intraveineuse, des vaccins ainsi que des agents thérapeutiques importants et établis pour le traitement du cancer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La plateforme prévue impliquera une obligation de notifier, à titre d'alerte préventive, qui concernera des médicaments sélectionnés et jugés critiques du point de vue de l'approvisionnement. La plateforme, qui sera élaborée cette année et l'an prochain, doit permettre de cerner rapidement les produits critiques, de détecter les causes principales d'une pénurie et d'accélérer les processus décisionnels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans une première phase, les entreprises pharmaceutiques notifieront les pénuries de principes actifs critiques prédéfinis. La liste sera limitée à un nombre aussi petit que possible de principes actifs pour que les entreprises concernées s'acquittent rapidement et facilement de leur obligation de notifier les perturbations. Dans une seconde phase, les produits qui connaissent régulièrement des pénuries seront soumis à un système de surveillance. On assurera ainsi un suivi régulier des quantités stockées. Ces notifications se feront sous forme électronique, sur une plateforme en ligne. L'Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays (OFAE) va centraliser toutes ces notifications. Les détails devront être réglés au préalable dans une ordonnance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sous la responsabilité de l'OFAE, les services fédéraux impliqués (OFSP, Swissmedic, pharmacie de l'armée) ainsi que des organisations (Société suisse des pharmaciens d'administration et des hôpitaux, Les hôpitaux de Suisse H+, cantons, Association des entreprises pharmaceutiques en Suisse, Interpharma, Intergenerika, scienceindustries) ont collaboré à l'étude de faisabilité d'une plateforme d'information et de coordination. Ils seront aussi associés aux travaux à venir.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ueli Haudenschild, chef du secrétariat du domaine produits thérapeutiques, Office fédéral pour l’approvisionnement économique du pays OFAE tél. 031 322 21 76, ueli.haudenschild@bwl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale vuole introdurre un sistema di preallarme per le penurie di farmaci</title>
      <lead>Al fine di predisporre rapidamente di eventuali misure di intervenzione necessarie, occorre rilevare il prima possibile i problemi di approvvigionamento dei medicinali. Il Consiglio federale ha quindi incaricato il Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) di creare una piattaforma di informazione e coordinazione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera dispone di un'industria farmaceutica dinamica e di un sistema di distribuzione dei medicinali efficiente e funzionale. Ciononostante, anche il nostro Paese è confrontato con il continuo verificarsi di casi di penuria di farmaci. I problemi riguardanti l'esaurimento delle scorte, malgrado di frequente solo di carattere temporaneo, coinvolgono l'intero ambito delle opzioni terapeutiche, ed in particolare dei preparati ad uso ospedaliero. Quasi un terzo degli episodi d'interruzione delle forniture riguarda prodotti considerati critici, in quanto essi sono indispensabili per il settore sanitario: anestetici, antibiotici per endovenosa, vaccini e terapie rilevanti e comprovate per il trattamento dei tumori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La piattaforma prevedrà un obbligo di notifica, a titolo preventivo, per una serie di prodotti selezionati ritenuti critici in riferimento all'approvvigionamento. Il sistema di preallarme, la cui realizzazione sarà pianificata durante il corrente anno e il 2015, dovrebbe permettere di registrare rapidamente i prodotti critici, di individuare le cause principali delle penurie e di accelerare i processi decisionali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In una prima fase le industrie farmaceutiche comunicheranno le carenze di principi attivi critici prestabiliti. Tale lista ne conterrà la minor quantità possibile, affinché le aziende coinvolte possano inoltrare le loro segnalazioni facilmente e con un impiego limitato di risorse. La seconda fase si concentrerà sulla creazione di un sistema di monitoraggio per i prodotti interessati da persistenti casi di penuria, il quale consentirà un controllo regolare delle scorte. Le notifiche verranno trasmesse elettronicamente attraverso un portale online. In qualità di organo centrale l'Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese (UFAE) registrerà tali notifiche. I dettagli dovranno essere precedentemente definiti in un'ordinanza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli organi federali interessati (Ufficio federale della sanità pubblica, Swissmedic, Farmacia dell'esercito), come le altre organizzazioni (Associazione svizzera dei farmacisti dell'amministrazione e degli ospedali, H+ Gli Ospedali Svizzeri, i Cantoni svizzeri, Vereinigung Pharmafirmen in der Schweiz, Interpharma, Intergenerika, scienceindustries), che avevano precedentemente partecipato, sotto la guida dell'UFAE, alla progettazione di tale piattaforma di informazione e comunicazione, verranno ugualmente coinvolti negli sviluppi futuri.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ueli Haudenschild, capo Segreteria Settore agenti terapeutici Ufficio federale per l’approvvigionamento economico del Paese UFAE tel. 031 322 21 76, ueli.haudenschild@bwl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
