<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53455" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKR und humanrights.ch - Rassismusvorfälle in der Beratungspraxis 2013</title>
      <lead>Der Monitoringbericht 2013 des Beratungsnetzes für Rassismusopfer ist eine Auswertung von 192 Beratungsfällen, gesammelt von elf Beratungsstellen* aus der ganzen Schweiz. Dieser zeigt, dass die meisten Fälle in der Arbeitswelt, auf dem Wohnungsmarkt sowie im Kontakt mit der Verwaltung oder der Polizei stattgefunden haben. Menschen, die sich an eine Beratungsstelle wandten, waren zuvor oftmals verbal angegriffen, bedroht oder benachteiligt worden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei einer Beratungsstelle meldete sich beispielsweise M, ein deutscher Pfleger. Er war am Arbeitsplatz von einem Oberarzt mit rassistischen Aussagen angegriffen worden. Nach einer rechtlichen Abklärung der Situation durch die Beratungsstelle führte der Betroffene ein Gespräch am Arbeitsplatz. Im Nachgang an das Gespräch entschuldigte sich der Oberarzt bei ihm.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Opfer von rassistischer Diskriminierung waren 2013 häufig Menschen dunkler Hautfarbe oder Men-schen aus europäischen Herkunftsländern, welche teilweise schon sehr lange in der Schweiz wohnhaft und in Besitz der Schweizer Nationalität sind. Überdurchschnittlich oft suchen Männer eine Bera-tungsstelle auf.&lt;br /&gt;Die beteiligten Beratungsstellen unterstützen Ratsuchende, indem sie Rechtsberatungen, psychosoziale Beratungen sowie Interventionen oder Mediationen anbieten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Die jährliche Auswertung der Beratungsfälle trägt zum nationalen Monitoring im Bereich der Rassismusbekämpfung bei. Ziel des Netzwerkes ist es, bestehende Beratungsstrukturen zu stärken und Menschen, die von rassistischer Diskriminierung betroffen sind, überall in der Schweiz kompetente Beratung zugänglich zu machen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Der Bericht wurde mit der Beteiligung von folgenden Beratungsstellen erstellt:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Anlaufstelle Gemeinsam gegen Rassismus des Arbeiterhilfswerks Schaffhausen, 052 630 06 41, www.sah-sh.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Anlauf- und Beratungsstelle SOS Racisme/Rassismus von MULTIMONDO, 032 322 50 20, www.multimondo.ch &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bureau cantonal pour l'intégration des étrangers et la prévention du racisme BCI, 021 316 49 59, www.vd.ch &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bureau lausannois pour l'intégration des immigrés BLI, 021 315 72 45, www.lausanne.ch/bli &lt;/li&gt;&lt;li&gt;CaBi Antirassismus-Treff, 079 270 08 94, www.cabi-sg.ch &lt;/li&gt;&lt;li&gt;gggfon – Gemeinsam gegen Gewalt und Rassismus, 031 333 33 40, www.gggfon.ch &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kompetenzzentrum für interkulturelle Konflikte TikK, 044 291 65 75, www.tikk.ch &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Konfliktophon der AOZ, 044 415 66 66, www.konfliktophon.ch &lt;/li&gt;&lt;li&gt;SOS Rassismus Deutschschweiz, 043 366 98 16&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Stopp Rassismus, 061 821 44 55, www.stopprassismus.ch &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR, 058 464 12 93, www.ekr.admin.ch&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Laura Zingale Projektleiterin, 031 302 01 61, humanrights.ch, beratungsnetz@humanrights.ch Doris Angst Geschäftsführerin EKR, 058 464 12 83, doris.angst@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="124158">
        <title>www.ekr.admin.ch</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/aktuell/d112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>CFR et humanrights.ch - Incidents racistes traités dans le cadre de consultations en 2013</title>
      <lead>Le rapport de monitorage 2013 du Réseau de consultations pour les victimes du racisme analyse 192 cas recensés par onze centres de consultation* dans toute la Suisse. La majorité des cas se sont produits sur le lieu du travail, sur le marché de l’emploi ou avec l’administration et la police. Les personnes qui se sont adressées à un centre avaient souvent été agressées verbalement, menacées ou discriminées. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;M., un soignant de nationalité allemande, agressé verbalement par un médecin chef sur son lieu de travail, a contacté un centre de consultation. Ce dernier a procédé à une évaluation juridique de la situation suite à laquelle la personne visée a mené une discussion sur son lieu de travail. Après cet entretien, le médecin chef s’est excusé. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En 2013, les personnes de couleur et les ressortissants de pays européens ont été les principales victimes de discrimination raciale. Certains vivent depuis très longtemps en Suisse et possèdent la nationalité helvétique. Les hommes sont particulièrement nombreux à s’adresser à un centre de consultation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les centres de consultation associés au monitorage ont soutenu les personnes qui se sont adressées à eux en leur proposant des conseils juridiques, sociaux ainsi que des interventions ou des médiations.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’évaluation annuelle des cas traités dans le cadre de ces consultations est une contribution au monitorage national de la lutte contre le racisme. Les objectifs du réseau sont de renforcer les structures de conseil existantes et de permettre aux personnes victimes de discrimination raciale d’avoir accès, dans toute la Suisse, à des conseils professionnels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Le rapport a été rédigé avec la participation des services de consultation suivants : &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Anlaufstelle Gemeinsam gegen Rassismus des Arbeiterhilfswerks Schaffhausen, 052 630 06 41, www.sah-sh.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Antenne et centre de consultation SOS Racisme/Rassismus de l’association MULTIMONDO, 032 322 50 20, www.multimondo.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bureau cantonal pour l'intégration des étrangers et la prévention du racisme BCI, 021 316 49 59, www.vd.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bureau lausannois pour l'intégration des immigrés BLI, 021 315 72 45, www.lausanne.ch/bli&lt;/li&gt;&lt;li&gt;CaBi Antirassismus-Treff, 079 270 08 94, www.cabi-sg.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;gggfon – Gemeinsam gegen Gewalt und Rassismus, 031 333 33 40, www.gggfon.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kompetenzzentrum für interkulturelle Konflikte TikK, 044 291 65 75, www.tikk.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Konfliktophon der AOZ, 044 415 66 66, www.konfliktophon.ch &lt;/li&gt;&lt;li&gt;SOS Rassismus Deutschschweiz, 043 366 98 16 &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Stopp Rassismus, 061 821 44 55, www.stopprassismus.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Commission fédérale contre le racisme CFR, 058 464 12 93, www.ekr.admin.ch&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Laura Zingale, responsable de projet, humanrights.ch, 031 302 01 61, beratunsnetz@humanrights.ch Doris Angst, directrice CFR, 058 464 12 83, doris.angst@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="124159">
        <title>www.ekr.admin.ch</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/aktualites/f112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Episodi di razzismo trattati nell’attività di consulenza 2013</title>
      <lead>Il rapporto di monitoraggio 2013 della Rete di consulenza per le vittime del razzismo analizza 192 casi registrati da 11 consultori* sparsi su tutto il territorio nazionale. La maggior parte degli episodi è avvenuta nel mondo del lavoro, sul mercato degli alloggi e nei rapporti con le autorità e la polizia. Le persone che si sono rivolte ai consultori erano state ripetutamente oggetto di attacchi verbali, minacce e discriminazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;M., un infermiere tedesco, si è rivolto a un consultorio perché non sopportava più le esternazioni razziste del suo capoclinica. Chiarito il quadro legale con l’aiuto del consultorio, M. ha chiesto un colloquio con il capoclinica, che alla fine gli ha presentato le scuse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel 2013 sono state spesso vittima di discriminazione razziale persone dalla pelle scura o di origine europea, in parte residenti già da molto nel nostro Paese e in possesso della nazionalità svizzera. A rivolgersi ai consultori sono soprattutto gli uomini.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I consultori sostengono chi si rivolge a loro con consulenze legali e psicosociali, interventi e mediazioni. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’analisi annuale degli episodi trattati contribuisce al monitoraggio nazionale dei fenomeni di razzismo. La rete ha l’obiettivo di rafforzare le strutture di consulenza operative e di offrire e dare alle vittime della discriminazione la possibilità di rivolgersi ad interlocutori competenti in tutta la Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Il rapporto è stato stilato con la partecipazione dei seguenti consultori:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Bureau cantonal pour l’intégration des étrangers et la prévention du racisme BCI, 021 316 49 59, www.vd.ch-&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bureau lausannois pour l’intégration des immigrés BLI, 021 315 72 45, www.lausanne.ch/bli&lt;/li&gt;&lt;li&gt;CaBi Antirassismus-Treff, 079 270 08 94, www.cabi-sg.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;gggfon Gemeinsam gegen Gewalt und Rassismus, 031 333 33 40, www.gggfon.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kompetenzzentrum für interkulturelle Konflikte TikK, 044 291 65 75, www.tikk.ch-&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Konfliktophon der AOZ, 044 415 66 66, www.konfliktophon.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Servizio di assistenza «Gemeinsam! gegen Rassismus» del Soccorso operaio svizzero SOS di Sciaffusa, 052 630 06 41, www.sah-sh.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Servizio di assistenza e consulenza «SOS Racisme/Rassismus» dell’associazione MULTIMONDO, 032 322 50 20, www.multimondo.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;SOS Rassismus Deutschschweiz, 043 366 98 16&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Stopp Rassismus, 061 821 44 55, www.stopprassismus.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Commissione federale contro il razzismo CFR, 058 464 12 93, www.ekr.admin.ch&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Laura Zingale, capoprogetto, 031 302 01 61, humanrights.ch, beratungsnetz@humanrights.ch Doris Angst, direttrice CFR, 058 464 12 83, doris.angst@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="124160">
        <title>www.ekr.admin.ch</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/attualita/i112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="168" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale contre le racisme CFR</name>
        <name lang="it">Commissione federale contro il razzismo CFR</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
