<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53270" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-06-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zeitgemässes Informationssystem für den sicheren Austausch von Daten im öffentlichen Veterinärwesen</title>
      <lead>Die kantonalen und nationalen Veterinär-Behörden müssen auf ein sicheres gemeinsames Informationssystem zugreifen können, damit Tiergesundheit, Tierschutz und Lebensmittelsicherheit gewährleistet sind. Der Bundesrat hat die Verordnung über die Informationssysteme für den öffentlichen Veterinär-dienst modernisiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die Sicherstellung der Lebensmittelsicherheit, des Tierschutzes und der Tiergesundheit sind auf Stufe Bund und auf Stufe Kantone über 60 verschiedene Dienststellen verantwortlich: Landwirtschaftsämter, Veterinärdienste, Laboratorien und Lebensmittelkontrollstellen. Sie überwachen gemeinsam die Sicherheit aller Produktionsstufen entlang der Lebensmittelkette - vom Stall bis auf den Teller. Diese Dienststellen vernetzen sich in einem leistungsfähigen Daten-System, welches in der aktualisierten ISVet-Verordnung geregelt ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gegenstand der revidierten Verordnung sind das Informationssystem für Vollzugsdaten des öffentlichen Veterinärdienstes (ASAN) und das Informationssystem für Labordaten (ALIS). Beide werden vom Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) betrieben und sind Subsysteme des gemeinsamen zentralen Informationssystems entlang der Lebensmittelkette.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Inhalt der Informationssysteme beschränkt sich auf Daten, die zur Erfüllung der Aufgaben von Bund und Kantonen in den Bereichen Tierseuchen, Tierschutz und Lebensmittelhygiene erforderlich sind. Die Systeme können zum Beispiel für Kontrollen der Lebensmittelsicherheit in der Primärproduktion, für Bewilligungen und Kontrollen von Tierhaltungen nach Tierseuchenrecht und für die Übermittlung von Seuchenmeldungen genutzt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Welche Informationen in diesen Systemen erfasst werden müssen, ist in verschiedenen Verordnungen festgehalten. Diese müssen angepasst werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Informationssystem für Vollzugsdaten des öffentlichen Veterinärdienstes (ASAN) dient zusätzlich der Abwicklung von Vollzugsprozessen sowie der Geschäftsverwaltung der Kantone, z.B. für Statistiken und für die Verwaltung von Pendenzen. Es ermöglicht schon heute die Kontrolle der Prozesse und dient als Führungsinstrument der Kantonstierärztinnen und Kantonstierärzte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neue Verordnung tritt am 1. Juli 2014 in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sabina Helfer +41 31 324 80 34, media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-06-06 12:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Service vétérinaire public: nouveau système d’information pour l’échange sécurisé de données</title>
      <lead>Un système d’information sécurisé est indispensable aux autorités vétérinaires en charge de la santé animale, de la protection des animaux et de la sécurité alimentaire. Le Conseil fédéral vient de moderniser l’ordonnance concernant les systèmes d’information du service vétérinaire public.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La sécurité alimentaire, la protection des animaux et la santé animale sont assurées par plus d'une soixantaine d'acteurs fédéraux et cantonaux: services de l'agriculture, services vétérinaires, laboratoires et services de contrôle des denrées alimentaires. Tous ensemble, ils veillent à la sécurité de la production tout au long de la filière alimentaire - de la fourche à la fourchette - et utilisent à cet effet un système de données performant, régi par l'ordonnance OSISVET.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision de celle-ci a permis de moderniser le système d'information pour les données relatives à l'exécution du Service vétérinaire public (ASAN) et le système d'information des laboratoires (ALIS). Toux deux sont gérés par l'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) et font partie du système d'information centralisé de la filière alimentaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces deux sous-systèmes servent à transmettre les données nécessaires à l'accomplissement des tâches fédérales et cantonales dans les domaines des épizooties, de la protection des animaux et de l'hygiène des denrées alimentaires. Ils peuvent par exemple être utilisés pour les contrôles de la sécurité alimentaire, pour les autorisations et les contrôles des élevages requis par la législation sur les épizooties, et pour la transmission d'annonces de cas d'épizootie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les informations pertinentes qui doivent être saisies sont définies dans différentes ordonnances, qui doivent elles aussi être modernisées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les cantons utilisent par ailleurs le système d'information pour les données relatives à l'exécution du Service vétérinaire public (ASAN) dans le cadre de la gestion des procédures d'exécution et des dossiers, p. ex. pour les statistiques ou le suivi des affaires en cours. Il permet aujourd'hui déjà de contrôler les processus et sert d'instrument de pilotage aux vétérinaires cantonaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'ordonnance entrera en vigueur le 1er juillet 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nathalie Rochat +41 58 464 04 42, media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sistema d’informazione all’avanguardia per uno scambio di dati sicuro all’interno del settore veterinario pubblico</title>
      <lead>Le autorità veterinarie cantonali e nazionali devono poter disporre di un sistema informativo condiviso e sicuro, al fine di garantire la salute e la protezione degli animali nonché la sicurezza alimentare. Il Consiglio federale ha aggiornato l’ordinanza concernente i sistemi d’informazione per il Servizio veterinario pubblico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per garantire la sicurezza alimentare, la protezione e la salute degli animali, a livello federale e cantonale operano oltre 60 diversi servizi competenti: uffici dell'agricoltura, servizi veterinari, laboratori e servizi addetti ai controlli delle derrate alimentari. Essi hanno il compito di sorvegliare la sicurezza su tutti i livelli di produzione lungo la catena alimentare, ovvero dalla stalla alla tavola. Questi servizi sono collegati fra loro attraverso un efficiente sistema di dati il cui funzionamento è disciplinato dalla versione aggiornata dell'ordinanza SISVet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oggetto di questa revisione sono il sistema d'informazione ASAN per i dati di esecuzione del Servizio veterinario pubblico e il sistema ALIS per i dati di laboratorio. Si tratta di due sottosistemi del sistema informatico centrale comune lungo la filiera alimentare, gestiti dall'Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il contenuto dei sistemi informativi si limita ai dati necessari alla Confederazione e ai Cantoni per adempiere ai propri compiti in relazione a epizoozie, protezione degli animali e igiene alimentare. I sistemi possono essere utilizzati ad esempio per i controlli della sicurezza alimentare nella produzione primaria, per le autorizzazioni e le verifiche delle aziende detentrici di animali secondo il diritto in materia di epizoozie e per la trasmissione di notifiche di epizoozie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;È necessario adeguare le diverse ordinanze che stabiliscono quali sono le informazioni da registrare in questi sistemi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il sistema d'informazione ASAN per i dati di esecuzione del Servizio veterinario pubblico fornisce anche supporto all'attuazione di processi esecutivi nonché ad alcune attività amministrative dei Cantoni, ad es. nell'ambito delle statistiche e della gestione delle pendenze. Già oggi, esso consente di controllare i processi e di gestire le attività dei veterinari cantonali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova ordinanza entra in vigore il 1° luglio 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nathalie Rochat +41 58 464 04 42, media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
