<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53538" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Keine gesundheitsgefährdenden radioaktive Werte auf ehemaliger Deponie in Biel</title>
      <lead>Die Radioaktivitätsmessungen auf der ehemaligen Deponie Lischenweg in Biel haben keine gesundheitsgefährdenden Werte ergeben. Damit können auf den Flächen des Wohngebietes Gesundheitsrisiken ausgeschlossen werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Wohngebiet der ehemaligen Deponie wurden an sieben verschiedenen Orten Messungen der Radioaktivität und insbesondere der Konzentrationen von Radium-226 durchgeführt. Dies, nachdem auf dem nicht bewohnten Teil des Gebiets punktuell radioaktive Altlasten aus der Uhrenindustrie gefunden worden waren.&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An sechs Stellen entsprechen die Radium-Werte der natürlichen Konzentration im Boden. An einer Stelle wurden leicht erhöhte Werte von Radium künstlicher Herkunft gemessen. Die resultierende zusätzliche Strahlendosis von 5 bis 9 nanoSievert pro Stunde stellt jedoch kein Risiko für die Gesundheit von Personen dar, die sich dort aufhalten. Der leicht erhöhte Wert beträgt weniger als zehn Prozent der an diesem Ort gemessenen natürlichen radioaktiven Strahlung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach den Messungen des Bodens hat das Bundesamt für Gesundheit noch zusätzlich Messungen des Sickerwassers auf dem Gebiet der ehemaligen Deponie durchgeführt. Die Resultate werden Anfang Juli veröffentlicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Telefon 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="124394">
        <title>Messresultate</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/strahlung/14855/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ancienne décharge de Bienne : les mesures de la radioactivité montrent qu'il n'y a pas de danger pour la santé</title>
      <lead>Les mesures de la radioactivité effectuées sur le site de l'ancienne décharge du Lischenweg, située dans la ville de Bienne, montrent qu'il n'y a pas de danger pour la santé. Elles ont permis d'exclure tout risque sanitaire pour les personnes qui résident dans cette zone.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les experts de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) ont mesuré la radioactivité, en particulier la concentration en radium 226, à sept endroits différents de la zone d'habitation bâtie au dessus de l'ancienne décharge. Cette démarche a été entreprise après la découverte, dans la partie non aménagée du site, de quelques résidus radioactifs provenant de la peinture au radium utilisée autrefois dans l'industrie horlogère.&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A six endroits, les valeurs mesurées pour le radium correspondaient à la radioactivité présente naturellement dans le sol. A un endroit, les experts ont détecté de la radioactivité artificielle provenant du radium, mais dont la dose de rayonnement de 5 à 9 nanoSievert par heure ne présente aucun risque, même pour les personnes qui s'y attarderaient. Cette valeur ne représente en effet même pas 10 % du rayonnement naturelle décelée à cet endroit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFSP a aussi effectué des mesures dans les eaux d'infiltration du site. Les résultats obtenus seront publiés au début du mois de juillet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, tél. 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="124395">
        <title>Résultat des mesures</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/strahlung/14855/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-06-26 15:24" type="R"/>
        <revision date="2014-06-26 15:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La radioattività misurata in una vecchia discarica di Bienne non è pericolosa per la salute</title>
      <lead>Le misurazioni della radioattività nella vecchia discarica di Lischenweg a Bienne non hanno rilevato valori tali da mettere in pericolo la salute. È pertanto possibile escludere qualsiasi rischio sanitario nella zona residenziale interessata.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In sette diversi punti della zona residenziale sorta sull'area di una vecchia discarica sono state eseguite misurazioni della radioattività e in particolare della concentrazione del radio 226. Il controllo è stato fatto dopo che nell'area non abitata della zona erano state riscontrate tracce di scorie radioattive provenienti dall'industria orologiera.&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In sei punti i valori misurati corrispondono alla concentrazione di radio naturale nel terreno. In uno solo sono stati rilevati valori di radio di origine artificiale leggermente superiori. Tuttavia, la dose radioattiva supplementare misurata, compresa tra i 5 e i 9 nanoSievert all'ora, non comporta alcun rischio per la salute delle persone che abitano nella zona. Questo valore leggermente più elevato risulta essere inferiore al dieci per cento della radioattività naturale misurata nell'area.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre alle misurazioni nel terreno, l'Ufficio federale della sanità pubblica ne ha eseguite altre nelle acque di percolazione dell'area della vecchia discarica. I risultati verranno pubblicati all'inizio di luglio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, telefono: 031 322 95 05 o media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="124396">
        <title>Risultati delle misurazioni</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/strahlung/14855/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
