<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53295" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-06-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lehrstellenbarometer April 2014: Situation stabil</title>
      <lead>Die Situation auf dem Lehrstellenmarkt im April 2014 präsentiert sich weitgehend stabil. Allerdings sind sowohl die Nachfrage nach Lehrstellen als auch das Angebot im Vergleich zu 2013 leicht gesunken. Ebenfalls abgenommen hat die Anzahl Jugendlicher vor der Ausbildungswahl. Das zeigen die Hochrechnungen des Lehrstellenbarometers, die das LINK-Institut im Auftrag des Staatssekretariates für Bildung, Forschung und Innovation SBFI erstellt hat. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am Stichtag, dem 15. April 2014, interessierten sich hochgerechnet 73‘000 Jugendliche (2013: 78'000) für eine Lehrstelle. Die befragten Unternehmen meldeten ein Angebot von hochgerechnet 80‘000 Lehrstellen (2013: 81'500). Erfahrungsgemäss steigen bis zum Lehrbeginn im August sowohl das Angebot wie die Nachfrage noch an. Gründe dafür sind Umorientierungen seitens der Jugendlichen und die erst im Frühjahr stärker einsetzenden Lehrstellenrekrutierungen in der Romandie und im Tessin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sowohl die Angaben der befragten Jugendlichen wie jene der Unternehmen weisen darauf hin, dass die diesjährige Lehrstellenvergabe mit der letztjährigen fast identisch ist. Eine Zusage für eine Lehrstelle hatten am Stichtag 51'500 Jugendliche, 500 mehr als 2013. Auf Seiten der Unternehmen gelten 56‘500 (2013: 56‘500) Lehrstellen als definitiv vergeben. Die Anzahl der Jugendlichen, die im April noch keine Zusage erhalten haben und sich ausschliesslich für eine Lehrstelle interessieren, ist gegenüber dem Vorjahr von 18'000 auf 14'000 gesunken. Die Unternehmen melden hochgerechnet 23‘500 noch offene Lehrstellen (2013: 25‘000). Wie schon im Vorjahr übertrifft somit das Angebot an offenen Lehrstellen die Nachfrage seitens der Jugendlichen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den Bereichen „Architektur und Baugewerbe", „Büro und Informationswesen", „Dienstleistungen", „Landwirtschaft" sowie „Technische Berufe" übertrifft das Angebot die Nachfrage. In den Branchen „Druck, Design und Kunstgewerbe", „Informatik", „Verarbeitendes Gewerbe" und „Verkauf" übersteigt die Nachfrage das Angebot an Lehrstellen. Im Bereich „Gesundheit und Sozialwesen" ist der Nachfrageüberhang am grössten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gesamthaft standen am 15. April 2014 hochgerechnet 136‘500 (2013: 141‘000) Jugendliche vor der Ausbildungswahl. Die Abnahme dürfte auf den demographischen Rückgang bei den Schulabgängerinnen und Schulabgänger zurückzuführen sein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Lehrstellenbarometer wird jährlich zweimal (im April und im August) erstellt. Für die Hochrechnungen dieses Frühjahrs wurden vom 1. April bis 3. Mai 2800 Jugendliche im Alter von 14 bis 20 Jahren telefonisch befragt. Der statistische Vertrauensbereich liegt für diese Stichprobe bei +/- 1,9 Prozent. Auf Seiten der Unternehmen wurden 7100 Betriebe mit mindestens zwei Mitarbeitenden schriftlich angefragt; 5879 nahmen im Zeitraum vom 28. März bis 8. Mai 2014 an der Befragung teil. Davon waren 1574 Betriebe mit Lehrstellen. Der statistische Vertrauensbereich liegt bei dieser Stichprobe bei +/- 2,5 Prozent.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katrin Frei, Leiterin Ressort Grundsatzfragen und Politik, Abteilung Bildungsgrundlagen, Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI) katrin.frei@sbfi.admin.ch, Tel. 058 462 82 47 Tiziana Fantini, Projektverantwortliche Kommunikation, Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI) tiziana.fantini@sbfi.admin.ch, Tel. 058 463 04 59</contact>
      <link id="124164">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/berufsbildung/01587/01607/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124167">
        <title>Lehrstellenbarometer April 2014 Kurzbericht</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/php/modules/mediamanager/sendobject.php?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlmZqmplOqdayYLGH4tjTy4am06iDf76Af4SN0NTY0oau3aWWpI3Iy5Wn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Baromètre des places d’apprentissage d’avril 2014: la situation est stable</title>
      <lead>En avril 2014, la situation sur le marché des places d’apprentissage se présente comme stable dans une large mesure. La demande tout comme l’offre de places d’apprentissage ont cependant légèrement diminué par rapport à 2013. Le nombre de jeunes confrontés au choix d’une profession est également en baisse. Ce constat ressort des projections du baromètre des places d’apprentissage effectuées par l’Institut LINK sur mandat du Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;À la date de référence, le 15 avril 2014, 73 000 (2013: 78 000) jeunes manifestaient de l'intérêt pour une place d'apprentissage. De leur côté, les entreprises consultées proposaient environ 80 000 places d'apprentissage (2013: 81 500). L'expérience a montré que les chiffres concernant aussi bien l'offre que la demande évolueront encore à la hausse d'ici la rentrée en août prochain, notamment en raison des changements d'orientation de la part des jeunes et du recrutement plus intensif d'apprentis en Suisse romande et au Tessin à partir du printemps.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les résultats du sondage mené aussi bien auprès des jeunes que des entreprises laissent entendre que l'attribution des places de formation se fera dans des conditions identiques à celles de l'année dernière. Le 15 avril 2014, 51 500 jeunes avaient reçu une réponse positive, c'est-à-dire 500 de plus qu'en 2013. Les entreprises ont indiqué que 56 500 places d'apprentissage (2013: 56 500) ont été attribuées de manière définitive. Le nombre de jeunes qui n'avaient pas encore trouvé de solution et qui s'intéressaient exclusivement à la formation professionnelle est passé, par rapport à l'année dernière, de 18 000 à 14 000 unités. Les entreprises estiment à 23 500 le nombre de places d'apprentissage encore vacantes (2013: 25 000). Comme l'année précédente, l'offre de places d'apprentissage dépasse de ce fait la demande des jeunes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans les secteurs «architecture et construction», «bureau et information», «services», «agriculture» et «professions techniques», l'offre est plus forte que la demande. Dans les branches «impression, design et arts appliqués», «informatique», «industries de transformation» et «vente», la demande en places d'apprentissage est en revanche plus importante que l'offre. La demande est par ailleurs la plus forte dans le domaine de la santé et du social. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l'ensemble, le 15 avril 2014, on a dénombré 136 500 jeunes (2013: 141 000) confrontés au choix d'une formation. Cette diminution pourrait être liée au recul démographique chez les jeunes en fin de scolarité obligatoire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le baromètre des places d'apprentissage est réalisé deux fois par an (en avril et en août). Pour le relevé de ce printemps, pas moins de 2800 jeunes de 14 à 20 ans ont été interrogés par téléphone entre le 1er avril et le 3 mai en vue de cette enquête. L'intervalle de confiance se situe à +/- 1,9 % pour cet échantillonnage. Du côté des entreprises, 7100 entreprises avec au moins deux collaborateurs ont été contactées par écrit; 5879 d'entre elles, dont 1574 entreprises formatrices, ont participé à cette enquête entre le 28 mars et le 8 mai 2014.&lt;/p&gt;L'intervalle de confiance se situe à +/- 2,5 % pour cet échantillonnage.</text>
      <contact>Katrin Frei, cheffe de l’unité Questions de fond et politique, Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI katrin.frei@sbfi.admin.ch, tél. 058 462 82 47 Tiziana Fantini, Responsable de projets Communication, Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l‘innovation (SEFRI) tiziana.fantini@sbfi.admin, tél. 058 463 04 59</contact>
      <link id="124165">
        <title>Informations complémentaires</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/berufsbildung/01587/01607/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124168">
        <title>Rapport condensé - Baromètre des places d'apprentissage avril 2014</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/php/modules/mediamanager/sendobject.php?lang=fr&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlmZqmplOqdayYLGH4tjTy4am06iDf76Af4SN0NTY0oau3aWWpI3K2JWn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-06-23 10:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Barometro dei posti di tirocinio stabile ad aprile 2014</title>
      <lead>La situazione sul mercato dei posti di tirocinio ad aprile 2014 si presenta stabile. Tuttavia, rispetto al 2013 si registra un lieve calo sia sul fronte della domanda che su quello dell’offerta. Diminuisce inoltre il numero di giovani che devono scegliere una professione. È quanto emerge dalle stime del barometro dei posti di tirocinio, elaborate dall’Istituto LINK su incarico della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 15 aprile 2014, giorno di riferimento, circa 73 000 giovani (2013: 78 000) erano interessati a un posto di tirocinio, mentre le aziende interpellate dichiaravano un'offerta di 80 000 posti (2013: 81 500). Solitamente entro il mese di agosto, prima che inizi l'anno scolastico, sia l'offerta sia la domanda tendono a risalire. Alla base vi sono il ripensamento sulla professione scelta e il fatto che in Svizzera romanda e nella Svizzera italiana le aziende intensificano le ricerche di apprendisti soltanto in primavera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In base alle informazioni fornite dalle aziende e dai giovani interpellati quest'anno l'assegnazione dei posti di tirocinio dovrebbe essere pressoché identica a quella dell'anno precedente. Il giorno di riferimento avevano ricevuto una risposta positiva 51 500 persone, 500 in più rispetto al 2013, mentre le imprese avevano assegnato definitivamente 56 500 posti (2013: 56 500). Rispetto all'anno scorso il numero di giovani interessati esclusivamente a un posto di tirocinio che ad aprile non aveva ancora ottenuto garanzie è sceso da 18 000 a 14 000. I posti di tirocinio non ancora assegnati dalle aziende sono 23 500 (2013: 25 000). Come già accaduto l'anno scorso, quindi, l'offerta è maggiore della domanda. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nei settori architettura e costruzioni, uffici e informazione, servizi, agricoltura e professioni tecniche l'offerta di posti eccede la domanda. Nei settori vendita, informatica, attività manifatturiere e in quello della stampa, del design e delle arti accade il contrario. Il settore sociosanitario è quello in cui la domanda supera maggiormente l'offerta. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 15 aprile 2014, giorno del rilevamento, i giovani che dovevano scegliere una professione erano circa 136 500 (2013: 141 000). Lo scarto è dovuto probabilmente al calo demografico del numero di ragazzi che concludono la scuola dell'obbligo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rilevazioni del barometro dei posti di tirocinio si svolgono ogni anno ad aprile e ad agosto. Per la presente rilevazione dal 1° aprile al 3 maggio sono stati intervistati telefonicamente 2800 giovani tra i 14 e i 20 anni. Il margine di errore statistico del campione equivale a +/- 1,9 per cento. Per quanto riguarda i datori di lavoro, sono state interpellate per iscritto 7100 aziende con almeno due collaboratori; 5879 hanno partecipato al sondaggio, condotto tra il 28 marzo e l'8 maggio. Di queste, 1574 offrono posti di tirocinio. Per questo campione il margine di errore statistico equivale a +/- 2,5 per cento. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katrin Frei, resp. unità Questioni di fondo e politica, Divisione Basi della formazione, Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI) katrin.frei@sbfi.admin.ch, tel. 058 462 82 47 Tiziana Fantini, resp. di progetto Comunicazione, Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI) tiziana.fantini@sbfi.admin.ch, tel. 058 463 04 59</contact>
      <link id="124166">
        <title>Ulteriori informazioni</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/berufsbildung/01587/01607/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124168">
        <title>Rapport condensé - Baromètre des places d'apprentissage avril 2014</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/php/modules/mediamanager/sendobject.php?lang=fr&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlmZqmplOqdayYLGH4tjTy4am06iDf76Af4SN0NTY0oau3aWWpI3K2JWn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.32" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufliche Grundbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle initiale</name>
        <name lang="it">Formazione professionale di base</name>
        <name lang="en">Vocational Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.33" org-id="1080">
        <name lang="de">Höhere Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle supérieure</name>
        <name lang="it">Formazione professionale superiore</name>
        <name lang="en">Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.34" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsmaturität</name>
        <name lang="fr">Maturité professionnelle</name>
        <name lang="it">Maturità professionale</name>
        <name lang="en">Vocational Baccalaureate</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.35" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellen</name>
        <name lang="fr">Places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.36" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellenmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché des places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Mercato dei posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeship market</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.37" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendarbeitslosigkeit</name>
        <name lang="fr">Chômage des jeunes</name>
        <name lang="it">Disoccupazione giovanile</name>
        <name lang="en">Youth unemployment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
