<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53440" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-06-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Unternehmenssteuerdialog mit der EU steht vor dem Abschluss</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung grünes Licht für die Paraphierung einer gemeinsamen Verständigung zwischen der Schweiz und der EU über die Unternehmensbesteuerung erteilt. Auf EU-Seite hat der Rat der Finanz- und Wirtschaftsminister dieser Verständigung heute zugestimmt. Damit steht der Unternehmenssteuerdialog Schweiz-EU vor dem Abschluss.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 2005 belastet die Kontroverse um die Unternehmensbesteuerung die Beziehungen zwischen der Schweiz und der Europäischen Union (EU). Im Rahmen des seit 2012 geführten Dialogs konnte nun zwischen der Schweiz und der EU eine gemeinsame Verständigung erzielt werden. Diese enthält keine staatsvertraglichen Verpflichtungen und beschränkt sich auf die Aufzählung von Prinzipien und gegenseitigen Absichten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Darin bekräftigt der Bundesrat seine Absicht, im Rahmen der Unternehmenssteuerreform III die Abschaffung bestimmter Steuerregimes vorzuschlagen, insbesondere solcher, die eine unterschiedliche Behandlung in- und ausländischer Erträge vorsehen (sogenanntes „ring-fencing"). Neue steuerliche Massnahmen sollen an internationalen Standards ausgerichtet sein. Im Gegenzug bestätigen die EU-Mitgliedstaaten ihre Absicht, dass entsprechende Gegenmassnahmen aufgehoben werden, sobald die betreffenden Regimes abgeschafft sind. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) beauftragt, mit dem Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) die Paraphierung der Verständigung vorzubereiten. Der Rat der EU-Wirtschafts- und Finanzminister (Ecofin) hat ebenfalls heute grünes Licht zur Vereinbarung gegeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach der Paraphierung werden die zuständigen parlamentarischen Kommissionen und die Kantone über den neuesten Stand informiert. In der Folge soll der Bundesrat über die Unterzeichnung der Verständigung entscheiden. Parallel dazu wird sich die Schweiz weiterhin innerhalb der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) aktiv an den Arbeiten zur Entwicklung internationaler Standards für die Unternehmensbesteuerung beteiligen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, Leiter Kommunikation Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 58 462 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch Information EDA Tel. +41 31 322 31 53, info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le dialogue avec l'UE sur la fiscalité des entreprises est sur le point d'aboutir</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a donné son feu vert à l'apposition des paraphes sur une déclaration conjointe entre la Suisse et l'Union européenne (UE) concernant la fiscalité des entreprises. Le Conseil des ministres de l'économie et des finances de l'UE (ECOFIN) ayant approuvé cette déclaration aujourd'hui, le dialogue entre la Suisse et l'UE portant sur la fiscalité des entreprises est désormais sur le point d'aboutir. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis 2005, la controverse sur la fiscalité des entreprises pèse sur les relations entre la Suisse et l'UE. Les deux parties ont toutefois réussi à trouver un terrain d'entente dans le cadre du dialogue institué en 2012. La déclaration conjointe ne contient aucune obligation relevant du droit international et se borne à énumérer des principes et des objectifs communs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral confirme ainsi sa volonté de proposer l'abrogation de certains régimes fiscaux dans le cadre de la troisième réforme de l'imposition des entreprises, notamment ceux qui prévoient une différence de traitement entre les revenus de source suisse et les revenus de source étrangère (&lt;i&gt;ring fencing&lt;/i&gt;). Les nouvelles mesures fiscales se baseront sur les normes internationales. En contrepartie, les Etats membres de l'UE confirment qu'ils supprimeront leurs mesures de rétorsion dès que les régimes correspondants auront été abrogés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a demandé au Département fédéral des finances (DFF) de préparer l'apposition des paraphes sur la déclaration précitée en collaboration avec le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). L'ECOFIN a également donné aujourd'hui son feu vert à la déclaration.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après l'apposition des paraphes, les commissions parlementaires compétentes et les cantons seront informés de la nouvelle situation. Ensuite, le Conseil fédéral se prononcera sur la signature de la déclaration. En parallèle, la Suisse continuera à participer activement, au sein de l'Organisation de coopération et de développement économiques, au développement des normes internationales applicables à la fiscalité des entreprises. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, responsable de la communication du Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales SFI Tél. +41 58 462 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch Information DFAE Tél. +41 31 322 31 53, info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il dialogo con l’UE sulla fiscalità delle imprese è prossimo alla conclusione</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha dato il via libera alla parafatura di un’intesa comune tra la Svizzera e l’Unione europea (UE) sull’imposizione delle imprese. Dal canto suo, il Consiglio dei ministri delle finanze e dell’economia dell’UE (Ecofin) ha approvato oggi questa intesa. In tal modo il dialogo Svizzera–UE sulla fiscalità delle imprese è prossimo alla conclusione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La controversia in ambito di imposizione delle imprese è dal 2005 un ostacolo alle relazioni tra la Svizzera e l'UE. Nel quadro del dialogo iniziato nel 2012 è stato ora possibile trovare un'intesa comune. Questa non comporta nessun impegno internazionale e si limita a elencare principi e intenzioni reciproche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ribadisce la sua intenzione di proporre, nel quadro della riforma III dell'imposizione delle imprese, l'abrogazione di determinati regimi fiscali, in particolare di quelli che prevedono il trattamento differenziato tra redditi nazionali ed esteri (cosiddetto ring fencing). Le nuove misure fiscali devono essere orientate agli standard internazionali. Da parte loro, gli Stati membri dell'UE confermano l'intenzione di abbandonare le previste contromisure non appena i regimi in questione saranno soppressi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale delle finanze (DFF), d'intesa con il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), di preparare la parafatura dell'intesa. Sempre in data odierna, Ecofin ha dato il via libera all'intesa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dopo la parafatura, le competenti commissioni parlamentari e i Cantoni verranno informati sulla nuova situazione. Successivamente il Consiglio federale deciderà in merito all'autorizzazione a firmare l'intesa. Nel contempo la Svizzera continuerà a partecipare attivamente ai lavori riguardanti lo sviluppo degli standard internazionali per l'imposizione delle imprese in seno all'Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economici (OCSE).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, capo Comunicazione, Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI tel. +41 58 462 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch Informazione DFAE tel. +41 31 322 31 53, info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Business taxation dialogue with EU nearing completion</title>
      <lead>During its meeting today, the Federal Council gave the go-ahead for the initialling of a mutual understanding between Switzerland and the EU on business taxation. On the EU side, the Economic and Financial Affairs Council approved this understanding today. The business taxation dialogue between Switzerland and the EU is thus nearing completion.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Since 2005, the business taxation controversy has been putting a strain on relations between Switzerland and the European Union (EU). Switzerland and the EU have now managed to reach a mutual understanding within the scope of the dialogue conducted since 2012. This understanding contains no state treaty obligations and is limited to the listing of principles and mutual intentions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the document, the Federal Council reaffirms its intention to propose abolishing certain tax regimes within the framework of the third series of corporate tax reforms, particularly the different treatment of domestic and foreign revenue (so-called "ring-fencing"). New tax measures should be in line with international standards. In return, the EU member states confirm their intention to lift corresponding countermeasures as soon as the regimes in question have been abolished. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council has instructed the Federal Department of Finance (FDF) to prepare the initialling of the understanding together with the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA). The Economic and Financial Affairs Council (Ecofin) also gave the agreement the go-ahead today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The relevant parliamentary committees and the cantons will be informed about the latest status after the initialling. The Federal Council should decide on the signing of the understanding thereafter. Parallel to this, Switzerland will remain actively involved in efforts to develop international standards for company taxation within the Organisation for Economic Co-operation and Development (OECD).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, Head of Communications, State Secretariat for International Financial Matters SIF Tel. +41 58 462 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch FDFA Information Tel. +41 31 322 31 53, info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
