<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10640" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-12-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt den Richtplan des Kantons Appenzell Ausserrhoden</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Neufassung des Richtplans des Kantons Appenzell Appenzell Ausserrhoden heute genehmigt. Die bisherige, aus dem Jahr 1987 stammende Planung, wurde gesamthaft überarbeitet. Mit der Gutheissung sind einige Auflagen und Empfehlungen verbunden. Mit dieser Genehmigung wird der neue Richtplan auch für die Behörden des Bundes und der Nachbarkantone verbindlich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Richtplan 2000 soll zur eigenständigen räumlichen Entwicklung des Kantons Appenzell Ausserrhoden beitragen. Im Vordergrund steht dabei die Konsolidierung der bestehenden Raumnutzungen. Eine besondere Stellung im Appenzeller Richtplan nimmt der angestrebte Lebensraumverbund bei der Abstimmung zwischen Tourismus, Natur- und Landschaftsschutz ein. Mit den getroffenen Richtplanfestlegungen sollen unerwünschte Auswirkungen künftiger Entwicklungen verhindert und eine optimale Nutzung der bestehenden Raumressourcen angestrebt werden. Der Richtplan Appenzell A. Rh. schafft mit dieser Ausrichtung günstige Voraussetzungen für eine nachhaltige räumliche Entwicklung und ist somit eine geeignete Plattform für weiterführende zukünftige Planungsentscheide.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bevölkerung konnte sich im Rahmen des Mitwirkungsverfahrens zu den Inhalten des Richtplans äussern, der mit den raumordnungspolitischen Zielsetzungen des Bundes übereinstimmt&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat stützte sich bei seinem Entscheid auf den Prüfungsbericht des Bundesamtes für Raumentwicklung (ARE). Für die weitere Planung lädt der Bundesrat den Kanton unter anderem ein, Fragen des Raumbedarfes zum Schutz vor Hochwasser und im Bereich der Trinkwasserversorgung weiter zu klären.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE Stabsstelle Information Tel. +41 (0)31 322 40 55</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le plan directeur du canton d'Appenzell Rhodes extérieures</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd'hui la nouvelle version du plan directeur du canton d'Appenzell Rhodes extérieures. L'ancien plan, qui date de 1987, a été entièrement remanié. Cette approbation est liée à certaines charges et recommandations. Dès lors, le nouveau plan directeur sera aussi valable pour les autorités fédérales et les cantons voisins.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le plan directeur 2000 vise à aider le canton d'Appenzell Rhodes extérieures à aménager son territoire de manière autonome, notamment en consolidant ses utilisations actuelles. Le réseau de biotopes qu'il prévoit sera appelé à jouer un rôle clé dans les efforts visant à harmoniser le tourisme avec la protection de la nature et du paysage. Par les règles qu'il établit, le plan directeur a pour but d'empêcher les effets indésirables des évolutions ultérieures et de favoriser une utilisation optimale des ressources territoriales. Il crée ainsi des conditions propices à un développement territorial durable et constitue de la sorte une plate-forme adéquate en vue des décisions futures en matière de planification.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de la procédure de participation, la population a été invitée à se prononcer sur les éléments de ce plan directeur, qui est conforme aux objectifs de la Confédération en matière d'aménagement du territoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral fonde sa décision sur le rapport d'examen de l'Office fédéral du développement territorial (ARE). Pour la planification à venir, il invite notamment le canton à élucider les questions liées à la protection contre les crues et à l'approvisionnement en eau potable.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial ARE Information tél. +41 (0)31 322 40 55</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="990" org-id="812">
        <name lang="de">Richtplanung</name>
        <name lang="fr">Planification directrice</name>
        <name lang="it">Pianificazione direttrice</name>
        <name lang="en">Structural planning</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
