<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20495" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-02-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sommet d'Evian: Schweiz unterstützt Frankreich aktiv</title>
      <lead>Der Bundesrat hat gestern die Botschaft zum Bundesbeschluss über den Einsatz der Armee im Assistenzdienst zugunsten der zivilen Behörden und im Rahmen des Staatsvertrages mit Frankreich anlässlich des Sommet d'Evian vom 1. bis 3. Juni 2003 verabschiedet. Die Mitglieder des Sicherheitsausschusses des Bundesrates, die Bundesrätinnen Micheline Calmy-Rey und Ruth Metzler Arnold sowie Bundesrat Samuel Schmid haben heute morgen die Medien bezüglich des Einsatzes der Schweiz bei der Organisation des Sommet d'Evian orientiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Sommet d'Evian, der vom 1. bis 3. Juni 2003 stattfindet, hat für die Schweiz zahlreiche positive Aspekte. Die Schweiz kann zeigen, dass sie fähig ist, internationale Grossereignisse mitzuorganisieren und kann ihren Ruf auf internationaler Ebene festigen. Für den Genferseeraum ist der Gipfel von grosser Bedeutung. Zudem sind bilaterale Gespräche auf hoher Ebene eine gute Gelegenheit, unsere Beziehungen mit verschiedenen Ländern zu pflegen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit diesem Gipfel kann die Schweiz überdies die grenzüberschreitende Zusammenarbeit ausbauen und die langfristigen Beziehungen zu Frankreich im Bereich der Sicherheit sicherstellen. Schliesslich arbeiten die Kantone und der Bund bei der Organisation des Gipfels konstruktiv zusammen und stärken dadurch ihre Partnerschaft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Innere Sicherheit&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für die Schweiz ist aufgrund der heutigen Lagebeurteilung von zwei Gefährdungen für die innere Sicherheit auszugehen: Einerseits sind die in der Schweiz untergebrachten, völkerrechtlich geschützten Staats- und Regierungschefs, ihre Delegationen und deren Einrichtungen einem Sicherheitsrisiko ausgesetzt. Heute liegen jedoch keine konkreten Erkenntnisse über eine terroristische Bedrohung vor. Andererseits muss während des Sommet d'Evian mit globalisierungskritischen Kundgebungen gerechnet werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bund und Kantone arbeiten eng zusammen&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gemäss Verfassung liegt die Gewährleistung der öffentlichen Sicherheit in der Hoheit der Kantone. Der Bund ist für die völkerrechtlich geschützten Gäste zuständig. Die Zusammenarbeit zwischen dem Bund und den Kantonen bildet die Voraussetzung und die Garantie für die erfolgreiche Bewältigung der Geschehnisse rund um den Sommet d'Evian. Für die Vorbereitungsarbeiten in der Schweiz wurde dazu ein comité directeur geschaffen, in dem Bundes- und Kantonsvertreter gemeinsam sämtliche, die Schweiz betreffenden Aspekte des Sommet d'Evian beurteilen, darunter auch die Sicherheitsfragen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Um die Sicherheit einer solchen Veranstaltung gewährleisten zu können, reichen die polizeilichen Mittel der drei unmittelbar betroffenen Kantone Genf, Waadt und Wallis nicht aus. Der Bundesrat hat deshalb Anfang Jahr ein Gesuch dieser Kantone um Unterstützung eines interkantonalen Polizeieinsatzes (IKAPOL) gutgeheissen. Dieses Vorgehen ist bei solchen Grossanlässen üblich.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Assistenzdienst der Armee&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Darüber hinaus hat der Bundesrat entschieden, die Armee auf Gesuch der Kantone GE, VD und VS im Assistenzdienst zugunsten der zivilen Sicherheitsmassnahmen anlässlich des Sommet d'Evian einzusetzen. Weil mehr als 2000 Angehörige der Armee zum Einsatz kommen, muss das Parlament gemäss Artikel 70 des Militärgesetzes den Assistenzdienst bewilligen. Der Assistenzdienst wird zwischen dem 22. Mai und dem 5. Juni 2003 geleistet. Die Gesamtleitung obliegt dem Generalstabchef, Korpskommandant Christophe Keckeis.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Einsatz am Boden&amp;nbsp; wird von Divisionär Luc Fellay, derjenige in der Luft von Divisionär Markus Gygax kommandiert. Es gelangen Formationen der Infanterie, der Leichten und Mechanisierten Truppen, der Genie-, Festungs-, Übermittlungs-, Sanitäts- und Transporttruppen, der Strassenpolizei sowie der Luftwaffe zum Einsatz.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Rahmen eines grenzüberschreitenden Verbundes der Sicherheitsmassnahmen zum Schutz des Gipfeltreffens wird es zur militärischen Zusammenarbeit vor allem auf dem Genfersee und in der Luft mit Frankreich kommen. Die rechtlichen Aspekte dieser binationalen-militärischen Kooperation werden in Form eines Staatsvertrages mit Frankreich geregelt. Es ist geplant, für die Dauer des Gipfels die Benützung des Luftraumes über der Region einzuschränken.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Gesamtkosten des Armeeeinsatzes können voraussichtlich im Rahmen der bewilligten Kredite des VBS aufgefangen werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Massnahmen an der Grenze&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Was die Sicherheitsmassnahmen an der Grenze betrifft, wird davon ausgegangen, dass die Grenzkontrollen eher verstärkt werden.&amp;nbsp; Die Vorkehrungen an der Grenze werden zwischen den betroffenen Kantonen und Frankreich abgesprochen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le soutien actif de la Suisse au Sommet d'Evian</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé hier le Message concernant l'arrêté fédéral sur l'engagement de l'armée en service d'appui des autorités civiles dans le cadre de l'Accord bilatéral avec la France à l'occasion du Sommet d'Evian, du 1er au 3 juin 2003. Les membres de la délégation à la sécurité du Conseil fédéral, les Conseillères fédérales Micheline Calmy-Rey et Ruth Metzler-Arnold ainsi que le Conseiller fédéral Samuel Schmid ont tenu ce matin une conférence de presse sur l'organisation du Sommet d'Evian.</lead>
      <text link="no">Le Sommet d'Evian qui se tiendra du 1er au 3 juin 2003 revêt pour la Suisse de nombreux aspects positifs. D'une part, ce Sommet est une occasion pour notre pays de démontrer sa capacité à soutenir l'organisation de grands événements internationaux et d'asseoir sa réputation sur la scène internationale. L'impact pour l'Arc lémanique sera considérable. De plus, la tenue d'entretiens bilatéraux de haut niveau représentera une opportunité de resserrer nos liens avec différents pays.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cet événement permettra également à la Suisse de renforcer sa coopération transfrontalière et d'assurer ses relations à long terme avec la France en matière de sécurité. Enfin, pour organiser cet événement, les cantons et la Confédération travaillent de manière constructive et renforcent ainsi leur association.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sécurité intérieure&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Selon l'analyse actuelle de la situation, il faut envisager, pour la Suisse, deux formes de mise en danger de la sécurité intérieure: d'une part, les chefs d'Etat et de gouvernement bénéficiant de la protection du droit international, leurs délégations et leurs installations sur territoire suisse sont exposés à un risque pour leur sécurité. A l'heure actuelle, il n'existe cependant aucun indice concret d'une menace terroriste. D'autre part, il faut s'attendre à des manifestations d'alter-mondialistes durant le sommet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Confédération et les cantons collaborent étroitement&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conformément à la constitution fédérale, la sauvegarde de la sécurité publique relève de la souveraineté des cantons. La sécurité des hôtes bénéficiant de la protection du droit international incombe à la Confédération. La collaboration entre la Confédération et les cantons est à la fois une condition préalable et un gage de succès pour la maîtrise des événements liés au Sommet d'Evian. En Suisse, les travaux préparatoires sont assurés par un comité directeur institué à cet effet, au sein duquel des représentants de la Confédération et des cantons évaluent de concert l'ensemble des aspects du Sommet d'Evian qui touchent la Suisse, y compris les questions de sécurité. Pour garantir la sécurité d'un tel événement, les moyens policiers des trois cantons directement concernés, à savoir Genève, Vaud et Valais, ne suffisent pas. C'est pourquoi, le Conseil fédéral a, au début de l'année, répondu favorablement à une demande présentée par ces cantons, qui souhaitent le soutien d'une force de police intercantonale (IKAPOL). Il s'agit d'un procédé usuel lors d'événements d'une telle ampleur.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'engagement de l'armée à des fins de sécurité&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; De plus, à la demande des cantons de Genève, Vaud et Valais, le Conseil fédéral a décidé d'engager l'armée à des fins d'assistance à la sécurité du sommet d'Evian. Comme le nombre de soldats engagés dépassera les 2'000, cette décision doit encore être approuvée par le Parlement, conformément à l'article 70 de la loi fédérale sur l'armée et l'administration militaire. Ce service d'assistance sera assuré du 22 mai au 5 juin 2003. Le chef de l' Etat-major général, le commandant de corps Christophe Keckeis, en aura la direction générale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les forces engagées sur terre et sur le Léman seront commandées par le divisionnaire Luc Fellay, les forces aériennes seront commandées par le divisionnaire Markus Gygax. Diverses formations d'infanterie, de troupes légères et mécanisées, de génie, des fortifications, de transmission, des sanitaires, des transports de troupes, de la police militaire de la circulation, ainsi que des forces aériennes y participeront.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans le cadre d'un groupement transfrontalier des mesures de sécurité déployées pour la protection du sommet, une coopération militaire, principalement sur le lac Léman et dans les airs, sera convenue avec la France. Les aspects juridiques de cette coopération militaire binationale seront formellement réglés par un accord avec la France. Il est prévu de restreindre l'utilisation de l'espace aérien sur la région pendant la durée du sommet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La totalité des coûts liés à cet engagement de l'armée s'inscrira probablement dans le cadre des crédits alloués au DDPS.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mesures à la frontière&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En ce qui concerne les mesures de sécurité à la frontière, il faut envisager un sensible renforcement des contrôles. Les cantons concernés et la France se concerteront sur les dispositifs à mettre en place à la frontière.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera garantisce un sostegno attivo al Sommet d'Evian</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato nella sua seduta di ieri il Messaggio concernente il decreto federale sull'impiego dell'esercito per un servizio d'appoggio a favore delle misure civili di sicurezza e in margine all'accordo con la Francia in relazione al Sommet d'Evian che si terrà dal 1. al 3 giugno 2003. La delegazione alla sicurezza del Consiglio federale, composta dalle consigliere federali Micheline Calmy-Rey e Ruth Metzler-Arnold come pure dal consigliere federale Samuel Schmid, si è espressa stamane davanti alla stampa sul sostegno della Svizzera in merito all'organizzazione del Sommet d'Evian.</lead>
      <text link="no">Il Sommet d'Evian, che si terrà dal 1. al 3 giugno 2003, comporta molti aspetti positivi per la Svizzera. Anzitutto costituisce una grande occasione per la Svizzera di dimostrare la sua capacità di sostenere l'organizzazione di grandi avvenimenti internazionali e di confortare la sua reputazione sulla scena internazionale. L'impatto per la ragione del Lemano sarà considerevole. D'altra parte, lo svolgimento di colloqui bilaterali di alto livello ci consente di consolidare i nostri vincoli con diversi Paesi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Questo avvenimento consentirà altresì alla Svizzera di potenziare la sua cooperazione transfrontaliera e di garantire le sue relazioni a lunga scadenza con la Francia in materia di sicurezza. Infine, per organizzare questo avvenimento, i Cantoni e la Confederazione operano in modo costruttivo e rafforzano quindi il loro sodalizio.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sicurezza interna&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Considerata la situazione attuale, la sicurezza interna in Svizzera pare minacciata su due fronti. Da un canto sono esposti a rischi in termini di sicurezza i Capi di Stato e di Governo giunti in Svizzera e tutelati dal diritto internazionale, nonché le loro delegazioni. Al momento tuttavia non esistono indizi concreti che facciano pensare a una minaccia terroristica. D'altro canto appare reale la possibilità di manifestazioni a carattere anti-globalizzazione nel corso del Sommet d'Evian.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Stretta cooperazione tra Confederazione e Cantoni&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In virtù della Costituzione federale, compete ai Cantoni garantire la sicurezza pubblica, mentre la Confederazione è responsabile degli ospiti tutelati dal diritto internazionale. La cooperazione tra la Confederazione e i Cantoni crea i presupposti e le garanzie per la gestione efficace degli eventi legati al Sommet d'Evian. In Svizzera i preparativi sono stati affidati a un comitato direttivo, costituito appositamente e composto da rappresentanti federali e cantonali incaricati di valutare tutti gli aspetti inerenti al Sommet d'Evian e riguardanti la Svizzera, incluse le questioni di sicurezza. Per garantire la sicurezza di una manifestazione del genere, non sono sufficienti le risorse a disposizione della polizia dei tre Cantoni direttamente interessati, vale a dire Ginevra, Vaud e Vallese. All'inizio dell'anno, il Consiglio federale, come avviene abitualmente nel caso di eventi di tale entità, ha pertanto accolto la richiesta di sostegno inoltrata dai rispettivi Cantoni, autorizzando un'azione di polizia intercantonale (IKAPOL).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Servizio d'appoggio dell'esercito&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Inoltre su richiesta dei Cantoni di Ginevra, Vaud e Vallese, il Consiglio federale ha deciso l'impiego dell'esercito per un servizio d'appoggio a favore delle misure civili di sicurezza adottate per il Sommet d'Evian. Dato che saranno impiegati più di 2000 militari, il servizio d'appoggio dovrà essere autorizzato dal Parlamento conformemente all'articolo 70 della legge militare. Il servizio avrà luogo tra il 22 maggio e il 5 giugno. La direzione globale sarà assunta dal capo dello stato maggiore generale, il comandante di corpo Christophe Keckeis.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il comando dell'impiego terrestre incomberà al divisionario Luc Fellay, mentre quello delle operazioni aeree sarà assunto dal divisionario Markus Gygax. Le formazioni interessate dal servizio provengono dalla fanteria, dalle truppe leggere e meccanizzate, dalle truppe di trasmissione, dalle truppe sanitarie, dal genio, dalle truppe delle fortificazioni e dalle truppe di trasporto. Saranno inoltre impiegati reparti della polizia stradale e delle forze aeree.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel quadro del sistema di misure di sicurezza trasfrontaliere volte alla protezione del vertice avrà luogo una collaborazione militare con la Francia, soprattutto per quanto concerne la zona del lago Lemano e lo spazio aereo. Gli aspetti giuridici della cooperazione militare saranno disciplinati nel quadro di un accordo con la Francia. Per tutta la durata del vertice è prevista una limitazione dell'accesso allo spazio aereo della regione di Evian.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le spese complessive dell'impiego dell'esercito potranno prevedibilmente essere coperte nel quadro dei crediti assegnati al DDPS&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Misure attuabili alle frontiere&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per quanto riguarda le misure di sicurezza da attuare alle frontiere, i controlli saranno verosimilmente intensificati. Tali provvedimenti saranno decisi di comune accordo dai Cantoni interessati e dalla Francia.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
