<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19787" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-02-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Irak-Krise - Die Haltung des Bundesrates</title>
      <lead>Der Bundesrat begrüsst den Beschluss des UNO-Sicherheitsrates, die Mission der Inspektoren der UNMOVIC zu verlängern, und ruft die irakischen Behörden dazu auf, mit den Inspektoren, die mit der Identifikation und der Zerstörung der verbotenen Waffen beauftragt sind, uneingeschränkt, aktiv und bedingungslos zusammenzuarbeiten.</lead>
      <text link="no">Die Schweiz ist bereit, die gegenwärtige Mission voll und ganz zu unterstützen, damit der Irak mit friedlichen Mitteln entwaffnet werden kann. Sie spricht sich dafür aus, die Inspektoren mit den zusätzlichen Mitteln auszurüsten, deren sie bedürfen, damit sie ihre Aufgabe mit der erforderlichen Effizienz und Schnelligkeit weiterführen können. Für den Bundesrat ist es unerlässlich, dass sämtliche Massenvernichtungswaffen, über die der Irak verfügen könnte, zerstört werden; die Sicherheit der internationalen Gemeinschaft lässt es nicht zu, dass das in Bagdad herrschende Regime Verfügungsgewalt über derartige Waffen hat. Der Bundesrat bekräftigt seine Haltung: Es sind sämtliche friedlichen Mittel auszuschöpfen, bevor die Anwendung von Gewalt in Erwägung gezogen wird. Im Übrigen ist der Bundesrat der Auffassung, dass die UNO-Resolution 1441 keine ausreichende völkerrechtliche Grundlage darstellt, um die Anwendung von Gewalt zu legitimieren. Ohne eine neue Resolution des Sicherheitsrates, welche zur Anwendung von Gewalt ermächtigt, wird die Schweiz eine militärische Intervention der Vereinigten Staaten oder einer Staatenkoalition gegen den Irak als einen bewaffneten Konflikt zwischen Staaten betrachten. In diesem Fall käme das Neutralitätsrecht zur Anwendung.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Unter diesen Voraussetzungen könnte der Bundesrat, gestützt auf das Neutralitätsrecht, keinerlei Transit- oder Überflugsrechte für Luftfahrzeuge zu militärischen Zwecken bewilligen. Ausnahmen könnten jedoch für Überflüge zu humanitären Zwecken in Erwägung gezogen werden.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Sollte der Sicherheitsrat einem bewaffneten Konflikt zustimmen, so wird der Bundesrat in der Lage sein, von Fall zu Fall über einen Überflug über schweizerisches Hoheitsgebiet zu entscheiden.In diesem Sinne beantwortet der Bundesrat das generelle Ersuchen um Überflugsrechte über schweizerisches Territorium "in den kommenden Monaten", das die Vereinigten Staaten über ihre Botschaft in Bern letzte Woche gestellt haben.&lt;br /&gt; So, wie es formuliert ist und weil es zeitlich nicht begrenzt ist, kann das Gesuch der USA nicht akzeptiert werden. Die Frage, ob Überflüge ausserhalb des Courant normal bewilligt werden können, solange ein Krieg nicht deklariert worden ist, muss unter dem Gesichtspunkt der Neutralität noch vertieft geprüft werden. Der Bundesrat wird seine Haltung festlegen, sobald er über zusätzliche diesbezügliche Abklärungen verfügt.Obwohl nichts darauf hindeutet, dass Saddam Hussein und Personen seiner nächsten Umgebung Irak verlassen wollen oder können, um in der Schweiz Asyl zu suchen, hat der Bundesrat ein Einreiseverbot gegen Saddam Hussein, dessen engere Familienangehörige und die Angehörigen des Führungskreises, denen Menschenrechtsverletzungen anzulasten sind, verfügt. Gestützt auf Artikel 121 Absatz 2 der Bundesverfassung werden diese Personen ausgewiesen, falls sie in der Schweiz angehalten werden sollten. Das EDA legt den Kreis und die Identität der Personen fest, die von der Schweiz ferngehalten werden sollen. Der heutige Entscheid des Bundesrates dient im Sinne eines vorsorglichen Entschlusses als Grundsatzbeschluss für die Sicherstellung eines zeitgerechten Vollzugs. Für den Bundesrat würde es der Schweiz schlecht anstehen, Personen, denen gröbste Menschenrechtsverletzungen anzulasten sind, und deren Familien zu beherbergen und Kriegsverbrechern Zuflucht zu gewähren. Auch aus aussenpolitischen Gründen ist eine Aufnahme solcher Personen in der Schweiz unerwünscht.Der Bundesrat hat auch von den Ergebnissen der humanitären Konferenz über Irak Kenntnis genommen, die am vergangenen Wochenende auf Initiative der Schweiz in Genf stattgefunden hat. Die Konferenz hat die grossen Probleme, die ein bewaffneter Konflikt mit Irak der Zivilbevölkerung verursachen würde, bestätigt. Der Bundesrat appelliert deshalb an alle beteiligten Parteien, sämtliche Bestimmungen des humanitären Völkerrechts zu respektieren. Überdies hat er seine Mission bei der UNO beauftragt, das Nötige zu unternehmen, damit in eine allfällige neue Resolution des Sicherheitsrates Bestimmungen über die Respektierung des humanitären Völkerrechts aufgenommen werden.Der Bundesrat verfolgt die Entwicklung der Situation aufmerksam. Er hat seinen Sicherheitsausschuss sowie die zuständigen Bundesämter angewiesen, die Massnahmen vorzubereiten, die sich im Falle eines bewaffneten Konflikts als erforderlich erweisen könnten.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Crise irakienne – La position du Conseil fédéral</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a accueilli avec satisfaction la décision du Conseil de sécurité de prolonger la mission des inspecteurs de l'UNMOVIC et en appelle aux autorités irakiennes afin qu'elles coopèrent de manière pleine, active et inconditionnelle avec les inspecteurs chargés d'identifier et de détruire les armes interdites.</lead>
      <text link="no">La Suisse est prête à apporter tout son soutien à la mission en cours afin qu'il soit possible de désarmer l'Irak par des moyens pacifiques, et elle préconise de donner aux inspecteurs les moyens additionnels dont ils ont besoin pour poursuivre leur tâche avec l'efficacité et la célérité requises. En effet, pour le Conseil fédéral, il est indispensable d'éliminer toutes les armes de destruction massive que l'Irak pourrait détenir: pour la sécurité de la communauté internationale, il est intolérable que le régime en place à Bagdad puisse disposer de tels armements. &lt;p&gt;Le Conseil fédéral confirme sa position&amp;nbsp;: il faut exploiter tous les moyens pacifiques avant que l'emploi de la force ne soit envisagé. D'ailleurs, le Conseil fédéral estime que la résolution 1441 de l'ONU ne constitue pas une base suffisante pour légitimer du point de vue du droit international le recours à la force. Sans une nouvelle résolution du Conseil de sécurité autorisant l'emploi de la force, une intervention militaire des Etats-Unis ou d'une coalition d'Etats contre l'Irak sera considérée par la Suisse comme un conflit armé entre Etats. Dans ce cas, le droit de la neutralité serait applicable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans une telle situation, en application du droit de la neutralité, le Conseil fédéral ne pourrait accorder aucun droit de transit ou de survol pour des aéronefs engagés à des fins militaires. Une exception pourrait néanmoins être envisagée pour des survols à des fins humanitaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si le Conseil de sécurité devait autoriser une intervention militaire, le Conseil fédéral décidera au cas par cas s'il autorise le survol de notre territoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est dans ce sens que le Conseil fédéral répondra à la demande globale d'autorisation de survol du territoire Suisse "pour les mois à venir", présentée la semaine dernière par l'ambassade des Etats-Unis à Berne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Telle qu’elle a été formulée, et étant donné qu’elle n’est pas limitée dans le temps, la requête des Etats-Unis ne peut être acceptée. La question de savoir si des survols qui sortent du "courant normal" peuvent être autorisés tant qu’une guerre contre l’Irak&lt;/p&gt; &lt;p&gt;n'a pas été déclenchée, doit encore être approfondie du point de vu de la neutralité. Le Conseil fédéral définira sa position dès qu’il disposera des éléments d’évaluation supplémentaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Même si rien ne laisse penser que Saddam Hussein et ses proches veuillent ou puissent quitter l'Irak et chercher refuge en Suisse, le Conseil fédéral a décidé une interdiction d'entrée à l'encontre de Saddam Hussein, de ses proches et des membres des forces dirigeantes qui se sont rendus coupables de violations des droits de l'homme. Sur la base de l'art.&amp;nbsp;121, al.&amp;nbsp;2, de la Constitution, ces personnes seraient expulsées si elles étaient interpellées en Suisse. Le DFAE définit le cercle et l'identité des personnes tombant sous le coup de cette mesure. La décision prise aujourd'hui par le Conseil fédéral est une mesure provisionnelle qui a valeur de décision de principe visant à garantir une exécution en temps utile. Pour le Conseil fédéral, la Suisse ternirait son image si elle hébergeait des personnes qui se sont rendues coupables des plus graves atteintes aux droits de l'homme, ou de membres de leur famille, et si elle accueillait des criminels de guerre. Sous l'angle de la politique étrangère également, un tel accueil en Suisse est indésirable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a aussi pris connaissance des résultats de la rencontre humanitaire sur l'Irak qui a eu lieu en fin de semaine dernière à Genève, à l'initiative de la Suisse. Cette conférence a confirmé les problèmes considérables qu'un conflit armé avec l'Irak poserait à la population civile. Il appelle dès lors toutes les parties concernées au respect de toutes les dispositions du droit international humanitaire. Il a d'ailleurs chargé la mission suisse auprès de l'ONU de faire le nécessaire afin qu'une éventuelle nouvelle résolution du Conseil de sécurité comprenne des dispositions sur le respect du droit international humanitaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral va suivre avec attention l'évolution de la situation et il a donné mandat à sa délégation de sécurité et aux offices compétents de préparer les mesures qui pourraient s'imposer pour faire face à un éventuel conflit armé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Crisi irachena – La posizione del Consiglio federale</title>
      <lead>Il Consiglio federale approva la decisione del Consiglio di sicurezza di prolungare la missione d’ispezione dell’UNMOVIC e rivolge un appello alle autorità irachene affinché cooperino pienamente, attivamente e incondizionatamente con gli ispettori incaricati di identificare e di distruggere le armi proibite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera è pronta ad apportare il suo pieno sostegno alla missione in vista di disarmare l’Iraq con mezzi pacifici; è favorevole a che siano dati agli ispettori i mezzi ulteriori di cui hanno bisogno per continuare il loro compito con l’efficienza e la rapidità auspicate. Il Consiglio federale considera indispensabile eliminare tutte le armi di distruzione di massa di cui l’Iraq potrebbe disporre: in effetti, per la sicurezza della comunità internazionale, non si può tollerare che il regime di Bagdad sia dotato di tali armi.Il Consiglio federale ribadisce la propria posizione: tutti i mezzi pacifici devono essere messi in opera prima che si consideri il ricorso alla forza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ritiene, d’altronde, che la risoluzione 1441 dell'ONU non costituisce una base sufficiente per legittimare l’uso della forza dal profilo del diritto internazionale. Senza una nuova risoluzione del Consiglio di sicurezza che lo autorizzi, un intervento militare da parte degli Stati Uniti o di una coalizione di Stati contro l’Iraq sarà considerato dalla Svizzera alla stregua di un conflitto armato tra Stati esteri. In questo caso sarebbe applicabile il diritto della neutralità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In una simile situazione, in virtù del diritto della neutralità, il Consiglio federale non potrebbe concedere alcun diritto di transito o di sorvolo ad aeromobili impiegati a fini militari. Si potrebbe tuttavia considerare un’eccezione per sorvoli a fini umanitari.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Qualora il Consiglio di sicurezza dovesse autorizzare l’intervento militare, il Consiglio federale deciderà, di volta in volta, se autorizzare il sorvolo del nostro territorio.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questo è il senso della risposta che il Consiglio federale darà alla domanda generale d’autorizzazione di sorvolo del territorio svizzero “per i prossimi mesi”, presentata la settimana scorsa dall’ambasciata degli Stati Uniti a Berna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella sua formulazione attuale, e non essendo limitata nel tempo, la richiesta degli Stati Uniti non può essere accettata. La questione della possibilità di autorizzare sorvoli al di fuori dell’ordinario finché la guerra non è scoppiata deve essere ancora approfondita dal profilo della neutralità. Il Consiglio federale determinerà la propria posizione non appena disporrà di ulteriori elementi di valutazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Benché nulla lasci presagire che Saddam Hussein e il suo seguito vogliano o possano lasciare l’Iraq per rifugiarsi in Svizzera, il Consiglio federale ha disposto un divieto d’entrata nei confronti di Saddam Hussein, dei suoi stretti famigliari e dei membri del regime a cui sono imputate violazioni dei diritti dell’uomo. In virtù dell’articolo 121 capoverso 2 della Costituzione federale, queste persone sarebbero passibili di espulsione se arrestate in Svizzera. Il DFAE definirà la cerchia e l’identità delle persone in questione. La decisione odierna del Consiglio federale ha carattere precauzionale: si tratta di una decisione di principio volta a garantire l’esecuzione a tempo debito. Il Consiglio federale ritiene che sarebbe indegno della Svizzera offrire ospitalità a individui colpevoli di gravissime violazioni dei diritti dell’uomo o alla loro famiglie, come pure dare asilo a criminali di guerra. Ciò non è auspicabile anche per motivi di politica estera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha preso atto anche dei risultati dell’incontro umanitario internazionale tenutosi a Ginevra alla fine della settimana scorsa, su iniziativa svizzera. L’incontro conferma i gravi problemi che causerebbe alla popolazione civile un conflitto armato in Iraq. Il Consiglio federale esorta quindi fin d’ora tutte le parti in causa al rispetto delle disposizioni del diritto internazionale umanitario. Ha d’altronde incaricato la missione svizzera presso l’ONU di adoperarsi perché un’eventuale seconda risoluzione del Consiglio di sicurezza includa disposizioni relative al rispetto del diritto internazionale umanitario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale seguirà attentamente l’evoluzione della situazione e ha dato mandato alla giunta in materia di sicurezza come pure agli uffici competenti di preparare le misure che potrebbero imporsi per far fronte a un eventuale conflitto armato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
