<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23867" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-02-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gewalt gegen Ehegatten und Lebenspartner konsequent verfolgen - Bundesrat unterstützt die Vorschläge der Rechtskommission des Nationalrates</title>
      <lead>Körperliche und sexuelle Gewalt gegen Ehegatten und hetero- oder homosexuelle Lebenspartner sollen nach Ansicht des Bundesrates nicht länger als Bagatell- und Privatangelegenheit toleriert, sondern konsequent verfolgt werden. Der Bundesrat unterstützt deshalb die Vorschläge der Rechtskommission des Nationalrates, wonach die in häuslicher Gemeinschaft begangenen Delikte in Zukunft nicht mehr auf Antrag, sondern von Amtes wegen zu verfolgen sind.</lead>
      <text link="no">Der Schutz von Partnerschaft und Familie darf nicht dazu führen, dass in solchen Beziehungen de facto ein rechtsfreier Raum herrscht, weil die Opfer infolge moralischer Skrupel, Resignation, Abhängigkeit oder Angst keinen Strafantrag stellen, hält der Bundesrat in seiner am Mittwoch veröffentlichten Stellungnahme zu den Vorschlägen der Rechtskommission des Nationalrates fest. Die vorgeschlagenen Änderungen des Strafgesetzbuches sehen vor, dass auch die in der Ehe begangene sexuelle Nötigung und Vergewaltigung zu Offizialdelikten erhoben werden. Ebenfalls von Amtes wegen verfolgt werden sollen die zwischen Ehegatten oder hetero- oder homosexuellen Lebenspartnern begangenen einfachen Körperverletzungen, wiederholten Tätlichkeiten und Drohungen. Die Erhebung zu Offizialdelikten entprivatisiert solche Konflikte, verstärkt den Schutz der Opfer und ermöglicht eine frühere Krisenintervention.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat unterstützt auch den Vorschlag, dass in bestimmten Fällen das Verfahren auf Verlangen des Opfers provisorisch eingestellt werden kann. Dies kann beispielsweise dann gerechtfertigt sein, wenn es sich um eine einmalige Entgleisung eines einsichtigen Täters handelt oder wenn sich Täter und Opfer gemeinsam auf eine dauerhafte Lösung ihres Konflikts verständigt haben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Ermessensentscheid, ob das Verfahren eingestellt oder weitergeführt wird, liegt aber bei der zuständigen Behörde und nicht beim Opfer. Damit soll das Opfer von möglichen Druckversuchen durch den Täter entlastet werden. Stellt die zuständige Behörde fest, dass die Zustimmung des Opfers vom Täter durch Gewalt, Täuschung oder Drohung erpresst worden ist, so wird sie das Verfahren nicht einstellen. Widerruft das Opfer im Falle einer provisorischen Einstellung seine Zustimmung innerhalb von sechs Monaten - etwa weil der Täter sein Verhalten gegenüber dem Opfer nicht erwartungsgemäss geändert hat -, wird das Verfahren unverzüglich wieder aufgenommen. Die Widerrufsfrist kommt damit einer sechsmonatigen Probezeit gleich, innert der das Opfer selber über die Bewährung befinden kann.</text>
      <contact>André Riedo, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 41 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Poursuite systématique de la violence entre conjoints ou partenaires - Le Conseil fédéral se rallie aux propositions de la Commission des affaires juridiques du Conseil national</title>
      <lead>La violence physique ou sexuelle exercée contre un conjoint ou un partenaire - dans un couple hétérosexuel ou homosexuel - doit être systématiquement poursuivie, estime le Conseil fédéral, et ne doit plus être tolérée sous prétexte qu'elle ne serait que d'importance mineure ou qu'elle relèverait de la sphère privée. C'est la raison pour laquelle le Conseil fédéral se rallie aux propositions de la Commission des affaires juridiques du Conseil national, selon lesquelles les actes de violence commis dans le cadre domestique seront, à l'avenir, poursuivis d'office, et non plus seulement sur plainte.</lead>
      <text link="no">La protection du couple et de la famille ne signifie pas que la relation de couple est, de facto, un espace en marge du droit, parce que la victime hésite à porter plainte, par scrupule moral, par résignation, mais aussi parce qu'elle est dépendante de son partenaire, ou qu'elle en a peur, explique le Conseil fédéral dans l'avis qu'il a publié mercredi concernant les propositions de la Commission des affaires juridiques du Conseil national. Les modifications du Code pénal proposées visent à élever au rang de délits poursuivis d'office la contrainte sexuelle et le viol au sein du couple. Seraient également poursuivies d'office les lésions corporelles simples, les voies de faits et les menaces intervenant entre des conjoints ou entre des partenaires homosexuels ou hétérosexuels. La qualification de délit poursuivi d'office permettra de faire sortir ces conflits de la sphère privée, de renforcer la protection des victimes et d'intervenir plus tôt en cas de crise.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral fait également sienne la proposition en vertu de laquelle, pour les cas de lésions corporelles simples, de voies de fait réitérées, de menaces et de contrainte, la procédure pourra être suspendue, sur demande de la victime. Une suspension peut se justifier, par exemple, lorsque l'infraction est à mettre sur le compte d'un dérapage unique d'une personne par ailleurs raisonnable, ou lorsque l'auteur et la victime ont trouvé, d'un commun accord, une solution durable à leur conflit.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La décision de suspendre, ou non, la procédure ne revient cependant pas à la victime, mais est laissée à l'appréciation de l'autorité responsable de la poursuite pénale. La victime devrait ainsi être protégée des pressions que l'auteur pourrait tenter d'exercer sur elle. Si l'autorité compétente constate que l'auteur a usé de violence, de duperie ou de menace pour obtenir le consentement de la victime, elle ne suspendra pas la procédure. Lorsque la procédure est provisoirement suspendue, la victime peut, dans les six mois qui suivent, révoquer son consentement - par exemple parce que l'auteur ne s'amende pas comme elle l'avait espéré - auquel cas la procédure est immédiatement reprise. Ce délai de révocation équivaut ainsi à une période de mise à l'épreuve de six mois dont la victime peut elle-même décider du succès ou de l'échec.</text>
      <contact>André Riedo, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 41 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Perseguimento coerente della violenza ai danni del coniuge e del convivente - Il Consiglio federale appoggia le proposte avanzate dalla Commissione degli affari giuridici del Consiglio nazionale</title>
      <lead>Il Consiglio federale ritiene che non si possa continuare a tollerare la violenza fisica e sessuale nei confronti del partner etero o omosessuale considerandola una questione di poco conto o una faccenda privata, ma che occorra perseguirla con determinazione. Il Consiglio federale appoggia pertanto le proposte elaborate dalla Commissione degli affari giuridici del Consiglio nazionale, secondo cui in futuro i reati commessi nell'ambito domestico non saranno più perseguibili a querela di parte, ma d'ufficio.</lead>
      <text link="no">La protezione della famiglia o della comunità di vita non deve portare a che in tali relazioni vi sia de facto uno spazio non retto dal diritto unicamente perché la vittima non depone querela a causa di scrupoli morali, rassegnazione, dipendenza o paura. È questo il parere del Consiglio federale, pubblicato martedì in risposta alle proposte presentate dalla Commissione degli affari giuridici del Consiglio nazionale. Le proposte di modifica del Codice penale prevedono il perseguimento d'ufficio anche per la coazione sessuale e la violenza carnale commesse all'interno del matrimonio, come pure per le lesioni corporali semplici, le vie di fatto e le minacce reiterate perpetrate dal coniuge o dal partner etero o omosessuale. La qualifica di reati perseguibili d'ufficio sottrae tali conflitti alla sfera privata, migliora la tutela delle vittime e permette di intervenire tempestivamente in caso di situazioni critiche.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale appoggia inoltre la proposta di sospendere provvisoriamente il procedimento su richiesta della vittima in caso di lesioni corporali semplici, di vie di fatto reiterate, di minaccia o coazione. Il provvedimento si giustifica qualora si tratti di uno sbandamento unico di un agente pentito oppure qualora l'agente e la vittima si siano accordati su una soluzione duratura del loro conflitto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La decisione di proseguire il procedimento o di non luogo a procedere spetta tuttavia all'autorità competente e non alla vittima, onde evitare tentativi di intimidazione da parte dell'agente. Se infatti l'autorità competente appura che il consenso della vittima è stato estorto con la violenza, l'inganno o la minaccia, il procedimento non sarà sospeso. Se in caso di non luogo a procedere provvisorio la vittima revoca il proprio consenso entro sei mesi - per esempio perché l'agente persiste nel suo comportamento violento deludendo le aspettative - il procedimento viene immediatamente riaperto. In pratica, il termine per la revoca del consenso corrisponde a un periodo di prova di sei mesi durante il quale la vittima può giudicare da sé la buona condotta dell'agente.</text>
      <contact>André Riedo, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 41 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
