<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1556" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-02-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gotthardtunnel: Noch nie so wenig Unfälle und Pannen</title>
      <teaser>Die Anstrengungen zur Verbesserung der Sicherheit im Gotthardstrassentunnel (Schwerverkehrsbewirtschaftung, Infrastrukturoptimierungen) zahlen sich aus: Noch nie seit der Eröffnung des Tunnels im Jahre 1980 verzeichneten die für den Betrieb verantwortlichen Behörden der Kantone Uri und Tessin in einem vollen Betriebsjahr so wenig Unfälle und Pannen wie im vergangenen Jahr. Insgesamt zählte man im Jahre 2002 10 Unfälle und 355 Pannen. Im Jahre 2000 hatte man demgegenüber noch 45 Unfälle und 528 Pannen zu verzeichnen gehabt.</teaser>
      <lead>Die Anstrengungen zur Verbesserung der Sicherheit im Gotthardstrassentunnel (Schwerverkehrsbewirtschaftung, Infrastrukturoptimierungen) zahlen sich aus: Noch nie seit der Eröffnung des Tunnels im Jahre 1980 verzeichneten die für den Betrieb verantwortlichen Behörden der Kantone Uri und Tessin in einem vollen Betriebsjahr so wenig Unfälle und Pannen wie im vergangenen Jahr. Insgesamt zählte man im Jahre 2002 10 Unfälle und 355 Pannen. Im Jahre 2000 hatte man demgegenüber noch 45 Unfälle und 528 Pannen zu verzeichnen gehabt.</lead>
      <text link="no">Die nach den schweren Unfällen in den grossen Alpentunnels in Frankreich (Mont-Blanc) und Österreich (Tauern-Tunnel) bereits intensiv vorangetriebenen Arbeiten zur Verbesserung der Sicherheit in den schweizerischen Tunnels schlagen sich insbesondere am Gotthard auch in den Statistiken nieder. Hier konnte man im vergangenen Betriebsjahr eine erfreuliche Abnahme der Unfälle und Pannen verzeichnen. Insgesamt weist die Betriebsstatistik des Gotthardstrassentunnels für das Jahr 2002 10 Unfälle und 355 Pannen aus. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Damit kann gegenüber den Vorjahren eine deutliche Abnahme konstatiert werden. So weist die Unfallstatistik für 1995 nebst 669 Pannen mit 68 Unfällen die höchste Anzahl an Unfällen seit der Eröffnung des Tunnels aus. Im Jahre 2000 musste man nebst 528 Pannen immer noch 45 Unfälle registrieren. Das Jahr 2001 hatte in den rund 10 Monaten bis zur unfallbedingten Schliessung noch 386 Pannen und 36 Unfälle gebracht, wobei die Katastrophe vom 24. Oktober 2001 mit 11 Toten den negativen Höhepunkt der Betriebsgeschichte darstellt. Mit 10 Unfällen verzeichnete man im vergangenen Jahr nun erstmals wieder weniger Unfälle als im ersten vollen Betriebsjahr (1981: 12 Unfälle). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Reduktion der Unfallhäufigkeit dank Bewirtschaftung &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Diese erfreulichen Zahlen sind einerseits auf die Verhaltensänderungen der Verkehrsteilnehmenden, wie sie nach der Katastrophe vom 24. Oktober 2001 festgestellt werden konnten (verbessertes Abstandsverhalten, konzentriertere Fahrweise) sowie die technischen Verbesserungen der Infrastruktur (erhöhte Beleuchtungsstufe, Umstellung des Lüftungssystems) zurückzuführen. Andererseits haben sich aber gerade auch die Bewirtschaftungsmassnahmen für den Schwerverkehr als äusserst sinnvoll und wirksam erwiesen. Die Bewirtschaftungsmassnahmen (Dosierungssystem, Tropfenzählersystem) tragen mit zu einer Reduktion der Unfallhäufigkeit bei, indem die Anzahl möglicher Kreuzungen zwischen Lastwagen auf Grund der gezielten Steuerung der Lastwagenkapazitäten begrenzt wird. Zudem konnten auch die in den Vorjahren immer wieder auftretenden Motorenbrände bei Lastwagen mit den Bewirtschaftungsmassnahmen auf Grund der Wartezeiten für den Schwerverkehr weitgehend verhindert werden. Mit dem vergangenen Betriebsjahr war im Gotthardstrassentunnel denn auch erstmals seit der Erhebung dieser Daten kein eigentlicher Feuerwehreinsatz notwendig. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Insgesamt geringeres Verkehrsaufkommen &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit zu diesem erfreulichen Resultat beigetragen hat daneben auch die Verkehrsentwicklung. So zeigen die Statistiken aus dem Jahr 2002 für den Gotthardstrassentunnel insgesamt ein Verkehrsaufkommen von 5’797’708 Fahrzeugen. Das Gesamtverkehrsaufkommen am Gotthard ist nach dem Unfall damit auf den Stand des Jahres 1993 gesunken. Auch damals war es indessen mit 39 Unfällen und 539 Pannen zu weit mehr Zwischenfällen gekommen als im vergangenen Betriebsjahr.</text>
      <contact/>
      <attachment id="3238">
        <title>Betriebsstatistik Gotthardstrassentunnel: Unfälle und Pannen 1980-2002</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>41</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1038.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Tunnel du Gothard: jamais les accidents et les pannes n’ont été si peu nombreux</title>
      <teaser>Les efforts consentis pour améliorer la sécurité dans le tunnel routier du Gothard (gestion du trafic des poids lourds, optimisisation de l’infrastructure) se sont révélés payants: en effet, depuis l’ouverture du tunnel en 1980, les autorités des cantons d’Uri et du Tessin responsables de son exploitation n’ont jamais enregistré aussi peu d’accidents et de pannes en une année d’exploitation que l’an passé. En 2002, on a dénombré 10 accidents et 355 pannes au total, alors qu’en 2000, ces chiffres s’élevaient encore respectivement à 45 et à 528.</teaser>
      <lead>Les efforts consentis pour améliorer la sécurité dans le tunnel routier du Gothard (gestion du trafic des poids lourds, optimisisation de l’infrastructure) se sont révélés payants: en effet, depuis l’ouverture du tunnel en 1980, les autorités des cantons d’Uri et du Tessin responsables de son exploitation n’ont jamais enregistré aussi peu d’accidents et de pannes en une année d’exploitation que l’an passé. En 2002, on a dénombré 10 accidents et 355 pannes au total, alors qu’en 2000, ces chiffres s’élevaient encore respectivement à 45 et à 528.</lead>
      <text link="no">L’accélération des travaux entrepris en vue d’améliorer la sécurité dans les tunnels de notre pays, à la suite des graves accidents survenus dans les grands tunnels alpins, en France (Mont-Blanc) et en Autriche (tunnel des Tauern), a aussi des incidences sur les statistiques, notamment s’agissant du Gothard. C’est ainsi qu’au cours de la dernière année d’exploitation, on y a enregistré une diminution réjouissante du nombre des accidents et des pannes. Pour 2002, la statistique de l’exploitation du tunnel routier du Gothard fait état de 10 accidents et de 355 pannes. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Comparativement aux années précédentes, on constate une nette régression. En effet, avec 68 accidents recensés en 1995 - en plus des 669 pannes - la courbe des accidents avait atteint cette année-là son pic maximum depuis l’ouverture du tunnel. En l’an 2000, on enregistrait encore 45 accidents en plus des 528 pannes de véhicules. L’année suivante, 386 pannes et 36 accidents se sont encore produits au cours des quelque dix mois ayant précédé la fermeture du tunnel due à l’incendie du 24 octobre 2001, catastrophe qui, avec les 11 morts qu’elle a causés, constitua l’événement le plus tragique de toute la période d’exploitation du tunnel. Avec 10 accidents recensés l’an passé on a atteint, pour la première fois, un niveau inférieur à celui de la toute première année entière d’exploitation (1981: 12 accidents). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Diminution de la fréquence des accidents grâce à la gestion du trafic &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ces chiffres réjouissants doivent être attribués aux changements observés dans le comportement des usagers de la route après la catastrophe du 24 octobre 2001 (distances mieux respectées, concentration accrue au volant) ainsi qu’aux améliorations techniques apportées à l’infrastructure (niveau d’éclairage plus élevé, adaptation du système de ventilation). Par ailleurs, les mesures de gestion du trafic des poids lourds se sont, elles aussi, révélées très judicieuses et d’une grande efficacité. Ces mesures (système de gestion du trafic , système du compte-gouttes) contribuent à réduire la fréquence des accidents, car c’est en réglant de manière ciblée les capacités d’écoulement du trafic des poids lourds, que l’on parvient à limiter le nombre des camions admis à se croiser dans le tunnel. Au surplus, les mesures de gestion du trafic consistant à garer les poids lourds sur des aires d’attente ont permis d’éviter dans une large mesure que des moteurs de camions ne prennent feu, ce qui se produisait fréquemment par le passé. Depuis le début de l’enregistrement de ces données, l’année écoulée fut la première au cours de laquelle les services de lutte contre les incendies n’ont pas eu à intervenir dans le tunnel du Gothard. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Volume du trafic globalement plus faible &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; C’est également l’évolution du trafic qui a permis d’atteindre ce résultat réjouissant. Selon les statistiques établies pour l’année 2002, 5’797’708 véhicules - toutes catégories confondues - ont emprunté le tunnel routier du Gothard. Après la catastrophe, le volume total du trafic enregistré au Gothard est dès lors retombé au niveau atteint en 1993, année au cours de laquelle le nombre total des incidents (39 accidents et 539 pannes) fut toutefois encore de loin supérieur à celui de l’année dernière.</text>
      <contact/>
      <attachment id="3239">
        <title>Statistique de l’exploitation du tunnel routier du Gothard: accidents et pannes 1980-2002</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1039.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Mai fino ad oggi così pochi incidenti e panne nella galleria stradale del San Gottardo</title>
      <teaser>Gli sforzi volti a migliorare la sicurezza nel traforo del San Gottardo (gestione più efficace del traffico pesante, ottimizzazione dell’infrastruttura) hanno dato i risultati sperati: mai come quest’anno, dall’apertura della galleria nel 1980, le competenti autorità ticinesi ed urane hanno registrato un numero così basso di incidenti e panne. Se nel 2002 sono stati contati soltanto 10 incidenti e 355 panne, nel 2000 il loro numero era ancora rispettivamente di 45 e 528.</teaser>
      <lead>Gli sforzi volti a migliorare la sicurezza nel traforo del San Gottardo (gestione più efficace del traffico pesante, ottimizzazione dell’infrastruttura) hanno dato i risultati sperati: mai come quest’anno, dall’apertura della galleria nel 1980, le competenti autorità ticinesi ed urane hanno registrato un numero così basso di incidenti e panne. Se nel 2002 sono stati contati soltanto 10 incidenti e 355 panne, nel 2000 il loro numero era ancora rispettivamente di 45 e 528.</lead>
      <text link="no">Gli interventi intesi ad aumentare la sicurezza stradale nelle gallerie stradali svizzere, promossi in seguito alle sciagure nelle gallerie del Monte Bianco (F) e dei Tauri (A), si sono ripercossi in modo positivo in particolare sulla statistica degli incidenti stradali al San Gottardo. Nel 2002, il numero di incidenti e panne è diminuito notevolmente; globalmente, dalla statistica d’esercizio emerge che l’anno scorso nella galleria del San Gottardo si sono verificati 10 incidenti e 355 guasti. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La flessione rispetto agli anni precedenti è evidente. Nel 1995, oltre a 669 panne, sono stati registrati 68 incidenti, cifre record se si considera tutto il periodo a partire dall’inaugurazione del traforo. Nel 2000, il numero dei guasti è sceso a 528, quello degli incidenti a 45. Nel 2001, nei 10 mesi precedenti la chiusura della galleria, si sono verificati 36 incidenti e 386 panne; l’incendio del 24 ottobre 2001, con le sue 11 vittime, ha certamente costituito l’episodio più grave dalla messa in esercizio della galleria. Nel 2002, per la prima volta dopo l’inaugurazione del traforo, il numero di sinistri è di nuovo sceso sotto il livello del primo anno di esercizio (1981: 12 incidenti), attestandosi a 10. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Meno incidenti grazie a una migliore gestione del traffico &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Questi dati incoraggianti sono da ricondurre in parte al mutato comportamento degli utenti della strada, constatato dopo l’incendio del 24 ottobre 2001 (rispetto delle distanze tra un veicolo e l’altro, guida concentrata), e alle migliorie tecniche apportate all’infrastruttura del traforo (migliore illuminazione, adeguamento del sistema di ventilazione). D’altro canto si sono rivelate molto positive ed efficaci le misure di gestione del traffico pesante. Il sistema di dosaggio e il regime a contagocce hanno contribuito a ridurre il numero di incidenti poiché, grazie alla regolazione dei flussi di traffico pesante, la probabilità che due camion s’incrocino è notevolmente ridotta. Per giunta, grazie ai provvedimenti di gestione del traffico pesante e alle conseguenti fasi di attesa dei camion ai portali, è diminuito il numero di incendi ai motori, fenomeno assai frequente negli anni passati. Da quando è iniziato il rilevamento di questi dati, per la prima volta l’anno scorso i pompieri non hanno dovuto intervenire in galleria. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Flessione del volume di traffico &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A questi risultati positivi ha contribuito però anche l’evoluzione del traffico. In base alle statistiche, nel 2002 hanno attraversato la galleria del San Gottardo 5’797’708 veicoli. Così, dopo l’incendio dell’ottobre 2001, il volume totale di traffico al San Gottardo ha di nuovo raggiunto il livello dell’anno 1993. Già allora, il numero di incidenti (39) e di panne (539) era comunque stato di gran lunga superiore rispetto all’anno precedente.</text>
      <contact/>
      <attachment id="3240">
        <title>Statistica d'esercizio per la galleria stradale del S. Gottardo: incidenti e panne 1980-2002</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1040.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1190" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrssicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité routière</name>
        <name lang="it">Sicurezza stradale</name>
        <name lang="en">road traffic safety</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
