<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10639" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-02-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Staatsvertrag: Sondierungsgespräche Schweiz-Deutschland</title>
      <lead>Bundesrat Moritz Leuenberger und der deutsche Verkehrsminister Manfred Stolpe treffen sich am kommenden Montag, 17.02.2003, in Berlin zu Sondierungsgesprächen über den Staatsvertrag zwischen Schweiz und Deutschland. Vertreten sind auch die Regierungen des Kantons Zürich und von Baden-Württemberg. Beim Treffen wird ausgelotet, ob Handlungsspielraum für allfällige Nachverhandlungen besteht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Ständerat hatte in der Wintersession den Staatsvertrag an die vorberatende Kommission mit dem Ziel zurückgewiesen, dem Bundesrat Gelegenheit zu Gesprächen mit Deutschland zu geben. Darauf hatte der Bundesrat den UVEK-Vorsteher zu einem Sondierungsgespräch ermächtigt. An diesem Treffen werden beide Seite ihre Kritikpunkte und Forderungen auf den Tisch legen. Aufgrund der Gespräche wird sich klären, ob Spielraum für Nachverhandlungen des Staatsvertrag besteht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An den Gesprächen beteiligt sind neben den zwei Verkehrsministern auch der Zürcher Regierungsrat Ruedi Jeker und der Ministerpräsident von Baden-Württemberg, Erwin Teufel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Medienschaffende: Kommunikation BAZL Telefon:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accord aérien : Entretiens exploratoires entre la Suisse et l'Allemagne</title>
      <lead>Le Conseiller fédéral Moritz Leuenberger rencontrera lundi prochain, le 17 février 2003, à Berlin, son homologue allemand, Manfred Stolpe, avec lequel il s'entretiendra de l'accord aérien entre la Suisse et l'Allemagne. Des représentants des gouvernements du canton de Zurich et du Land de Bade-Wurttemberg participeront également à ces entretiens exploratoires. Par ailleurs, cette rencontre permettra d'établir s'il est encore possible de reprendre d'éventuelles négociations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours de la session d'hiver, le Conseil des Etats a renvoyé le dossier en commission avec l'intention de donner au Conseil fédéral la possibilité de mener des entretiens avec l'Allemagne. Le chef du DETEC a ensuite été chargé par le Conseil fédéral de mener des entretiens exploratoires sur le contenu de l'accord aérien entre les deux Etats. Lors de cette rencontre, les deux parties exposeront les points critiques concernant ledit accord ainsi que leurs revendications respectives. Ces entretiens permettront également d'établir s'il existe encore une possibilité de reprendre les négociations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Outre les deux ministres des transports, le conseiller d'Etat zurichois, Ruedi Jeker, et le ministre président du Bade-Wurttemberg, Erwin Teufel, participeront également à cette rencontre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour les professionnels des médias: Communication OFAC Téléphone:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Accordo internazionale: colloqui esplorativi Svizzera-Germania</title>
      <lead>Il Consigliere federale Moritz Leuenberger e il Ministro dei trasporti tedesco Manfred Stolpe si incontreranno a Berlino lunedì 17 febbraio 2003 per una missione esplorativa in relazione all'Accordo sul traffico aereo tra i due Paesi. Durante l'incontro, al quale parteciperanno anche i rappresentanti del governo zurighese e del Baden-Württemberg, si valuterà se, in questo contesto, esiste un certo margine di manovra per negoziati supplementari.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alla sessione invernale 2002, il Consiglio degli Stati aveva rinviato l'Accordo sul traffico aereo con la Germania alla Commissione d'esame preliminare, intendendo così dare al Consiglio federale la possibilità di proseguire le trattative con la Germania. A seguito di questa decisione, il Consiglio federale ha incaricato il capo del DATEC di compiere al riguardo una missione esplorativa. All'incontro, durante il quale entrambe le parti esprimeranno le proprie critiche e richieste, si chiarirà se esiste un certo margine di manovra per ulteriori negoziati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Berlino saranno presenti, oltre ai ministri dei trasporti dei due Paesi, il Consigliere di Stato zurighese Ruedi Jeker e il Presidente del Governo del Baden-Württemberg Erwin Teufel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per gli operatori dei media: Comunicazione UFAC Telefono:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="806">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
      <keyword id="385" org-id="806">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Flugsicherung</name>
        <name lang="it">Flugsicherung</name>
        <name lang="en">Flugsicherung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
