<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4094" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-02-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Akustikmessungen an Spielzeugtelefonen; Die Kinder dürfen weiterhin ihren Spass haben an Spielzeugtelefonen…</title>
      <lead>…und trotzdem: noch nicht alle Spielzeugtelefone, die auf dem Schweizer Markt angeboten werden, entsprechen den strengen europäischen Normen, die seit dem 01. Mai 2002 auch in der Schweiz in Kraft sind. Dies ergaben Messungen, die das Bundesamt für Gesundheit gemeinsam mit den Kantonalen Laboratorien durchgeführt hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Kampagnen zur Prävention von Hörschäden gehören seit Jahren zum festen Programm des Bundesamtes für Gesundheit (BAG). Bisher zielten die Kampagnen vor allem auf ein jugendliches Publikum (Bsp. „GanzOhr“ oder „Wie bitte?“). Die Messungen, die nun bei Spielzeug durchgeführt werden, sollen aufzeigen, ob tönendes Spielzeug eventuell bereits im Kindesalter ein Risiko für Gehörschäden darstellt. Die neusten Akustikmessungen sollen aber ebenfalls aufzeigen, ob sich seit Februar 2001 die Marktsituation verändert hat: private Untersuchungen hatten damals gezeigt, dass von fünf stichprobeartig getesteten Spielzeughandies vier die europäischen gesetzlichen Anforderungen bezüglich akustischer Leistung nicht erfüllten, d.h. zu laut waren. Die heute vorliegenden Messungen beschränkten sich aus technischen Gründen vorerst auf eine Spielzeuggruppe. Die Spielzeugtelefone, welche die Kinder meistens direkt ans Ohr halten, eigneten sich auch wegen ihrer einheitlichen Form besonders gut für die Prüfkampagne. Gemessen wurden der sogenannte „Spitzenschalldruckpegel“ (kurze, schrille, laute Töne) sowie der „Dauerschalldruckpegel“ (Durchschnittlicher Pegel einer längeren Tonfolge). Diese Werte sind in der europäischen Norm EN 71 „Sicherheit von Spielzeug“, Teil 1, „Allgemeine und physikalische Anforderungen“ Ausgabe 1998, in Pt. 4.20 wie folgt festgehalten:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Dauerton (LPA ) darf 80 Dezibel A (dB(A)) nicht überschreiten; der Spitzenwert (LPCpeak ) darf 115 dB(C) nicht überschreiten. Zum Vergleich: 80 dB entsprechen etwa dem Strassenverkehrslärm, 115 dB etwa dem Lärm einer pneumatischen Bohrmaschine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Spitzenwerte der getesteten Produkte lagen alle unter dem Grenzwert von 115 dB. Sieben Proben, d.h. 18% aller Spielzeughandies überschritten jedoch den Grenzwert für den Dauerschallpegel (zwischen 80.5 dB bist 98.9 dB). Da das Risiko eines eventuellen Gehörschadens nicht alleine von der Lautstärke sondern auch von der Dauer der Lärmbelastung abhängt, sollten die Spielzeugtelefone trotz den Grenzwertüberschreitungen allerdings kein zusätzliches gesundheitliches Risiko darstellen. Kinder beschäftigen sich mit den getesteten Objekten meist nur kurze Zeit. Das BAG ist aber bei einer Beanstandungsquote von 18% mit der Marktsituation nicht zufrieden. Die Hersteller sind gefordert, hier für Verbesserung zu sorgen und das BAG wird im Jahr 2003 mit einer anderen Spielzeug-Warengruppe eine weitere Akustikmesskampagne lancieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Messungen wurden in einer privaten ISO-zertifizierten Prüfstelle vorgenommen. Die Kantonalen Laboratorien besorgten die amtliche Probenerhebung und sind im Fall der Nichtkonformität der getesteten Produkte für die Verfügung von Massnahmen zuständig. Die Proben stammen sowohl von Importeuren, vom Fachhandel, von Grossverteilern aber auch von Marktfahrern. Insgesamt wurden 39 Spielzeugtelefone (Handies und mehr oder weniger klassische Telefone) geprüft.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesures acoustiques sur les téléphones-jouets; Votre enfant s'amuse avec un téléphone-jouet : laissez le faire…</title>
      <lead>…même si tous les modèles proposés sur le marché suisse ne sont pas conformes aux rigoureuses normes européennes, applicables en Suisse également depuis le 1er mai 2002. Voilà ce qui ressort de mesures effectuées conjointement par l’Office fédéral de la santé et les laboratoires cantonaux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les campagnes pour la prévention des troubles auditifs figurent depuis des années au programme des activités de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP). Jusqu’à présent, elles se sont surtout adressées aux adolescents (p. ex. «&amp;nbsp;L’oreille branchée&amp;nbsp;» ou «&amp;nbsp;Vous dites&amp;nbsp;?&amp;nbsp;»). Les mesures accomplies aujourd’hui sont censées montrer si un jouet doté d’une sonnerie peut représenter un risque de troubles auditifs pour l’enfant en bas âge. Elles doivent également mettre en évidence une éventuelle évolution de la situation sur le marché depuis février 2001&amp;nbsp;: à l’époque, des enquêtes privées avaient révélé que, sur cinq téléphones-jouets mobiles testés, quatre n’étaient pas conformes aux dispositions légales européennes en matière de puissance acoustique&amp;nbsp;; autrement dit, la sonnerie était trop forte. Les présentes mesures se sont limitées, pour des raisons techniques, à une catégorie de jouets. Les téléphones que les enfants tiennent directement à l’oreille se prêtaient tout particulièrement à cette campagne du fait de leur forme homogène. Les mesures ont porté sur ce que l’on appelle le «&amp;nbsp;niveau de pression acoustique de crête&amp;nbsp;» (sons brefs, aigus et puissants) et le «&amp;nbsp;niveau d’exposition sonore moyenne&amp;nbsp;» (niveau sonore moyen d’un bruit prolongé). Ces valeurs figurent dans la norme européenne EN 71, partie 1, «&amp;nbsp;Sécurité des jouets – Propriétés mécaniques et physiques&amp;nbsp;», édition 1998, au paragraphe 4.20&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le son continu (LPA ) ne doit pas excéder 80 décibels A (dB(A))&amp;nbsp;; le son de crête LPCpeak ) ne doit pas excéder 115 dB(C). A titre de comparaison, 80 dB correspondent à peu près au niveau sonore de la circulation routière, 115 dB à celui d’une foreuse pneumatique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les valeurs de crête des produits testés se situaient toutes en dessous de la valeur de la norme (115 dB). Sept produits, soit 18% de tous les téléphones-jouets, dépassaient toutefois la norme fixée pour le niveau sonore continu (entre 80,5 dB et 98,9 dB). Comme le risque de trouble auditif ne dépend pas seulement du volume sonore mais aussi de la durée de l’exposition au bruit, les téléphones-jouets dépassant les normes ne devraient toutefois pas présenter de risque supplémentaire pour la santé. En effet, les enfants n’utilisent généralement les objets testés que pendant une courte durée. L’OFSP estime cependant qu’avec un taux de non-conformité de 18%, la situation du marché n’est pas satisfaisante. Les fabricants sont donc invités à procéder aux améliorations requises, et l’OFSP lancera une nouvelle campagne de mesures acoustiques sur une autre catégorie de jouets en 2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les mesures ont été effectuées dans un laboratoire de contrôle privé certifié ISO. Les laboratoires cantonaux ont effectué l’échantillonnage officiel et sont chargés de prendre des mesures en cas de non-conformité des produits testés. Les produits proviennent d’importateurs, de commerçants spécialisés, de grands distributeurs mais aussi de forains. Au total, 39 téléphones-jouets ont été testés (mobiles et autres téléphones plus ou moins classiques).&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misurazioni acustiche su telefoni-giocattolo; I bambini potranno continuare a divertirsi anche in futuro con i telefoni-giocattolo ...</title>
      <lead>... ma con le dovute riserve. Non tutti i prodotti presenti sul mercato svizzero rispondono infatti ancora alle severe norme emanate su questo tipo di giochi dall’Unione europea e in vigore anche in Svizzera dal 1° maggio 2002. È quanto risulta da misurazioni recentemente condotte su un campione di telefoni-giocattolo dall’Ufficio federale della sanità pubblica in collaborazione con i laboratori cantonali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le campagne di prevenzione dei danni all’udito – specie quelle rivolte ad un pubblico giovane (come le recenti “GanzOhr-L’oreille branchée” o “Wie bitte?-Vous dites?-Come ha detto?“) - fanno parte da anni dei programmi fissi dell’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP). Le misurazioni condotte di recente sui giocattoli avevano quale obiettivo quello di appurare se i giochi acustici potessero o meno comportare un rischio di eventuali danni uditivi già in età infantile. L’indagine aveva però anche un altro scopo: verificare se dal febbraio 2001 ad oggi fosse cambiato qualcosa nella situazione del mercato. All’epoca, infatti, indagini private avevano mostrato che su cinque telefonini-giocattolo testati a titolo aleatorio, quattro non soddisfacevano i requisiti legislativi europei in materia di emissioni acustiche. In altre parole, erano troppo rumorosi. Le misurazioni presentate oggi si sono al momento limitate a un solo gruppo di giocattoli per motivi tecnici. I telefoni-giocattolo, che i bambini portano perlopiù direttamente all’orecchio, si addicevano particolarmente bene alla campagna d’indagine anche per via della loro forma unitaria. Ad essere oggetto di misurazione sono stati il cosiddetto “livello del picco di pressione acustica“ (suoni acuti brevi) e il “livello di pressione acustica continuo equivalente” (livello di pressione acustica media di una successione di suoni più lunga). Questi valori sono fissati nella norma europea EN 71 “Sicurezza in materia di giocattoli“ (Parte 1 “Requisiti generali e fisici“, edizione 1998, punto 4.20) come segue:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il livello di pressione acustica di un suono prolungato (LPA ) non deve superare gli 80 decibel A (dB(A)); il picco di pressione acustica (LPCpeak ) non deve superare i 115 decibel C (dB(C)). A titolo di confronto, 80 dB corrispondono al rumore del traffico stradale e 115 dB al rumore di un martello pneumatico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I picchi di pressione acustica dei prodotti testati erano tutti inferiori al valore limite di 115 dB. Sette campioni, ovvero il 18% di tutti i telefonini-giocattolo esaminati, superavano invece il valore limite del livello di pressione acustica continuo equivalente (valori misurati compresi tra 80,5 dB e 98,9 dB). Poiché però il rischio di un eventuale danno all’udito non dipende solo dall’intensità del rumore, ma anche dalla durata della molestia sonora, i telefoni-giocattolo non dovrebbero comportare – a dispetto del superamento dei valori limite - alcun rischio supplementare per la salute. Nella maggior parte dei casi, infatti, i bambini usano gli oggetti testati solo per brevi periodi di tempo. Viste le carenze denotate nel 18% dei casi, l’UFSP non può tuttavia dirsi soddisfatto della situazione del mercato. Ai produttori, quindi, il compito di provvedere ai necessari miglioramenti. L’UFSP lancerà dal canto suo, nel 2003, una nuova campagna di misurazioni acustiche su un altro gruppo di giocattoli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le misurazioni sono state effettuate presso un laboratorio d’esame privato provvisto di certificazione ISO. I laboratori cantonali hanno provveduto alla campionatura ufficiale e sono responsabili dell’adozione di misure in caso di non conformità dei prodotti testati. I campioni provenivano da importatori del settore, da grandi distributori, come pure da piccoli dettaglianti. In totale sono stati sottoposti ad esame 39 telefoni-giocattolo (tra telefonini e modelli di telefoni più o meno classici).&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
