<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55848" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2015-01-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Dezember 2014 / Jahresdurchschnitte 2014</title>
      <lead>Registrierte Arbeitslosigkeit im Dezember 2014 - Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) waren Ende Dezember 2014 147’369 Arbeitslose bei den Regionalen Arbeitsvermittlungszentren (RAV) eingeschrieben, 10’817 mehr als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote stieg damit von 3,2% im November 2014 auf 3,4% im Berichtsmonat. Gegenüber dem Vorjahresmonat verringerte sich die Arbeitslosigkeit um 2’068 Personen (-1,4%).</lead>
      <text link="no">&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Hinweis Mediengespräch&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Um 9.30 Uhr findet im SECO-Gebäude am Holzikofenweg 36 (Raum 2.U06) in Bern ein Mediengespräch statt. &lt;br /&gt;Die Referenten stehen danach für Fragen und Interviews zur Verfügung.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jugendarbeitslosigkeit im Dezember 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Jugendarbeitslosigkeit (15- bis 24-Jährige) erhöhte sich um 559 Personen (+3,0%) auf 19’161. Im Vergleich zum Vorjahresmonat entspricht dies einem Rückgang um 820 Personen (-4,1%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stellensuchende im Dezember 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Insgesamt wurden 203’926 Stellensuchende registriert, 10’034 mehr als im Vormonat. Gegenüber der Vorjahresperiode sank diese Zahl damit um 1’876 Personen (-0,9%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gemeldete offene Stellen im Dezember 2014&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Zahl der bei den RAV gemeldeten offenen Stellen verringerte sich um 1’754 auf 8’791 Stellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abgerechnete Kurzarbeit im Oktober 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Im Oktober 2014 waren 1’915 Personen von Kurzarbeit betroffen, 679 Personen mehr (+54,9%) als im Vormonat. Die Anzahl der betroffenen Betriebe erhöhte sich um 34 Einheiten (+26,0%) auf 165. Die ausgefallenen Arbeitsstunden nahmen um 39’866 (+45,3%) auf 127’781 Stunden zu. In der entsprechenden Vorjahresperiode (Oktober 2013) waren 212’449 Ausfallstunden registriert worden, welche sich auf 3’928 Personen in 375 Betrieben verteilt hatten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aussteuerungen im Oktober 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Gemäss vorläufigen Angaben der Arbeitslosenversicherungskassen belief sich die Zahl der Personen, welche ihr Recht auf Arbeitslosenentschädigung im Verlauf des Monats Oktober 2014 ausgeschöpft hatten, auf 3’039 Personen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rückblick: Arbeitslosigkeit im Jahr 2014 / Jahresdurchschnitte 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Rückgang der Arbeitslosigkeit ging im Jahr 2014 mit etwas Verzögerung vonstatten. Über die Jahreswende 2013/14 stiegen die Arbeitslosenzahlen markant an und erreichten im Januar 2014 mit 153‘260 Personen den höchsten Wert seit 2010. Zwischen Januar und Juni bauten sich die Arbeitslosenzahlen insgesamt um 26‘628 auf 126‘632 Personen ab. Damit vermochte der Jahrestiefstwert den entsprechenden Vorjahreswert nur ganz knapp nicht zu unterschreiten. Seit Juli steigen die Arbeitslosenzahlen wieder an und erreichen Ende Dezember einen Wert von 147’369 Personen. Erfreulicherweise liegen in der zweiten Jahreshälfte alle monatlichen Arbeitslosenzahlen unter ihren jeweiligen Vorjahreswerten. Somit fällt der gesamte Anstieg in der zweiten Jahreshälfte 2014 mit 20‘737 Personen etwas tiefer aus als in der gleichen Periode des Vorjahres. Die Arbeitslosigkeit liegt damit per Ende 2014 tiefer als zu Jahresbeginn. Der Anstieg der Arbeitslosenzahlen zum Jahresende ist rein saisonaler Natur. Zu bemerken ist auch, dass die saisonbereinigte Arbeitslosenquote seit Mitte 2013 den Wert von 3,2% nicht mehr zu überschreiten vermochte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit einem Bestand von 136’764 Personen liegt die durchschnittliche Arbeitslosenzahl des Jahres 2014 auf fast identischer Höhe wie 2013. Damit liegt auch das Jahresmittel der Arbeitslosenquote mit 3,2% auf gleichem Stand wie im Vorjahr.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Die Zahl der Stellensuchenden (Summe von registrierten arbeitslosen und nichtarbeitslosen Stellensuchenden) verharrte zwischen Dezember 2013 und Februar 2014 gleich drei Monate lang über der Marke von 200‘000 Personen, baute sich aber von Ende Januar (208‘777 Personen) bis Ende August (179‘880 Personen) um fast 29‘000 Stellensuchende ab. Seit September ist die Zahl der Stellensuchenden, verstärkt im November und Dezember, wieder am Steigen, bleibt aber mit 203’926 Personen per Ende Dezember leicht unter dem Stand zu Jahresbeginn. Im Jahresdurchschnitt resultiert daraus eine Zahl von 191’827 stellensuchenden Personen, dies ist eine leichte Zunahme um 1’093 Personen gegenüber 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Jugendarbeitslosigkeit (15- bis 24-Jährige) liegt mit einem Jahresdurchschnittswert von 3,2% um 0,2 Prozentpunkte tiefer als im Vorjahr und damit wieder auf gleicher Höhe wie in den Jahren 2011 und 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Arbeitslosenquote der älteren Arbeitnehmer (ab 50-Jährige) stieg 2014 auf 2,8%, sie liegt damit 0,2 Prozentpunkte über dem Jahresmittel 2013 und 0,4 Prozentpunkte höher als 2011 und 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Rechnungsjahr 2014 wird der Ausgleichsfonds der Arbeitslosenversicherung gemäss aktuellen Schätzungen bei Prämieneinnahmen von 6,66 Mrd. Franken (2013: 6,46 Mrd.) und einem Gesamtertrag von 7,27 Mrd. Franken (2013: 7,06 Mrd.) sowie einem Gesamtaufwand von 6,48 Mrd. Franken (2013: 6,47 Mrd.) mit einem Ertragsüberschuss von 0,79 Mrd. Franken (2013: 0,59 Mrd.) abschliessen. Die kumulierten Bundestresoreriedarlehen belaufen sich auf 3,3 Mrd. Franken (2013: 4,2 Mrd.).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="152872">
        <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Dezember 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>822</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37845.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152875">
        <title>Arbeitslosigkeit - einige Kennzahlen I + II</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37848.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152877">
        <title>Registrierte Arbeitslose nach Nationalitätengruppen und Herkunftsländern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37873.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2015-01-14 08:20" type="R"/>
        <revision date="2015-01-09 07:51" type="R"/>
        <revision date="2016-06-16 10:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La situation sur le marché du travail en décembre 2014 / moyennes de l’année 2014</title>
      <lead>Les chômeurs inscrits en décembre 2014 - Selon les relevés du Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), à fin décembre 2014, 147’369 personnes étaient inscrites au chômage auprès des offices régionaux de placement (ORP), soit 10’817 de plus que le mois précédent. Le taux de chômage a augmenté, passant de 3,2% en novembre 2014 à 3,4% pendant le mois sous revue. Le chômage a diminué de 2’068 personnes (-1,4%) par rapport au mois correspondant de l'année précédente.</lead>
      <text link="no">&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Point de presse&lt;br /&gt;A 9 h 30 aura lieu un point de presse dans le bâtiment du SECO, à l’Holzikofenweg 36 (salle 2.U06), à Berne. &lt;br /&gt;Après le point de presse, les intervenants se tiendront à disposition pour répondre aux questions.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le chômage des jeunes en décembre 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le chômage des jeunes (de 15 à 24 ans) a augmenté de 559 personnes (+3,0%), passant à 19’161. Par rapport au même mois de l’année précédente, il a diminué de 820 personnes (-4,1%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Demandeurs d'emploi en décembre 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’ensemble des demandeurs d’emploi inscrits se chiffre à 203’926 personnes, soit 10’034 de plus que le mois précédent et 1’876 (-0,9%) de moins qu'au même mois de l'année précédente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Places vacantes annoncées en décembre 2014&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le nombre de places vacantes annoncées aux ORP a quant à lui diminué de 1’754 en décembre 2014, passant à 8’791.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réductions de l'horaire de travail décomptées en octobre 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En octobre 2014, les réductions de l'horaire de travail (chômage partiel) ont touché 1’915 personnes, soit 679 de plus (+54,9%) que le mois précédent. Le nombre d’entreprises ayant eu recours à de telles mesures a augmenté de 34 unités (+26,0%), passant à 165, celui des heures de travail perdues de 39’866 unités (+45,3%), pour s’établir à 127’781 heures. L’année précédente à la même époque (octobre 2013), le chômage partiel avait sévi dans 375 entreprises, touchant 3’928 personnes et entraînant la perte de 212’449 heures de travail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Personnes arrivées en fin de droits en octobre 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Selon les données provisoires fournies par les caisses de chômage, 3’039 personnes ont épuisé leurs droits aux prestations de l'assurance-chômage dans le courant du mois d’octobre 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rétrospective: chômage en 2014 / moyennes de l’année 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le chômage a régressé en 2014, quoique avec un certain retard. Les chiffres du chômage ont augmenté drastiquement au tournant 2013/2014 atteignant en janvier 2014 la valeur la plus élevée depuis 2010 avec un effectif de 153’260 personnes, avant de reculer, entre janvier et juin, à 126’632 personnes, soit une baisse de 26’628 personnes. La valeur la plus basse de l'année reste toutefois légèrement supérieure à la valeur correspondante enregistrée l'année dernière. Par ailleurs, les chiffres du chômage ont à nouveau augmenté dès le mois de juillet pour atteindre fin décembre un effectif de 147’369 personnes. Durant le deuxième semestre, les chiffres du chômage publiés tous les mois se sont systématiquement inscrits en dessous de ceux de l'année précédente, ce qui s'avère fort réjouissant. De ce fait, l'augmentation de 20’737 personnes perçue durant le deuxième semestre 2014 est légèrement inférieure par rapport à la même période de l’année précédente. Il en résulte ainsi pour fin 2014 un chômage plus bas qu'au début de l'année. En effet, l’augmentation des chiffres du chômage notée à la fin de l’année est due exclusivement aux facteurs saisonniers. Il convient toutefois de remarquer que le taux de chômage corrigé des variations saisonnières situé à 3,2% n'a pas été dépassé depuis le milieu de l'année 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec un effectif de 136’764 personnes, le nombre moyen de personnes au chômage en 2014 présente un chiffre à peu près égal à celui de 2013. Par ailleurs, la moyenne annuelle du taux de chômage de 3,2% se situe au même taux que celui enregistré l'année précédente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre décembre 2013 et février 2014, le nombre des demandeurs d’emploi (somme des chômeurs inscrits et des demandeurs d’emploi qui ne sont pas au chômage) a dépassé la barre des 200’000 personnes durant ces trois mois, mais a diminué de près de 29’000 personnes de fin janvier (208’777 personnes) à fin août (179’880 personnes). Dès le mois de septembre et à un rythme plus soutenu en novembre et décembre, le nombre de demandeurs d'emploi a progressé pour atteindre 203’926 personnes fin décembre et s'est situé légèrement en dessous des valeurs enregistrées en début d'année. Il en résulte, en moyenne annuelle, un chiffre de 191’827 demandeurs d'emploi, ce qui représente une légère augmentation de 1’093 personnes par rapport à 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En affichant un taux moyen annuel de 3,2%, soit une diminution de 0,2 point de pourcentage par rapport à l'année précédente, le chômage des jeunes (de 15 à 24 ans) est légèrement plus bas qu’en 2013 et retrouve un taux égal à celui des années 2011 et 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le taux de chômage des seniors actifs (âgés de 50 ans et plus) a augmenté en 2014 pour atteindre 2,8%, ce qui représente une hausse de 0,2 point de pourcentage par rapport à la moyenne annuelle 2013 et une augmentation de 0,4 point de pourcentage par rapport aux années 2011 et 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'exercice 2014 se soldera pour le fonds de compensation de l'assurance-chômage, selon les estimations actuelles, par des recettes de cotisations de 6,66 milliards de francs (2013: 6,46 milliards) et des recettes totales de 7,27 milliards de francs (2013: 7,06 milliards), des dépenses totales de 6,48 milliards de francs (2013: 6,47 milliards) et un excédent de recettes de 0,79 milliard de francs (2013: 0,59 milliard). Les prêts cumulés accordés par la Trésorerie de la Confédération s'élèvent à 3,3 milliards de francs (2013: 4,2 milliards).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="152873">
        <title>La situation sur le marché du travail en décembre 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>958</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37846.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152876">
        <title>Le chômage en chiffes I + II</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37849.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152878">
        <title>Chômeurs inscrits selon les groupes de nationalités et les pays d'origine</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37874.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2015-01-14 08:20" type="R"/>
        <revision date="2015-01-09 07:51" type="R"/>
        <revision date="2016-06-16 10:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La situazione sul mercato del lavoro nel mese di dicembre 2014 / valori medi annuali del 2014</title>
      <lead>I disoccupati registrati in dicembre 2014 - Secondo un sondaggio svolto dalla Segreteria di Stato dell’economia (SECO), alla fine di dicembre 2014 erano iscritti 147’369 disoccupati presso gli uffici regionali di collocamento (URC), ossia 10’817 in più rispetto al mese precedente. Il tasso di disoccupazione è salito dal 3,2% nel mese di novembre 2014 al 3,4% nel mese in rassegna. Rispetto allo stesso mese dell’anno precedente, il numero di disoccupati è diminuito di 2’068 unità (-1,4%).</lead>
      <text link="no">&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Conferenza stampa &lt;br /&gt;Alle ore 9.30 a Berna si terrà una conferenza stampa nel palazzo della SECO in Holzikofenweg 36 (aula 2.U06). &lt;br /&gt;I relatori saranno poi a disposizione per domande e interviste.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disoccupazione giovanile nel mese di dicembre 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il numero di giovani disoccupati (15-24 anni) è aumentato di 559 unità (+3,0%) arrivando al totale di 19’161, ciò che corrisponde a 820 persone in meno (-4,1%) rispetto allo stesso mese dell’anno precedente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Persone in cerca d’impiego nel mese di dicembre 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Complessivamente le persone in cerca d’impiego registrate erano 203’926, 10’034 in più rispetto al mese precedente e 1’876 (-0,9%) in meno rispetto al corrispondente periodo dell’anno precedente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Posti vacanti annunciati nel mese di dicembre 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il numero dei posti vacanti annunciati presso gli URC è diminuito di 1’754 raggiungendo 8’791 unità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lavoro ridotto conteggiato nel mese di ottobre 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel mese di ottobre 2014 sono state colpite dal lavoro ridotto 1’915 persone, ovvero 679 in più (+54,9%) rispetto al mese precedente. Il numero delle aziende colpite è aumentato di 34 unità (+26,0%), portandosi a 165. Il numero delle ore di lavoro perse è aumentato di 39’866 unità (+45,3%), portandosi a 127’781 ore. Nel corrispondente periodo dell'anno precedente (ottobre 2013) erano state registrate 212’449 ore perse, ripartite su 3’928 persone in 375 aziende.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Persone che hanno esaurito il loro diritto all’indennità nel mese di ottobre 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Secondo i dati provvisori forniti dalle casse di disoccupazione, nel corso del mese di ottobre 2014, 3’039 persone hanno esaurito il loro diritto alle prestazioni dell’assicurazione contro la disoccupazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Retrospettiva 2014: disoccupazione e medie annuali&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel 2014 il calo della disoccupazione ha subìto un lieve rallentamento. Tra la fine del 2013 e l’inizio del 2014 il numero di disoccupati è aumentato sensibilmente, raggiungendo in gennaio le 153’260 unità, il valore più alto dal 2010. Tra gennaio e giugno si è ridotto di 26’628 persone, scendendo a 126’632 unità. Il valore più basso del 2014 è dunque solo di poco superiore a quello dell’anno precedente (126’498). Da luglio in poi ha ripreso a salire, raggiungendo a fine dicembre le 147’369 persone. Fortunatamente tutti i valori mensili del secondo semestre sono risultati inferiori a quelli dello stesso periodo dell’anno precedente. L’aumento complessivo nella seconda metà dell’anno (20’737 persone) è stato quindi lievemente inferiore rispetto a quello del secondo semestre 2013. Alla fine del 2014 la disoccupazione è complessivamente diminuita in confronto all’inizio dell’anno, e l’incremento di fine anno è puramente stagionale. Va inoltre detto che da giugno 2013 il tasso di disoccupazione destagionalizzato non ha mai superato il 3,2%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con un totale di 136’764 persone, il numero medio di disoccupati del 2014 risulta pressoché identico a quello del 2013. Pertanto anche il tasso medio annuo (3,2%) non si discosta dal valore dell’anno precedente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il numero di persone in cerca d’impiego (somma delle persone in cerca d’impiego registrate, disoccupate e non disoccupate) ha oltrepassato per tre mesi, tra dicembre 2013 e febbraio 2014, la soglia delle 200’000 unità, ma dalla fine di gennaio (208’777) alla fine di agosto (179’880) è sceso di quasi 29’000 unità. Da settembre il numero delle persone in cerca d’impiego è di nuovo in crescita, soprattutto a novembre e dicembre, ma con un valore di 203’926 unità a fine dicembre resta leggermente inferiore al dato di inizio anno. Ne risulta una media annua di 191’827, vale a dire una lieve variazione di +1’093 rispetto al 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con una media annua del 3,2%, la disoccupazione giovanile (15-24 anni) fa registrare una diminuzione di 0,2 punti percentuali rispetto all’anno precedente, ritornando allo stesso livello del 2011 e del 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2014 il tasso di disoccupazione degli ultracinquantenni è salito al 2,8%, superando di 0,2 punti percentuali la media annuale del 2013 e di 0,4 punti percentuali quella del 2011 e del 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo le stime attuali, il fondo di compensazione dell’assicurazione contro la disoccupazione chiuderà l’esercizio 2014 con introiti dei premi di 6,66 miliardi di franchi (2013: 6,46 mia.), un introito totale di 7,27 miliardi di franchi (2013: 7,06 mia.), una spesa totale di 6,48 miliardi di franchi (2013: 6,47 mia.) e un’eccedenza di introiti di 0,79 miliardi di franchi (2013: 0,59 mia.). I mutui cumulati della Tesoreria federale ammontano a 3,3 miliardi di franchi (2013: 4,2 mia.).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="152874">
        <title>La situazione sul mercato del lavoro nel mese di dicembre 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1058</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37847.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152876">
        <title>Le chômage en chiffes I + II</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37849.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152879">
        <title>Disoccupati iscritti - Dati ordinati per nazionalità e Paesi di provenienza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37875.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2015-01-14 08:20" type="R"/>
        <revision date="2015-01-09 07:51" type="R"/>
        <revision date="2016-06-16 10:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Dezember 2014 / Jahresdurchschnitte 2014</title>
      <lead>Registrierte Arbeitslosigkeit im Dezember 2014 - Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) waren Ende Dezember 2014 147’369 Arbeitslose bei den Regionalen Arbeitsvermittlungszentren (RAV) eingeschrieben, 10’817 mehr als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote stieg damit von 3,2% im November 2014 auf 3,4% im Berichtsmonat. Gegenüber dem Vorjahresmonat verringerte sich die Arbeitslosigkeit um 2’068 Personen (-1,4%).</lead>
      <text link="no">&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Hinweis Mediengespräch&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Um 9.30 Uhr findet im SECO-Gebäude am Holzikofenweg 36 (Raum 2.U06) in Bern ein Mediengespräch statt. &lt;br /&gt;Die Referenten stehen danach für Fragen und Interviews zur Verfügung.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jugendarbeitslosigkeit im Dezember 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Jugendarbeitslosigkeit (15- bis 24-Jährige) erhöhte sich um 559 Personen (+3,0%) auf 19’161. Im Vergleich zum Vorjahresmonat entspricht dies einem Rückgang um 820 Personen (-4,1%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stellensuchende im Dezember 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Insgesamt wurden 203’926 Stellensuchende registriert, 10’034 mehr als im Vormonat. Gegenüber der Vorjahresperiode sank diese Zahl damit um 1’876 Personen (-0,9%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gemeldete offene Stellen im Dezember 2014&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Zahl der bei den RAV gemeldeten offenen Stellen verringerte sich um 1’754 auf 8’791 Stellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abgerechnete Kurzarbeit im Oktober 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Im Oktober 2014 waren 1’915 Personen von Kurzarbeit betroffen, 679 Personen mehr (+54,9%) als im Vormonat. Die Anzahl der betroffenen Betriebe erhöhte sich um 34 Einheiten (+26,0%) auf 165. Die ausgefallenen Arbeitsstunden nahmen um 39’866 (+45,3%) auf 127’781 Stunden zu. In der entsprechenden Vorjahresperiode (Oktober 2013) waren 212’449 Ausfallstunden registriert worden, welche sich auf 3’928 Personen in 375 Betrieben verteilt hatten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aussteuerungen im Oktober 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Gemäss vorläufigen Angaben der Arbeitslosenversicherungskassen belief sich die Zahl der Personen, welche ihr Recht auf Arbeitslosenentschädigung im Verlauf des Monats Oktober 2014 ausgeschöpft hatten, auf 3’039 Personen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rückblick: Arbeitslosigkeit im Jahr 2014 / Jahresdurchschnitte 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Rückgang der Arbeitslosigkeit ging im Jahr 2014 mit etwas Verzögerung vonstatten. Über die Jahreswende 2013/14 stiegen die Arbeitslosenzahlen markant an und erreichten im Januar 2014 mit 153‘260 Personen den höchsten Wert seit 2010. Zwischen Januar und Juni bauten sich die Arbeitslosenzahlen insgesamt um 26‘628 auf 126‘632 Personen ab. Damit vermochte der Jahrestiefstwert den entsprechenden Vorjahreswert nur ganz knapp nicht zu unterschreiten. Seit Juli steigen die Arbeitslosenzahlen wieder an und erreichen Ende Dezember einen Wert von 147’369 Personen. Erfreulicherweise liegen in der zweiten Jahreshälfte alle monatlichen Arbeitslosenzahlen unter ihren jeweiligen Vorjahreswerten. Somit fällt der gesamte Anstieg in der zweiten Jahreshälfte 2014 mit 20‘737 Personen etwas tiefer aus als in der gleichen Periode des Vorjahres. Die Arbeitslosigkeit liegt damit per Ende 2014 tiefer als zu Jahresbeginn. Der Anstieg der Arbeitslosenzahlen zum Jahresende ist rein saisonaler Natur. Zu bemerken ist auch, dass die saisonbereinigte Arbeitslosenquote seit Mitte 2013 den Wert von 3,2% nicht mehr zu überschreiten vermochte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit einem Bestand von 136’764 Personen liegt die durchschnittliche Arbeitslosenzahl des Jahres 2014 auf fast identischer Höhe wie 2013. Damit liegt auch das Jahresmittel der Arbeitslosenquote mit 3,2% auf gleichem Stand wie im Vorjahr.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Die Zahl der Stellensuchenden (Summe von registrierten arbeitslosen und nichtarbeitslosen Stellensuchenden) verharrte zwischen Dezember 2013 und Februar 2014 gleich drei Monate lang über der Marke von 200‘000 Personen, baute sich aber von Ende Januar (208‘777 Personen) bis Ende August (179‘880 Personen) um fast 29‘000 Stellensuchende ab. Seit September ist die Zahl der Stellensuchenden, verstärkt im November und Dezember, wieder am Steigen, bleibt aber mit 203’926 Personen per Ende Dezember leicht unter dem Stand zu Jahresbeginn. Im Jahresdurchschnitt resultiert daraus eine Zahl von 191’827 stellensuchenden Personen, dies ist eine leichte Zunahme um 1’093 Personen gegenüber 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Jugendarbeitslosigkeit (15- bis 24-Jährige) liegt mit einem Jahresdurchschnittswert von 3,2% um 0,2 Prozentpunkte tiefer als im Vorjahr und damit wieder auf gleicher Höhe wie in den Jahren 2011 und 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Arbeitslosenquote der älteren Arbeitnehmer (ab 50-Jährige) stieg 2014 auf 2,8%, sie liegt damit 0,2 Prozentpunkte über dem Jahresmittel 2013 und 0,4 Prozentpunkte höher als 2011 und 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Rechnungsjahr 2014 wird der Ausgleichsfonds der Arbeitslosenversicherung gemäss aktuellen Schätzungen bei Prämieneinnahmen von 6,66 Mrd. Franken (2013: 6,46 Mrd.) und einem Gesamtertrag von 7,27 Mrd. Franken (2013: 7,06 Mrd.) sowie einem Gesamtaufwand von 6,48 Mrd. Franken (2013: 6,47 Mrd.) mit einem Ertragsüberschuss von 0,79 Mrd. Franken (2013: 0,59 Mrd.) abschliessen. Die kumulierten Bundestresoreriedarlehen belaufen sich auf 3,3 Mrd. Franken (2013: 4,2 Mrd.).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="152872">
        <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Dezember 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>822</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37845.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152875">
        <title>Arbeitslosigkeit - einige Kennzahlen I + II</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37848.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152877">
        <title>Registrierte Arbeitslose nach Nationalitätengruppen und Herkunftsländern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37873.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2015-01-14 08:20" type="R"/>
        <revision date="2015-01-09 07:51" type="R"/>
        <revision date="2016-06-16 10:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="155" org-id="703">
        <name lang="de">Die Lage auf dem Arbeitsmarkt</name>
        <name lang="fr">La situation sur le marché du travail</name>
        <name lang="it">La situazione sul mercato del lavoro</name>
        <name lang="en">The situation of the labour market</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
