<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56123" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-02-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Didier Burkhalter nimmt an Konferenz zur Bekämpfung des gewalttätigen Extremismus in Washington teil</title>
      <lead>Auf Einladung von US-Aussenminister John Kerry wird Bundesrat Didier Burkhalter, der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA, am 19. Februar 2015 an der Konferenz in Washington Massnahmen erörtern, wie junge Menschen davon abgehalten werden können, sich terroristischen Gruppierungen und Netzwerken anzuschliessen. Die Prävention und Bekämpfung der Ursachen des Terrorismus ist eine aussenpolitische Priorität der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Didier Burkhalter wird am 19. Februar 2015 zur Konferenz zur Bekämpfung des gewalttätigen Extremismus reisen, an die er in der vergangenen Woche von US-Aussenminister John Kerry eingeladen worden war. Neben Regierungen aus allen Kontinenten sind internationale Organisationen sowie Vertreter der Zivilgesellschaft und der Wirtschaft eingeladen. Das Ziel des Treffens ist, sich auf eine gemeinsame Haltung gegen gewalttätigen Extremismus zu verständigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Zentrum der Debatten stehen am „White House Countering Violent Extremism Summit“ nicht strafrechtliche Instrumente, sondern gesellschaftspolitische und wirtschaftliche Massnahmen. Vor allem junge Menschen sollen davon abgehalten werden, sich zu radikalisieren und von terroristischen Gruppierungen und Netzwerken anwerben zu lassen. Gerade auch zur Verhinderung von jihadistisch motivierten Reisen nach Syrien und Irak ist es wichtig, dass die Radikalisierung von Personen frühzeitig erkannt und ihr entgegengetreten wird.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Wichtige Priorität für die Schweiz&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit ihrer ausgeprägten Friedens-, Sicherheits- und Entwicklungspolitik sowie ihrem Einsatz für das Völkerrecht und für Rechtsstaatlichkeit ist die Schweiz eine wichtige Stimme im Kampf gegen den internationalen Terrorismus. Die Schweiz misst der Bekämpfung der Ursachen von Terrorismus grosse Bedeutung bei, die in Konflikten, massiven Menschenrechtsverletzungen, Diskriminierung oder Perspektivlosigkeit liegen können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz setzt sich in Organisationen wie der UNO, dem Global Counterterrorism Forum (GCTF) und dem Europarat für eine umfassende und wirkungsvolle Prävention und Bekämpfung des Terrorismus ein. Als OSZE-Vorsitzender 2014 hat Bundesrat Didier Burkhalter dem Kampf gegen den Terrorismus einen hohen Stellenwert eingeräumt. Am OSZE-Ministerrat im Dezember 2014 in Basel konnten zwei wegweisende Erklärungen zum Phänomen der Terrorismusreisenden (Foreign Terrorist Fighters) sowie zu terroristischen Entführungen (Kidnapping for Ransom) verabschiedet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz ist auch massgeblich an der Errichtung des Global Community Engagement and Resilience Fund (GCERF) in Genf beteiligt. Der GCERF ist ein von staatlicher und privater Seite finanzierter Fonds (Public Private Partnership) und hat zum Ziel, lokale Initiativen zu unterstützen, um Risikogruppen vor Radikalisierung und gewalttätigem Extremismus zu bewahren. Die Schweiz wird den GCERF in den ersten vier Jahren mit rund 5 Mio. Franken unterstützen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Didier Burkhalter participe à une conférence sur la lutte contre l’extrémisme violent à Washington</title>
      <lead>Sur l’invitation du secrétaire d’Etat américain John Kerry, le conseiller fédéral Didier Burkhalter, chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), évoquera, lors de la conférence organisée le 19 février 2015 à Washington, les mesures permettant d’empêcher que des jeunes rejoignent des groupes et des réseaux terroristes. La prévention du terrorisme et la lutte contre ses causes constituent une priorité de la politique extérieure helvétique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Didier Burkhalter se rendra à Washington pour participer le 19 février 2015 à la conférence sur la lutte contre l’extrémisme violent («White House Countering Violent Extremism Summit»), à laquelle il a été invité la semaine dernière par le secrétaire d’Etat américain John Kerry. Des ministres de tous les continents ainsi que des représentants d’organisations internationales, de la société civile et des milieux économiques ont été conviés à cet événement, dont l’objectif est d’adopter une position commune vis-à-vis de l’extrémisme violent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les débats se concentreront non pas sur les instruments du droit pénal mais sur les mesures politiques qui peuvent être prises au niveau de la société civile et de l’économie. Il s’agit avant tout d’empêcher les jeunes de se radicaliser et de se faire recruter par des groupes et des réseaux terroristes. Il est crucial de contrer le processus de radicalisation à un stade précoce, notamment pour prévenir les voyages vers la Syrie et l’Irak motivés par le jihad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une priorité majeure pour la Suisse&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dotée d’une forte politique de paix, de sécurité et de développement et mue par son engagement en faveur du droit international et de l’état de droit, la Suisse est un acteur important de la lutte contre le terrorisme international. Elle estime qu’il est crucial de lutter contre les causes de ce fléau, qui peuvent être liées aux conflits, aux violations massives des droits de l’homme, aux discriminations ou à l’absence de perspectives.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse plaide en faveur d’une approche globale et efficace, tant au niveau de la prévention du terrorisme que de la lutte contre ce dernier, au sein d’organisations telles que les Nations Unies, le Forum mondial contre le terrorisme (Global Counterterrorism Forum, GCTF) et le Conseil de l’Europe. Durant sa présidence de l’OSCE en 2014, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a accordé une importance particulière à la lutte contre le terrorisme. Lors du Conseil ministériel de l'OSCE en décembre 2014 à Bâle, deux déclarations sur le phénomène des combattants terroristes étrangers («Foreign Terrorist Fighters») et sur les enlèvements contre rançon («Kidnapping for Ransom») ont posé les jalons du futur travail en la matière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, la Suisse participe activement à la mise en place à Genève du Fonds mondial pour l'engagement de la communauté et la résilience (Global Community Engagement and Resilience Fund, GCERF). Le GCERF est un partenariat public-privé visant à soutenir des initiatives locales qui s’attachent à empêcher les membres de groupes à risque de se radicaliser et de basculer dans l’extrémisme violent. La Suisse contribuera au GCERF à hauteur d’environ 5 millions de francs au cours des premières quatre années.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Didier Burkhalter partecipa al vertice sulla lotta contro l'estremismo violento a Washington</title>
      <lead>Il 19 febbraio 2015, su invito del ministro degli esteri USA John Kerry, il consigliere federale Didier Burkhalter, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), prenderà parte al vertice sulla lotta contro l'estremismo violento che si tiene a Washington. Vi si discuterà di come impedire che giovani si uniscano a gruppi e reti di matrice terroristica. La prevenzione del terrorismo e la lotta contro le sue cause sono tra una priorità della politica estera svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Al vertice sulla lotta contro l'estremismo violento, che si svolgerà il 19 febbraio 2015, parteciperanno Governi dei cinque continenti così come membri di organizzazioni internazionali e rappresentanti della società civile e del mondo economico, con l’obiettivo di trovare un'intesa sulla posizione comune da adottare nella lotta contro il terrorismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I dibattiti, nel quadro del White House Countering Violent Extremism Summit, verteranno non su strumenti penali bensì di natura sociale, politica ed economica. Si mira, in primo luogo, a scoraggiare i giovani dal seguire correnti radicali e dal lasciarsi reclutare da reti e gruppi terroristici. Soprattutto nell'ottica dei viaggi a connotazione jihadista verso la Siria e l'Iraq, è fondamentale che il processo di «radicalizzazione» sia riconosciuto e contrastato per tempo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Priorità per la Svizzera&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera, che vanta una solida politica di pace, di sicurezza e di sviluppo e sostiene strenuamente il diritto internazionale e lo Stato di diritto, è una voce importante nella lotta contro il terrorismo internazionale. Ritiene infatti fondamentale combattere le cause del terrorismo, che possono essere rintracciate in conflitti, violazioni dei diritti umani, discriminazioni e assenza di prospettive.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per questa ragione, la Svizzera è membro di organizzazioni come l'ONU, il Global Counterterrorism Forum (GCTF) e il Consiglio d'Europa, dove si adopera per prevenire e contrastare il terrorismo in modo assoluto ed efficace. Nella sua funzione di presidente dell'OSCE, nel 2014 l’allora presidente della Confederazione Didier Burkhalter aveva posto l’accento sulla lotta contro il terrorismo. In occasione della Conferenza dei ministri OSCE, tenutasi a Basilea a dicembre 2014, sono state adottate due dichiarazioni strategiche sul fenomeno dei «combattenti terroristi stranieri» (Foreign Terrorist Fighters) e dei sequestri di matrice terroristica (Kidnapping for Ransom).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera partecipa attivamente anche alla costituzione del Global Community Engagement and Resilience Fund (GCERF) di Ginevra. Questo fondo riceve finanziamenti statali e privati (Public Private Partnership) e mira a sostenere iniziative locali per proteggere i gruppi a rischio dalla radicalizzazione e dall'estremismo violento. Nei primi quattro anni, la Svizzera destinerà al GCERF circa 5 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Didier Burkhalter to attend Washington summit on countering violent extremism</title>
      <lead>At the invitation of United States Secretary of State John Kerry, Federal Councillor Didier Burkhalter, head of the Federal Department of Foreign Affairs, will discuss measures at the Washington summit on 19 February 2015 to deter young people from becoming involved in terrorist groups and networks. Preventing and combating the root causes of terrorism is a foreign policy priority for Switzerland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On 19 February 2015 Federal Councillor Didier Burkhalter will travel to the summit on countering violent extremism to which he was invited last week by United States Secretary of State John Kerry. In addition to governments from every continent, international organisations and representatives of civil society and the business community have also been invited to attend. The aim of the meeting is to agree on a common position against violent extremism.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Socio-political and economic measures, rather than criminal law instruments, will be central to the debate at the White House Summit on Countering Violent Extremism. Young people in particular should be deterred from being radicalised and recruited by terrorist groups and networks. In order to prevent individuals travelling to Syria and Iraq for jihadist aims, the early detection of the radicalisation of these individuals and appropriate measures to counter it are imperative.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Priority for Switzerland&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;With its strong peace, security and development policies and commitment to international law and the rule of law, Switzerland is an important voice in the fight against international terrorism. Switzerland attaches great significance to tackling the causes of terrorism, whether they stem from conflict, gross human rights violations, discrimination or lack of prospects.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Switzerland plays an active role in organisations such as the UN, the Global Counterterrorism Forum and the Council of Europe to find ways of preventing and countering terrorism in a comprehensive and effective manner. As OSCE Chairperson-in-Office in 2014, Mr Burkhalter made the fight against terrorism a priority. At the OSCE Ministerial Council in December 2014 in Basel two pioneering declarations were adopted concerning the phenomenons of foreign terrorist fighters and kidnapping for ransom.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland is also closely involved in the establishment of the Global Community Engagement and Resilience Fund (GCERF) in Geneva. The GCERF is publicly and privately funded (Public Private Partnership) and supports local initiatives aimed at protecting vulnerable groups from radicalisation and violent extremism. Switzerland will provide approximately CHF 5 million to support the GCERF in its first four years.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
