<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56248" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-02-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Botschaft zum Nationalstrassen- und Agglomerationsverkehrs-Fonds verabschiedet</title>
      <lead>Der Nationalstrassen- und Agglomerationsverkehrs-Fonds (NAF) dient dazu, strukturelle Mängel zu beheben sowie die Finanzierung der Nationalstrassen und der Bundesbeiträge für Verkehrsprojekte in den Agglomerationen dauerhaft zu sichern. Der NAF wird in der Verfassung verankert und mit bestehenden und neuen Einnahmen zweckgebunden alimentiert. Um die sich abzeichnende Finanzierungslücke zu decken, sollen dem NAF die Erträge aus der Automobilsteuer zufliessen. Zudem soll der Mineralölsteuerzuschlag um 6 Rappen pro Liter erhöht werden. Der Bundesrat hat heute die entsprechende Botschaft an das Parlament verabschiedet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 1960 hat sich der motorisierte Individualverkehr in unserem Land mehr als verfünffacht. Dies strapaziert die Infrastruktur, erhöht die Kosten für Betrieb und Unterhalt und führt zu Verkehrsproblemen. 85 bis 90 Prozent aller Staus entstehen auf Autobahnen in den urbanen Regionen. Gleichzeitig zeichnet sich eine Finanzierungslücke ab, da die Ausgaben die Einnahmen übersteigen und die Rückstellungen der Spezialfinanzierung Strassenverkehr bis Ende 2018 beinahe abgebaut sein werden. Mit der NAF-Botschaft schafft der Bundesrat die Voraussetzung, um strukturelle Mängel des heutigen Systems zu beheben, die Finanzierung der Nationalstrassen und der Bundesbeiträge für die Agglomerationsprogramme langfristig zu sichern und die Engpassbeseitigung etappenweise zu realisieren. Damit kann die Schweiz auch in Zukunft von einem guten Verkehrsnetz profitieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Effektiver Bedarf entscheidend&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der NAF gilt im Gegensatz zum heutigen Infrastrukturfonds unbefristet und wird in der Verfassung verankert. Er dient dazu, die Nationalstrassenaufgaben und Bundesbeiträge für die Agglomerationsprogramme aus einem Gefäss zu finanzieren. Das verbessert die Planungs- und Realisierungssicherheit sowie die Transparenz. Wie beim Bahninfrastrukturfonds fliessen bestehende und neue Einnahmen zweckgebunden direkt in den Fonds. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die sich abzeichnende Finanzierungslücke zu decken, hat der Bundesrat beschlossen, zum einen die Erträge aus der Automobilsteuer künftig dem NAF zuzuweisen. In den letzten Jahren waren dies jeweils rund 375 Millionen Franken. Zum anderen soll der Mineralölsteuerzuschlag um vorerst 6 Rappen pro Liter angehoben werden. Er beträgt heute 30 Rappen. Es werden aber keine Mittel auf Vorrat beschafft: Entscheidend ist, wie sich die Einnahmen und Ausgaben effektiv entwickeln und wie hoch der Investitionsbedarf tatsächlich ist. Einsprachen oder Beschwerden können Bauprojekte verzögern. Der Zeitpunkt der Erhöhung hängt von der Entwicklung der Fondsreserven und dem effektiven Bedarf ab und dürfte voraussichtlich ab ca. 2018 fällig werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Tarife der Treibstoffsteuern wurden seit Jahrzehnten nicht mehr der Teuerung angepasst: Der Mineralölsteuerzuschlag ist seit 1974 unverändert. Unter Berücksichtigung der Teuerungsentwicklung sind die 30 Rappen nur noch halb so viel wert wie 1974. Die allgemeinen Konsumentenpreise haben sich seither mehr als verdoppelt, die Nominallöhne haben sich beinahe verdreifacht. Neu zugelassene Fahrzeuge verbrauchen zudem viel weniger Treibstoff als früher. Damit sank die steuerliche Belastung in den letzten Jahren gemessen an der durchschnittlichen Fahrleistung markant. Der Bundesrat hält die Erhöhung des Mineralölsteuerzuschlags daher für verkraftbar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als weitere Massnahme, die frühestens 2020 greifen wird, will der Bundesrat die Möglichkeit schaffen, dass sich auch Fahrzeuge mit alternativen Antriebstechniken wie Elektro-Autos beispielsweise mit einer jährlichen Pauschale an der Finanzierung beteiligen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die einnahmeseitigen Massnahmen zur Deckung der Finanzierungslücke werden 2018 bis 2030 voraussichtlich je rund 800 Millionen Franken Mehreinnahmen ergeben. Bei den Ausgaben strebt der Bundesrat bei den Nationalstrassen Einsparungen und Effizienzgewinne im Umfang von jährlich rund 200 Millionen Franken an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben dem NAF werden die Spezialfinanzierung Strassenverkehr (SFSV) und die Zweckbindung auf der Hälfte der Mineralölsteuereinnahmen beibehalten. Über die SFSV werden die Beiträge an die Kantone finanziert. Neu werden die heute befristeten Beiträge an Hauptstrassen in Berggebieten und Randregionen unbefristet ausbezahlt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Strategisches Entwicklungsprogramm Nationalstrassen STEP&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die Verkehrsinfrastruktur leistungsfähig zu halten, braucht es neben Substanzerhalt und Netzfertigstellung auch gezielte Kapazitätsausbauten. Für die Nationalstrassen werden diese analog zur Bahn künftig im Strategischen Entwicklungsprogramm Nationalstrassen (STEP Nationalstrassen) zusammengefasst und etappenweise umgesetzt. Der Bundesrat wird dem Parlament dazu in der Regel alle vier Jahre eine Botschaft mit einem Ausbauschritt unterbreiten und gleichzeitig einen Verpflichtungskredit beantragen. Sowohl über die Projekte und deren Priorisierung als auch über die Finanzierung entscheidet das Parlament. Es legt jeweils für vier Jahre fest, was verwirklicht werden soll.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;STEP Nationalstrassen enthält aktuell Projekte mit einem Investitionsvolumen von 16 Milliarden Franken. Diese umfassen die Module 1, 2 und 3, die bisher im Programm Engpassbeseitigung (PEB) enthalten waren, sowie die Netzergänzungen "Umfahrung Morges" und die "Glatttalautobahn", die ins Nationalstrassennetz aufgenommen werden sollen. Damit kann mit der Planung zur Behebung der beiden gravierenden Engpässe begonnen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dem Bundesrat ist es wichtig, für ein gutes Verkehrsnetz zu sorgen sowie Siedlungsplanung und Verkehrsentwicklung gut aufeinander abzustimmen. Mit der Schaffung des NAF können analog zum Bahninfrastrukturfonds die nötigen Investitionen besser geplant und finanziell abgesichert werden. Damit erhöht sich die Kohärenz von Strasse und Schiene.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Strassen (ASTRA) Mediendienst +41 58 464 14 91</contact>
      <attachment id="133055">
        <title>NAF-Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1655</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38299.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133056">
        <title>Bundesbeschluss über die Schaffung eines NAF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38300.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133057">
        <title>Bundesgesetz (NAFG)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>219</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38301.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133058">
        <title>Netzbeschluss</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>269</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38302.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133059">
        <title>Bundesbeschluss über den Gesamtkredit für den IF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>174</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38303.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="133065">
        <title>Dossier: Fonds für die Nationalstrassen und den Agglomerationsverkehr (NAF)</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/themen/03527/03534/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le message relatif au fonds pour les routes nationales et le trafic d’agglomération</title>
      <lead>Le fonds pour les routes nationales et le trafic d’agglomération (FORTA) doit permettre de corriger des lacunes structurelles et d’assurer à long terme le financement des routes nationales et des contributions fédérales aux projets relatifs aux transports dans les agglomérations. Inscrit dans la Constitution, le FORTA sera alimenté par des recettes à affectation obligatoire actuelles et à venir. Afin de combler le déficit prévisible, le produit de l’impôt sur les véhicules automobiles sera alloué au fonds, et la surtaxe sur les huiles minérales sera relevée de 6 centimes par litre. Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui le message en ce sens destiné au Parlement. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis 1960, le trafic individuel motorisé a plus que quintuplé en Suisse. Cette évolution met les infrastructures à rude épreuve, augmente les coûts d'exploitation et d'entretien, et entraîne des problèmes de circulation. Ainsi, 85 à 90 % des embouteillages se produisent sur les autoroutes des régions urbaines. Dans le même temps, vu que les dépenses sont supérieures aux recettes et que les provisions du financement spécial pour la circulation routière (FSCR) seront quasiment épuisées d'ici fin 2018, un déficit se profile. Dans le message relatif au FORTA, le Conseil fédéral crée les conditions nécessaires au comblement des lacunes structurelles du système actuel, au financement à long terme des routes nationales et des contributions fédérales aux projets d'agglomération, et à l'élimination par étapes des goulets d'étranglement. La Suisse pourra ainsi continuer de profiter d'un réseau de transport de qualité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prise en compte des besoins effectifs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le FORTA est illimité dans le temps, contrairement au fonds d'infrastructure actuel, et inscrit dans la Constitution. Il doit permettre de financer à la fois les dépenses relatives aux routes nationales et les contributions fédérales aux projets d'agglomération, ce qui améliorera la fiabilité de la planification et de la réalisation ainsi que la transparence. A l'instar du fonds d'infrastructure ferroviaire, le FORTA sera directement alimenté par des recettes à affectation obligatoire actuelles et à venir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de combler le déficit prévisible, le Conseil fédéral a décidé que le produit de l'impôt sur les véhicules automobiles serait désormais alloué au FORTA. Ces recettes ont atteint quelque 375 millions de francs par an ces dernières années. Le Conseil fédéral a aussi prévu de relever de 6 centimes par litre dans un premier temps la surtaxe sur les huiles minérales, qui est actuellement de 30 centimes par litre. Aucune réserve de fonds ne sera constituée : l'évolution effective des recettes et des dépenses sera déterminante, de même que le volume d'investissements requis. Les oppositions et les recours peuvent retarder les projets de construction. Par conséquent, le moment du relèvement de la surtaxe dépendra de l'évolution des réserves du fonds et des besoins effectifs, et pourrait intervenir vers 2018. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les taxes sur les carburants n'ont plus été adaptées au renchérissement depuis des décennies : la surtaxe sur les huiles minérales n'a pas changé depuis 1974. Si l'on tient compte du renchérissement les 30 centimes ne valent plus aujourd'hui que la moitié de ce qu'ils valaient en 1974. Les prix à la consommation généraux ont plus que doublé depuis lors, et les salaires nominaux ont presque triplé. Par ailleurs, les véhicules immatriculés aujourd'hui consomment bien moins de carburant que ceux qui l'étaient par le passé. Ainsi, au regard du nombre moyen de kilomètres parcourus, la charge fiscale a considérablement baissé ces dernières années. C'est pourquoi le Conseil fédéral est d'avis que l'augmentation de la surtaxe sur les huiles minérales est raisonnable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral prévoit aussi, à titre de mesure supplémentaire qui devrait prendre effet à partir de 2020 au plus tôt, la possibilité d'une contribution financière par les véhicules à propulsion alternative (par ex. les voitures électriques), par exemple au moyen d'une redevance annuelle. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les mesures prises au niveau des recettes pour combler le déficit prévisible devraient rapporter quelque 800 millions de francs par an entre 2018 et 2030. Du côté des dépenses, le Conseil fédéral s'efforcera de réaliser des gains en termes d'efficacité des routes nationales ainsi que des économies dans ce domaine, pour environ 200 millions de francs par an. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le financement spécial pour la circulation routière (FSCR) et l'affectation de la moitié des recettes de l'impôt sur les huiles minérales seront maintenus parallèlement au FORTA. Le FSCR sert au financement des contributions destinées aux cantons. Celles qui sont versées pour les routes principales dans les régions de montagne et les régions périphériques seront désormais illimitées dans le temps. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Programme de développement stratégique (PRODES) des routes nationales &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maintenir une infrastructure de transport performante exige non seulement de conserver et d'achever le réseau, mais aussi de procéder à des accroissements de capacité ciblés. Pour les routes nationales, ces derniers seront à l'avenir regroupés dans un programme de développement stratégique (PRODES) analogue à celui existant pour le rail et réalisés par étapes. Le Conseil fédéral soumettra au Parlement un message sur une phase d'aménagement en général tous les quatre ans et lui demandera simultanément le crédit d'engagement nécessaire. Les Chambres fédérales se prononceront non seulement sur les projets et sur leur degré de priorité, mais aussi sur leur financement. Elles détermineront les projets à réaliser, tous les quatre ans. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le PRODES des routes nationales englobe actuellement des projets qui représentent un volume d'investissements de 16 milliards de francs. Il comprend les modules 1, 2 et 3 auparavant inclus dans le programme d'élimination des goulets d'étranglement (PEG) ainsi que les compléments de réseau « contournement de Morges » et « autoroute du Glatttal », qui doivent être intégrés dans le réseau des routes nationales. La planification relative à la suppression de ces deux goulets d'étranglement sérieux va donc pouvoir débuter. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour le Conseil fédéral, il est essentiel d'offrir un réseau de transport de qualité et de coordonner au mieux la planification du milieu bâti avec l'évolution des transports. La création du FORTA permet de mieux planifier les investissements nécessaires et d'en garantir le financement par analogie avec le fonds d'infrastructure ferroviaire. La cohérence entre le rail et la route s'en trouve renforcée. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des routes (OFROU) Service de presse, tél. : +41 58 464 14 91</contact>
      <attachment id="133060">
        <title>Message FORTA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1893</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38343.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133061">
        <title>Arrêté fédéral sur la création d'un FORTA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>187</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38344.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133062">
        <title>Loi fédérale (LFORTA)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>231</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38345.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133063">
        <title>Arrêté sur le réseau</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>271</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38346.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133064">
        <title>Arrêté fédéral concernant le crédit global pour le FInfr</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>270</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38347.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="133066">
        <title>Dossier: Fonds pour les routes nationales et le trafic d’agglomération (FORTA)</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/themen/03527/03534/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adottato il messaggio sul Fondo per le strade nazionali e il traffico d’agglomerato</title>
      <lead>Il Fondo per le strade nazionali e il traffico d’agglomerato (FOSTRA) servirà a garantire nel lungo periodo il finanziamento delle strade nazionali e dei contributi federali destinati ai progetti relativi ai trasporti negli agglomerati, risolvendo i difetti strutturali del sistema di finanziamento attuale. Sancito a livello costituzionale, il FOSTRA viene alimentato con risorse esistenti e nuove a destinazione vincolata. Per colmare il deficit che va delineandosi, nel Fondo saranno fatti confluire i proventi dell’imposta sugli autoveicoli, mentre il supplemento fiscale sugli oli minerali sarà aumentato di 6 centesimi. Il Consiglio federale ha adottato in data odierna il relativo messaggio da trasmettere alle Camere.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 1960 il traffico motorizzato privato in Svizzera è più che quintuplicato, situazione che mette a dura prova l'infrastruttura esistente, genera costi supplementari per l'esercizio e la manutenzione e causa problemi di viabilità: l'85-90 per cento di tutte le code si forma lungo le autostrade nelle aree urbane. Contemporaneamente si profila una carenza di copertura finanziaria, in quanto le uscite sono superiori alle entrate ed entro il 2018 gli accantonamenti del Finanziamento speciale per il traffico stradale (FSTS) saranno pressoché esauriti. Con il messaggio sul FOSTRA il Consiglio federale crea i presupposti per risolvere le carenze strutturali del sistema odierno, garantire nel lungo periodo il finanziamento delle strade nazionali e dei contributi federali destinati ai programmi di agglomerato e realizzare, procedendo per fasi, gli interventi per l'eliminazione dei problemi di capacità, assicurando alla Svizzera una rete viaria efficiente anche in futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Determinante il fabbisogno effettivo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A differenza del fondo infrastrutturale esistente, il FOSTRA ha durata indeterminata ed è sancito nella Costituzione. Con esso saranno finanziati attraverso un unico strumento tutte le attività connesse alle strade nazionali e i contributi federali per i programmi di agglomerato, aumentando così la certezza di programmazione e realizzazione e migliorando la trasparenza. Analogamente a quanto avviene per il Fondo per l'infrastruttura ferroviaria, le entrate a destinazione vincolata, nuove e attuali, confluiranno direttamente nel FOSTRA. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per colmare il disavanzo che va delineandosi, il Consiglio federale ha deciso di destinare al fondo i proventi dell'imposta sugli autoveicoli, che negli ultimi anni sono stati di circa 375 milioni di franchi annui. In una prima fase verrà inoltre aumentato di 6 centesimi al litro il supplemento fiscale sugli oli minerali, attualmente pari a 30 centesimi. I prelievi non saranno effettuati a titolo di scorta, ma dipenderanno dall'andamento effettivo delle entrate e delle uscite e dall'entità degli investimenti necessari. Opposizioni e ricorsi potranno ritardare i progetti di costruzione. L'aumento sarà introdotto in funzione dell'evoluzione delle risorse del Fondo e dunque del fabbisogno effettivo, presumibilmente a partire dal 2018 circa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per decenni le imposte sul carburante non sono state adeguate al rincaro: il supplemento fiscale sugli oli minerali è rimasto invariato dal 1974, il che significa che, tenuto conto del rincaro, il valore di questi 30 centesimi si è dimezzato rispetto al 1974, a fronte di prezzi al consumo generali più che raddoppiati e di salari nominali quasi triplicati. I veicoli di nuova immatricolazione consumano molto meno carburante rispetto al passato, con una conseguente netta riduzione negli ultimi anni del carico fiscale per gli automobilisti rapportato al chilometraggio medio. Secondo il Consiglio federale l'aumento del supplemento fiscale sugli oli minerali rappresenta pertanto una misura sostenibile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un ulteriore intervento prevede, non prima del 2020, che anche i veicoli a propulsione alternativa, quali le auto elettriche, partecipino al finanziamento in parola tramite per esempio una tassa forfetaria annuale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le misure sul fronte delle entrate consentiranno presumibilmente di generare nel periodo 2018-2030 un gettito supplementare di circa 800 milioni di franchi. Sul fronte delle uscite, il Consiglio federale punta a ottenere risparmi e aumenti di efficienza dell'ordine di circa 200 milioni annui. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Accanto al FOSTRA vengono mantenuti sia il Finanziamento speciale per il traffico stradale (FSTS), che consente di finanziare i contributi ai Cantoni, sia la destinazione vincolata della metà del gettito d'imposta sugli oli minerali. I contributi alle strade principali nelle regioni di montagna e nelle regioni periferiche, attualmente a termine, saranno versati a tempo indeterminato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Programma di sviluppo strategico strade nazionali (PROSTRA)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per assicurare l'efficienza dell'infrastruttura di trasporto è necessario non solo mantenerne la qualità e realizzare opere di completamento della rete, ma anche effettuare interventi mirati di potenziamento. Quelli concernenti le strade nazionali, analogamente al settore ferroviario, saranno d'ora in poi raccolti nel Programma di sviluppo strategico strade nazionali&lt;b&gt; &lt;/b&gt;(PROSTRA) e attuati procedendo per fasi. Il Consiglio federale presenterà al Parlamento ogni quattro anni un messaggio contenente una fase di potenziamento e richiederà al contempo un credito d'impegno. Il Parlamento si pronuncerà sia sui progetti e il loro ordine di priorità sia sul finanziamento, definendo quali di essi andranno realizzati nel successivo quadriennio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il PROSTRA prevede attualmente progetti per un volume d'investimento complessivo di 16 miliardi di franchi, comprendenti i moduli 1, 2 e 3 precedentemente inseriti nel Programma di eliminazione dei problemi di capacità (PEB) nonché i nuovi elementi viari «circonvallazione di Morges» e «autostrada della Glatttal», che saranno inseriti nella rete delle strade nazionali. Potranno così prendere il via i lavori di pianificazione destinati a risolvere le gravi criticità presenti in queste due aree.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ritiene importante garantire un sistema viario ben funzionante e coordinare efficacemente lo sviluppo insediativo con quello dei trasporti. La creazione del FOSTRA consente di meglio pianificare e assicurare, analogamente a quanto avviene con il Fondo per l'infrastruttura ferroviaria, le risorse necessarie agli investimenti e di rafforzare il coordinamento dei trasporti su strada e rotaia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale delle strade (USTRA) Servizio stampa +41 58 464 14 91</contact>
      <attachment id="133068">
        <title>Messaggio FOSTRA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1668</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38348.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133069">
        <title>Decreto federale concernente la creazione di un FOSTRA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38349.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133070">
        <title>Legge federale (LFOSTRA)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>229</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38350.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133071">
        <title>Decreto sulla rete stradale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>275</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38351.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="133072">
        <title>Decreto federale concernente il credito complessivo per il fondo infrastrutturale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>123</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38352.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="133067">
        <title>Dossier: Fondo per le strade nazionali e il traffico d'agglomerato (FOSTRA)</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/themen/03527/03534/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="870" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Transports: Financement</name>
        <name lang="it">Transports: Financement</name>
        <name lang="en">Transports: Financement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
