<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56249" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-02-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Genetische Untersuchungen beim Menschen Ergänzung der bestehenden Regelung</title>
      <lead>Das Bundesgesetz über genetische Untersuchungen beim Menschen (GUMG) soll den technischen Entwicklungen besser Rechnung tragen können. Der Bundesrat hat die Vernehmlassung zu einer Totalrevision eröffnet. Mit der Revision werden der Geltungsbereich des Gesetzes auf nahezu alle genetischen Untersuchungen beim Menschen erweitert und die Bedingungen für vorgeburtliche Untersuchungen angepasst. Ziel bleibt es, Missbräuchen vorzubeugen und den Schutz der Persönlichkeit zu gewährleisten. Die Vernehmlassung dauert bis am 26. Mai 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das GUMG regelt heute genetische Untersuchungen im medizinischen Bereich, insbesondere die Abklärung von Erbkrankheiten, sowie die Erstellung von DNA-Profilen zur Klärung der Abstammung (z. B. Vaterschaftstests). In diesem Bereich sind kaum Anpassungen nötig. Anders sieht es bei genetischen Untersuchungen aus, die zur Abklärung von Eigenschaften ausserhalb des medizinischen Bereichs angewandt werden, etwa um die sportliche Veranlagung zu eruieren, die Ernährung zu optimieren oder die ethnische Herkunft festzustellen. Diese Abklärungen waren bislang nicht im GUMG geregelt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Vorentwurf sieht vor, dass solche Tests auch ausserhalb von Spitälern oder Arztpraxen angeboten werden dürfen, beispielsweise in Apotheken. Die Laboratorien, die solche Tests durchführen, sind bewilligungspflichtig. Wenn kein Missbrauchs- oder Diskriminierungspotential vorhanden ist, dürfen Tests ausserhalb des medizinischen Bereichs direkt an Kundinnen und Kunden abgegeben werden - auch über Internet (z.B. Tests zur Bestimmung der Augen- oder Haarfarbe oder Untersuchungen zum Geschmacksempfinden). Laboratorien, die solche Abklärungen machen, unterstehen zwar keiner behördlichen Aufsicht, müssen sich aber dennoch an die im GUMG enthalten Bestimmungen zum Datenschutz halten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vorgeburtliche Untersuchungen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Weitere Neuerungen betreffen die vorgeburtlichen genetischen Untersuchungen. Pränatale Blut-Tests, die seit bald drei Jahren angeboten werden, können zu einem sehr frühen Zeitpunkt der Schwangerschaft und ohne jegliches Risiko für das ungeborene Kind Eigenschaften seines Erbguts feststellen (z. B. Trisomie 21, aber auch das Geschlecht). Vor dem Hintergrund dieser neuen Untersuchungsmöglichkeiten will der Bundesrat den heute geltenden Schutz des ungeborenen Kindes aufrechterhalten und deshalb die Anforderungen an vorgeburtliche Untersuchungen präzisieren. Zudem wird festgeschrieben, dass die Eltern erst nach der 12. Schwangerschaftswoche über das Geschlecht des Ungeborenen informiert werden dürfen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein besonderes Augenmerk richtet der Vorentwurf auf den Umgang mit sogenannten Überschussinformationen. Mit den technischen Neuerungen bei der Entschlüsselung des Erbguts werden vermehrt Informationen aufgedeckt, die für den eigentlichen Zweck der Untersuchung nicht benötigt werden, beispielsweise Risikofaktoren für Erkrankungen, die erst später im Leben auftreten. Findet die genetische Untersuchung im medizinischen Bereich statt, soll die Patientin bzw. der Patient selbst entscheiden können, welche Informationen ihr bzw. ihm mitgeteilt werden sollen und welche nicht. Bei genetischen Untersuchungen ausserhalb des medizinischen Bereichs dürfen solche Überschussinformationen nicht mitgeteilt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weil durch die einfachere Zugänglichkeit der Tests die Gefahr des Missbrauchs steigt, werden im Gesetzesentwurf die Strafbestimmungen erweitert. Neu können neben Fachpersonen auch Privatpersonen belangt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das GUMG ist seit 2007 in Kraft. Seither haben grosse Fortschritte bei der Entschlüsselung des Erbguts stattgefunden und die Preise der Analysen sind gesunken. Genetische Untersuchungen sind dadurch marktfähig geworden. Immer öfter werden sie über Internet vertrieben. Einige dieser Tests werden nicht durch das GUMG geregelt, weshalb das Parlament eine Anpassung angeregt hat. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Sektion Kommunikation, Tel. 058 462 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="132974">
        <title>www.bag.admin.ch/de/gumg</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/de/gumg</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Analyses génétiques humaines Compléter la réglementation en vigueur</title>
      <lead>La loi fédérale sur l'analyse génétique humaine (LAGH) doit pouvoir mieux tenir compte des progrès techniques. Le Conseil fédéral a ouvert la consultation concernant une révision totale permettant d'étendre le champ d'application de la loi à pratiquement toutes les analyses génétiques humaines. De plus, il adapte les conditions régissant les analyses prénatales. Le but est comme auparavant de prévenir les abus et de garantir la protection de la personnalité. La procédure de consultation est ouverte jusqu'au 26 mai 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Actuellement, la LAGH réglemente les analyses génétiques effectuées dans le domaine médical. Il s'agit en particulier de celles qui visent à détecter des maladies héréditaires ou à établir des profils d'ADN pour déterminer une filiation (p. ex., tests de paternité). Il n'y a pas lieu de modifier grandement les dispositions légales en la matière. Le champ d'application de la LAGH n'englobe, par contre, pas les tests génétiques utilisés dans un contexte non médical dans le but d'évaluer une prédisposition sportive, d'optimiser son alimentation ou d'établir son origine ethnique, raison pour laquelle le Conseil fédéral souhaite réviser la loi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l'avant-projet mis en consultation, il est prévu que ces tests pourront être proposés ailleurs que dans les hôpitaux ou les cabinets médicaux, par exemple dans les pharmacies. Les laboratoires les effectuant seront soumis à autorisation. Les tests ne relevant pas du domaine médical et qui ne présentent pas de risque d'abus ou de potentiel discriminatoire pourront, quant à eux, être remis directement à la clientèle, notamment aussi par Internet (tests pour déterminer la couleur des yeux ou des cheveux, ou analyses de perception gustative). Même si les laboratoires réalisant ces tests ne seront pas soumis à la surveillance des autorités, ils devront pourtant se conformer aux dispositions de la LAGH régissant la protection des données.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Analyses prénatales&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le Conseil fédéral propose également d'adapter la réglementation concernant les analyses génétiques prénatales. Depuis près de trois ans, il est possible d'effectuer, à un stade très précoce de la grossesse, des tests sanguins permettant de déterminer des caractéristiques du patrimoine héréditaire de l'enfant à naître (p. ex., trisomie 21, mais aussi son sexe) sans le moindre risque pour celui-ci. En raison de ces nouvelles possibilités techniques, le Conseil fédéral entend maintenir le niveau actuel de protection de l'enfant &lt;i&gt;in utero&lt;/i&gt; en précisant les exigences régissant les analyses prénatales. Il propose par ailleurs que les parents ne puissent être informés du sexe de l'enfant qu'après la douzième semaine de grossesse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'avant-projet porte une attention particulière à l'utilisation des informations dites supplémentaires. En effet, les nouvelles technologies servant à décrypter le patrimoine génétique permettent de plus en plus de collecter également des informations sur des prédispositions à certaines maladies survenant des années plus tard, par exemple. Ces informations sont dites supplémentaires car elles ne sont pas nécessaires au but de l'analyse. Le Conseil fédéral propose que, dans le cas où l'analyse génétique est effectuée dans le domaine médical, le patient puisse choisir les informations qu'il souhaite connaître ou pas. Si par contre les analyses génétiques sont effectuées en dehors du domaine médical, de telles informations supplémentaires ne peuvent pas être communiquées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vu la facilité avec laquelle le grand public peut accéder aux tests génétiques, le risque d'abus augmente. Dans le projet de révision, les dispositions pénales ont donc été complétées en conséquence. En plus des professionnels, des particuliers pourront désormais aussi être poursuivis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis l'entrée en vigueur de la LAGH en 2007, le décryptage du patrimoine génétique a beaucoup évolué et le prix des analyses a baissé. Les tests génétiques ont alors pu être commercialisés. Ils sont de plus en plus souvent vendus par le biais d'Internet. Comme certains de ces tests n'étaient pas réglementés par la LAGH, le Parlement a demandé que cette loi soit amendée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Section Communication, tél. 058 462 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="132975">
        <title>www.bag.admin.ch/fr/gumg</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/fr/gumg</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esami genetici sull'essere umano Completare la regolamentazione in vigore</title>
      <lead>La legge federale sugli esami genetici sull’essere umano (LEGU) deve poter tener conto maggiormente dei progressi della tecnica. Il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione su una revisione totale che permetterà di estendere il campo d'applicazione della legge a quasi tutti gli esami genetici sull'essere umano e adeguare le condizioni per gli esami prenatali, allo scopo di impedire gli abusi e garantire la protezione della personalità. La procedura di consultazione si concluderà il 26 maggio 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;LA LEGU disciplina attualmente gli esami genetici sull'essere umano in ambito medico, in particolare l'accertamento di malattie ereditarie come anche l'allestimento di profili del DNA volti a determinare la filiazione (p. es. test di paternità). In questo settore non sono necessari adeguamenti. La situazione è diversa per quanto concerne gli esami genetici sull'essere umano impiegati al di fuori dell'ambito medico per accertare le caratteristiche del patrimonio genetico, come per esempio nelle analisi delle attitudini sportive, nell'ottimizzazione dell'alimentazione o nello stabilire l'origine etnica. Finora questi accertamenti non erano disciplinati dalla LEGU. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'avamprogetto prevede che tali esami possano essere offerti anche al di fuori degli ospedali o degli studi medici, come ad esempio nelle farmacie. I laboratori incaricati di eseguire queste analisi sono soggetti a un obbligo di autorizzazione. In assenza di un rischio di abuso o di discriminazione, questi esami possono essere dispensati direttamente ai clienti anche al di fuori dell'ambito medico, anche attraverso Internet (p. es. i test riguardanti il colore dei capelli o degli occhi oppure la capacità di percezione del gusto). Anche se i laboratori che eseguono questo tipo di accertamenti non sono soggetti a una vigilanza dell'autorità, devono tuttavia attenersi alle disposizioni della LEGU concernenti la protezione dei dati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esami prenatali&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le ulteriori novità del progetto legislativo concernono gli esami prenatali. Le analisi prenatali del sangue, offerte ormai già da quasi tre anni, permettono di accertare a uno stadio molto precoce della gravidanza e senza alcun rischio le proprietà del patrimonio genetico del feto (p. es. trisomia 21 ma anche il sesso). La presenza sul mercato di questi nuovi esami ha spinto il Consiglio federale a mantenere la vigente protezione del feto e pertanto a precisare i requisiti da applicare agli esami prenatali. È inoltre stato stabilito che il sesso del nascituro potrà essere comunicato ai genitori solo dopo la fine della dodicesima settimana di gravidanza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'avamprogetto riserva un'attenzione particolare al trattamento delle cosiddette informazioni in eccesso. I progressi tecnici applicati alla decodificazione del patrimonio genetico permettono di scoprire molte più informazioni di quante siano realmente necessarie ai fini della ricerca, come ad esempio i fattori di rischio di affezioni che potrebbero insorgere in un momento successivo della vita. Se l'esame genetico è eseguito in ambito medico, la persona interessata dovrà poter decidere da sola quali informazioni le devono essere comunicate e quali no. Nel caso di esami genetici eseguiti al di fuori dell'ambito medico, questo tipo di informazioni in eccesso non potranno essere comunicate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dato che con una migliore accessibilità agli esami il pericolo di abusi aumenta, nell'avamprogetto di legge è stata decisa un'estensione delle disposizioni penali. D'ora in poi, oltre agli specialisti saranno perseguibili anche i privati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dall'entrata in vigore della LEGU nel 2007, sono stati realizzati notevoli progressi nella decodificazione del patrimonio genetico e i costi delle analisi si sono abbassati. Pertanto gli esami genetici hanno prezzi accessibili e sono offerti sempre più spesso su Internet. Alcuni di questi esami non sono disciplinati dalla LEGU, il che ha spinto il Parlamento a proporne un adeguamento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Sezione comunicazione, tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="132976">
        <title>www.bag.admin.ch/it/gumg</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/it/gumg</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="14" org-id="317">
        <name lang="de">Revision GUMG-DE</name>
        <name lang="fr">Revision GUMG-FR</name>
        <name lang="it">Revision GUMG-IT</name>
        <name lang="en">Revision GUMG-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
