<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56346" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-02-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das EDI setzt Runden Tisch zu Asbest ein</title>
      <lead>In der Schweiz erkranken jedes Jahr rund 120 Personen schwer, weil sie eine krebserregende Menge an Asbestfasern eingeatmet haben. Rund 20 bis 30 von ihnen haben keinen Anspruch auf die Leistungen der obligatorischen Unfallversicherung, sondern auf solche der obligatorischen Krankenversicherung und der Invalidenversicherung, die weniger weit gehen. Damit Betroffene nicht in finanzielle Schwierigkeiten geraten, setzt Bundesrat Alain Berset einen Runden Tisch ein unter der Leitung von Alt Bundesrat Moritz Leuenberger. Dadurch sollen einvernehmlich Verbesserungen für diese von Asbesterkrankungen betroffenen Personen und ihre Angehörigen gesucht werden – dies ergänzend zu den laufenden gesetzgeberischen Arbeiten zur Anpassung des Verjährungsrechts. Am Runden Tisch sollen Vertreter der Wirtschaft, der Gewerkschaften, des Vereins Asbestopfer sowie der Behörden mitwirken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wer Asbest eingeatmet hat und deshalb Jahre oder Jahrzehnte später erkrankt, soll Hilfe erhalten und nicht in finanzielle Not geraten. Deshalb setzt Bundesrat Alain Berset, Vorsteher des Eidgenössischen Departementes des Innern (EDI), einen Runden Tisch ein. Dieser soll zunächst die spezifischen Probleme klären. In einem zweiten Schritt sollen die Beteiligten nach Lösungen suchen, damit insbesondere Patientinnen und Patienten ohne Anspruch auf Leistungen der obligatorischen Unfallversicherung (UVG) angemessen vor den finanziellen Folgen der Krankheit geschützt werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Fokus auf gewisse Asbestgeschädigte&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Rund 120 Personen erkranken jedes Jahr in der Schweiz an einem bösartigen Tumor im Bauch- und Brustfellbereich, weil sie - teilweise weit in der Vergangenheit - eine meist hohe Menge an Asbestfasern eingeatmet haben. Diese Krankheit führt innert kurzer Zeit zum Tode. Falls bei diesen Patienten eine berufsbedingte Asbesterkrankung ermittelt und anerkannt wird, erhalten sie, respektive ihre Angehörigen, die gesetzlichen Leistungen der obligatorischen Unfallversicherung (UVG). Die Schweizerische Unfallversicherungsanstalt (SUVA) hat bis 2012 rund 800 Millionen Franken an Versicherungsleistungen ausbezahlt und rechnet in den nächsten Jahren mit Ausgaben in gleicher Höhe. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei schätzungsweise 20 bis 30 neu erkrankten Patienten pro Jahr ist die Erkrankung jedoch nicht berufsbedingt. Dabei handelt es sich etwa um Personen, die selbstständig erwerbend waren, bei Hobbyarbeiten Asbestfasern eingeatmet oder in der Nähe von Asbest verarbeitenden Betrieben gelebt haben. Bei ihnen kommen zwar andere Sozialversicherungen wie die obligatorische Krankenversicherung und die Invalidenversicherung zum Tragen, diese Patientinnen und Patienten sind aber finanziell schlechter gestellt als die UVG-versicherten Personen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kommission für Rechtsfragen des Nationalrates (RK-N) hat eine Motion eingereicht, in der sie die Schaffung eines Fonds für Asbestgeschädigte verlangt. Der Bundesrat hat diese Motion aus grundsätzlichen Überlegungen abgelehnt, da ein staatlicher Fonds eine Abwälzung privater Verantwortung auf den Staat bedeuten würde. Der Bundesrat hat jedoch gleichzeitig die Bereitschaft signalisiert, einen Runden Tisch mit den Hauptakteuren einzusetzen, der ergänzend zu den laufenden gesetzgeberischen Arbeiten und auf einvernehmlicher Basis nach weiteren, finanziellen Verbesserungen für Betroffene sucht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Leitung dieses Runden Tisches übernimmt Alt Bundesrat Moritz Leuenberger. Als Teilnehmer kommen in Frage: die Organisationen, welche die Asbestgeschädigten vertreten; Unternehmen, die im Bereich Asbest tätig waren; Vertreter der Gewerkschaften, der Wirtschaft, der SUVA und der Behörden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Laufende gesetzgeberische Arbeiten&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Von Asbesterkrankungen betroffene Personen und ihre Angehörigen können auf zivilrechtlichem Wege gegen Unternehmen und Personen klagen und Schadenersatz sowie Genugtuung fordern, die sie für ihre Erkrankung verantwortlich machen. Allerdings verjähren solche Ansprüche nach geltendem Recht spätestens zehn Jahre nach dem Ende des schädigenden Einflusses und somit meist lange, bevor die Krankheit ausbricht. Der Bundesrat will im Rahmen der laufenden parlamentarischen Beratungen zur Revision des Verjährungsrechts erreichen, dass Asbestopfer, deren Ansprüche nach geltendem Recht verjährt sind, mittels einer Sonderregelung im Verjährungsrecht die Möglichkeit erhalten, ihre Ansprüche gerichtlich überprüfen zu lassen. Die Verjährungsfrist für Spätschäden - wie sie etwa durch Asbestfasern verursacht werden - soll zudem für künftige Fälle auf 30 Jahre verlängert werden. Damit soll ein Urteil des Europäischen Gerichtshofs für Menschenrechte in Strassburg umgesetzt werden, das das schweizerische Verjährungsrecht im März 2014 in diesem Punkt bemängelt hatte.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Asbest wurde insbesondere in den 1960er- und 1970er-Jahren des letzten Jahrhunderts in verschiedenen Baumaterialien verarbeitet und sowohl auf dem Bau als auch in der Industrie und in der Technik breit verwendet. Zur Verhütung asbestbedingter Krankheiten galten ab 1971 ein Grenzwert und Schutzvorschriften für Arbeitnehmer, die mit Asbestfasern in Berührung kamen. 1987 wurde Asbest in die Giftklasse 1 aufgenommen, und 1989 trat ein generelles Asbestverbot in Kraft, das seit 1990 die Verwendung asbesthaltiger Erzeugnisse und Gegenstände untersagt. Verschiedene Bundesämter, die kantonalen Fachstellen, die SUVA, die Arbeitgeberverbände und die Gewerkschaften arbeiten zudem seit Jahren eng zusammen, um die Bevölkerung vor gesundheitsgefährdenden Asbestbelastungen zu warnen und zu schützen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Lauener, Sprecher EDI, Tel. 079 650 12 34</contact>
      <link id="133268">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/asbest/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DFI instaure une table ronde sur l’amiante</title>
      <lead>Chaque année en Suisse, environ 120 personnes tombent gravement malades pour avoir inhalé une quantité cancérogène de fibres d’amiante. Vingt à trente d’entre elles n’ont pas droit aux prestations de l’assurance-accidents obligatoire, mais à celles de l’assurance-maladie obligatoire et de l’assurance invalidité, qui sont moins avantageuses. Pour éviter toute difficulté financière aux personnes concernées, le conseiller fédéral Alain Berset a donc décidé de mettre en place une table ronde. Présidée par l’ancien conseiller fédéral Moritz Leuenberger, elle aura pour mission de trouver des solutions consensuelles pour améliorer la situation des personnes affectées par l’amiante et de leurs proches. Ces efforts viennent compléter les travaux actuels visant à adapter le droit de la prescription. Le groupe se composera de représentants de l’économie, des syndicats, de l’association des victimes de l’amiante et des autorités.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Si une personne tombe malade pour avoir inhalé de l'amiante des années, voire des décennies auparavant, il faut l'aider et lui éviter toute détresse financière. C'est ce qui a induit le conseiller fédéral Alain Berset, chef du Département fédéral de l'intérieur (DFI), à instaurer une table ronde. Dans un premier temps, ce groupe fera la lumière sur le problème en soi. Puis, les participants chercheront des solutions afin que les patients ne pouvant pas prétendre aux prestations de l'assurance-accidents obligatoire (LAA) puissent supporter les conséquences financières de leur maladie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Priorité à certaines personnes affectées par l'amiante&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Chaque année en Suisse, environ 120 personnes sont atteintes d'une tumeur maligne de la plèvre (mésothéliome) et du péritoine parce qu'elles ont inhalé une quantité souvent élevée de fibres d'amiante dans un passé parfois lointain. Cette maladie entraîne très rapidement la mort. Lorsqu'il est établi et reconnu que ces patients ont contracté une maladie liée à l'amiante dans l'exercice de leur profession, elles ou leurs ayants droit reçoivent une prestation de la LAA. Jusqu'en 2012, la Caisse nationale d'assurance en cas d'accidents (Suva) avait déjà accordé des prestations à hauteur de 800 millions de francs ; elle escompte que le même montant sera encore versé dans les années à venir. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Toutefois, selon les estimations, entre vingt et trente personnes contractent chaque année une maladie liée à l'amiante en dehors du cadre professionnel. Il s'agit surtout de personnes travaillant à leur compte ou de bricoleurs ayant inhalé des fibres d'amiante pendant leur activité ou, encore, de personnes qui vivaient à proximité d'entreprises travaillant avec ce matériau. Chez elles, d'autres assurances sociales interviennent, comme l'assurance-maladie obligatoire ou l'assurance-invalidité mais, sur le plan financier, elles sont moins bien loties que celles affiliées à la LAA. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commission des affaires juridiques du Conseil national (CAJ-CN) a déposé une motion demandant la création d'un fonds pour les victimes de l'amiante. Le Conseil fédéral a rejeté la motion pour des raisons fondamentales, car un tel fonds signifierait le report d'une responsabilité privée vers l'Etat. Le Conseil fédéral s'est toutefois montré ouvert à la création d'une table ronde réunissant les principaux acteurs. Les efforts de ce groupe, qui viennent compléter les travaux législatifs en cours, visent à améliorer la situation financière des personnes concernées et ce, sur une base consensuelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C'est l'ancien conseiller fédéral Moritz Leuenberger qui assumera la présidence de cette table ronde. Les participants entrant en ligne de compte sont : les organisations de défense des personnes affectées, les entreprises ayant travaillé avec l'amiante ainsi que les représentants des syndicats, de l'économie, de la Suva et des autorités. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Travaux législatifs en cours&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les personnes affectées, tout comme leurs proches, peuvent intenter une action civile contre des entreprises ou des personnes qu'elles estiment responsables de leur maladie afin d'exiger réparation ainsi que des dommages-intérêts. Toutefois, selon le droit actuel, ce droit se prescrit dix ans après le terme de l'exposition nocive, donc souvent bien avant que la maladie ne se manifeste. Dans le cadre des délibérations parlementaires actuelles relatives à la révision du droit de la prescription, le Conseil fédéral souhaite introduire une réglementation spéciale pour que les victimes de l'amiante qui ne peuvent plus prétendre à des prestations à cause du délai de prescription puissent faire valoir leurs droits devant un tribunal. Le délai appliqué aux dommages différés - causés, par exemple, par les fibres d'amiante - doit en outre être prolongé à 30 ans pour les cas ultérieurs. Cette adaptation permettra de mettre en œuvre un arrêt de la Cour européenne des droits de l'homme de Strasbourg qui, en mars 2014, avait critiqué le droit suisse de la prescription sur ce point.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L'amiante s'utilisait surtout dans les années 1960 et 1970 dans nombre de matériaux de construction, aussi bien dans le bâtiment que dans l'industrie ou la technique. Des valeurs limites et des dispositions ont été mises en place à partir de 1971 pour prévenir les maladies et pour protéger les travailleurs en contact avec cette substance. En 1987, l'amiante a été inscrit dans la classe de toxicité 1 et, en 1989, t avec pour effet la proscription de son utilisation depuis 1990 dans les préparations et les objets. Depuis des années, différents offices, les services cantonaux, la Suva, les organisations patronales et les syndicats coopèrent très étroitement pour prévenir et protéger la population des effets nocifs de l'amiante.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Lauener, conseiller en communication du DFI, tél. 079 650 12 34</contact>
      <link id="133269">
        <title>Renseignements complémentaires</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/asbest/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DFI organizza una tavola rotonda sull’amianto</title>
      <lead>In Svizzera ogni anno circa 120 persone si ammalano gravemente in seguito all’inalazione di fibre di amianto in quantità cancerogene. Da 20 a 30 delle vittime non hanno diritto alle prestazioni dell’assicurazione obbligatoria contro gli infortuni, ma soltanto a quelle dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie e dell’assicurazione contro l’invalidità, che nel loro caso garantiscono una minore copertura. Per evitare che le persone interessate si ritrovino in situazioni di precarietà economica, il consigliere federale Alain Berset ha deciso di organizzare una tavola rotonda sul tema, diretta dall’ex consigliere federale Moritz Leuenberger. L’obiettivo è di trovare di comune accordo soluzioni migliori per le persone colpite da malattie dovute all’amianto e per i loro familiari – e questo unitamente ai lavori legislativi in corso per l’adeguamento del diritto in materia di prescrizione. Alla tavola rotonda parteciperanno i rappresentanti dell’economia, dei sindacati, dell’Associazione delle vittime dell’amianto e delle autorità federali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le persone che si ammalano anni o decenni dopo aver inalato fibre di amianto devono ricevere aiuto per non rischiare di ritrovarsi in una situazione di precarietà economica. Per questi motivi, il consigliere federale Alain Berset, capo del Dipartimento federale dell'interno DFI, ha organizzato una tavola rotonda per far luce innanzitutto sui problemi specifici. In una seconda fase, i partecipanti dovranno trovare soluzioni affinché soprattutto i pazienti che non hanno diritto alle prestazioni dell'assicurazione obbligatoria contro gli infortuni (AINF) possano essere adeguatamente protetti dalle conseguenze economiche derivanti dalla malattia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Attenzione particolare a determinate persone danneggiate dall'amianto&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Ogni anno in Svizzera circa 120 persone sono colpite da un tumore maligno al fegato e alla pleura, perché nella maggior parte dei casi hanno inalato - alcune molti anni prima - un'elevata quantità di fibre di amianto. Questa malattia conduce in poco tempo alla morte. Se è accertato e riconosciuto che la malattia è dovuta all'inalazione di fibre di amianto nell'ambito dell'attività professionale, i pazienti e i loro familiari ricevono le prestazioni legali dell'assicurazione obbligatoria contro gli infortuni (AINF). Fino al 2012 l'Istituto nazionale svizzero di assicurazione contro gli infortuni (SUVA) ha versato circa 800 milioni di franchi in prestazioni assicurative e per i prossimi anni prevede costi dello stesso importo. Tuttavia, si stima che per 20-30 nuovi pazienti all'anno la malattia non debba essere messa in relazione con la professione. Si tratta solitamente di persone che svolgevano un'attività indipendente, che hanno inalato fibre di amianto nell'ambito di attività fai da te oppure che hanno vissuto nelle vicinanze di aziende attive nella trasformazione dell'amianto. Per queste persone trovano applicazione altre assicurazioni sociali come l'assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie e l'assicurazione contro l'invalidità. Nella maggior parte dei casi, però, questi pazienti sono meno tutelati dal punto di vista finanziario delle persone coperte dalla LAINF. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commissione degli affari giuridici del Consiglio nazionale (CAG-N) ha presentato una mozione in cui chiede la creazione di un fondo per le persone danneggiate dall'amianto. Il Consiglio federale ha respinto la mozione per ragioni di principio, poiché creare un fondo statale significherebbe investire lo Stato di una responsabilità privata. Ha tuttavia segnalato la sua volontà di organizzare una tavola rotonda con gli attori principali, che miri, unitamente ai lavori legislativi in corso e su una base comune, a trovare ulteriori soluzioni migliori sul piano economico a favore delle persone colpite. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La tavola rotonda è diretta dall'ex consigliere federale Moritz Leuenberger. I partecipanti sono: le organizzazioni rappresentanti le persone danneggiate dall'amianto; le imprese attive nel settore dell'amianto; i rappresentanti dei sindacati, dell'economia, della SUVA e delle autorità federali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lavori legislativi in corso&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le persone colpite da malattie dovute all'amianto e i loro familiari possono denunciare in sede civile le persone e le aziende responsabili della loro malattia e pretendere il risarcimento del danno e la riparazione morale. Nonostante ciò, secondo il diritto vigente queste pretese si estinguono al più tardi dieci anni dopo la fine dell'influsso dannoso e perciò di solito molto tempo prima dell'insorgere della malattia. Nel quadro dei dibattiti parlamentari in corso sulla revisione del diritto in materia di prescrizione, il Consiglio federale intende dare la possibilità alle vittime dell'amianto, le cui pretese si sono estinte secondo il diritto vigente, di fare esaminare la propria situazione giuridica dall'autorità giudiziaria mediante una disposizione speciale del diritto in materia di prescrizione. Il termine di prescrizione per i danni tardivi causati dalle fibre di amianto sarà prorogato in futuro ad almeno 30 anni. Per questo motivo, sarà attuata una sentenza della Corte europea dei diritti dell'uomo che nel marzo 2014 aveva criticato questo aspetto del diritto svizzero in materia di prescrizione.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Soprattutto negli anni 1960 e 1970 l'amianto è stato trasformato in diversi materiali da costruzione e utilizzato in larga misura sia nel settore delle costruzioni che nell'industria e nella tecnica. Per prevenire le malattie dovute all'amianto, dal 1971 vige un valore limite e sono applicate le disposizioni di protezione per i lavoratori che entrano in contatto con le fibre di amianto. Nel 1987 la sostanza è stata inserita nella classe di veleno 1 e nel 1989 è entrato in vigore un divieto generale di utilizzazione dell'amianto che dal 1990 proibisce l'impiego di prodotti e apparecchi contenenti questa sostanza. Inoltre diversi uffici federali, i servizi specializzati cantonali, la SUVA, le associazioni dei datori di lavoro e i sindacati lavorano da anni in stretta collaborazione per mettere in guardia e proteggere la popolazione dalle esposizioni all'amianto pericolose per la salute.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Lauener, consulente in comunicazione del DFI, tel. 079 650 12 34.</contact>
      <link id="133270">
        <title>Per maggiori informazioni</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/asbest/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="24" org-id="317">
        <name lang="de">Entschädigung Asbestopfer-DE</name>
        <name lang="fr">Entschädigung Asbestopfer-FR</name>
        <name lang="it">Entschädigung Asbestopfer-IT</name>
        <name lang="en">Entschädigung Asbestopfer-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
