<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56461" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-03-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kompetenz zum Abschluss völkerrechtlicher Verträge von beschränkter Tragweite: Neues Gesetz gilt ab 1. Mai 2015</title>
      <lead>Der Bundesrat hat beschlossen, das Bundesgesetz über die Kompetenz zum Abschluss völkerrechtlicher Verträge von beschränkter Tragweite und über die vorläufige Anwendung völkerrechtlicher Verträge auf den 1. Mai 2015 in Kraft zu setzen. Mit der Gesetzesänderung wird die Kompetenz des Bundesrates in diesen Bereichen eingeschränkt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Gesetzesänderungen betreffen Verträge von "beschränkter Tragweite", die der Bundesrat selbständig abschliessen kann. Das Gesetz präzisiert und beschränkt die Kriterien für völkerrechtliche Verträge, die als solche von beschränkter Tragweite gelten. Darunter fallen etwa Verträge, die für die Schweiz keine neuen Pflichten begründen oder keinen Verzicht auf bestehende Rechte zur Folge haben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zur Wahrung wichtiger Interessen der Schweiz und bei besonderer Dringlichkeit kann der Bundesrat zudem völkerrechtliche Verträge vorläufig anwenden, bevor sie vom Parlament genehmigt worden sind. Vorgängig muss er aber die zuständigen parlamentarischen Kommissionen konsultieren und spätestens nach sechs Monaten dem Parlament eine Botschaft zur Genehmigung unterbreiten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem Inkrafttreten der neuen Gesetzesbestimmungen erhält die Konsultation der zuständigen Kommissionen ein stärkeres Gewicht. Sprechen sich beide Kommissionen gegen die vorläufige Anwendung aus, so muss der Bundesrat darauf verzichten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ridha Fraoua, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 58 462 40 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Traités de portée mineure : la nouvelle loi entre en vigueur le 1er mai 2015</title>
      <lead>Aujourd’hui, le Conseil fédéral a fixé au 1er mai 2015 la date d’entrée en vigueur de la loi fédérale sur la compétence de conclure des traités internationaux de portée mineure et sur l’application provisoire des traités internationaux. Cette loi limite la compétence du Conseil fédéral dans ces deux domaines.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les nouvelles dispositions précisent ce que sont les traités "de portée mineure", que le Conseil fédéral peut conclure de son propre chef. Elles fixent des critères qui restreignent cette notion. Il s'agit par exemple de traités qui ne créent pas de nouvelles obligations pour la Suisse ni n'impliquent de renoncer à des droits existants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans un cas d'urgence particulière, pour sauvegarder des intérêts essentiels de la Suisse, le Conseil fédéral est autorisé à appliquer provisoirement un traité, à condition de le soumettre ensuite dans les six mois à l'approbation du Parlement. Il doit au préalable consulter les commissions parlementaires compétentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après l'entrée en vigueur du nouveau droit, l'avis des commissions parlementaires aura plus de poids. Si les commissions des deux conseils se prononcent contre l'application provisoire du traité, le Conseil fédéral sera obligé d'y renoncer.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ridha Fraoua, Office fédéral de la justice (OFJ), tél. +41 58 462 40 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Competenza di concludere trattati internazionali di portata limitata: la nuova legge entra in vigore il 1° maggio 2015</title>
      <lead>Venerdì il Consiglio federale ha fissato al 1° maggio 2015 l’entrata in vigore della legge federale sulla competenza di concludere trattati internazionali di portata limitata e sull’applicazione provvisoria dei trattati internazionali. La modifica di legge limita la competenza del Consiglio federale in questi ambiti. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le modifiche di legge riguardano trattati "di portata limitata" che il Consiglio federale può concludere autonomamente. Esse fissano criteri che limitano tale nozione. Si tratta ad esempio di trattati che non comportano nuovi obblighi per la Svizzera né una rinuncia a diritti esistenti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre, per tutelare importanti interessi della Svizzera e in casi urgenti, il Consiglio federale può applicare provvisoriamente trattati internazionali prima che siano approvati dal Parlamento. Tuttavia, deve prima consultare le competenti commissioni parlamentari e sottoporre al Parlamento un messaggio entro i sei mesi successivi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'entrata in vigore delle nuove disposizioni di legge conferisce maggior peso alla consultazione delle commissioni competenti. Se entrambe le commissioni sono contrarie all'applicazione provvisoria, il Consiglio federale deve rinunciarvi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ridha Fraoua, Ufficio federale di giustizia (UFG), tel. +41 58 462 40 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="59" org-id="403">
        <name lang="de">Internationales Recht</name>
        <name lang="fr">Droit international</name>
        <name lang="it">Diritto internazionale</name>
        <name lang="en">International law</name>
      </keyword>
      <keyword id="104" org-id="403">
        <name lang="de">Staatsvertrag und Übereinkommen</name>
        <name lang="fr">Traité international et convention</name>
        <name lang="it">Trattato internazionale e convenzione</name>
        <name lang="en">State visit and working meeting</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
