<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56465" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-03-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausweitung der Abklärungen zu Rinderseuche IBR</title>
      <lead>Anfang dieser Woche sind drei weitere Rinder positiv auf die Infektiöse Bovine Rhinotracheitis (IBR) getestet worden. Damit sind schweizweit bisher fünf Rinder vom bovinen Herpesvirus betroffen. Die positiven Fälle stammen alle aus dem Betrieb im Kanton St. Gallen, welcher Tiere aus Österreich importierte. Als direkte Konsequenz werden nun rückwirkend alle Tiere auf IBR getestet, die seit Anfang Dezember 2014 aus dem betroffenen Betrieb verkauft wurden oder mit Tieren Kontakt hatten. Alle bisher in weiteren Tierhaltungen untersuchten Tiere sind IBR-negativ</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Von der Ausweitung der Untersuchung sind schweizweit rund 450 Tiere in 250 verschiedenen Tierhaltungen betroffen. Die betroffenen Betriebe wurden mit einer Sperre für den Tierverkehr verhängt. Sämtliche Betriebssperren bleiben bis zum Abschluss aller Abklärungen und Untersuchungen bestehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) wurde Mitte Februar von den österreichischen Veterinärbehörden informiert, dass aus einem Tiroler Handelsstall mit IBR-positiven Rindern auch Tiere in die Schweiz gelangt sind. In Österreich hat sich ausgehend von diesem Viehhandelsbetrieb, die Seuche in weitere 20 Betriebe ausgebreitet. Bis heute wurden in Österreich 118 positive Rinder festgestellt. Die bisherigen Untersuchungen in der Schweiz ergaben, dass im Betrieb des Importeurs fünf Rinder mit dem Virus infiziert waren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;IBR ist nicht heilbar. Ist ein Tier infiziert, kann sich der Erreger, ein Herpes-Virus, lebenslang ohne Symptome im Nervensystem der Tiere verstecken. Aus diesem Grund müssen alle infizierten Tiere getötet werden. Für den Menschen ist die Krankheit ungefährlich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bund und Kantone wollen mit der Ausweitung der Untersuchung sicherstellen, dass sich das Virus der IBR nicht in der Schweizer Rinderpopulation verbreiten kann. IBR wurde in der Schweiz ausgerottet und die Schweiz ist seit 1993 amtlich anerkannt IBR frei.&lt;/p&gt;Weitere Informationen zur Krankheit und zur Ausrottung der IBR in der Schweiz finden sich auf der Webseite www.blv.admin.ch. Auf der gleichen Webseite informiert das BLV auch über die weiteren Ergebnisse der Untersuchung im aktuellen Fall.</text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="133622">
        <title>Infektiöse bovine Rhinotracheitis IBR</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/gesundheit_tiere/01065/01083/01090/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Extension des investigations sur la maladie bovine IBR</title>
      <lead>Au début de cette semaine, trois nouveaux bovins ont été testés positifs à la rhinotrachéite infectieuse bovine (IBR). À l’échelon suisse, ce sont donc à présent cinq animaux qui sont touchés par l’herpèsvirus bovin. Les cinq animaux contaminés se trouvent dans une exploitation du canton de Saint-Gall, où ils ont été importés en provenance de l’Autriche. En conséquence, tous les animaux vendus depuis décembre 2014 par l’exploitation concernée ou ayant eu des contacts directs avec les animaux de cette exploitation sont soumis rétroactivement à un dépistage de l’IBR. Tous les animaux testés jusqu’à présent dans d’autres élevages présentent un résultat négatif à l’IBR.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'élargissement des investigations concerne environ 450 animaux dans 250 exploitations sur le territoire suisse. Les exploitations touchées se sont vu interdire tout mouvement d'animaux. Tous les séquestres seront maintenus jusqu'à la fin des investigations et des analyses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À la mi-février, l'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) a été informé par les autorités vétérinaires autrichiennes que des bovins positifs à l'IBR ont été importés en Suisse en provenance d'une exploitation de commerce de bétail du Tyrol. En Autriche, la maladie s'est propagée dans 20 exploitations à partir de cette exploitation de commerce de bétail et, jusqu'à aujourd'hui, 118 bovins ont été diagnostiqués positifs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les analyses effectuées à ce jour en Suisse ont montré que cinq bovins de l'exploitation de l'importateur étaient infectés par le virus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il n'est pas possible de soigner l'IBR. Si un animal est infecté, l'agent pathogène - un herpèsvirus - peut se loger à vie dans le système nerveux sans provoquer aucun symptôme. C'est pourquoi tous les animaux contaminés doivent être abattus. La maladie n'est pas dangereuse pour l'homme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En élargissant les investigations, la Confédération et les cantons veulent garantir que le virus de l'IBR ne se propage pas dans la population bovine suisse. L'IBR est une maladie éradiquée en Suisse : le pays est reconnu officiellement indemne d'IBR depuis 1993.&lt;/p&gt;De plus amples informations sur la maladie et sur son éradication en Suisse sont disponibles sur le site de l'OSAV : www.osav.admin.ch. Sur son site, l'OSAV publiera également les autres résultats des analyses effectuées dans cette affaire.</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service des relations avec les médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="133623">
        <title>Rhinotrachéite infectieuse bovine (IBR)</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/gesundheit_tiere/01065/01083/01090/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Epizoozia bovina IBR: estensione degli accertamenti</title>
      <lead>All’inizio di questa settimana altri tre bovini sono risultati positivi alla rinotracheite infettiva bovina (IBR). Salgono dunque a cinque i casi d’infezione accertati nel nostro Paese, tutti rilevati in un’azienda del Cantone di San Gallo che ha importato animali dall’Austria. Tutti gli animali venduti dall’azienda colpita o entrati direttamente in contatto con animali di quest’azienda dall’inizio di dicembre del 2014 saranno pertanto sottoposti al test dell’IBR. Gli animali esaminati finora in altre aziende sono risultati negativi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli accertamenti saranno estesi a circa 450 animali di 250 aziende. Le aziende in questione sono state poste sotto sequestro per impedire il traffico di animali da e verso di esse. I sequestri resteranno in vigore finché non saranno stati effettuati tutti gli accertamenti e gli esami necessari. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A metà febbraio l'Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) è stato informato dalle autorità veterinarie austriache dell'arrivo in Svizzera di alcuni bovini provenienti da una stalla commerciale del Tirolo infetta da IBR. In Austria, l'epizoozia si è diffusa in altre 20 aziende e ha colpito finora 118 bovini. Gli esami condotti finora in Svizzera hanno accertato la presenza di cinque bovini infetti nell'azienda importatrice. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'IBR è incurabile. Il suo agente patogeno, un herpesvirus, può annidarsi nel sistema nervoso dell'animale senza dar luogo ad alcuna sintomatologia per tutta la vita. Per questo motivo tutti gli animali infetti devono essere abbattuti. Per l'essere umano, la malattia non è pericolosa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estendendo gli accertamenti, la Confederazione e i Cantoni intendono garantire che il virus dell'IBR non si diffonda nella popolazione bovina svizzera. In Svizzera l'IBR è considerata un'epizoozia eradicata; dal 1993 il nostro Paese è riconosciuto ufficialmente indenne da IBR.&lt;/p&gt;Ulteriori informazioni sull'IBR e sulla sua eradicazione in Svizzera, come pure sui risultati degli ulteriori accertamenti sono disponibili sul sito www.usav.admin.ch. </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio per i media Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="133624">
        <title>Rinotracheite infettiva bovina (IBR)</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/gesundheit_tiere/01065/01083/01090/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0007" org-id="1079">
        <name lang="de">Nutztiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de rente</name>
        <name lang="it">Animali da reddito</name>
        <name lang="en">Farm animal</name>
      </keyword>
      <keyword id="0009" org-id="1079">
        <name lang="de">Tierseuchen</name>
        <name lang="fr">Maladies animales</name>
        <name lang="it">Epizoozie</name>
        <name lang="en">Animal diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="0011" org-id="1079">
        <name lang="de">Veterinärdienst</name>
        <name lang="fr">Service vétérinaire</name>
        <name lang="it">Servizio veterinario</name>
        <name lang="en">Veterinary service</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
