<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56478" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-03-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Situation in der Ukraine: Bundesrat ergänzt Massnahmen zur Vermeidung der Umgehung von Sanktionen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute beschlossen, im Nachgang zur EU und mit Blick auf die Situation in der Ukraine die Massnahmen zur Vermeidung der Umgehung internationaler Sanktionen zu ergänzen. Er hat die entsprechende Verordnung vom 27. August 2014 erweitert um die von der EU im Dezember 2014 erlassenen Massnahmen aufgrund der Nicht-Anerkennung der Annexion der Krim und Sewastopol. Zudem hat er 28 in der EU neu mit Finanz- und Reisebeschränkungen belegten Personen und Organisationen in den Anhang 3 der Verordnung übernommen. Die geänderte Verordnung und ihre erweiterten Anhänge treten heute um 18.00 Uhr in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat erneut betont, dass die Schweiz nicht als Umgehungsplatz für EU-Sanktionen missbraucht werden darf. Er führt seine bisherige Politik weiter und hat heute die Verordnung zur Vermeidung der Umgehung internationaler Sanktionen im Zusammenhang mit der Situation in der Ukraine angepasst. Der Bundesrat hat damit die notwendigen Massnahmen zur Vermeidung der Umgehung der jüngsten EU-Sanktionen beschlossen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dabei handelt es sich einerseits um eine Erweiterung der Massnahmen, die der Bundesrat als Folge der schweizerischen Nicht-Anerkennungspolitik der völkerrechtswidrigen Annexion der Krim durch Russland erlassen hat. Ausländische Investitionen auf der Krim und in Sewastopol sind neu umfassend verboten. Im Investitions- und Tourismusbereich sowie in gewissen anderen Wirtschaftssektoren gelten Dienstleistungsverbote. Das bestehende Exportverbot für Schlüsselgüter nach der Krim und nach Sewastopol wurde um weitere Güter ergänzt. Ausserdem wurden die Massnahmen mit gewissen Präzisierungen ergänzt, welche die EU in Bezug auf ihre Sanktionen erlassen hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anderseits wurde die bereits bestehende Liste der Personen und Unternehmen, mit denen Finanzintermediäre keine neuen Geschäftsbeziehungen eingehen dürfen und deren bestehende Geschäftsbeziehungen einer Meldepflicht unterstehen (Anhang 3 der Verordnung), um 28 Einträge ergänzt. &lt;/p&gt;Der Bundesrat verfolgt die Entwicklung der Situation in der Ukraine weiterhin aufmerksam und behält sich vor, weitere Massnahmen zu beschliessen.</text>
      <contact>Antje Baertschi, Leiterin Kommunikation des SECO Tel. 058 463 52 75</contact>
      <link id="133670">
        <title>Verordnung vom 6. März 2015 über Massnahmen zur Vermeidung der Umgehung internationaler Sanktionen im Zusammenhang mit der Situation in der Ukraine</title>
        <uri>http://www.admin.ch/bundesrecht/aop/00772/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="133673">
        <title>Massnahmen zur Vermeidung der Umgehung internationaler Sanktionen im Zusammenhang mit der Situation in der Ukraine</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00513/00620/00622/05405/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Situation en Ukraine: le Conseil fédéral complète les mesures visant à empêcher le contournement de sanctions</title>
      <lead>Se ralliant à la décision de l’UE et eu égard à la situation qui prévaut en Ukraine, le Conseil fédéral a décidé aujourd’hui de compléter les mesures visant à empêcher le contournement des sanctions internationales. Il a intégré à l’ordonnance du 27 août 2014 les sanctions imposées en décembre 2014 par l’UE en réponse à l’annexion illégale de la Crimée et de Sébastopol. Il a en outre ajouté dans l’annexe 3 de l’ordonnance les noms de 28 personnes ou entreprises nouvellement frappées par l’UE de sanctions financières et de restrictions de voyage. L’ordonnance modifiée et ses annexes complétées entrent en vigueur aujourd’hui à 18 heures.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a réaffirmé que la Suisse ne doit pas pouvoir être utilisée pour contourner les sanctions adoptées par l'UE. Il a décidé de maintenir sa ligne et a adapté aujourd'hui l'ordonnance du 27 août 2014 instituant des mesures visant à empêcher le contournement de sanctions internationales en lien avec la situation en Ukraine. Ce faisant, il a pris les mesures nécessaires pour empêcher le contournement des dernières sanctions édictées par l'UE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'une part, le Conseil fédéral a étendu les mesures prises du fait que la Suisse ne reconnaît pas l'annexion de la Crimée par la Russie, attendu qu'elle constitue une violation du droit international. Les investissements étrangers en Crimée et à Sébastopol sont à présent totalement défendus. Il est également interdit d'offrir certains services dans les domaines des investissements et du tourisme, ainsi que dans d'autres secteurs économiques. L'interdiction d'exporter des produits clés vers la Crimée ou Sébastopol a été élargie à d'autres biens. Les mesures ont également fait l'objet de précisions reflétant celles apportées par l'UE dans le cadre de ses sanctions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'autre part, 28 noms ont été ajoutés à la liste des personnes et des entreprises avec lesquelles les intermédiaires financiers ne sont pas autorisés à nouer de nouvelles relations d'affaires et dont les relations d'affaires existantes sont soumises à déclaration (annexe 3 de l'ordonnance).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral, qui suit attentivement l'évolution de la situation en Ukraine, n'exclut pas de prendre des mesures supplémentaires le cas échéant.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, cheffe de la Communication du SECO Tél. : 058 463 52 75</contact>
      <link id="133671">
        <title>Ordonnance du 6 mars 2015 instituant des mesures visant à empêcher le contournement de sanctions internationales en lien avec la situation en Ukraine</title>
        <uri>http://www.admin.ch/bundesrecht/aop/00772/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="133674">
        <title>Mesures visant à empêcher le contournement de sanctions internationales en lien avec la situation en Ukraine</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00513/00620/00622/05405/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Situazione in Ucraina: nuove misure del Consiglio federale contro l’aggiramento delle sanzioni</title>
      <lead>Seguendo l’esempio dell’Unione europea e alla luce della situazione in Ucraina, oggi il Consiglio federale ha deciso di varare nuove misure contro l’aggiramento delle sanzioni internazionali. Il Consiglio federale non riconosce l’annessione della Crimea e di Sebastopoli e ha integrato nell’ordinanza del 27 agosto 2014 le misure emanate dall’UE a dicembre 2014. Inoltre, per analogia all’UE ha inserito nell’allegato 3 dell’ordinanza 28 nomi di persone e organizzazioni soggette a restrizioni finanziarie e di spostamento. La nuova ordinanza e le modifiche degli allegati entrano in vigore oggi alle ore 18:00.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha ribadito che la Svizzera non deve essere sfruttata come porto franco per aggirare le sanzioni dell'UE. Coerentemente con la politica perseguita finora, oggi il Consiglio federale ha modificato l'ordinanza che istituisce provvedimenti per impedire l'aggiramento delle sanzioni internazionali in relazione alla situazione in Ucraina, adottando le ultimissime sanzioni UE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si tratta soprattutto di un'estensione delle misure adottate dal Consiglio federale che non riconosce l'annessione della Crimea da parte della Russia, considerandola contraria al diritto internazionale. D'ora in poi è vietato qualsiasi investimento straniero in Crimea e nella città di Sebastopoli, mentre nel settore degli investimenti e del turismo, così come in altri settori economici, vige il divieto di fornire servizi. L'attuale divieto di esportazione di beni strategici verso la Crimea e Sebastopoli è stato esteso ad altri beni. Inoltre, sono state inserite delle specificazioni relative alle misure che fanno riferimento alle sanzioni emanate dall'UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infine, sono stati aggiunti 28 nomi all'elenco delle persone e delle imprese con le quali gli intermediari finanziari non possono intrattenere nuove relazioni d'affari e devono notificare quelle già esistenti (v. allegato 3 dell'ordinanza). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale segue con attenzione gli sviluppi della situazione in Ucraina e si riserva di predisporre ulteriori misure.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, capo della Comunicazione SECO Tel. 058 463 52 75</contact>
      <link id="133672">
        <title>Ordinanza del 6 marzo 2015 che istituisce provvedimenti per impedire l’aggiramento</title>
        <uri>http://www.admin.ch/bundesrecht/aop/00772/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="133675">
        <title>Provvedimenti per impedire l’aggiramento delle sanzioni internazionali in relazione alla situazione in Ucraina</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00513/00620/00622/05405/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Situation in Ukraine: Federal Council extends measures to prevent the circumvention of sanctions</title>
      <lead>In view of the situation in Ukraine, and following decisions taken by the EU, the Federal Council today decided to extend its measures to prevent the circumvention of international sanctions. It added the measures decreed by the EU last December following non-recognition of the annexation of the Crimea and Sevastopol to the ordinance on international sanctions of 27 August 2014. The Federal Council also added to Annex 3 of the ordinance the names of 28 further persons and entities who have had financial and travel restrictions imposed on them in the EU. The amended ordinance with supplemented annexes comes into effect at 6 pm today.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Federal Council once again stressed that Swiss territory may not be misused to circumvent EU sanctions. It is continuing to pursue its current policy and today made amendments to the ordinance on the circumvention of international sanctions in relation to the situation in Ukraine. The Federal Council is thus taking measures necessary to prevent circumvention of the latest EU sanctions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;This decision by the Federal Council extends the measures introduced following Switzerland's non-recognition of Russia's annexation of the Crimea, an act which contravenes international law. All foreign investment in the Crimea and Sevastopol is now prohibited. Service bans apply in the investment and tourism branches, and in some other economic sectors. The existing ban on the export of key goods to the Crimea and Sevastopol has been extended to include further articles. In addition, the measures have been made more precise to accord with adjustments made to the EU sanctions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Furthermore, 28 names have been added to the existing list of individuals and businesses with whom financial intermediaries may no longer enter into new business relationships. Anyone in Switzerland with an existing business dealings with any of these entities is required to report this relationship (Annex 3 of the ordinance). &lt;/p&gt;The Federal Council is continuing to monitor the situation in Ukraine closely and reserves the right to introduce further measures.</text>
      <contact>Antje Baertschi, Head of Communications, SECO Tel. 058 463 52 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="255" org-id="703">
        <name lang="de">Sanktionen / Embargos und Exportkontrollen</name>
        <name lang="fr">sanctions / embargos et contrôles à l‘exportation</name>
        <name lang="it">Sanzioni / embarghi e controlli delle esportazioni</name>
        <name lang="en">sanctions / embargoes and export controls</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
