<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56663" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-03-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Spurensuche in der Atmosphäre</title>
      <lead>Erst seit wenigen Jahren sind halogenierte Kühl- und Schäummittel der 4. Generation im Umlauf. Sie ersetzen langlebige Treibhausgase wie R134a, die in (Auto-)Klimaanlagen, Kühlschränken und in diversen Schäumen verwendet wurden. Nun haben Empa-Forschende erste Messungen zu Verbreitung und Vorkommen dieser neuen Substanzen veröffentlicht. Sie zeigen, dass die neuen Kühlmittel auch bei uns rege genutzt werden – mit steigender Tendenz.</lead>
      <text link="no">Die neuste Generation halogenierter Kühlmittel ist ein grosser Fortschritt: Die Substanzen zersetzen sich in der Atmosphäre schneller, ihre Lebensdauer ist wesentlich kürzer. Daher tragen sie deutlich weniger zum Treibhauseffekt bei als ihre stabilen Vorgänger. Die neuen Substanzen mit Namen wie HFC-1234yf, HFC-1234ze(E) und HCFC-1233zd(E) werden mittlerweile auch vermehrt eingesetzt, wie erste Messergebnisse der Empa auf dem Jungfraujoch und in Dübendorf zeigen. Seit Beginn der Messungen im Jahr 2011 – also zeitgleich mit der Markteinführung der neuen Substanzen – nahm die Zahl der Ereignisse, bei denen diese drei Kühlmittel nachgewiesen werden können, stetig zu. Das lässt darauf schliessen, dass immer mehr Hersteller auf die Verwendung der Kühlmittel der 3. Generation verzichten und auf die neue Generation umsteigen.&lt;br /&gt;Das Team um Empa-Forscher Martin Vollmer hat als erstes die neuste Generation an Kühlmitteln in der Atmosphäre aufgespürt. «Die Kühlmittel der ersten Generation kamen in den 1930er-Jahren auf den Markt. Erst 40 Jahre später begannen Messungen, um die Stoffe in der Luft nachzuweisen. Diese Diskrepanz zwischen Markteinführung und ersten Messungen verringerte sich mit jeder Generation», so Vollmer.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;Messung ab Tag 1&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bei den neusten Kältemitteln verfolgen die Forscher die Verbreitung in der Atmosphäre seit deren Markteinführung. Spannend daran: Auf dem Jungfraujoch tauchte die Substanz HFC-1234yf zu Beginn der Messreihe nicht auf. Ein Beweis dafür, dass die Substanz anthropogen ist – also vom Menschen gemacht. «Null-Werte sind nichts Negatives. Im Gegenteil. So können wir nachweisen, dass die Substanzen in der Natur so nicht vorkommen. Auch das ist eine wichtige Erkenntnis», erklärt Vollmer. Es dauerte zwei Jahre, bis die Konzentrationen der neuen Substanz in der Atmosphäre so hoch waren, dass sie auch auf dem Jungfraujoch nachgewiesen werden konnten. Vollmer sieht in den Untersuchungen ein funktionierendes Frühwarnsystem. Sobald eine neue Substanz auf dem Markt ist, können die Forschenden sie überwachen und genau angeben, ab wann die Stoffe in unserer Atmosphäre erstmals auftauchen – und wie lange sie sich halten. Während beispielsweise die erste Generation von Kühlmitteln Jahrzehnte in unserer Atmosphäre erhalten bleibt (und auch heute noch in Spuren nachgewiesen werden kann), «überleben» die neuen Kühlmittel nur noch wenige Tage bis Wochen, ehe sie sich in der Atmosphäre zersetzen.&lt;br /&gt;Dieser Abbau stellt die Wissenschaft indes vor neue Probleme. Das Kühlmittel HFC-1234yf etwa ist nicht unproblematisch. Zwar zerfällt es an Luft schneller als seine Vorgänger, doch führt sein Abbau zu einem neuen Schadstoff: Trifluoressigsäure, ein extrem stabiles Molekül, das in der Natur nicht weiter abgebaut wird. Es reichert sich in Wasser und Lebewesen an und ist ausserdem für bestimmte Pflanzen, insbesondere bestimmte Algenarten, giftig. Aus atmosphärischer Sicht ist das Problem also gelöst, allerdings könnten nun verschiedene Ökosysteme vor neuen Herausforderungen stehen– und somit auch die Forschung. Für diese wird es immer wichtiger, nicht mehr nur die Halbwertszeit der neuen Substanzen in der Atmosphäre zu beachten, sondern auch die Auswirkungen ihrer Abbauprodukte.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;Moleküle aus aller Welt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Messungen und Modellierungen aus der Schweiz zeigen jedoch nicht nur, ob und in welchem Umfang gewisse Stoffe in der Region vorhanden sind, sondern auch, woher sie stammen. Im Falle des Schäummittels HFC-1234ze liegt das «Epizentrum» der Emissionen an der Grenze zwischen Belgien und den Niederlanden. Dies haben die Forschenden der Empa durch ihre Daten im Abgleich mit meteorologischen Strömungsdaten ermittelt. </text>
      <contact>Weitere Informationen Dr. Martin Vollmer Umwelttechnologie Tel. +41 58 765 42 42 martin.vollmer@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Cornelia Zogg Kommunikation Tel. +41 58 765 45 99 redaktion@empa.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>À la recherche de traces dans l'atmosphère</title>
      <lead>Depuis quelques années, des fluides frigorigènes et des produits moussants halogénés de la 4e génération sont apparus sur le marché. Ils remplacent certains gaz à effet de serre ayant une longue durée de vie, tels que le R134a présents dans les climatisations (des voitures), les frigos et dans diverses mousses. Les chercheurs de l'Empa viennent de publier les premiers résultats de mesures attestant de la présence et de la propagation de ces nouvelles substances. Ceux-ci indiquent que ces nouveaux fluides frigorigènes sont très utilisés dans nos régions, avec une tendance à la hausse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nouvelle génération de fluides frigorigènes halogénés constitue un certain progrès: ces substances se décomposent très rapidement dans l'atmosphère. Leur durée de vie est nettement plus courte. Elles peuvent donc nettement réduire la contribution au réchauffement global des fluides frigorigènes et produits moussant par rapport aux gaz fluorés stables dans l’air. Les nouvelles substances, nommées fluorooléfines (HFC-1234yf, HFC-1234ze(E)) et chlorofluorooléfine (HCFC-1233zd(E)) font l'objet d'une utilisation en augmentation, comme il a été démontré par les données de mesures réalisées par l’Empa au Jungfraujoch et à Dübendorf. Depuis le début de la série de mesures en 2011 (à l'époque de la mise sur le marché de ces nouvelles substances), la fréquence d’identification de ces trois substances augmente de façon constante. Ceci suggère qu'un nombre croissant de d’entreprises opte pour des fluides frigorigènes de la 4e génération au détriment des substances de la génération précédente.&lt;br /&gt;L'équipe organisée autour de Martin Vollmer, chercheur à l'Empa, est la première à avoir détecté des fluides frigorigènes de la toute dernière génération dans l'atmosphère. « Les fluides frigorigènes de la première génération sont apparus sur le marché dans les années 1930. Les premières mesures destinées à identifier ces substances dans l'atmosphère ont été réalisées 40 ans après seulement. Cet écart entre la mise sur le marché et les premières mesures se réduit à chaque génération » explique Martin Vollmer.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Des mesures dès le 1er jour&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les chercheurs suivent la dispersion des nouveaux fluides frigorigènes dans l'atmosphère depuis leur arrivée sur le marché. Un résultat attire particulièrement l'attention : la substance HFC-1234yf n'apparaissait pas au début de la série de mesures effectuées au Jungfraujoch. C'est la preuve que cette substance est anthropogène, c'est-à-dire fabriquée par l'homme. « Les valeurs nulles ne sont pas forcément inutiles. Au contraire. Cela nous permet de prouver que ces substances n'existent pas sous cette forme dans la nature. Il s'agit, là aussi, d'un constat fondamental » continue Martin Vollmer. Il a fallu attendre deux ans pour que la concentration de ces nouvelles substances atteigne un niveau suffisamment élevé pour être détectées au Jungfraujoch. Martin Vollmer considère ces recherches comme un système d'alarme précoce. Dès qu'une nouvelle substance arrive sur le marché, les chercheurs sont capables de contrôler et de déterminer avec précision à partir de quel moment elle apparaît pour la première fois dans l'atmosphère et combien de temps elle y demeure. Les substances de la première génération sont restées décelables pendant des décennies (et peuvent encore être identifiées sous forme de traces), les nouveaux fluides frigorigènes par contre «survivent» uniquement quelques jours ou quelques semaines et finissent par se décomposer.&lt;br /&gt;Cette décomposition pose pourtant d'autres problèmes aux scientifiques. Le fluide frigorigène HFC-1234yf par exemple n'est pas totalement inoffensif. Il se décompose certes plus rapidement que ses prédécesseurs, mais sa disparition provoque la création d'une nouvelle substance nocive : l'acide trifluoroacétique, une molécule ne pouvant pas être désagrégée dans la nature. Il s'accumule dans l'eau et les organismes vivants et s'avère être toxique pour certaines plantes, notamment pour certains types d'algues. Le problème est donc réglé au niveau atmosphérique. En revanche, plusieurs écosystèmes pourraient avoir à faire face à de nouveaux défis. Et la recherche aussi. Pour les chercheurs, il devient de plus en plus important de contrôler non seulement la durée de demi-vie des nouvelles substances, mais aussi les caractéristiques et les effets des produits générés au moment de leur dégradation.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;Des molécules originaires du monde entier&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les mesures et modèles suisses ne se limitent toutefois pas à indiquer uniquement si certaines substances sont détectées dans la région et, dans ce cas de figure, d'en déterminer la quantité. Ils indiquent aussi leur provenance approximative. En croisant leurs données avec les flux météorologiques, les chercheurs de l'Empa sont parvenus à situer l'« épicentre » des émissions de HFC-1234ze, pour l’Europe de l’ouest à la frontière entre la Belgique et la Hollande. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informations Dr. Martin Vollmer Technologie de l'environnement tél. +41 58 765 42 42 martin.vollmer@empa.ch Rédaction / Contact médias Cornelia Zogg Communication tél. +41 58 765 45 99 redaktion@empa.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Searching for traces in the atmosphere</title>
      <lead>4th generation halogenated coolants and foaming agents have only been in use for a few years. They have replaced persistent greenhouse gases such as R134a, which were used in (car) air conditioning units, refrigerators and in a variety of foams. Empa researchers have now published first measurements on the atmospheric distribution and abundance of these new substances. They show that the new coolants are frequently used in Europe - and that their use is increasing.</lead>
      <text link="no">The latest generation of halogenated coolants is a big step forward: these substances decay more quickly in the atmosphere hence their lifetimes are considerably shorter. That is why they do not add nearly as much to the greenhouse gas effect as their stable predecessors. These new substances, with names like HFC-1234yf, HFC-1234ze(E) and HCFC-1233zd(E), are now also more frequently used, as evidenced by the first measurements made by Empa at the Jungfraujoch and in Dübendorf. Since the start of the measurements in 2011, at the same time as the market launch of the new substances, the number of events in which these three substances could be traced has steadily increased. This indicates that a growing number of manufacturers are choosing to replace 3rd generation coolants with the new generation of coolants in their products.&lt;br /&gt;The team led by Empa researcher Martin Vollmer is the first to analyse the traces of the latest generation of coolants in the atmosphere. «The first generation coolants arrived on the market in the 1930s. The process of taking measurements to trace these substances in the air began much delayed, 40 years later. The gap between market introduction and first measurements gets narrower with every generation,» said Vollmer.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;Measurements from Day 1&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Researchers have been tracing the distribution of the latest refrigerants in the atmosphere since their introduction onto the market. What is interesting is that the substance HFC-1234yf did not appear at the start of the test series at the Jungfraujoch. It is evident that the substance is anthropogenic – it is man-made. «Zero values are nothing negative. Quite the contrary. This way, we could prove that the substances do not occur in nature. That is also an important finding,» explains Vollmer. It took two years until the concentrations of the new substances in the atmosphere were high enough to be detected at Jungfraujoch. Vollmer sees the investigations as a fully functioning early warning system. As soon as a new substance is on the market, researchers can monitor it and identify precisely when the substances appear in the atmosphere for the first time - and how long they persist. While, for example, the first generation of coolants remain in the atmosphere for decades (and even now traces of them can still be detected), the new coolants «survive» for only a few days or weeks before decaying in the atmosphere.&lt;br /&gt;However, this degradation poses new problems for science. The coolant HFC-1234yf, for example, is not exactly unproblematic. Although it degrades faster in the air than its predecessor, it decomposes into a new harmful substance: trifluoroacetic acid, an extremely stable molecule that does not naturally degrade any further. It accumulates in water and living organisms, and it is also toxic for certain plants, especially certain types of algae. So in terms of the atmosphere the problem is solved, but now other kinds of ecosystems face new challenges – and so does research. It is increasingly important for researchers to consider not only the half-life of the new substances in the atmosphere, but also the effects of their decay products.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;Molecules from all over the world&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;The measurements and models from Switzerland not only show whether and to what degree certain substances are present in the region, but also give indications on their source regions. In the case of the foaming agent HFC-1234ze(E), the «epicentre» of the emissions lies on the border between Belgium and the Netherlands. Empa's researchers identified this by combining their data with meteorological data on air movement. </text>
      <contact>Information Dr. Martin Vollmer Environmental Technology phone +41 58 765 42 42 martin.vollmer@empa.ch Editor / Media contact Cornelia Zogg Communication phone +41 58 765 45 99 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="134132">
        <title>The measurement values show steady increases in all three of the new coolants and foaming agents.</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>466</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38770.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
