<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56700" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EFD-Lernende treffen Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf hat heute 53 Lernende und Praktikanten des Eidgenössischen Finanzdepartments (EFD) im „Bernerhof“ empfangen. Das offene und interessante Gespräch über die Arbeit der Bundesrätin in der Landesregierung und den Alltag der Lernenden und Praktikanten in der Bundesverwaltung wurde von allen sehr geschätzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wie in früheren Jahren hat Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf die Lernenden, die sich im ersten Lehrjahr befinden, sowie Praktikantinnen und Praktikanten des EFD, zu einer ungezwungenen Begegnung in den „Bernerhof" eingeladen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Lernenden und Praktikanten nutzten während des einstündigen Treffens die Gelegenheit, Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf Fragen zu stellen. Sie wollten unter anderem erfahren, wie der Alltag einer Bundesrätin aussieht und welche EFD-Geschäfte sie zurzeit besonders beschäftigen. Die Vorsteherin des EFD betonte ihrerseits die Wichtigkeit einer guten Ausbildung als Grundlage für das weitere Berufsleben und wünschte den Lernenden und Praktikanten eine erfolgreiche Ausbildungszeit im EFD.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Derzeit bildet das EFD 160 Lernende in 11 verschiedenen Berufen aus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, Mediensprecher EFD Tel. 058 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre entre les apprentis du DFF et la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf</title>
      <lead>Aujourd’hui, la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a reçu au Bernerhof 53 apprentis et stagiaires du Département fédéral des finances (DFF). Tous ont beaucoup apprécié la discussion intéressante qui s’est engagée sur l’activité de la conseillère fédérale au sein du gouvernement et le quotidien des apprentis et stagiaires dans l’administration fédérale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Comme les années précédentes, la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a invité au Bernerhof les apprentis de première année et des stagiaires du DFF à faire connaissance dans le cadre d'une rencontre informelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les apprentis et stagiaires ont profité de cette rencontre, qui a duré une heure, pour poser des questions à Eveline Widmer-Schlumpf. Ils voulaient notamment savoir à quoi ressemblent les journées d'une conseillère fédérale et quels sont actuellement les dossiers qui occupent particulièrement la cheffe du DFF. En conclusion, cette dernière a souligné l'importance d'une bonne formation pour la suite de la vie professionnelle et souhaité aux apprentis et stagiaires présents une période couronnée de succès au sein du département.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l'heure actuelle, le DFF forme 160 apprentis se préparant à exercer 11 professions différentes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, porte-parole du DFF 058 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gli apprendisti del DFF incontrano la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf</title>
      <lead>In data odierna la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf ha ricevuto al «Bernerhof» 53 apprendisti e praticanti del Dipartimento federale delle finanze (DFF). Il dialogo aperto e interessante sulla sua attività nel Governo e sulla quotidianità degli apprendisti e dei praticanti all’interno dell’Amministrazione federale è stato molto apprezzato da tutti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Come negli scorsi anni, la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf ha invitato spontaneamente al «Bernerhof» gli apprendisti del DFF al loro primo anno di apprendistato e i praticanti del DFF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante l'incontro di un'ora gli apprendisti e i praticanti hanno avuto la possibilità di porre domande al capodipartimento. Tra le tante cose, hanno voluto sapere come si svolge l'attività quotidiana della consigliera federale e quali affari del DFF la occupano al momento in modo particolare. A sua volta, il capo del DFF ha sottolineato l'importanza di una buona formazione quale base per la futura vita lavorativa e ha augurato agli apprendisti e ai praticanti una formazione ricca di successi nel DFF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DFF forma attualmente 160 apprendisti in 11 professioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, portavoce DFF Tel. 058 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="173" org-id="602">
        <name lang="de">Management und Personal</name>
        <name lang="fr">Gestion et personnel</name>
        <name lang="it">Management e personale</name>
        <name lang="en">Salaries, allowances, personnel costs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
