<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56760" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-04-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aktionsplan zur gesellschaftlichen Verantwortung der Unternehmen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 1. April 2015 ein Positionspapier zur gesellschaftlichen Verantwortung der Unternehmen verabschiedet. Das Papier legt vier strategische Stossrichtungen fest und enthält einen Aktionsplan mit konkreten Massnahmen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gesellschaftliche Verantwortung der Unternehmen (Corporate Social Responsibility, CSR) hat in den letzten Jahren international an Bedeutung gewonnen. Die Vielschichtigkeit der Thematik und die verschiedenen Zuständigkeiten in der Bundesverwaltung erfordern eine enge Koordination und eine kohärente Ausrichtung der CSR-Aktivitäten des Bundes. Der Bund erwartet von den Wirtschafsakteuren, dass sie ihre gesellschaftliche Verantwortung wahrnehmen. Die internationale Positionierung der Schweizer Unternehmen als verantwortungsvolle und wettbewerbsfähige Akteure soll langfristig gestärkt werden. Gleichzeitig leistet eine breite und konsequente Anwendung der CSR einen wesentlichen Beitrag zur nachhaltigen Entwicklung und zur Lösung gesellschaftlicher Herausforderungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Positionspapier zur gesellschaftlichen Verantwortung der Unternehmen (CSR-Positionspapier), das in einem interdepartementalen Prozess unter der Leitung des SECO erarbeitet wurde, verfolgt zwei Hauptziele: Es informiert Unternehmen und deren Anspruchsgruppen über die Ziele und Erwartungen des Bundes in Bezug auf die CSR und gibt einen Überblick über aktuelle und zukünftige CSR-Aktivitäten auf Bundesebene.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das CSR-Positionspapier legt vier strategische Stossrichtungen der Bundesaktivitäten fest: Der Bund setzt sich auf internationaler Ebene für die Gestaltung von CSR-Standards ein, sensibilisiert und unterstützt Schweizer Unternehmen bei der Umsetzung der CSR, stärkt die CSR in Entwicklungs- und Transitionsländern und fördert die Transparenz von CSR-Aktivitäten. Die Massnahmen zu den vier Stossrichtungen sind in einem Aktionsplan 2015-2019 festgehalten, welcher Bestandteil des Positionspapiers ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem Ziel, Wettbewerbsverzerrungen zu vermeiden, achtet der Bund auf eine breite internationale Abstützung der CSR-Initiativen und sucht Lösungen, die keine unverhältnismässige administrative Belastung mit sich bringen. Er legt Wert darauf, dass die CSR im Dialog mit Unternehmen und weiteren Interessengruppen gefördert wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das SECO koordiniert die Umsetzung und Weiterentwicklung des Aktionsplans mit den betroffenen Departementen bzw. Ämtern. Vertreter externer Interessengruppen (u.a. Unternehmen, Verbände, Arbeitnehmerorganisationen, Nichtregierungsorganisationen) werden in diese Arbeiten einbezogen. Nach zwei Jahren erstattet das SECO dem Bundesrat Bericht über den Stand der Umsetzung des Aktionsplans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Überweisung des Postulats 12.3503 "Eine Ruggie-Strategie für die Schweiz" hat der Nationalrat den Bundesrat beauftragt, ihm einen Bericht über seine Strategie zur Umsetzung der UNO-Leitprinzipien für Wirtschaft und Menschenrechte in der Schweiz zu verfassen. Das CSR-Positionspapier und der Nationale Aktionsplan zur Umsetzung der UNO-Leitprinzipien für Wirtschaft und Menschenrechte welcher für Mitte 2015 geplant ist, ergänzen sich gegenseitig. Das CSR-Positionspapier nimmt keine Entscheidungen bezüglich des Nationalen Aktionsplans zur Umsetzung der UNO-Leitprinzipien für Wirtschaft und Menschenrechte vorweg.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Etter, Leiter Leistungsbereich Aussenwirtschaftliche Fachdienste, SECO Tel: 058 58 464 08 62, christian.etter@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="134412">
        <title>Gesellschaftliche Verantwortung der Unternehmen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>732</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38880.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plan d’action concernant la responsabilité sociétale des entreprises</title>
      <lead>Le 1er avril 2015, le Conseil fédéral a adopté un document qui définit sa position en matière de responsabilité sociétale des entreprises. Ce document prévoit quatre axes stratégiques et comporte un plan d’action réunissant des mesures concrètes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ces dernières années, la responsabilité sociétale des entreprises (RSE) a gagné en importance au niveau international. La complexité de cette thématique et la distribution des compétences au sein de l'administration fédérale exigent une étroite coordination des activités RSE de la Confédération et une ligne cohérente en la matière. La Confédération attend des acteurs économiques qu'ils assument leurs responsabilités à l'égard de la société. Il s'agit de renforcer à long terme le positionnement des entreprises suisses en qualité d'acteurs responsables et compétitifs. Par ailleurs, une application généralisée et conséquente de la RSE apporte une contribution notable au développement durable et à la résolution des défis sociétaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Elaborée dans le cadre d'un processus interdépartemental placé sous la direction du SECO, la position concernant la responsabilité sociétale des entreprises (position RSE) vise deux objectifs principaux: informer les entreprises et leurs parties prenantes sur les objectifs et les attentes de la Confédération en matière de RSE et dresser un panorama des activités, en cours et à venir, qui sont menées au niveau fédéral en rapport avec la RSE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La position RSE définit quatre axes stratégiques pour les activités de la Confédération: au niveau international, la Confédération s'engage en faveur de la conception de standards RSE; elle sensibilise et soutient les entreprises suisses dans la mise en œuvre de la RSE; elle renforce la RSE dans les pays en développement ou en transition; elle promeut la transparence des activités RSE. Les mesures liées à ces quatre axes stratégiques sont décrites dans un plan d'action 2015-2019, qui fait partie intégrante de la position RSE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confédération veille à ce que les initiatives concernant la RSE soient largement étayées sur le plan international, afin d'éviter des distorsions de la concurrence, et recherche des solutions qui n'entraînent pas une charge administrative disproportionnée. Elle s'attache à ce que la RSE soit encouragée dans le dialogue avec les entreprises et les autres parties prenantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le SECO assure la coordination de la mise en œuvre et le développement du plan d'action avec les départements et offices fédéraux concernés. Les représentants de groupes d'intérêts externes (notamment les entreprises, les associations, les organisations de travailleurs, les organisations non gouvernementales) seront impliqués dans ces travaux. Après deux ans, le SECO soumettra au Conseil fédéral un rapport sur l'état d'avancement de la mise en œuvre du plan d'action.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le postulat 12.3503 «Une stratégie Ruggie pour la Suisse», transmis par le Conseil national, charge le Conseil fédéral de rédiger un rapport sur la stratégie de mise en œuvre en Suisse des Principes directeurs des Nations Unies relatifs aux entreprises et aux droits de l'homme. La position RSE et le plan d'action national pour la mise en œuvre des Principes directeurs des Nations Unies relatifs aux entreprises et aux droits de l'homme, prévu pour l'été 2015, sont complémentaires, sachant que la première n'anticipe aucunement les décisions relevant du second. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Etter, chef du centre de prestations Services spécialisés économie extérieure, SECO Tél.: 058 464 08 62, christian.etter@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="134414">
        <title>La responsabilité sociétale des entreprises</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>840</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38882.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Piano d’azione sulla responsabilità sociale d’impresa</title>
      <lead>Il 1° aprile 2015 il Consiglio federale ha approvato un documento programmatico sulla responsabilità sociale d’impresa, che stabilisce quattro orientamenti strategici e contiene un piano d’azione con misure concrete. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Negli ultimi anni la responsabilità sociale d'impresa (&lt;i&gt;Corporate Social Responsibility&lt;/i&gt;, CSR) ha acquisito un'importanza crescente in tutto il mondo. La complessità della materia, dai tanti risvolti, nonché le molteplici e differenti attribuzioni di competenze che caratterizzano l'Amministrazione federale richiedono coordinamento e coerenza nelle attività della Confederazione per la CSR. L'aspettativa della Confederazione è che gli operatori economici si assumano le proprie responsabilità. Le imprese svizzere sono note per la loro serietà e competitività ed è opportuno assicurare questo forte posizionamento internazionale a lungo termine. Parimenti, applicare con coerenza i principi della CSR su ampia scala significa dare un forte contributo allo sviluppo sostenibile e risolvere sfide sociali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il documento dedicato alla responsabilità sociale d'impresa, nato da un processo interdipartimentale guidato dalla SECO, si prefigge un duplice scopo: informare le aziende e i gruppi target sugli obiettivi e sulle aspettative della Confederazione in materia di CSR e offrire uno spaccato delle attività presenti e future a livello federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confederazione segue quattro orientamenti strategici per la CSR: si impegna sul piano internazionale per definirne gli standard, sensibilizza e sostiene le imprese svizzere per attuarla, la rafforza nei Paesi in via di sviluppo e di transizione e promuove la trasparenza. Le misure riguardanti questi quattro orientamenti figurano in un piano di azione 2015-2019, parte integrante del documento programmatico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'intento di evitare distorsioni della concorrenza, la Confederazione si adopera per incoraggiare l'ampia accettazione internazionale delle iniziative di CSR e cerca soluzioni che non generino oneri amministrativi sproporzionati. Inoltre, si impegna per promuovere la CSR attraverso il dialogo tra le aziende e altri gruppi di interesse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La SECO coordina l'attuazione e lo sviluppo del piano d'azione con i dipartimenti e gli uffici coinvolti. I rappresentanti dei gruppi di interesse (es. aziende, associazioni, organizzazioni dei lavoratori, organizzazioni non governative) saranno coinvolti in questi lavori. Dopo due anni la SECO presenterà al Consiglio federale un rapporto sull'attuazione del piano d'azione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la trasmissione del postulato 12.3503 «Una strategia Ruggie per la Svizzera» il Consiglio nazionale ha incaricato il Consiglio federale di presentargli un rapporto sulla sua strategia per attuare in Svizzera le linee guida dell'ONU per l'economia e i diritti dell'uomo. Il documento programmatico sulla CSR e il piano d'azione nazionale per attuare le linee guida dell'ONU, previsto per la metà del 2015, si completano a vicenda. Il documento sulla CSR non prefigura ancora alcuna decisione in merito al piano d'azione nazionale per attuare le linee guida dell'ONU.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Etter, capo del campo di prestazioni Servizi specializzati economia esterna, SECO Tel. 058 464 08 62, christian.etter@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="134412">
        <title>Gesellschaftliche Verantwortung der Unternehmen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>732</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38880.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="134414">
        <title>La responsabilité sociétale des entreprises</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>840</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38882.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
