<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56968" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-04-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wiedereröffnung des Museo Vincenzo Vela</title>
      <lead>Nach 15-monatigen Renovierungsarbeiten wurde das Museo Vincenzo Vela in Ligornetto am Mittwoch wiedereröffnet. Die Direktorin des Bundesamtes für Kultur Isabelle Chassot wies auf die Bedeutung der Sammlung hin und hob den Pioniergeist des Bildhauers Vincenzo Vela hervor, der einem der bedeutendsten Museen der Schweiz seinen Namen geliehen hat.</lead>
      <text link="no">In ihrer Rede ehrte Isabelle Chassot den Bildhauer Vincenzo Vela (1820-1891), der «allzu lange unverstanden geblieben ist, weil er seiner Zeit voraus war». Der Künstler war ein Mann des Austauschs und der Offenheit, der immer wieder Grenzen überschritten und Brücken gebaut hat zwischen dem Tessin und Italien.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Museo Vincenzo Vela in Ligornetto am Fusse des Monte San Giorgio steht 500 Meter von der italienischen Grenze entfernt und war ursprünglich eines der wichtigsten Künstlerhäuser Europas. Es wurde nach der Schenkung an die Eidgenossenschaft im Jahre 1892 zusammen mit dem imposanten Gipsfigurenkabinett als Museum der Öffentlichkeit zugänglich gemacht. Darin zu sehen sind die Werke von Vincenzo Vela, lombardische und piemontesische Gemälde des 19. Jahrhunderts sowie eine der ältesten privaten Fotosammlungen der Schweiz.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Museum wird mit einer Ausstellung wiedereröffnet, die Adèle d’Affry, Herzogin von Castiglione Colonna, genannt «Marcello», gewidmet ist. Die in Freiburg geborene Künstlerin lebte in Rom und Paris, wo sie namentlich mit Gustave Courbet und Prosper Mérimée verkehrte. Sie war eine der wenigen bekannten Bildhauerinnen der zweiten Hälfte des 19. Jahrhundert.</text>
      <contact>Tiziana Conte, Kommunikationsverantwortliche Museo Vincenzo Vela, Tel. 058 481 30 40/64 oder 076 391 04 44, tiziana.conte@bak.admin.ch, www.museo-vela.ch</contact>
      <attachment id="135241">
        <title>Flyer Ausstellung Marcello, Adèle d’Affry, Herzogin von Castiglione Colonna</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1600</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39094.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réouverture du Museo Vincenzo Vela</title>
      <lead>Après 15 mois de travaux de rénovation, le Museo Vincenzo Vela de Ligornetto a été rouvert mercredi. La Directrice de l’Office fédéral de la culture Isabelle Chassot a souligné l’importance de la collection permanente en relevant le caractère pionnier du sculpteur Vincenzo Vela qui a donné son nom à l’un des premiers musées de Suisse.</lead>
      <text link="no">Au cours de son allocution, Isabelle Chassot a rendu hommage à Vincenzo Vela (1820-1891), « trop longtemps incompris car il était en avance sur son temps ». Cet artiste était un homme d’échanges et d’ouverture qui n’a cessé de traverser les frontières, jetant des ponts entre le Tessin et l’Italie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Situé à Ligornetto, au pied du Monte San Giorgio à 500 mètres de la frontière italienne,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;le Museo Vincenzo Vela était à l’origine une des maisons d'artistes les plus importantes en Europe. Elle fut transformée en musée public après sa donation à la Confédération en 1892, en même temps que l'imposante gypsothèque. Elle abrite les œuvres de Vincenzo Vela, des peintures lombardes et piémontaises du XIXe siècle ainsi que l'une des plus anciennes collections photographiques privées de Suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le musée rouvre avec une exposition consacrée à Adèle d’Affry, duchesse de Castiglione Colonna, dite « Marcello ». Cette artiste, partie de Fribourg, a vécu à Rome et à Paris où elle a notamment côtoyé Gustave Courbet et Prosper Mérimée. Elle a été l’une des rares sculptrices de renom de la deuxième moitié du XIXe siècle.</text>
      <contact>Tiziana Conte, Responsable Communication Museo Vincenzo Vela, Tél. 058 481 30 40/64 ou 076 391 04 44, tiziana.conte@bak.admin.ch, www.museo-vela.ch</contact>
      <attachment id="135242">
        <title>Flyer Exposition Marcello, Adèle d’Affry, duchesse de Castiglione Colonna</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1600</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39095.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Museo Vincenzo Vela riapre i battenti</title>
      <lead>Dopo 15 mesi di lavori tecnici, il Museo Vincenzo Vela di Ligornetto è stato riaperto mercoledì. La direttrice dell’Ufficio federale della cultura Isabelle Chassot ha sottolineato l’importanza della collezione permanente ricordando il carattere pionieristico dell’opera dello scultore Vincenzo Vela, che ha dato il nome a uno dei primi musei svizzeri.</lead>
      <text link="no">Nel suo discorso, la direttrice dell’Ufficio federale della cultura Isabelle Chassot ha reso omaggio a Vincenzo Vela (1820-1891), «troppo a lungo incompreso perché in anticipo sui tempi». Uomo aperto al dialogo e al confronto, l’artista non ha mai cessato di traversare frontiere, gettando ponti tra il Ticino e l’Italia.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Situato a Ligornetto, ai piedi del Monte San Giorgio, a 500 metri dalla frontiera italiana, il Museo Vincenzo Vela era in origine una delle case d’artista più importanti d’Europa. La casa fu trasformata in museo dopo la sua donazione alla Confederazione, avvenuta nel 1892, contemporaneamente all’imponente gipsoteca. Oltre alle opere di Vincenzo Vela, nel museo si possono ammirare pitture lombarde e piemontesi del XIX secolo e una delle più antiche collezioni fotografiche private svizzere.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il museo riapre con un’esposizione dedicata ad Adèle d’Affry, duchessa di Castiglione Colonna, in arte Marcello. Nata a Friburgo, Adèle d’Affry visse a Roma e a Parigi, dove erano attivi tra gli altri Gustave Courbet e Prosper Mérimée. Fu una delle poche scultrici di fama della seconda metà del XIX secolo.</text>
      <contact>Tiziana Conte, responsabile comunicazione museo Vincenzo Vela, tel. 058 481 30 40/64 o 076 391 04 44, tiziana.conte@bak.admin.ch, www.museo-vela.ch</contact>
      <attachment id="135243">
        <title>Flyer Mostra Marcello, Adèle d’Affry, duchessa di Castiglione Colonna</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1600</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39096.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
