<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56988" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-04-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Ausländerstatistik 2014</title>
      <lead>Im Jahr 2014 sind netto 2,7 % weniger Ausländerinnen und Ausländer in die Schweiz eingewandert als noch 2013. Ende 2014 lebten gesamthaft 1 947 023 Ausländerinnen und Ausländer in der Schweiz, 3,2 % mehr als im Vorjahr. Die Mehrheit der ständigen ausländischen Wohnbevölkerung (rund 68 %) stammte aus den EU-28/EFTA-Staaten. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;2014 wanderten gesamthaft 152 106 Ausländerinnen und Ausländer in die Schweiz ein. Dies entspricht einer Abnahme von rund 2 % gegenüber dem Vorjahr. Gleichzeitig nahm die Anzahl Auswanderungen (69 227 Personen) im Vergleich zum Vorjahr um 1,5 % ab. Der Wanderungssaldo für das Jahr 2014 betrug insgesamt +78 902 Personen (–2,7 % im Vergleich zum Vorjahr).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Aufnahme einer Erwerbstätigkeit stellte 2014 mit 49 % wie bereits im Vorjahr den wichtigsten Einwanderungsgrund dar. An zweiter Stelle folgte der Familiennachzug (30 %) und an dritter Stelle die Aus- und Weiterbildung (knapp 10 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ende Dezember 2014 lebten 618 705 Personen aus Drittstaaten (Staaten ausserhalb der EU/EFTA) ständig in der Schweiz, 1,9 % mehr als ein Jahr zuvor (607 175). Der Bestand der Personen aus den EU-28/EFTA-Staaten betrug Ende des vergangenen Jahres 1 328 318 Personen, dies entspricht einem Zuwachs von 3,8 % gegenüber 2013. Die Mehrheit von ihnen stammte aus den EU-17/EFTA-Staaten, also den sogenannten alten EU-Ländern, sowie den EFTA-Staaten, Malta und Zypern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Am meisten Italiener und Deutsche&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Blick auf die Nationalitäten der Zuwanderer zeigt, dass Ende 2014 Personen aus Italien (308 602), Deutschland (298 614) und Portugal (263 010) die grössten Ausländergruppen in der Schweiz bildeten. Die meisten Ausländer beherbergt der Kanton Zürich gefolgt von den Ständen Waadt, Genf und Aargau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie bereits im Vorjahr war auch 2014 die höchste Bestandeszunahme bei Staats-angehörigen aus dem Kosovo festzustellen (+10 208 kosovarische Staatsangehörige im Vergleich zum Vorjahr). Diese Zunahme ist allerdings nicht auf eine erhöhte Zuwanderung zurückzuführen, sondern primär darauf, dass sich ehemals serbische Staatsangehörige, die bereits in der Schweiz ansässig sind, seit der Unabhängigkeit des Kosovo im Jahr 2008 neu unter der kosovarischen Staatsangehörigkeit eintragen lassen. Folgerichtig ist die grösste Abnahme bei den serbischen Staatsangehörigen zu finden (–9597).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ausländerstatistik neu strukturiert&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Ausländerstatistik des Staatssekretariats für Migration wurde technisch, inhaltlich und bezüglich Layout komplett überarbeitet. Zudem wurden die bisherige Ausländerstatistik und der Monitor Zuwanderung in eine umfassendere und neu überarbeitete Publikation zusammengeführt. Die Statistik Zuwanderung wird künftig monatlich publiziert, quartalsweise in einer etwas ausführlicheren Ausgabe. Auf der Internetseite des SEM stehen der Öffentlichkeit ausserdem neu verschiedene Statistiken im Excel-Format online zur Verfügung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Reichlin, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 465 93 50</contact>
      <link id="135347">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des SEM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/de/home/aktuell/news/2015/2015-04-23.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Statistique des étrangers 2014</title>
      <lead>En 2014, l’immigration étrangère nette en Suisse a diminué de 2,7 % par rapport à 2013. Fin 2014, 1 947 023 étrangers vivaient en Suisse, soit 3,2 % de plus que l’année précédente. La majorité de la population résidante permanente de nationalité étrangère (environ 68 %) provenait des Etats membres de l’UE-28 et de l’AELE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2014, 152 106 étrangers ont immigré en Suisse, soit un recul d’environ 2 % par rapport à l’année précédente. En même temps, le nombre d’émigrants (69 227 personnes) a diminué de 1,5 %. Le solde migratoire global de l’année 2014 s’est monté à +78 902 personnes (–2,7 % par rapport à 2013).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme en 2013, l’exercice d’une activité lucrative a été le principal motif d’immigration (49 %). Suivent le regroupement familial (30 %) puis la formation et le perfectionnement (près de 10 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fin décembre 2014, 618 705 ressortissants d’Etats tiers (Etats non membres de l’UE ou de l’AELE) vivaient durablement en Suisse, soit 1,9 % de plus qu’une année auparavant (607 175). L’effectif des citoyens des Etats membres de l’UE ou de l’AELE se montait quant à lui à 1 328 318 personnes, ce qui représente une hausse de 3,8 % par rapport à 2013. La majorité de ces personnes provenaient des pays membres de l’UE-17 (Europe des Quinze, Malte et Chypre) ou de l’AELE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Italiens et Allemands les plus nombreux&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Un coup d’œil sur la nationalité des immigrés montre que les Italiens (308 602), les Allemands (298 614) et les Portugais (263 010) formaient les groupes d’étrangers les plus importants en Suisse à la fin de l’année 2014. Les cantons de Zurich, de Vaud, de Genève et d’Argovie comptaient, dans cet ordre, le plus grand nombre d’étrangers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme l’année précédente, c’est l’effectif des Kosovars qui a connu la plus forte progression en 2014 (+10 208 ressortissants kosovars par rapport à l’année précédente). Cette hausse n’est toutefois pas due à une immigration accrue, mais s’explique en premier lieu par le fait que des personnes établies en Suisse comme ressortissants serbes se font enregistrer sous la nationalité kosovare depuis l’accès du Kosovo à l’indépendance en 2008. Logiquement, la baisse la plus forte en 2014 a été enregistrée auprès des ressortissants serbes (–9597).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Statistique des étrangers restructurée&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La statistique des étrangers établie par le Secrétariat d’Etat aux migrations (SEM) a été complètement revue sur les plans technique et matériel et quant à sa présentation. En outre, la statistique des étrangers "ancienne mouture" et le bulletin Immigration ont été regroupés en une publication remaniée et plus complète. Désormais, une statistique de l’immigration paraîtra mensuellement et une version plus détaillée trimestriellement. Par ailleurs, les personnes intéressées peuvent dès à présent accéder à divers tableaux statistiques au format Excel sur le site Internet du SEM.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Reichlin, Secrétariat d’Etat aux migrations, T +41 58 465 93 50</contact>
      <link id="135348">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du SEM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/fr/home/aktuell/news/2015/2015-04-23.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Statistica degli stranieri 2014</title>
      <lead>Nel 2014 l’immigrazione in Svizzera ha segnato un calo del 2,7 per cento rispetto al 2013. A fine dicembre 2014 l’effettivo della popolazione residente permanente straniera era di 1 947 023 persone, il 3,2 per cento in più rispetto all’anno precedente. La maggioranza di queste persone (ca. il 68 %) proveniva da Stati dell’UE-28/AELS.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2014 sono immigrate in Svizzera 152 106 persone, ossia circa il 2 per cento in meno rispetto all’anno precedente. Al tempo stesso sono diminuite anche le cifre riguardanti l’emigrazione dalla Svizzera (69 227 persone, ossia l’1,5 % in meno rispetto all’anno precedente). Il bilancio migratorio per il 2014 è pertanto pari a +78 902 persone (–2,7 % rispetto all’anno precedente).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come nell’anno precedente, anche nel 2014 il principale motivo d’immigrazione è stata l’assunzione di un impiego (49 % dei casi), seguita dal ricongiungimento familiare (30 %) e da motivi di formazione e perfezionamento (poco meno del 10 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A fine dicembre 2014, l’effettivo dei cittadini di Stati terzi (Stati non membri dell’UE/AELS) stabiliti in Svizzera si è attestato a 618 705 persone, l’1,9 per cento in più rispetto all’anno precedente (607 175). L’effettivo di cittadini di Stati UE-28/AELS, dal canto suo, si è attestato a 1 328 318 persone e corrisponde a un aumento del 3,8 per cento rispetto al 2013. La maggior parte di queste persone provenivano dall’UE-17/AELS, ossia dai cosiddetti "vecchi Stati UE", come anche dagli Stati AELS e da Cipro e Malta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Italiani e Tedeschi al primo posto&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Nel 2014, il gruppo di immigrati più cospicuo in Svizzera era costituito dagli Italiani (308 602), seguiti dai Tedeschi (298 614) e dai Portoghesi (263 010). Il Cantone Zurigo ospita il numero più elevato di stranieri, seguito da Vaud, Ginevra e Argovia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come nel 2013, anche lo scorso anno il Paese che ha registrato l’aumento più consistente dei propri cittadini in Svizzera è stato il Kosovo (+10 208 rispetto all’anno precedente). Tuttavia, non si tratta di un aumento dovuto a un incremento dell’immigrazione, ma riconducibile anzitutto al fatto che dall’indipendenza del loro Paese, nel 2008, numerosi cittadini del Kosovo residenti in Svizzera si fanno registrare come tali e non più come cittadini serbi. Conseguenza logica di questo forte aumento è stato il netto calo osservato tra i cittadini serbi stabiliti in Svizzera (–9597).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuova struttura della statistica degli stranieri&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La statistica degli stranieri della Segreteria di Stato della migrazione è stata interamente riveduta sotto il profilo tecnico, contenutistico e visuale. Inoltre, la statistica degli stranieri e il Bollettino immigrazione sono stati riuniti in una nuova pubblicazione, la statistica dell’immigrazione, che uscirà mensilmente in versione condensata e trimestralmente in versione più dettagliata. Quale altra novità, il sito internet della SEM propone inoltre diverse statistiche in formato excel destinate al pubblico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Reichlin, Segreteria di Stato della migrazione, T +41 58 465 93 50</contact>
      <link id="135349">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della SEM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/it/home/aktuell/news/2015/2015-04-23.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
