<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57037" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-04-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anhörung zum Agrarpaket Herbst 2015</title>
      <lead>Das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) hat am 28. April 2015 die Anhörung zum landwirtschaftlichen "Verordnungspaket Herbst 2015" eröffnet. Darin werden insbesondere administrative Vereinfachungen und Anpassungen bei den Standardarbeitskräften vorgeschlagen. Die Anhörung dauert bis zum 19. Juni 2015. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das BLW stellt insgesamt 17 landwirtschaftliche Verordnungen des Bundesrats, zwei Verordnungen des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) und ein Erlass des BLW zur Diskussion. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Umsetzung der Agrarpolitik 2014-2017 hat insbesondere im ersten Jahr zu höheren administrativen Aufwänden geführt. Um diese zu reduzieren, hat das BLW ein Projekt „Administrative Vereinfachung" lanciert. Als erstes Ergebnis werden mit diesem Verordnungspaket 24 Vorschläge zur Diskussion gestellt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per 2016 sollen die Faktoren zur Berechnung der Standardarbeitskräfte an den technischen Fortschritt angepasst werden. Die für die Berechnung der Faktoren unterstellte Normarbeitszeit wird gleichzeitig von 2800 auf 2600 Stunden pro Jahr gesenkt, und für landwirtschaftsnahe Tätigkeiten in den Bereichen des Bodenrechts und der Strukturverbesserungsmassnahmen wird ein Zuschlag eingeführt. Damit soll der erste Schritt der im Bericht „Evaluation des Systems der Standardarbeitskräfte" vom Bundesrat am 20. Juni 2014 vorgeschlagenen Massnahmen umgesetzt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kommentare und Verordnungsentwürfe stehen auf der Internetseite des BLW www.blw.admin.ch Thema "Agrarpolitik" / Rubrik "Agrarpaket Herbst 2015" zum Herunterladen bereit. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Rizzoli, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Stellvertretende Leiterin Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. 058 462 25 81; anne.rizzoli@blw.admin.ch</contact>
      <link id="135432">
        <title>Agrarpaket Herbst 2015</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00005/01952/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFAG ouvre une audition sur le train d’ordonnances agricoles d’automne 2015</title>
      <lead>Le 28 avril 2015, l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) a ouvert une audition sur le train d’ordonnances agricoles d’automne 2015. Il s’agit en particulier de de simplifications administratives et de l’adaptation des unités de main-d’œuvre standard. L’audition se terminera le 19 juin 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Office fédéral de l'agriculture (OFAG) propose de modifier au total 17 ordonnances agricoles du Conseil fédéral ainsi que deux ordonnances du Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche (DEFR) et un acte normatif de l'OFAG. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mise en œuvre de la Politique agricole 2014-2017 s'est traduite en particulier pendant la première année par un surcroît de charges administratives. Pour remédier à ce problème, l'OFAG a lancé un projet intitulé « Simplification des tâches administratives ». Il a ainsi été possible de dégager dans un premier temps 24 propositions, qui seront discutées en même temps que le train d'ordonnances.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est prévu d'adapter aux avancées techniques les facteurs qui servent à calculer les unités de main-d'œuvre standard pour 2016. Simultanément, le temps de travail normal présumé pour ce calcul sera réduit, passant ainsi de 2800 à 2600 heures par an. Il est également question d'introduire un supplément pour les activités para-agricoles liées au droit foncier et aux mesures d'améliorations structurelles. Ce sera un premier pas vers la réalisation des mesures proposées le 20 juin 2014 par le Conseil fédéral dans le rapport « Évaluation du système de l'unité de main-d'œuvre standard ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les rapports explicatifs et les projets d'ordonnances sont disponibles sur le site Internet de l'OFAG : www.ofag.admin.ch, Thème&lt;br /&gt;« Politique agricole » / Rubrique « Train d'ordonnances d'automne 2015 ».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Rizzoli, Office fédéral de l’agriculture OFAG, responsable suppléante du secteur Communication et services linguistiques, tél. 058 462 25 81 ; anne.rizzoli@blw.admin.ch</contact>
      <link id="135433">
        <title>Train d’ordonnances agricoles d’automne 2015</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00005/01952/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Indagine conoscitiva sul pacchetto di ordinanze - autunno 2015</title>
      <lead>Il 28 aprile 2015, l'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG) ha avviato l'indagine conoscitiva sul «pacchetto di ordinanze agricole - autunno 2015». Le proposte riguardano, in particolare, semplificazioni amministrative e adeguamenti delle unità standard di manodopera. L'indagine conoscitiva termina il 19 giugno 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In totale, l'UFAG presenta 17 ordinanze agricole del Consiglio federale, 2 del Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca (DEFR) e 2 di propria competenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'attuazione della Politica agricola 2014-2017 ha comportato, soprattutto nel primo anno, un dispendio amministrativo troppo elevato. Al fine di ridurlo, l'UFAG ha lanciato il progetto «Semplificazione amministrativa». Come primo risultato, con il presente pacchetto d'ordinanze si mettono al vaglio 24 proposte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entro il 2016 i coefficienti per il calcolo delle unità standard di manodopera devono essere adeguati al progresso tecnico. A tale scopo, l'orario di lavoro regolare utilizzato per stabilire i coefficienti sarà ridotto da 2800 a 2600 ore l'anno e per le attività affini all'agricoltura nei settori del diritto fondiario e dei miglioramenti strutturali sarà introdotto un supplemento. Così facendo si intende attuare la prima tappa delle misure proposte nel rapporto del Consiglio federale del 20 giugno 2014 «Valutazione del sistema delle unità standard di manodopera».&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;I commenti e i progetti di ordinanza possono essere consultati sul sito Internet dell'UFAG www.blw.admin.ch sotto Temi «Politica agricola» / Rubrica «Pacchetto di ordinanze - autunno 2015». </text>
      <contact>Anne Rizzoli, Ufficio federale dell’agricoltura UFAG, Sost. Responsabile Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. 058 462 25 81; anne.rizzoli@blw.admin.ch</contact>
      <link id="135434">
        <title>Pacchetto di ordinanze - autunno 2015</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00005/01952/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
