<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57143" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2015-05-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Finanzsystem als Motor für den Übergang zu einer Grünen Wirtschaft</title>
      <lead>Am heutigen Symposium «Swiss Finance in a changing world» haben nationale und internationale Expertinnen und Experten in Bern Möglichkeiten aufgezeigt und diskutiert, wie das Finanzsystem zu einer Grünen Wirtschaft beitragen kann. Das Symposium ist eine gemeinsame Veranstaltung des UNO-Umweltprogramms UNEP, des Bundesamts für Umwelt BAFU und des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO und wurde in Partnerschaft mit Swiss Sustainable Finance durchgeführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Menschheit lebt auf zu grossem ökologischem Fuss und übernutzt die natürlichen Ressourcen des Planeten. Um den negativen Konsequenzen daraus wie Klimawandel, Verlust an Biodiversität oder Verschmutzung wirkungsvoll zu begegnen, braucht es einen Wandel hin zu einer Grünen Wirtschaft, die kommende Generationen nicht belastet. Nötig für eine solche Transformation sind jedoch grosse Investitionen in ressourceneffiziente Infrastruktur, Technologien, Produktions- und Konsummodelle. Diese Finanzierung ist mit öffentlichen Mitteln alleine nicht gesichert, eine Mobilisierung privater Gelder ist deshalb zwingend notwendig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Beteiligung an der internationalen Untersuchung &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deshalb hat das UNO-Umweltprogramm (UNEP) Anfang 2014 eine internationale Untersuchung zu Gestaltung und Aufbau eines nachhaltigen Finanzsystems gestartet. Diese «UNEP Inquiry into the Design of a Sustainable Financal System» (siehe Kasten) mit Sekretariat in Genf hat zum Ziel, das globale Finanzsystem mit den langfristigen Bedürfnissen einer Grünen Wirtschaft in Einklang zu bringen. Es sollen Empfehlungen ausgearbeitet werden, wie private Gelder für eine Grüne Wirtschaft mobilisiert werden können und welche Rahmenbedingungen diesem Ziel am besten dienen. Nach den grossen Veränderungen der letzten Jahre scheint der Zeitpunkt für eine Neuausrichtung des Finanzsektors günstig. Das Bundesamt für Umwelt BAFU unterstützt diese Initiative und ist durch Direktor Bruno Oberle im Advisory Council der Inquiry vertreten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als Standort eines starken, weltweit agierenden Finanzplatzes kann die Schweiz zu dieser internationalen Inquiry wertvolle Erfahrungen beitragen (siehe Faktenblatt). Sie ist, auch als Sitz von zahlreichen internationalen Institutionen im Bereich der Nachhaltigkeit und Pionierunternehmen der nachhaltigen Finanzen, bestens für diese globale Herausforderung gerüstet. Das BAFU hat daher aus Vertreterinnen und Vertretern des Bundes, des Finanzsektors, der Wissenschaft und von Nichtregierungs­organisationen das «Swiss Team for the UNEP Inquiry» zusammengestellt. Es diskutierte die Kernfrage der Inquiry, warum angesichts der weltweit reichlich vorhandenen privaten Mittel nicht ausreichende Investitionen für den Übergang in eine Grüne Wirtschaft getätigt werden und welche Rahmenbedingungen für ein Finanzsystem im Dienste einer Grünen Wirtschaft notwendig sind. Die Erkenntnisse des Swiss Team für die Inquiry wurden am 6. Mai 2015 anlässlich des Symposiums «Swiss Finance in a changing world» in Bern vorgestellt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Symposium fand in Partnerschaft mit Swiss Sustainable Finance statt, eine Plattform von Schweizer Finanzakteuren mit dem Ziel, die Position der Schweiz im Bereich nachhaltige Finanzen durch Information, Bildung und Wachstum zu stärken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Symposium für die UNEP Inquiry&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen des Symposiums trafen sich heute in Bern nationale und internationale Pioniere im Bereich nachhaltige Finanzen. Mitglieder des Advisory Councils der UNEP Inquiry diskutierten mit führenden Fachleuten des schweizerischen Finanzsektors erfolgreiche Praxisbeispiele für die Zukunft. In der Panel Session zum Abschluss des Symposiums wurden unter dem Motto «Von der Vision zum Handeln» mögliche Schritte für ein Finanzsystem als Motor für eine Grüne Wirtschaft diskutiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Globaler Bericht mit Strategien und Empfehlungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die UNEP Inquiry wird nun, gestützt auf die Berichte und Erfahrungen aus den Ländern, Strategien und Empfehlungen für die Rahmenbedingungen eines nachhal­ti­gen Finanzsystems ausarbeiten. Die Erkenntnisse des Symposiums werden in die Inquiry einfliessen. Der globale Schlussbericht erscheint im Oktober 2015 und richtet sich an die Fachwelt und internationale Institutionen wie die Weltbank, die UNO oder den Währungsfonds.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;KASTEN&lt;br /&gt;UNEP Inquiry into the Design of a Sustainable Financial System&lt;br /&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Das United Nations Environment Programme UNEP ist das Umweltprogramm der Vereinten Nationen mit Hauptsitz in Kenya. UNEP sammelt Umweltdaten, berichtet über den Umweltzustand und entwickelt politische Instrumente für den Umweltschutz und die nachhaltige Nutzung der natürlichen Ressourcen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anfang 2014 initiierte die UNEP die Inquiry, eine internationale Untersuchung zu Gestaltung und Aufbau eines nachhaltigen Finanzsystems (&lt;i&gt;Design of a Sustainable Financial System&lt;/i&gt;). In diesem Rahmen haben sich verschiedene Länder, darunter die Schweiz, freiwillig engagiert, um auf nationaler Ebene den Diskurs zu starten sowie Erfahrungen und Vorschläge, so genannte Best-Practice-Beispiele, zu sammeln, wie die Finanzsysteme auf die Bedürfnisse einer nachhaltigen Entwicklung und der Grünen Wirtschaft ausgerichtet werden können. Hindernisse, aufgrund derer die Geldströme des globalen Finanzsystems nicht in nachhaltige Technologien und Produktionen fliessen, sollen identifiziert und Empfehlungen für Rahmenbedingungen, welche die Ziele der Grünen Wirtschaft und das Finanzsystem in Einklang bringen, erarbeitet werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sitz der UNEP Inquiry ist Genf. Die Schweiz ist im Steuerungskomitee, im Advisory Council, mit BAFU-Direktor Bruno Oberle vertreten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="141936">
        <title>Faktenblatt: Grosses Potenzial für nachhaltige Finanzen in der Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>237</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39269.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="141941">
        <title>BAFU: UNO-Umweltprogramm UNEP</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/international/04742/10674/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141945">
        <title>BAFU: Design of a Sustainable Financial System. Swiss Team Input into the UNEP Inquiry</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01807/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le système financier, moteur de la transition vers l’économie verte</title>
      <lead>Lors du symposium « Swiss Finance in a changing world » qui s’est tenu aujourd’hui à Berne, des experts nationaux et internationaux ont discuté des possibilités que recèle le système financier pour contribuer à l’économie verte. Ce symposium a été organisé conjointement par le Programme des Nations Unies pour l’environnement (PNUE), l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) et le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) et en partenariat avec Swiss Sustainable Finance. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'humanité vit largement au-dessus de ses moyens et surexploite les ressources naturelles de la planète. Afin de contrer efficacement les conséquences négatives qui en résultent, comme le changement climatique, la perte de biodiversité ou la pollution, il convient d'opérer une transition vers l'économie verte, qui ne prétérite pas les générations futures. Cette transformation nécessite cependant de gros investissements dans des infrastructures, des technologies et des modèles de production et de consommation qui sont efficaces en termes d'utilisation des ressources. Comme ces fonds ne peuvent être fournis exclusivement par des sources publiques, des moyens privés doivent être mobilisés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Participation suisse à l'enquête du PNUE&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Programme des Nations Unies pour l'environnement (PNUE) a lancé début 2014 une enquête internationale sur la conception et la mise en place d'un système financier durable. Cette enquête (voir encadré), dont le secrétariat a son siège à Genève, vise à rendre le système financier international compatible avec les exigences à long terme de l'économie verte. Elle doit élaborer des recommandations et définir les conditions-cadres optimales pour mobiliser des fonds privés. Suite aux profonds changements des dernières années, le moment pour redéfinir le secteur financier semble être propice. L'Office fédéral de l'environnement (OFEV) soutient cette initiative, et est représenté par M. Bruno Oberle, directeur, au conseil consultatif de l'enquête. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En sa qualité de place financière stable au rayonnement international, la Suisse peut apporter une précieuse contribution à l'enquête (voir fiche d'information 1). Elle est en outre très bien équipée pour relever le défi mondial vu qu'elle abrite de nombreuses institutions internationales dans le domaine du développement durable et des entreprises pionnières de la finance durable. L'OFEV a donc réuni des représentants de la Confédération, du secteur financier, des milieux scientifiques et des organisations non gouvernementales pour former un groupe d'experts suisses qui a étudié les deux questions centrales de l'enquête : pourquoi, malgré l'abondance des fonds privés dans le monde, ne parvient-on pas à réaliser les investissements suffisants pour opérer la transition vers l'économie verte ? Quelles sont les conditions-cadres nécessaires pour créer un système financier au service de l'économie verte ? Les résultats du groupe d'experts ont été présentés le 6 mai 2015 lors du symposium « Swiss Finance in a changing world » à Berne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette manifestation s'est déroulée en partenariat avec Swiss Sustainable Finance, une plateforme réunissant des acteurs financiers suisses dont l'objectif est de renforcer la position du pays dans le domaine de la finance durable par l'information et la formation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Symposium suisse sur l'enquête du PNUE&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des pionniers nationaux et internationaux en matière de finance durable se sont réunis à Berne aujourd'hui, lors du symposium « Swiss Finance in a changing world ». Les membres du conseil consultatif de l'enquête du PNUE et des leaders du secteur financier suisse ont discuté d'exemples réussis issus de la pratique. Suivant le précepte « De la théorie à la pratique », ils ont proposé les prochaines étapes envisageables pour mettre en place un système financier moteur de l'économie verte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rapport comprenant stratégies et recommandations&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur la base des expériences des États, comme des résultats du symposium, l'enquête du PNUE débouchera sur des stratégies et des recommandations pour la création de conditions-cadres propices à un système financier durable. Un rapport final doit être publié en octobre 2015 à l'attention des spécialistes et des institutions internationales, comme la Banque mondiale, l'ONU ou le FMI.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;ENCADRE&lt;br /&gt;Enquête du PNUE sur la conception d'un système financier durable&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le Programme des Nations Unies pour l'environnement (PNUE), dont le siège est au Kenya, réunit des données environnementales, établit des rapports sur l'état de l'environnement et développe des instruments politiques pour la protection de l'environnement et l'utilisation durable des ressources naturelles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Début 2014, le PNUE a lancé une enquête internationale pour la conception d'un système financier durable. Dans ce cadre, plusieurs États, dont la Suisse, se sont engagés à titre volontaire, à lancer le débat au niveau national et à réunir les meilleures pratiques pour redéfinir le système financier et le rendre compatible avec les exigences du développement durable et de l'économie verte. D'une part, il s'agit d'identifier les obstacles que posent le système financier international aux investissements dans les technologies et les méthodes de production durables. D'autre part, des recommandations doivent être élaborées afin de créer un système financier au service de l'économie verte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'enquête du PNUE a son siège à Genève. La Suisse est représentée dans le conseil consultatif par M. Bruno Oberle, directeur de l'OFEV.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="141937">
        <title>Fiche d’information: Une finance durable à fort potentiel en Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>241</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39270.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="141942">
        <title>OFEV: Programme des Nations Unies pour l’environnement (PNUE)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/international/04742/10674/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141946">
        <title>OFEV: Design of a Sustainable Financial System. Swiss Team Input into the UNEP Inquiry</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01807/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il sistema finanziario motore della transizione verso l’economia verde</title>
      <lead>Nel simposio «Swiss Finance in a changing world» tenutosi in data odierna a Berna, esperti nazionali e internazionali hanno illustrato e discusso del modo in cui il sistema finanziario può contribuire all’economia verde. Il simposio è una manifestazione congiunta del Programma delle Nazioni Unite per l’ambiente (UNEP), dell’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) e della Segreteria di Stato dell’economia (SECO), condotta in collaborazione con Swiss Sustainable Finance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'umanità esercita un impatto ecologico eccessivo sul pianeta e ne sfrutta in maniera esagerata le risorse naturali. Per contrastare efficacemente le conseguenze che ne derivano - cambiamenti climatici, perdita di biodiversità, inquinamento - occorre andare verso un'economia verde che non gravi sulle future generazioni. Per compiere questa transizione è tuttavia necessario fare grossi investimenti in infrastrutture, tecnologie e modelli di produzione e consumo che utilizzino le risorse in maniera efficiente. Poiché i soli mezzi pubblici non bastano a garantire tali finanziamenti, è imperativo mobilitare anche fondi privati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La partecipazione svizzera all'indagine internazionale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In quest'ottica, il Programma delle Nazioni Unite per l'ambiente (UNEP) ha perciò lanciato ad inizio 2014 un'indagine internazionale volta a studiare come configurare ed implementare un sistema finanziario sostenibile. Scopo dell'«UNEP Inquiry into the Design of a Sustainable Financal System» (cfr. riquadro), la cui Segreteria ha sede a Ginevra, è armonizzare il sistema finanziario globale con le esigenze di lungo periodo dello sviluppo sostenibile elaborando raccomandazioni che indichino le vie da seguire per mobilitare fondi privati a favore dell'economia verde e le condizioni quadro più propizie a tale fine. Dopo i forti cambiamenti degli ultimi anni sembra questo il momento opportuno per dare un nuovo orientamento al settore finanziario. L'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) sostiene tale iniziativa ed è rappresentato nel Consiglio consultivo che sovrintende all'indagine dal suo direttore Bruno Oberle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In quanto piazza finanziaria d'importanza mondiale, la Svizzera può contribuire all'indagine UNEP apportando esperienze preziose (cfr. scheda). Sede di numerose istituzioni internazionali attive nel settore della sostenibilità e di aziende all'avanguardia nel campo della finanza sostenibile, il nostro Paese è anche preparato al meglio per affrontare queste sfide globali. L'UFAM ha quindi riunito rappresentanti della Confederazione, del settore finanziario, della ricerca e delle organizzazioni non governative in uno «Swiss Team for the UNEP Inquiry». Compito del team svizzero era discutere le questioni chiave dell'indagine, enucleando i motivi per cui malgrado gli abbondanti mezzi privati a disposizione nel mondo non si facciano sufficienti investimenti a favore di una transizione verso l'economia verde e individuando le condizioni quadro necessarie alla creazione di un sistema finanziario al servizio di un'economia rispettosa dell'ambiente. I risultati emersi dal dibattito sono stati presentati il 6 maggio 2015 a Berna, in occasione del simposio «Swiss Finance in a changing world».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il simposio è stato condotto in collaborazione con Swiss Sustainable Finance, una piattaforma di collegamento fra attori finanziari svizzeri che mira a rafforzare la posizione della Svizzera nel settore della finanza sostenibile attraverso l'informazione, la formazione e la crescita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Il simposio svizzero sull'indagine UNEP&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oggi, nel quadro del simposio «Swiss Finance in a changing world», si sono incontrati a Berna i pionieri nazionali e internazionali della finanza sostenibile. I rappresentanti del Consiglio consultivo che sovrintende all'indagine UNEP hanno dapprima esaminato insieme ai maggiori esperti del settore finanziario svizzero alcuni esempi di successo dal futuro promettente. Nella tavola rotonda (Panel Session) al termine del simposio si è quindi discusso, all'insegna del motto «Dalla visione all'azione», dei possibili passi da intraprendere per fare del sistema finanziario il motore dell'economia verde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un rapporto globale comprensivo di strategie e raccomandazioni&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sulla base dei rapporti e delle esperienze provenienti dai diversi Paesi, l'UNEP elaborerà ora strategie e raccomandazioni volte a delineare le condizioni quadro proprie di un sistema finanziario sostenibile. Nell'indagine saranno convogliati anche i risultati del simposio svizzero. Il rapporto globale conclusivo sarà pubblicato nell'ottobre 2015 e si rivolgerà sia agli addetti ai lavori sia ad istituzioni internazionali come la Banca mondiale, l'Organizzazione delle Nazioni Unite o il Fondo monetario internazionale.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;RIQUADRO&lt;br /&gt;UNEP Inquiry into the Design of a Sustainable Financial System&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L'UNEP, la cui sede principale è in Kenya, è il Programma delle Nazioni Unite per l'ambiente. Il suo mandato consiste nel raccogliere dati ambientali, elaborare rapporti sullo stato dell'ambiente e sviluppare strumenti politici tesi alla protezione dell'ambiente e all'utilizzazione sostenibile delle risorse naturali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lanciata all'inizio del 2014, l'«Inquiry into the Design of a Sustainable Financial System» è un'indagine internazionale promossa dall'UNEP per studiare come configurare e implementare un sistema finanziario sostenibile. Diversi Paesi, tra cui la Svizzera, hanno aderito all'iniziativa impegnandosi volontariamente ad avviare il dibattito sul piano nazionale e a raccogliere esperienze e proposte - i cosiddetti «esempi di best practice» - che mostrino come riuscire ad armonizzare i sistemi finanziari con le esigenze dello sviluppo sostenibile e dell'economia verde. Scopo dell'indagine è identificare gli ostacoli che impediscono ai flussi di denaro di canalizzarsi verso tecnologie e processi di produzione sostenibili ed elaborare raccomandazioni per creare condizioni quadro volte a conciliare gli obiettivi dell'economia verde e del sistema finanziario. La sede della Segreteria che coordina l'indagine è a Ginevra. La Svizzera è rappresentata nel Consiglio consultivo che sovrintende all'iniziativa dal direttore dell'UFAM Bruno Oberle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="141938">
        <title>Scheda informativa: Alto potenziale di sviluppo per la finanza sostenibile in Svizzera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>236</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39271.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="141943">
        <title>UFAM: Programma delle Nazioni Unite per l’ambiente (UNEP)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/international/04742/10674/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141947">
        <title>UFAM: Design of a Sustainable Financial System. Swiss Team Input into the UNEP Inquiry</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01807/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The financial system as a driver of the transition to a green economy</title>
      <lead>At a symposium entitled «Swiss Finance in a changing world» and held in Bern today, national and international experts identified and debated ways in which the financial system can contribute to the transition to a green economy. The symposium was organised jointly by the United Nations Environment Programme UNEP, the Federal Office for the Environment FOEN and the State Secretariat for Economic Affairs SECO and was staged in partnership with Swiss Sustainable Finance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Humanity is living beyond its ecological means and is overexploiting the natural resources provided by our planet. To ensure the effective management of the associated negative impacts, such as climate change, biodiversity loss and pollution, a transition in the direction of an green economy that does not cause problems for future generations is required. A change of this kind will require major investments in resource-efficient infrastructure, technologies, and innovative production and consumption models. These cannot be financed using public resources alone, thus the mobilisation of private finance is urgently needed.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Switzerland's contribution to the international inquiry &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For this reason, at the beginning of 2014 the United Nations Environment Programme (UNEP) launched the international UNEP Inquiry into the Design of a Sustainable Financial System (see box). The aim of the Inquiry, which is based in Geneva, is to align the global financial system with the long-term needs of a green economy. The Inquiry proposes to develop recommendations as to how private finance can be mobilised for a green economy, and to identify the framework conditions best suited to attaining this objective. Following the major changes that took place in recent years, it would appear to be a good time for the financial sector to pursue a new direction. The Federal Office for the Environment FOEN supports this initiative and is represented on the Inquiry's Advisory Council by its Director Bruno Oberle. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;As home to a globally active financial centre, Switzerland can contribute valuable experience to this international inquiry (see Fact Sheet). As host to numerous international institutions in the area of sustainability and pioneering companies in the field of sustainable finance, it is also optimally equipped to tackle this global challenge. For this reason, the FOEN established the «Swiss Team for the UNEP Inquiry» comprising representatives of the federal authorities, the financial sector, academia and non-governmental organisations. The team debated the core questions of the inquiry, i.e. why sufficient investments are not being made in the transition to a green economy despite the availability of abundant private financial resources throughout the world, and what kind of framework conditions are needed for a financial system that would serve the needs of a green economy. The findings of the Swiss Team for the UNEP Inquiry were presented on 6 May 2015 on the occasion of the symposium «Swiss Finance in a changing world».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The symposium was staged in partnershp with Swiss Sustainable Finance, a platform operated by actors from the Swiss financial sector with the aim of strengthening Switzerland's position in the area of sustainble finance through information, education and growth. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Swiss symposium for the UNEP Inquiry&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;National and international pioneers in the area of sustainable finance convened today in Bern for the symposium «Swiss Finance in a changing world». Members of the UNEP Advisory Council discussed successful examples of sustainable financial practice for the future with leading experts from the Swiss financial sector. At the panel discussion at the end of the symposium, possible steps for developing the financial system into a driver of green economy were discussed under the heading «From Vision to Action». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Global report with strategies and recommendations&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Based on the reports and experience presented by the participating states, the UNEP Inquiry will now develop strategies and recommendations for the framework conditions for a sustainable financial system. The insights from the symposium will be incorporated into the Inquiry's deliberations. The global final report will be published in October 2015 and is aimed at the specialist world and international institutions like the World Bank, the United Nations and the International Monetary Fund.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;BOX&lt;br /&gt;UNEP Inquiry into the Design of a Sustainable Financial System&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;The United Nations Environment Programme UNEP is the environment programme of the United Nations and has its headquarters in Kenya. UNEP collects environmental data, monitors the state of the environment and develops instruments for environmental protection on behalf of the United Nations Organisation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In spring 2014, UNEP launched the international UNEP Inquiry into the Design of a Sustainable Financial System. As part of this process, various countries including Switzerland, made a voluntary commitment to initiate discourse at national level and to collect experience and suggestions, i.e. examples of best practice which show how the financial system can be directed towards meeting the needs of sustainable development and the green economy. The aim is to identify the factors that are preventing the flow of funds from the global financial system into sustainable technologies and products, and to formulate recommendations for framework conditions that would enable the alignment of the aims of the green economy with those of the financial system. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The UNEP Inquiry is based in Geneva. Switzerland is represented on its Advisory Council by the Director of the FOEN Bruno Oberle. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Media Section Telephone: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="141939">
        <title>Fact Sheet: High potential for sustainable finance in Switzerland</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>234</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39272.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="141944">
        <title>FOEN: United Nations Environment Programme (UNEP)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/international/04742/10674/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141948">
        <title>FOEN: Design of a Sustainable Financial System. Swiss Team Input into the UNEP Inquiry</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01807/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1802" org-id="811">
        <name lang="de">Wirtschaft und Konsum</name>
        <name lang="fr">Economie e consommation</name>
        <name lang="it">Economia e consumo</name>
        <name lang="en">Economy and consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="1610" org-id="811">
        <name lang="de">Grüne Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie verte</name>
        <name lang="it">Economia verde</name>
        <name lang="en">Grüne Wirtschaft</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
