<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57177" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-05-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt besseren Schutz von Bankkundendaten in Kraft</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung das Bundesgesetz über die Ausweitung der Strafbarkeit der Verletzung des Berufsgeheimnisses auf den 1. Juli 2015 in Kraft gesetzt. Das Gesetz will den Schutz von Bankkundendaten verbessern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesgesetzes über die Ausweitung der Strafbarkeit der Verletzung des Berufsgeheimnisses (Änderung des Kollektivanlagen-, des Banken- und des Börsengesetzes) geht auf die parlamentarische Initiative «Den Verkauf von Bankkundendaten hart bestrafen» (10.450) zurück. Es sieht vor, dass neu strenger bestraft werden kann, wer sich durch die Verletzung des Bankgeheimnisses oder der übrigen Berufsgeheimnisse im Finanzmarktbereich einen Vermögensvorteil verschafft. Neu machen sich zudem auch Personen strafbar, die ein ihnen unter Verletzung des Berufsgeheimnisses offenbartes Geheimnis weiteren Personen offenbaren oder für sich oder einen anderen ausnützen. Das Gesetz soll den Schutz der Persönlichkeitsrechte der Kunden verbessern und das Vertrauen in den Schweizer Finanzplatz stärken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Referendumsfrist für das Bundesgesetz über die Ausweitung der Strafbarkeit der Verletzung des Berufsgeheimnisses ist am 2. April 2015 ungenutzt abgelaufen. Es wird per 1. Juli 2015 in Kraft treten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Saameli, Mediensprecher EFD Tel. +41 58 464 14 07, daniel.saameli@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="135910">
        <title>Bundesgesetz über die Ausweitung der Strafbarkeit der Verletzung des Berufsgeheimnisses</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/de/federal-gazette/2014/9685.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en vigueur une loi améliorant la protection des données bancaires</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a fixé au 1er juillet 2015 l'entrée en vigueur de la loi fédérale sur l’extension de la punissabilité en matière de violation du secret professionnel. Cette loi vise à améliorer la protection des données bancaires. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi fédérale sur l'extension de la punissabilité en matière de violation du secret professionnel (modification de la loi sur les placements collectifs, de la loi sur les banques et de la loi sur les bourses) répond à l'initiative parlementaire «Réprimer durement la vente de données bancaires» (10.450). Elle prévoit la possibilité de punir plus sévèrement qu'actuellement les personnes qui obtiennent un avantage pécuniaire en violant le secret bancaire ou d'autres secrets professionnels liés aux marchés financiers. Elle permet également de punir des personnes qui révèlent à d'autres personnes un secret qui leur a été confié en violation du secret professionnel ou exploitent ce secret à leur profit ou au profit d'un tiers. La loi renforce la défense des droits de la personnalité des clients et la confiance dans la place financière suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le délai référendaire concernant la loi fédérale sur l'extension de la punissabilité en matière de violation du secret professionnel ayant expiré le 2 avril 2015 sans qu'un référendum ait été demandé, la loi entrera en vigueur le 1er juillet 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Saameli, porte-parole du DFF Tél. +41 58 464 14 07, daniel.saameli@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="135911">
        <title>Loi fédérale sur l’extension de la punissabilité en matière de violation du secret professionnel</title>
        <uri>http://www.admin.ch/opc/fr/federal-gazette/2014/9461.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pone in vigore la migliore protezione dei dati bancari dei clienti</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha deciso di porre in vigore al 1° luglio 2015 la legge federale sull’estensione della punibilità della violazione del segreto professionale. Questa legge si prefigge di migliorare la protezione dei dati bancari dei clienti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge federale sull'estensione della punibilità della violazione del segreto professionale (modifica della legge sugli investimenti collettivi, della legge sulle banche e della legge sulle borse) risale all'iniziativa parlamentare «Punire severamente la vendita di dati bancari» (10.450). Essa si prefigge di punire più severamente chiunque, violando il segreto bancario o il segreto professionale in altri settori finanziari, ottiene per sé un vantaggio patrimoniale. In futuro saranno punibili anche le persone che rivelano un segreto che è stato loro confidato in violazione del segreto professionale oppure lo sfruttano per sé o per altri. La legge ha lo scopo di migliorare la protezione dei diritti della personalità dei clienti e rafforzare la fiducia nel mercato finanziario svizzero. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 2 aprile 2015 è trascorso infruttuosamente il termine di referendum relativo alla legge federale sull'estensione della punibilità della violazione del segreto professionale. La legge sarà posta in vigore il 1° luglio 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Saameli, portavoce DFF Tel. +41 58 464 14 07, daniel.saameli@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="135912">
        <title>Legge federale sull’estensione della punibilità della violazione del segreto professionale</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/it/federal-gazette/2014/8373.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="189" org-id="602">
        <name lang="de">Betrugsbekämpfung</name>
        <name lang="fr">Lutte contre la fraude douanière</name>
        <name lang="it">Lotta alla frode</name>
        <name lang="en">Combating customs fraud</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
