<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57334" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-05-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesamt für Energie büsst 95 Stromversorgungsunternehmen</title>
      <lead>Seit 2012 müssen Schweizer Stromversorgungsunternehmen die Zusammensetzung ihres Strommixes auf der Internetseite www.stromkennzeichnung.ch publizieren. 95 der insgesamt 671 Stromlieferanten haben ihre Daten für die Jahre 2012 und 2013 trotz mehrmaliger Erinnerung nicht publiziert und werden nun vom Bundesamt für Energie gebüsst.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alle Schweizer Stromlieferanten müssen ihre Endkunden mindestens einmal im Jahr über die Zusammensetzung des im Vorjahr gelieferten Stroms informieren (Stromkennzeichnung). Seit 2012 müssen diese Angaben auch auf einer gemeinsamen, frei zugänglichen Adresse im Internet veröffentlicht werden (gemäss Energieverordnung Art. 1a Abs. 4).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu diesem Zweck hat der Verband Schweizerischer Elektrizitätsunternehmen VSE zusammen mit Swissgrid die Internetseite www.stromkennzeichnung.ch aufgebaut. Über das Herkunftsnachweis-Portal der Swissgrid können die Stromversorgungsunternehmen ihren Strommix des vorangegangenen Kalenderjahrs mit wenig Aufwand elektronisch in die Datenbank auf www.stromkennzeichnung.ch eintragen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;576 der insgesamt 671 Stromlieferanten haben ihre Daten für die Jahre 2012 und 2013 auf stromkennzeichnung.ch publiziert (die Daten für 2014 müssen bis Ende 2015 eingetragen werden). 95 Stromlieferanten sind ihrer Publikationspflicht bisher nicht nachgekommen. Sie werden nun vom Bundesamt für Energie, gestützt auf Art. 28 Bst. c der Energieverordnung mit 800 bis 1‘200 Franken gebüsst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den zu büssenden Stromlieferanten handelt es sich vor allem um kleinere Elektrizitätswerke im Gemeindebesitz aus der deutschen und rätoromanischen (79), der französischsprachigen (12) und der italienischsprachigen Schweiz (4). Für das Jahr 2012 haben 10 dieser Stromlieferanten ihre Daten nicht publiziert, für das Jahr 2013 sind 14 der Publikationspflicht nicht nachgekommen und 72 Stromlieferanten haben ihre Daten für beide Jahre nicht eingetragen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Liste aller Stromversorgungsunternehmen ist auf www.stromkennzeichung.ch zugänglich. Sie kann in der Karten-Suche per Klick auf „alle Kantone" abgerufen werden. Unter der Rubrik „Resultate" das gewünschte Jahr auswählen (2010 bis 2014); die Liste aktualisiert sich automatisch. Die Daten für das Jahr 2014 müssen von den Stromlieferanten bis Ende 2015 eingetragen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien + Politik BFE, 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="136308">
        <title>www.stromkennzeichnung.ch</title>
        <uri>http://www.stromkennzeichnung.ch/de/suche.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’Office fédéral de l’énergie met 95 entreprises d’approvisionnement en électricité à l’amende</title>
      <lead>Depuis 2012, les entreprises suisses d’approvisionnement en électricité sont tenues de publier la composition de leur mix d’électricité sur le site Internet www.stromkennzeichnung.ch. Les 95 fournisseurs d’électricité (sur 671) qui n’ont, malgré plusieurs rappels, pas encore publié leurs données pour 2012 et 2013 sont aujourd’hui passibles d’une amende perçue par l’Office fédéral de l’énergie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tous les fournisseurs d'électricité suisses sont tenus d'informer au moins une fois par année les consommateurs finaux sur la composition de l'électricité qui leur a été livrée l'année précédente (marquage de l'électricité). Depuis 2012, ces indications doivent également être publiées sur un site Internet commun et librement accessible (selon l'ordonnance sur l'énergie, art. 1a, al. 4).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En collaboration avec Swissgrid, l'Association des entreprises électriques suisses (AES) a conçu à cet effet le site Internet www.stromkennzeichnung.ch. Le portail Swissgrid du certificat d'origine permet aux entreprises d'approvisionnement en électricité d'enregistrer facilement la composition de leur mix d'électricité de l'année précédente dans la base de données du site www.stromkennzeichnung.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;576 des 671 fournisseurs d'électricité ont publié leurs données pour 2012 et 2013 sur le site stromkennzeichnung.ch (les données de 2014 doivent être saisies d'ici fin 2015). 95 fournisseurs d'électricité n'ont pas rempli cette obligation. Se fondant sur l'art. 28, let. c, de l'ordonnance sur l'énergie, l'Office fédéral de l'énergie les frappe d'une amende qui va de 800 à 1200 francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les fournisseurs d'électricité mis à l'amende sont essentiellement de petites entreprises appartenant aux communes des régions germanophone et romanche (79), francophone (12) et italophone (4) de la Suisse. Septante-deux d'entre eux n'ont publié leurs données ni pour 2012 ni pour 2013, 10 n'ont pas publié leurs données de 2012 et 14 n'ont pas publié leurs données de 2013.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La liste de tous les fournisseurs d'électricité se trouve à l'adresse www.stromkennzeichung.ch. Elle peut être téléchargée en cliquant sur «Recherche sur la carte» puis sur «Tous les cantons». Il suffit ensuite de sélectionner l'année requise (2010 à 2014) sous «Résultats»; la liste est mise à jour automatiquement. Les données de 2014 doivent être enregistrées par les fournisseurs d'électricité d'ici fin 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique OFEN, 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="136309">
        <title>www.stromkennzeichnung.ch</title>
        <uri>http://www.stromkennzeichnung.ch/fr/recherche.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'Ufficio federale dell'energia multa 95 aziende elettriche</title>
      <lead>Dal 2012 le aziende elettriche svizzere hanno l'obbligo di pubblicare la composizione del mix di produzione di energia elettrica sul sito www.stromkennzeichnung.ch. 95 su 671 fornitori di energia elettrica, nonostante vari richiami, non hanno pubblicato i propri dati per gli anni 2012 e 2013 e sono ora multati dall'Ufficio federale dell'energia (UFE).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tutte le aziende elettriche svizzere almeno una volta l'anno devono informare i consumatori finali sulla composizione del mix di produzione di energia elettrica dell'anno precedente (etichettatura dell'elettricità). Dal 2012 tali dati devono essere pubblicati anche su un indirizzo Internet unico per tutte le aziende soggette all'obbligo di etichettatura e liberamente accessibile (art. 1a cpv. 4 dell'ordinanza sull'energia; OEn).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tale scopo, l'Associazione delle aziende elettriche svizzere (AES) e Swissgrid hanno allestito insieme la pagina Internet www.stromkennzeichnung. Attraverso il portale delle garanzie di origine di Swissgrid le aziende elettriche possono dichiarare facilmente per via elettronica il mix di produzione dell'anno precedente, inserendo i dati nella banca dati del sito www.stromkennzeichnung.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;576 su 671 fornitori di elettricità hanno pubblicato i propri dati per gli anni 2012 e 2013 sul sito stromkennzeichnung.ch (i dati relativi al 2014 devono essere registrati entro la fine del 2015). 95 aziende elettriche non hanno adempiuto al proprio obbligo di etichettatura. In virtù dell'articolo 28 lettera c OEn, l'UFE infligge ora a tali aziende una multa di 800 - 1200 franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le aziende multate sono perlopiù piccoli fornitori di proprietà dei Comuni della Svizzera interna e dei Grigioni (79), della Svizzera romanda (12) e della Svizzera italiana (4). Nel complesso 10 aziende elettriche non hanno dichiarato i dati del 2012, 14 non hanno registrati quelli inerenti al 2013 e 72 aziende hanno violato l'obbligo di etichettatura in entrambi gli anni.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La lista completa della aziende elettriche è pubblicata sul sito www.stromkennzeichung.ch e può essere consultata cliccando sulla rubrica "Ricerca sulla cartina" e sul link "Tutti i Cantoni". Alla rubrica "Risultati" è possibile selezionare l'anno (2010-2014); la lista è aggiornata automaticamente. I dati per il 2014 dovranno essere registrati dai fornitori di elettricità entro la fine del 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE, tel. 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="136310">
        <title>www.stromkennzeichnung.ch</title>
        <uri>http://www.stromkennzeichnung.ch/it/ricerca.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="808">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
