<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57400" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-05-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat schickt Gesamtschau Sportförderung in die Vernehmlassung</title>
      <lead>Die Gesamtschau Sportförderung enthält Konzepte und Massnahmen zur Entwicklung der künftigen Sportförderung des Bundes. Der Bundesrat hat heute von der Gesamtschau Sportförderung Kenntnis genommen und schickt sie in eine Vernehmlassung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vor einem Jahr hat das Parlament grossmehrheitlich eine Kommissionsmotion verabschiedet, die eine Vorlage für die Weiterentwicklung der Sportförderung des Bundes verlangt. In der Folge beauftragte der Bundesrat das VBS, eine konzeptionelle und finanzielle Gesamtschau Sport auszuarbeiten. Diese liegt nun vor. Sie besteht aus einem Leistungssportkonzept, einem Breitensportkonzept und einem Immobilienkonzept. Die Konzepte wurden unter Einbezug des Schweizer Sports und weiterer Kreise erarbeitet. Die Konzepte in Kürze:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Das Breitensportkonzept verfolgt das Ziel, die Sport- und Bewegungsaktivität der gesamten Bevölkerung zu steigern. Angesichts gesellschaftlicher Trends wie Bewegungsmangel, motorische Defizite und Übergewicht liegt der Handlungsbedarf beim Ausbau zielgruppengerechter Sportangebote und der Förderung der Vereinsentwicklung auf der Grundlage der Freiwilligenarbeit.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Das Leistungssportkonzept hat zum Ziel, die Rahmenbedingungen des Schweizer Leistungssports zu verbessern. Handlungsbedarf besteht bei der Förderung der Athletinnen und Athleten, der Trainerinnen und Trainer, der Sportverbände sowie der Infrastruktur.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Im Immobilienkonzept wird als grosse Herausforderung die wachsende Nachfrage aus allen Bereichen des Sports identifiziert. Mit seinen zwei Sportzentren Magglingen und Tenero kann das BASPO die Bedürfnisse nicht mehr decken. Sanierungen, Aus- und Neubauten an beiden Standorten sind nötig. Ebenfalls Bestandteil des Konzepts ist ein Nationales Schneesportzentrum. Weiter verfolgt werden soll die Bewerbung Lenzerheide. Diese hat in der Evaluation am besten abgeschnitten.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Zusätzliche Mittel erforderlich&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die in den drei Konzepten dargestellten Massnahmen sollen in zwei Etappen realisiert werden. In den Jahren 2018-2023 besteht ein zusätzlicher Finanzierungbedarf von 339 Millionen Franken und 2024-2029 ein solcher von 596 Millionen Franken. In den Beträgen enthalten sind Investitionen, Unterhalt, Subventionen sowie der Sach- und Personalaufwand.&lt;br /&gt;Der Bundesrat weist darauf hin, dass der Bund auf die Mithilfe von Kantonen und Gemeinden angewiesen ist, damit die Fördermassnahmen der öffentlichen Hand ihre volle Wirkung entfalten können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Gesamtschau Sportförderung wird nun in eine Vernehmlassung geschickt. Auf Basis dieser Vernehmlassung und in Berücksichtigung der verschärften Finanzlage des Bundes wird das VBS die Konzepte weiter priorisieren und dem Bundesrat bis Ende 2015 einen „Aktionsplan Sportförderung des Bundes" vorlegen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Sprecher VBS 058 464 88 75</contact>
      <attachment id="136468">
        <title>Breitensportkonzept Bund</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>606</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39525.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="136470">
        <title>Leistungssportkonzept Bund</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>704</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39527.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="136471">
        <title>Immobilienkonzept Sport des Bundes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>761</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39528.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="136484">
        <title>Dossier Gesamtschau Sportförderung</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/de/home/themen/sport/gesamtsport.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en consultation la Vue d’ensemble sur la promotion du sport</title>
      <lead>La Vue d’ensemble sur la promotion du sport comprend des concepts et des mesures propres au développement de la promotion du sport au niveau fédéral. Le Conseil fédéral a pris connaissance aujourd’hui de la Vue d’ensemble sur la promotion du sport et la met en consultation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il y a un an, le Parlement a largement approuvé une motion de commission demandant un projet de développement de la promotion du sport au niveau fédéral. Le Conseil fédéral a dès lors chargé le DDPS de dresser un panorama conceptuel et financier du sport. C'est maintenant chose faite. Il se compose de trois concepts : sport d'élite, sport populaire et infrastructures. Les concepts ont été établis avec l'aide de Sport Suisse et d'autres cercles. Les concepts en bref :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Le concept pour le sport populaire a pour objectif d'élever l'activité sportive et physique de l'ensemble de la population. Au vu des tendances sociétales comme le manque d'activité physique, les déficits moteurs et la surcharge pondérale, il faut agir en créant des offres sportives adaptées aux groupes cibles et en promouvant le développement associatif sur la base du travail bénévole.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le concept pour le sport d'élite a pour objectif d'améliorer les conditions-cadres du sport d'élite suisse. Il y a nécessité d'agir dans la promotion des athlètes, des responsables de formation et d'entraînement, des associations sportives et de l'infrastructure.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le grand défi à relever dans le cadre du concept infrastructures réside dans les demandes croissantes émanant de tous les domaines du sport. L'OFSPO n'est plus en mesure de couvrir les besoins avec ses deux centres de sport de Macolin et de Tenero. Des assainissements, transformations et nouvelles constructions sont nécessaires sur les deux sites. La création d'un centre national des sports de neige fait aussi partie du concept. L'étude du site de Lenzerheide doit être poursuivie. Celui-ci a obtenu les meilleurs résultats lors de l'évaluation.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Des moyens supplémentaires sont exigés&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les mesures présentées dans les trois concepts doivent être réalisées en deux étapes. La période 2018-2023 requiert un financement supplémentaire de 339 millions de francs ; il faut aussi prévoir 596 millions supplémentaires pour les années 2024 à 2029. Les dépenses comprennent les investissements, l'entretien, les subventions ainsi que les charges en biens et en personnel.&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral relève que la Confédération est tributaire de la coopération des cantons et des communes pour que les mesures promotionnelles puissent déployer toute leur efficacité en mains privées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Vue d'ensemble sur la promotion du sport est maintenant mise en consultation. Sur la base de cette consultation et en tenant compte de la dégradation de la situation financière de la Confédération, le DDPS fixera des priorités et présentera au Conseil fédéral, pour la fin 2015, un « Plan d'action pour la promotion du sport au niveau fédéral ».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Porte-parole du DDPS 058 464 88 75</contact>
      <attachment id="136473">
        <title>Concept de la Confédération concernant le sport populaire</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>718</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39530.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="136474">
        <title>Concept de la Confédération concernant la relève et le sport d’élite</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>857</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39531.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="136476">
        <title>Concept de la Confédération concernant les infrastructures sportives</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1075</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39533.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="136489">
        <title>Dossier Vue d'ensemble sur la promotion du sport</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/fr/home/themen/sport/gesamtsport.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pone in consultazione la panoramica per la promozione dello sport</title>
      <lead>La panoramica per la promozione dello sport contiene concetti e misure per lo sviluppo della futura promozione dello sport da parte della Confederazione. Oggi il Consiglio federale ha preso atto di tale panoramica e l’ha posta in consultazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un anno fa il Parlamento ha approvato a larga maggioranza una mozione di commissione che richiede un progetto per l'ulteriore sviluppo della promozione dello sport da parte della Confederazione. In seguito il Consiglio federale ha incaricato il DDPS di elaborare sul piano concettuale e finanziario una panoramica sulla situazione dello sport. Questa è ora disponibile. È composta da un documento programmatico per lo sport di prestazione, un documento programmatico per lo sport di massa e da un documento programmatico per gli immobili. I documenti programmatici sono stati elaborati coinvolgendo lo sport svizzero e altre cerchie interessate. I tre documenti programmatici in breve:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Il documento programmatico per lo sport di massa persegue di aumentare le attività sportive e motorie dell'intera popolazione. In considerazione delle tendenze sociali quali la mancanza di attività fisica, le carenze motorie e il sovrappeso, si constata la necessità di intervenire nell'ampliamento delle offerte sportive in funzione dei gruppi e nella promozione dello sviluppo societario su base volontaria.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il documento programmatico per lo sport di prestazione ha come obiettivo quello di migliorare le condizioni quadro dello sport svizzero di prestazione. Vi è necessità di intervenire nella promozione delle atlete e degli atleti, delle allenatrici e degli allenatori, delle federazioni sportive e delle infrastrutture.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Nel documento programmatico per gli immobili la grande sfida è identificata nella crescente domanda proveniente da tutti i settori dello sport. Con i suoi due centri sportivi di Macolin e Tenero l'UFSPO non è più in grado di soddisfare le esigenze. Sono necessari risanamenti, ampliamenti e nuove costruzioni per entrambi i centri. Il progetto di un Centro nazionale per gli sport della neve è anche parte integrante del documento programmatico. Inoltre verrà ulteriormente approfondita la candidatura di Lenzerheide che ha ottenuto i risultati migliori nel rapporto di valutazione.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Mezzi supplementari necessari&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le misure illustrate nei tre documenti programmatici saranno attuate in tre fasi. Negli anni 2018-2023 vi sarà un fabbisogno di finanziamento supplementare di 339 milioni di franchi e negli anni 2024-2029 di 596 milioni di franchi. Negli importi sono compresi gli investimenti, la manutenzione, le sovvenzioni nonché le spese per beni e per il personale.&lt;br /&gt;Il Consiglio federale sottolinea che la Confederazione non può fare a meno del supporto dei Cantoni e dei Comuni affinché le misure di promozione dei poteri pubblici possano esplicare tutti i loro effetti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La panoramica per la promozione dello sport viene ora posta in consultazione. Sulla base di tale consultazione e in considerazione dell'aggravarsi della situazione finanziaria della Confederazione, il DDPS continuerà a fissare le priorità dei documenti programmatici ed entro la fine del 2015 presenterà al Consiglio federale un «piano d'azione per la promozione dello sport da parte della Confederazione».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Portavoce del DDPS 058 464 88 75</contact>
      <attachment id="136478">
        <title>Piano programmatico della Confederazione per lo sport popolare</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>312</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39535.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="136480">
        <title>Piano programmatico della Confederazione per lo sport di prestazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>762</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39537.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="136481">
        <title>Piano programmatico concernente l’edilizia sportiva della Confederazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>820</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39538.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="136491">
        <title>Dossier Panoramica per la promozione dello sport</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/it/home/themen/sport/gesamtsport.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5230" org-id="508">
        <name lang="de">Profisport</name>
        <name lang="fr">Sport professionnel</name>
        <name lang="it">Sport professionistico</name>
        <name lang="en">Professional Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5240" org-id="508">
        <name lang="de">Breitensport</name>
        <name lang="fr">Sport populaire</name>
        <name lang="it">Sport popolare</name>
        <name lang="en">Popular Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="508">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
