<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57522" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-06-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="711" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Kommission für Technologie und Innovation KTI – ab 1.1.2018 Innosuisse - Schweizerische Agentur für Innovationsförderung</name>
      <name lang="fr">Commission pour la technologie et l’innovation - dès 1.1.2018 Innosuisse – Agence suisse pour l’encouragement de l’innovation</name>
      <name lang="it">Commissione per la tecnologia e l’innovazione - a partire dal 1.1.2018 Innosuisse – Agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione</name>
      <name lang="en">Commission for Technology and Innovation - as of 1.1.2018 Innosuisse – Swiss Innovation Promotion Agency</name>
      <www lang="de">http://www.kti.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.kti.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.kti.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.kti.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@kti.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@kti.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@kti.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@kti.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Macht sauber, fährt sauber: Innovativer Elektrohybridantrieb für Kehrfahrzeuge</title>
      <lead>Die Empa, die ETH Zürich und der Kehrfahrzeughersteller Bucher Municipal haben in einem KTI-Projekt gemeinsam einen zukunftsweisenden Elektrohybridantrieb für Kehrfahrzeuge entwickelt. Das Konzept basiert auf einem Gasmotor, der Strom für einen Elektromotor liefert. Verglichen mit herkömmlichen Kehrmaschinen halbiert sich der Energieverbrauch, die CO2-Emissionen vermindern sich um mehr als 60 Prozent. Bucher Municipal arbeitet zurzeit an einer Konzeptstudie, um eine mögliche Kommerzialisierung der neuen Technologien zu prüfen. </lead>
      <text link="no">Kehrfahrzeuge reinigen unsere Trottoirs, Wege und Strassen. Dazu sind sie mit einem Fahrantrieb für die Bewegung des Fahrzeugs, einem Gebläse zum Aufsaugen des Kehrguts und Bürsten zur Reinigung des Bodens ausgerüstet. Die Energie für den Betrieb sämtlicher Komponenten liefert heute ein Dieselmotor; ein ausgeklügeltes hydraulisches Verteilsystem leitet die entsprechenden Anteile dann an die verschiedenen Verbraucher. &lt;p&gt;Solche Fahrzeuge weisen hohe Betriebszeiten von täglich sechs bis acht Stunden auf. Bei einem Verbrauch von gut fünf Liter Diesel pro Stunde ergibt das pro Fahrzeug einen jährlichen Verbrauch von gegen 10‘000 Liter. Das ist rund zehnmal mehr als der typische Verbrauch eines Personenwagens. Eine deutsche Studie schätzt den Anteil der Arbeitsfahrzeuge – also Kehrfahrzeuge, Kommunalfahrzeuge, Kehrichtfahrzeuge, usw. – am Energieverbrauch des gesamten Strassenverkehrs auf bis zu 15 Prozent, und dies obwohl die Anzahl dieser Fahrzeuge relativ gering ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Erdgas und Strom statt Diesel und Hydraulik&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Bucher Municipal mit Sitz in Niederweningen ist Marktführer bei Kompaktkehrfahrzeugen in Europa. Die Empa und die ETH Zürich forschen an den Antrieben der Zukunft. Im Rahmen eines von der KTI, der Kommission für Technologie und Innovation, unterstützten Projektes haben die Partner ein innovatives Antriebssystem für Kehrfahrzeuge entwickelt. Die Projektziele waren ambitiös: Der Energieverbrauch gegenüber heutigen Dieselfahrzeugen sollte um 45 Prozent gesenkt werden, wobei die Gesamtkosten des Fahrzeugs (Anschaffung, Verzinsung, Betrieb) nicht höher sein durften als bei der aktuellen Technik. Um dies zu erreichen, ersetzten die Forscher und Ingenieure die heute übliche hydraulische Leistungsverteilung durch effizientere Elektroantriebe. Statt eines Dieselmotors mit Hydraulikpumpe fungiert nun ein kleiner Gasmotor mit Stromgenerator als Antriebsquelle. Zusätzlich regelt ein modernes Energiemanagementsystem das Zusammenspiel der Komponenten. &lt;p&gt;Die Ergebnisse liegen nun vor: Im Vergleich mit einem herkömmlichen Dieselkehrfahrzeug verbraucht das mit Erdgas betriebene Elektrohybridkehrfahrzeug im Normzyklus für Kehrfahrzeuge weniger als die Hälfte an Energie. Die CO2-Emissionen sanken dank des geringeren Kohlenstoffgehalts im Erdgas gar um über 60 Prozent, mit Biogasbeimischung wird dies noch entsprechend mehr. Der deutlich geringere Verbrauch führt in Kombination mit den tieferen Treibstoffpreisen für Erdgas zu einer deutlichen Senkung der Betriebskosten, was die höheren Anschaffungskosten mehr als kompensiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Umsetzungsprojekt in Planung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Der Hybridantrieb ist modular aufgebaut; das heisst, dass anstatt eines Erdgasmotors auch ein Benzin-, Flüssiggas-oder Dieselmotor eingebaut werden könnte. Setzt man anstelle des Verbrennungsmotors mit Stromgenerator dagegen eine wasserstoffbetriebene Brennstoffzelle oder eine deutlich grössere Batterie ein, wäre auch ein rein elektrischer Betrieb möglich. Dieses modulare Antriebskonzept erlaubt es Bucher Municipal, künftig auf sehr unterschiedliche Kundenbedürfnisse zu reagieren.Die Geschäftsführung von Bucher Municipal plant deshalb, die modular aufgebaute Plattform dieses Elektrohybridantriebs für die Serienanwendung weiter zu entwickeln und hat dazu bereits eine interne Konzeptstudie gestartet. Dazu müssen im Bereich der Leistungsbatterie, des Onboard-Stromgenerators und des Gesamtfahrzeugs weitere Arbeiten zur Kostensenkung, der Betriebsoptimierung und des Packagings durchgeführt werden. Parallel dazu werden die Produktionsprozesse in Niederweningen hinsichtlich einer Fahrzeugelektrifizierung analysiert. Ziel ist es, in absehbarer Zeit ein innovatives Kehrfahrzeug auf den Markt zu bringen.</text>
      <contact>Christian Bach, Empa, Fahrzeugantriebssysteme, Tel. +41 58 765 41 37, christian.bach@empa.ch Marco Meier, Bucher Municipal, Engineering, Tel. +41 44 857 24 67, marco.meier@buchermunicipal.com Prof. Dr. Chris Onder, ETH Zürich, Institut für dynamische Systeme und Regelungstechnik, Tel. +41 44 632 24 66, onder@ethz.ch</contact>
      <link id="136931">
        <title>Empa Homepage mit Bildern und Legenden</title>
        <uri>http://www.empa.ch/plugin/template/empa/3/158572/---/l=1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="136932">
        <title>Link zu Bildern auf Flickr</title>
        <uri>https://www.flickr.com/photos/101319557@N06/sets/72157653582802848</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
