<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57536" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-06-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1077" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Informatiksteuerungsorgan des Bundes (ab 01.01.2021 Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <name lang="fr">Unité de pilotage informatique de la Confédération (nouveau: Transformation numérique et gouvernance de l’informatique)</name>
      <name lang="it">Organo direzione informatica della Confederazione (dall'01.01.2021: Trasformazione digitale e governance delle TIC)</name>
      <name lang="en">Federal IT Steering Unit (ab 01.01.2021: Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <www lang="de">http://www.isb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.upic.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.odic.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.fitsu.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@isb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Cyber-Risiken werden aktiv angegangen: NCS-Umsetzung auf Kurs</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung den Jahresbericht 2014 des Steuerungsausschusses über den Umsetzungsstand der «Nationalen Strategie zum Schutz der Schweiz vor Cyber-Risiken (NCS)» zur Kenntnis genommen. Der Jahresbericht gibt eine Gesamtübersicht über die Umsetzungsarbeiten und informiert über die erreichten Ziele der 16 Massnahmen. So wurde ein Konzept für Führungsabläufe und -prozesse erstellt, welches bei Cyber-Vorfällen zum Einsatz kommt, und die Zusammenarbeit zwischen Bund und Wirtschaft konnte mit dem Kompetenznetzwerk «Swiss Cyber Experts» gestärkt werden. Auch wird künftig dank der Gründung der Abteilung Cyber NDB im Nachrichtendienst des Bundes (NDB) die Identifikation der Täterschaft erleichtert werden. Der Bericht informiert zudem über die für 2017 geplante Wirksamkeitsüberprüfung.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am 27. Juni 2012 hat der Bundesrat die «Nationale Strategie zum Schutz der Schweiz vor Cyber-Risiken (NCS)» und am 15. Mai 2013 deren Umsetzungsplan mit 16 Massnahmen verabschiedet. Die 16 Massnahmen sollen bis Ende 2017 abgeschlossen sein. Jährlich unterbreitet der Steuerungsausschuss NCS dem Bundesrat einen Bericht über die erzielten Fortschritte.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Wichtige Ziele erreicht, erste Massnahmen abgeschlossen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Jahr 2014 wurden erste wichtige Ziele und Meilensteine planmässig erreicht. Zwei Massnahmen sind bereits abgeschlossen: eine Übersicht der relevanten Rechtsgrundlagen im Cyber-Bereich sowie ein Konzept für Führungsabläufe und –prozesse, welches bei Cyber-Vorfällen zum Einsatz kommt. Ein weiterer wichtiger Erfolg konnte durch die Etablierung des Kompetenznetzwerks «Swiss Cyber Experts» erzielt werden, einer Public Private Partnership von Bund und Wirtschaft zur Zusammenarbeit bei der Bewältigung von schweren Cyber-Vorfällen. Innerhalb des Bundes kann künftig mit der neu gegründeten Abteilung Cyber NDB im Nachrichtendienst des Bundes (NDB) die Identifikation der Täterschaft erleichtert werden. Ausserdem haben die bestehenden Kompetenzzentren zur Analyse von Schadsoftware (CERTs) ihre Bereitschaft und Durchhaltefähigkeit erhöht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den sich in Umsetzung befindenden Massnahmen ist hervorzuheben, dass einige Betreiber von kritischen Infrastrukturen Risiko- und Verwundbarkeitsanalysen betreffend Cyber-Risiken durchgeführt haben und aufgrund der Ergebnisse die Konzepterstellung für das Kontinuitätsmanagement eingeleitet werden konnte. Ebenso laufen die Arbeiten zur Erstellung eines Lagebildes gemäss Plan. Auch konnte die internationale Zusammenarbeit auf bilateraler und multilateraler Ebene erheblich gestärkt werden, dies insbesondere im Rahmen der vertrauensbildenden Massnahmen der OSZE, deren Vorsitz die Schweiz 2014 innehatte.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Wirksamkeitsüberprüfung in Arbeit &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die aus der NCS hervorgehenden Aktivitäten zum Schutz vor Cyber-Risiken müssen periodisch der sich verändernden Gefährdungslandschaft angepasst und auch über das Jahr 2017 hinaus weitergeführt werden. Um die Wirksamkeit der einzelnen Massnahmen zu überprüfen wird im Laufe der Jahre 2015 und 2016 eine entsprechende Analyse erstellt. Diese soll im Frühjahr 2017 dem Bundesrat in Form eines umfassenden Schlussberichts vorgelegt werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Dezentrale aber koordinierte NCS-Umsetzung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mit der NCS hat der Bundesrat drei strategische Hauptziele gesetzt: die frühzeitige Erkennung der Bedrohungen und Gefahren im Cyber-Bereich, die Erhöhung der Widerstandsfähigkeit von kritischen Infrastrukturen und die wirksame Reduktion von Cyber-Risiken. Daraus ergibt sich ein breites Spektrum von Massnahmen, welche dezentral von den zuständigen Organisationseinheiten bearbeitet werden. Die bei der Melde- und Analysestelle Informationssicherung (MELANI) angesiedelte Koordinationsstelle NCS koordiniert die Arbeiten auf operativer und fachlicher Ebene. Die strategische Verantwortung trägt der vom Bundesrat ernannte Steuerungsausschuss NCS, der sich aus Vertretern aller involvierten Departemente zusammensetzt. Um sicherzustellen, dass die Umsetzung koordiniert abläuft und die strategischen Ziele fristgerecht erreicht werden, hat die Koordinationsstelle NCS mit den verantwortlichen Bundesstellen Meilensteine definiert und in einer Roadmap festgehalten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefanie Frey, Koordinationsstelle NCS, Informatiksteuerungsorgan des Bundes ISB Tel. 058 46 40529, stefanie.frey@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="136996">
        <title>Jahresbericht 2014 NCS</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>476</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39698.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="137002">
        <title>Nationale Strategie zum Schutz der Schweiz vor Cyber-Risiken</title>
        <uri>http://www.isb.admin.ch/themen/01709/01710/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lutte active contre les cyberrisques: la mise en œuvre de la stratégie définie dans ce domaine progresse comme prévu</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a pris connaissance du rapport annuel 2014 qu'a rédigé le comité de pilotage compétent sur l'état de la mise en œuvre de la stratégie nationale de protection de la Suisse contre les cyberrisques (SNPC). Ce rapport offre une vue d'ensemble des travaux en cours et fournit des informations sur les objectifs atteints dans le cadre des seize mesures prévues. Un concept concernant les processus de conduite en cas de cyberincidents a donc été établi et la collaboration entre la Confédération et le secteur privé a pu être renforcée au moyen du réseau de compétences «Swiss Cyber Experts». La mise sur pied de la division Cyber SRC au sein du service de renseignement de la Confédération (SRC) permettra d'identifier plus facilement les auteurs d'infractions. Le rapport donne également des informations sur l'examen de l'efficacité prévu en 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 27 juin 2012, le Conseil fédéral a approuvé la stratégie nationale de protection de la Suisse contre les cyberrisques (SNPC) et le 15 mai 2013 le plan de mise en œuvre. Ces documents prévoient seize mesures, dont les travaux devraient être achevés d’ici fin 2017. Le comité de pilotage de la SNPC soumet au Conseil fédéral un rapport annuel sur l'avancement des travaux.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Importants objectifs atteints, premières mesures réalisées&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;En 2014, les premiers objectifs et jalons importants ont été atteints comme prévu. Deux mesures ont déjà été mises en œuvre: un inventaire des bases légales pertinentes pour le cyberespace et un concept pour les processus de conduite en cas de cyberincidents. Un autre résultat important a été atteint grâce à la création du réseau de compétences «Swiss Cyber Experts», né d'un partenariat public-privé conclu entre la Confédération et le secteur privé pour faire face aux cyberincidents graves. Au sein de la Confédération, la nouvelle division Cyber SRC rattachée au SRC facilite quant à elle l'identification des auteurs d'infractions. Par ailleurs, les centres de compétences existants pour l'analyse des maliciels (CERT) ont amélioré leur disponibilité et leur capacité d'agir dans la durée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parmi les mesures en cours de mise en œuvre, il convient de relever que certains exploitants d'infrastructures d'importance vitale ont analysé les risques et les vulnérabilités dans le domaine des cyberrisques. Se fondant sur les résultats obtenus, ils ont commencé à préparer un projet permettant d'assurer la continuité de l'exploitation. Les travaux visant à dresser un bilan de la situation actuelle se poursuivent selon le calendrier prévu. La collaboration internationale a aussi pu être notablement renforcée sur une base bilatérale et multilatérale, notamment dans le cadre des mesures de confiance définies par l'Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), dont la Suisse assurait la présidence en 2014.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Examen de l'efficacité en cours&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les activités fondées sur la SNPC qui visent la protection contre les cyberrisques doivent être réexaminées périodiquement, adaptées à l'évolution de la menace et poursuivies au-delà de l'année 2017. Afin d'examiner l'efficacité des différentes mesures, une analyse ad hoc sera menée en 2015 et 2016. Les résultats de cette analyse seront présentés au Conseil fédéral au printemps 2017 sous la forme d'un rapport final.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mise en œuvre de la SNPC: décentralisée, mais coordonnée&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de la SNPC, le Conseil fédéral poursuit trois objectifs principaux, à savoir la détection précoce des menaces et des dangers dans le cyberespace, l'augmentation de la capacité de résistance des infrastructures d'importance vitale et la réduction des cyberrisques. Il en découle un large éventail de mesures qui seront mises en œuvre de manière décentralisée par les unités d'organisation compétentes. Rattaché à la Centrale d'enregistrement et d'analyse pour la sûreté de l'information (MELANI), l'organe dit de coordination de la SNPC coordonne les travaux sur les plans opérationnel et technique. La responsabilité stratégique incombe au comité de pilotage de la SNPC, dont les membres sont nommés par le Conseil fédéral et qui se compose de représentants de tous les départements concernés. Afin de garantir la coordination des travaux de mise en œuvre et le respect des délais impartis pour atteindre les objectifs stratégiques, l'organe de coordination de la SNPC a, en collaboration avec les organes fédéraux responsables, défini des jalons et établi une feuille de route. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefanie Frey, organe de coordination de la SNPC, Unité de pilotage informatique de la Confédération UPIC tél. 058 46 40529, stefanie.frey@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="136997">
        <title>Rapport annuel 2014 sur la SNPC</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>469</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39700.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="137003">
        <title>Stratégie nationale de protection de la Suisse contre les cyberrisques</title>
        <uri>http://www.isb.admin.ch/themen/01709/01710/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rischi cibernetici affrontati attivamente: l’attuazione della SNPC procede come previsto</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha preso atto del rapporto annuale 2014 del comitato direttivo della SNPC sullo stato di attuazione della «Strategia nazionale per la protezione della Svizzera contro i cyber-rischi (SNPC)». Il rapporto annuale fornisce una visione d’insieme dei lavori in corso e informa sugli obiettivi raggiunti nell’ambito delle 16 misure. È stato quindi elaborato un documento programmatico per procedure e processi in caso di incidenti cibernetici ed è stato possibile rafforzare la collaborazione fra la Confederazione e l’economia attraverso la rete di competenza «Swiss Cyber Experts». La creazione della divisione Cyber SIC nel Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC) permetterà in futuro di identificare più facilmente gli autori. Il rapporto informa inoltre sull’esame dell’efficacia previsto nel 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 27 giugno 2012 il Consiglio federale ha approvato la «Strategia nazionale per la protezione della Svizzera contro i cyber-rischi (SNPC)» e il 15 maggio 2013 il piano di attuazione con 16 misure. Quest’ultime dovranno essere realizzate entro la fine del 2017. Il comitato direttivo della SNPC sottopone annualmente al Consiglio federale un rapporto sullo stato di avanzamento dei lavori.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Obiettivi importanti raggiunti, prime misure attuate&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Nel 2014 sono stati raggiunti entro i termini previsti i primi obiettivi importanti e alcune tappe principali. Due misure sono già state attuate: una panoramica delle basi legali determinanti per lo spazio cibernetico e un documento programmatico per procedure e processi in caso di incidenti cibernetici. Un altro successo importante è stato realizzato grazie alla creazione della rete di competenza «Swiss Cyber Experts», una &lt;i&gt;public private parnership&lt;/i&gt; tra la Confederazione e l’economia per far fronte a incidenti cibernetici gravi. All’interno della Confederazione, la nuova divisione Cyber SIC, integrata nel Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC), faciliterà in futuro l’identificazione degli autori. Inoltre i centri di competenza per l’analisi di software nocivi (CERT) hanno aumentato la loro disponibilità e capacità di resistenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda le misure in fase di attuazione è da sottolineare che alcuni gestori di infrastrutture critiche hanno effettuato analisi dei rischi e della vulnerabilità nel quadro dei rischi cibernetici e, a seguito dei risultati ottenuti, hanno avviato un progetto per la gestione della continuità operativa. Anche i lavori finalizzati a fornire una rappresentazione della situazione procedono secondo i tempi stabiliti. È stato altresì possibile rafforzare notevolmente la cooperazione internazionale a livello bilaterale e multilaterale, in particolare nell’ambito delle misure per il rafforzamento della fiducia definite dall’Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE), di cui la Svizzera aveva assunto la presidenza nel 2014.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Esame dell’efficacia in corso&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Le attività basate sulla SNPC volte alla protezione contro i rischi cibernetici devono essere adeguate periodicamente all’evoluzione delle minacce e proseguite oltre il 2017. Al fine di esaminare l’efficacia delle singole misure, nel 2015 e nel 2016 sarà eseguita un’apposita analisi. I relativi risultati saranno presentati al Consiglio federale nella primavera del 2017 sotto forma di un rapporto finale.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Attuazione della SNPC decentralizzata, ma coordinata&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Con la SNPC il Consiglio federale ha stabilito tre obiettivi principali: l’individuazione precoce delle minacce e dei pericoli nello spazio cibernetico, l’incremento della resistenza delle infrastrutture critiche agli attacchi e la riduzione efficace dei rischi cibernetici. Ne risulta un ampio spettro di misure che saranno attuate in modo decentralizzato dalle unità organizzative competenti. Il Servizio di coordinamento della SNPC, aggregato alla Centrale d’annuncio e d’analisi per la sicurezza dell’informazione (MELANI), coordina i lavori a livello operativo e tecnico. La responsabilità strategica è affidata al comitato direttivo della SNPC, i cui membri sono nominati dal Consiglio federale e che è composto da rappresentati di tutti i dipartimenti interessati. Per garantire che l’attuazione si svolga in modo coordinato e che gli obiettivi strategici siano raggiunti nei tempi stabiliti, il Servizio di coordinamento della SNPC, in collaborazione con i servizi federali responsabili, ha definito delle tappe e stabilito una roadmap. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefanie Frey, Servizio di coordinamento SNPC, Organo direzione informatica della Confederazione ODIC Tel. 058 46 40529, stefanie.frey@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="136998">
        <title>Rapporto annuale 2014 sulla SNPC</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>465</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39701.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="137004">
        <title>Strategia nazionale per la protezione della Svizzera contro i cyber-rischi</title>
        <uri>http://www.isb.admin.ch/themen/01709/01710/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Cyber risks are actively tackled: NCS implementation is on track</title>
      <lead>During its meeting today, the Federal Council acknowledged the 2014 annual report of the steering committee on the state of implementation of the national strategy for the protection of Switzerland against cyber risks (NCS). The annual report gives a general overview of implementation and provides information on the achieved objectives of the 16 measures. For instance, a plan for management procedures and processes to be followed for cyber incidents has been developed, and cooperation between the Confederation and the private sector has been strengthened with the "Swiss Cyber Experts" competence network. Furthermore, the establishment of the Cyber FIS Division within the Federal Intelligence Service will make it easier to identify perpetrators in the future. The report also provides information on the effectiveness assessment planned for 2017.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On 27 June 2012, the Federal Council adopted the national strategy for the protection of Switzerland against cyber risks as well as its 16-point implementation plan on 15 May 2013. The 16 measures should be completed by the end of 2017. The NCS steering committee submits a progress report to the Federal Council annually.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Important objectives achieved, first measures completed&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;The first important objectives and milestones were achieved in 2014 as planned. Two measures have already been completed: an overview of the relevant legal foundations for cyberspace and a plan for management procedures and processes to be followed for cyber incidents. Another major achievement is the establishment of the "Swiss Cyber Experts" competence network, a public-private partnership between the Swiss government and the private sector for cooperation on dealing with serious cyber incidents. Within the Confederation, the newly established Cyber FIS Division of the Federal Intelligence Service (FIS) will make it easier to identify perpetrators in the future. Furthermore, the existing competence centres for malware analysis (CERTs) have improved their readiness and resilience.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Among the measures implemented, it should be noted that some operators of critical infrastructure have performed risk and vulnerability analyses with regard to cyber risks, the results of which have been used to launch the development of a plan for continuity management. Work on preparing a picture of the situation is also going according to plan. In addition, international cooperation at the bilateral and multilateral levels has been strengthened considerably, in particular within the framework of the confidence-building measures drawn up by the OSCE, the chairmanship of which was held by Switzerland in 2014.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Effectiveness assessment under way&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;The activities initiated by the NCS to protect against cyber risks must be adapted regularly to changes in the area of threats. These activities will also be pursued beyond 2017. A corresponding analysis will be performed in 2015 and 2016 to assess the effectiveness of each of the measures. The analysis is to be submitted to the Federal Council as a detailed final report in the spring of 2017.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Decentralised but coordinated NCS implementation&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;The Federal Council has set three main strategic objectives with the NCS: early identification of threats and dangers in cyberspace, improvement of the resilience of critical infrastructure and effective reduction of cyber risks. These have resulted in a broad range of measures which are dealt with on a decentralised basis by the competent organisational units. The NCS coordination unit, which is part of the Reporting and Analysis Centre for Information Assurance (MELANI), coordinates the work at the operational and technical levels. The NCS steering committee, which is appointed by the Federal Council and is composed of representatives of all of the departments involved, assumes strategic responsibility. In order to ensure that implementation is coordinated and the strategic objectives are achieved on time, the NCS coordination unit has defined milestones together with the federal units responsible and set them out in a roadmap. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefanie Frey, NCS Coordination Unit, Federal IT Steering Unit FITSU Tel. 058 46 40529, stefanie.frey@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="137000">
        <title>2014 NCS annual report</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>472</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39702.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="137005">
        <title>National strategy for Switzerland’s protection against cyber risks</title>
        <uri>http://www.isb.admin.ch/themen/01709/01710/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="104" org-id="1077">
        <name lang="de">Informatik-Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité informatique</name>
        <name lang="it">Sicurezza informatica</name>
        <name lang="en">IT security</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
