<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57656" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-06-16</pubdate>
    <blocking-period>2015-06-16</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Längeres Leben für eine Million Bücher</title>
      <lead>In den letzten fünfzehn Jahren hat die Schweizerische Nationalbibliothek (NB) über eine Million Bücher entsäuert. Sie können damit wesentlich länger erhalten werden. Dies schreibt die NB in ihrem soeben erschienen Jahresbericht 2014.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die NB hat letztes Jahr die Entsäuerung der zersetzungsgefährdeten Bücher abgeschlossen. Seit dem Jahr 2000 hat sie 1‘175‘300 Bände behandeln lassen. Deren Lebensdauer wurde damit um mindestens das Vierfache verlängert. Selbst Bücher aus schlechtem Papier bleiben damit sicher noch hundert Jahre lang benutzbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die NB überliefert Texte und Bilder zur Schweiz. Ende 2014 waren darunter 2‘942‘782 Bücher, 857‘190 Zeitschriften- und Zeitungsbände, 479‘642 Graphische Blätter, Fotografien und Karten, 35‘262 Online-Publikationen sowie geschätzte 1,2 Millionen Dokumente zur Denkmalpflege. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Thomas Hürlimann und Hans Saner neu im Schweizerischen Literaturarchiv&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Schweizerische Literaturarchiv (SLA) bewahrte 341 Archive und Nachlässe von Schweizer Autorinnen, Autoren und Gelehrten. Im vergangenen Jahr neu ins SLA kamen unter anderem die Nachlässe von Jean-Luc Benoziglio und Jean Bollack sowie die Archive von Thomas Hürlimann und Hans Saner.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ende 2014 waren 11 Millionen Seiten aus der NB online verfügbar, d.h. 5,1 Promille der gedruckten Sammlung. In Zusammenarbeit mit dem Verein Wikimedia Schweiz wurden letztes Jahr zudem gegen 800 Bilder aus der Graphischen Sammlung auf Wikimedia Commons publiziert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nationalphonothek kommt zur Nationalbibliothek&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im November 2014 hat der Bundesrat beschlossen, die Schweizer Nationalphonothek in Lugano per Anfang Januar 2016 der Nationalbibliothek anzugliedern. Damit wird die NB ab dem nächsten Jahr auch in der italienischen Schweiz vertreten sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Aussenstelle der NB in der Westschweiz, das Centre Dürrenmatt Neuchâtel (CDN), steht seit dem November 2014 unter neuer Leitung. Madeleine Betschart hat Janine Perret Sgualdo abgelöst, die das CDN aufgebaut hat.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Elena Balzardi, Vizedirektorin Tel. 058 462 89 48, elena.balzardi@nb.admin.ch Hans-Dieter Amstutz, Leiter Marketing und Kommunikation Tel. 058 463 17 72, hans-dieter.amstutz@nb.admin.ch</contact>
      <link id="137597">
        <title>Schweizerische Nationalbibliothek</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-06-17 11:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La vie d’un million de livres rallongée</title>
      <lead>Ces quinze dernières années, la Bibliothèque nationale suisse (BN) a désacidifié plus d’un million de livres. Ceux-ci pourront être conservés beaucoup plus longtemps, comme on peut le lire dans le rapport annuel 2014 de la BN qui vient de sortir de presse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’an passé, la BN a mené à terme la désacidification de livres menacés de décomposition. Depuis l’an 2000, elle a fait traiter 1 175 300 volumes, dont la durée de vie a été multipliée au moins par quatre. Même les livres en mauvais papier seront de ce fait utilisables pendant encore cent ans au minimum.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La BN transmet des textes et des documents visuels sur la Suisse. A la fin de 2014, elle abritait 2 942 782 livres, 857 190 recueils de revues et de journaux, 479 642 gravures, photographies et cartes, 35 262 publications en ligne ainsi qu’approximativement 1,2 million de documents concernant les monuments historiques. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Luc Benoziglio et Jean Bollack font leur entrée aux Archives littéraires suisses&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Archives littéraires suisses (ALS) conservaient 341 archives et fonds d’auteurs et d’érudits suisses. L’an passé, elles ont notamment reçu les fonds de Jean-Luc Benoziglio et de Jean Bollack ainsi que les archives de Thomas Hürlimann et Hans Saner.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A la fin de 2014, 11 millions de pages de la BN étaient consultables en ligne, soit le 5,1 pour mille de la collection imprimée. En collaboration avec Wikimedia Suisse, quelque 800 œuvres du Cabinet des estampes ont de plus été publiées sur Wikimedia Commons l’an passé. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La Phonothèque nationale intégrée à la Bibliothèque nationale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En novembre 2014, le Conseil fédéral a décidé de rattacher la Phonothèque nationale suisse&lt;b&gt; &lt;/b&gt;de Lugano à la Bibliothèque nationale dès le 1er janvier 2016. Dès l’an prochain, la BN sera donc également présente en Suisse italienne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’antenne de la BN en Suisse romande, le Centre Dürrenmatt Neuchâtel (CDN), a une nouvelle direction depuis novembre 2014. Madeleine Betschart a succédé à Janine Perret Sgualdo, qui a fait du CDN ce qu’il est aujourd’hui.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Elena Balzardi, vice-directrice Tél. 058 462 89 48, elena.balzardi@nb.admin.ch Hans-Dieter Amstutz, responsable Marketing et communication Tél. 058 463 17 72, hans-dieter.amstutz@nb.admin.ch</contact>
      <link id="137598">
        <title>Bibliothèque nationale suisse</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vita più lunga per un milione di libri</title>
      <lead>Negli ultimi quindici anni la Biblioteca nazionale svizzera (BN) ha deacidificato oltre un milione di libri, sottraendoli così all'usura del tempo. Questo e altro si può leggere nel suo rapporto annuale 2014 fresco di stampa.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lo scorso anno la BN ha concluso la deacidificazione dei libri a rischio di decomposizione. Dal 2000 ha fatto trattare 1 175 300 volumi, quadruplicandone almeno la durata di vita. Questo processo preserva al minimo per un altro secolo anche la carta di scarsa qualità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La BN conserva testi e libri sulla Svizzera. A fine 2014 la sua collezione contava 2 942 782 libri, 857 190 giornali e riviste, 479 642 fogli grafici, fotografie e cartine, 35 262 pubblicazioni on-line e circa 1,2 milioni di documenti sulla protezione dei monumenti storici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Thomas Hürlimann e Jean Bollack ora nell'Archivio svizzero di letteratura&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Archivio svizzero di letteratura (ASL) conserva 341 archivi e lasciti di autrici, autori, studiose e studiosi svizzeri. Lo scorso anno la collezione dell'ASL si è arricchita tra l'altro dei lasciti di Jean-Luc Benoziglio e Jean Bollack e degli archivi di Thomas Hürlimann e Hans Saner.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla fine del 2014 erano disponibili on-line 11 milioni di pagine della BN, pari al 5,1 per mille della collezione stampata. Inoltre, in collaborazione con l'associazione Wikimedia CH lo scorso anno sono state pubblicate sulla banca dati Wikimedia Commons circa 800 immagini del Gabinetto delle stampe. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fonoteca Nazionale Svizzera accorpata alla Biblioteca nazionale&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A novembre 2014, il Consiglio federale ha deciso di accorpare alla BN la Fonoteca Nazionale Svizzera (FN) di Lugano, con effetto da gennaio 2016. A partire dal prossimo anno la BN sarà quindi rappresentata anche nella Svizzera italiana.&lt;/p&gt; Da novembre 2014, il Centre Dürrenmatt Neuchâtel (CDN), sede distaccata della BN nella Svizzera francese, ha una nuova direttrice: Madeleine Betschart è subentrata a Janine Perret Sgualdo, presente fin dalla fondazione.</text>
      <contact>Elena Balzardi, vicedirettrice Tel. 058 462 89 48, elena.balzardi@nb.admin.ch Hans-Dieter Amstutz, responsabile Marketing e comunicazione Tel. 058 463 17 72, hans-dieter.amstutz@nb.admin.ch</contact>
      <link id="137599">
        <title>Biblioteca nazionale svizzera</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
