<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57774" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-06-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Dauerbeflaggung für das Parlamentsgebäude</title>
      <lead>Obwohl vergangene Woche die Session der Eidgenössischen Räte zu Ende gegangen ist, wehen an den Südkuppeln des Parlamentsgebäudes weiterhin die Schweizer Fahnen. Weil das Parlament eine Dauerbeflaggung beschlossen hat, wird dies auch so bleiben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bis anhin waren die Südkuppeln des Parlamentsgebäudes nur während der Sessionen der Eidgenössischen Räte beflaggt. Das Parlament hat nun in der zu Ende gegangenen Session einen parlamentarischen Vorstoss angenommen, der zukünftig eine Dauerbeflaggung des Parlaments­gebäudes vorschreibt. Die Motion wird sofort praktisch umgesetzt, d.h. dass die Flaggen an den beiden Kuppeln am Ende der Session nicht wieder entfernt wurden, sondern als Dauerbeflaggung verbleiben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der permanenten Beflaggung soll der besondere Charakter des Gebäudes unterstrichen und das Parlamentsgebäude als Sitz der Volksvertretung kenntlich gemacht werden. Denn die Fassade zeigte bis anhin gegen den Bundesplatz und die Bundesgasse hin kaum Merkmale, welche die Bedeutung des Gebäudes für unser Land und unsere Demokratie hervorgehoben hätten. Aufgrund des Kreuzes auf der Kuppel wurde es in der Vergangenheit von Touristen mitunter sogar für eine Kirche gehalten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um anzuzeigen, dass eine Session der Eidgenössischen Räte stattfindet, wird wie bisher zusätzlich über dem Eingangsbereich die Schweizerfahne gehisst.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL 058 465 50 03; infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pavoisement permanent du Palais du Parlement</title>
      <lead>Bien que la session parlementaire ait pris fin la semaine dernière, les drapeaux suisses continuent de flotter sur les coupoles sud du Palais du Parlement. Les drapeaux resteront présents à cet endroit, car le Parlement a décidé d'instaurer un pavoisement permanent du bâtiment.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jusqu'ici, les coupoles sud du Palais du Parlement n'étaient ornées de drapeaux que pendant les sessions des Chambres fédérales. Or, lors de la session qui vient de s'achever, le Parlement a adopté une motion demandant qu'à l'avenir les drapeaux flottent toute l'année sur le Palais du Parlement. Cette motion fait l'objet d'une mise en œuvre immédiate, puisque les drapeaux qui avaient été hissés sur les deux coupoles pour la session d'été n'ont pas été retirés à la fin de celle-ci, mais continueront d'être arborés à titre de pavoisement permanent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le pavoisement permanent permettra de mettre en évidence le caractère bien spécifique du Palais du Parlement et de signaler que ce bâtiment est le siège des représentants du peuple. En effet, la façade qui donne sur la place fédérale et la Bundesgasse présentait, jusqu'ici, peu de caractéristiques témoignant de l'importance du bâtiment pour notre pays et notre démocratie. Il est même arrivé par le passé que, en raison de la croix qui orne sa coupole, le Palais du Parlement soit confondu avec une église par les touristes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de montrer qu'une session des Chambres fédérales est en cours, un pavillon suisse sera en outre hissé au-dessus de l'entrée principale, comme c'est le cas actuellement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication OFCL 058 465 50 03; infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Palazzo del Parlamento resta imbandierato</title>
      <lead>Sebbene la scorsa settimana la sessione delle Camere federali sia terminata, le bandiere svizzere continuano a essere esposte sulle cupole sud del Palazzo del Parlamento. Questo è quanto ha deciso il Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sinora le cupole sud del Palazzo del Parlamento venivano imbandierate soltanto durante le sessioni delle Camere federali. La scorsa sessione il Parlamento ha accolto un intervento parlamentare che richiedeva l'imbandieramento permanente del Palazzo del Parlamento. La mozione è subito attuata e di conseguenza le bandiere sulle cupole non sono state rimosse alla fine della sessione, ma restano alzate in modo permanente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'imbandieramento costante intende sottolineare il carattere particolare dell'edificio e rendere subito riconoscibile il Palazzo del Parlamento quale sede dei rappresentanti del Popolo. Le facciate che danno sulla piazza federale e la Bundesgasse sono infatti sprovviste di caratteristiche che mettono in evidenza l'importanza che l'edificio riveste per il nostro Paese e la nostra democrazia. A causa della croce posta sulla cupola, in passato alcuni turisti hanno scambiato l'edificio addirittura per una chiesa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per indicare lo svolgimento di una sessione delle Camere federali, la bandiera svizzera è alzata come sinora anche sopra l'entrata principale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL, tel. 058 465 50 03, e-mail: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
