<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57811" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-06-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Private Sicherheitsdienstleistungen im Ausland werden ab 1. September 2015 geregelt</title>
      <lead>Ab dem 1. September 2015 sind Söldnerfirmen in der Schweiz verboten. Der Bundesrat hat am Mittwoch entschieden, das Bundesgesetz über die im Ausland erbrachten privaten Sicherheitsdienstleistungen (BPS) und die dazugehörende Verordnung auf diesen Zeitpunkt in Kraft zu setzen. Ein Unternehmen, das Sicherheitsdienstleistungen im Ausland ausführt, untersteht zudem einer vorgängigen Meldepflicht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das neue Bundesgesetz über die im Ausland erbrachten privaten Sicherheitsdienstleistungen (BPS) soll dazu beitragen, die schweizerische Neutralität zu wahren und die Einhaltung des Völkerrechts zu garantieren. Es gilt für Unternehmen, die von der Schweiz aus Sicherheitsdienstleistungen im Ausland erbringen oder in der Schweiz damit zusammenhängende Aktivitäten ausüben. Erfasst sind auch Bundesbehörden, die Sicherheitsunternehmen mit der Wahrnehmung bestimmter Schutzaufgaben im Ausland beauftragen, und Gesellschaften mit Sitz in der Schweiz, die im Ausland tätige Sicherheitsunternehmen kontrollieren (Holding-Gesellschaften).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Keine Teilnahme an bewaffneten Konflikten &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In der Schweiz ansässige Sicherheitsunternehmen dürfen sich an Feindseligkeiten im Rahmen eines bewaffneten Konflikts im Ausland nicht unmittelbar beteiligen. Unter das Verbot des Söldnertums fallen namentlich die Rekrutierung, Ausbildung und Vermittlung von Personal im In- und Ausland. Tätigkeiten, die schwere Menschenrechtsverletzungen begünstigen, sind ebenfalls untersagt. So kann in einem Staat, in dem bekanntermassen gefoltert wird, kein Gefängnis betrieben werden.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Meldepflicht privater Sicherheitsdienstleistungen im Ausland&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Jedes Unternehmen, das im Ausland private Sicherheitsdienstleistungen erbringen will, muss dies vorgängig der zuständigen Behörde, also der Politischen Direktion des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), melden. Meldepflichtig sind beispielsweise der Schutz von Personen sowie Einsätze für die Bewachung von Gütern und Liegenschaften, wenn sie in heiklen Umgebungen oder Situationen stattfinden, aber auch Personenkontrollen oder die Betreuung von Häftlingen. Die Politische Direktion des EDA entscheidet in einem ersten Schritt innerhalb von vierzehn Tagen, ob die gemeldete Tätigkeit Anlass zur Einleitung eines Prüfverfahrens gibt. Steht die gemeldete Tätigkeit im Widerspruch zu den im Gesetz genannten Zwecken, wird sie in einem zweiten Schritt verboten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Verschiedene Kontrollmassnahmen gewährleisten eine wirksame Umsetzung: Unter bestimmten Voraussetzungen kann die Politische Direktion des EDA die Geschäftsräume eines Unternehmens ohne Vorankündigung inspizieren und Einsicht in die Geschäftsunterlagen nehmen. Widerhandlungen gegen das Gesetz werden mit Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder Geldstrafe geahndet. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Vereinfachtes Verfahren für Routinedienstleistungen &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Ausführungsbestimmungen sehen für gewisse Fälle ein vereinfachtes Meldeverfahren vor. Es handelt sich um routinemässige Dienstleistungen (z.B. Schutz eines Supermarkets oder einer Schuhfabrik in einer heiklen Umgebung). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Schinzel, Bundesamt für Justiz, T +41 58 462 35 41 Fulvio Massard, Politische Direktion EDA, T +41 58 462 54 82</contact>
      <link id="137886">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2015/2015-06-240.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La fourniture de prestations de sécurité privées à l’étranger sera réglementée dès le 1er septembre 2015</title>
      <lead>Les entreprises de mercenaires seront interdites dès le 1er septembre 2015. Le Conseil fédéral a décidé mercredi de fixer à cette date l’entrée en vigueur de la loi fédérale sur les prestations de sécurité privées fournies à l’étranger et de son ordonnance. L’entreprise qui fournit des prestations de sécurité à l’étranger sera soumise à une obligation préalable de déclarer.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nouvelle loi fédérale du 27 septembre 2013 sur les prestations de sécurité privées fournies à l'étranger vise à protéger la neutralité suisse et à garantir le respect du droit international. Elle s'appliquera aux entreprises qui fournissent, depuis la Suisse, des prestations de sécurité privées à l'étranger ou qui fournissent, en Suisse, des prestations en rapport avec une prestation de sécurité privée fournie à l'étranger. Elle concernera également les autorités fédérales qui engagent une entreprise pour l'exécution de tâches de protection à l'étranger et les sociétés établies en Suisse qui contrôlent des entreprises fournissant des prestations de sécurité privées à l'étranger (sociétés holding).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Pas de participation à des conflits armés&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les entreprises de sécurité domiciliées en Suisse ne seront pas autorisées à participer directement à des hostilités qui se déroulent dans le cadre d'un conflit armé à l'étranger. L'interdiction du mercenariat englobe notamment le recrutement, la formation et la mise à disposition de personnel en Suisse et à l'étranger. Les activités pouvant prêter à de graves violations des droits de l'homme seront elles aussi interdites. Ainsi, il ne sera pas possible de gérer une prison dans un Etat dont il est notoire qu'il pratique la torture.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Obligation de déclarer les prestations de sécurité privées &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Une entreprise qui envisage de fournir des prestations de sécurité privées à l'étranger devra d'abord le déclarer à l'autorité compétente. Sont par exemple soumises à déclaration la protection de personnes et la garde et la surveillance de biens et d'immeubles quand elles sont assurées dans des environnements ou des situations sensibles, mais aussi les contrôles de personnes ou la prise en charge de prisonniers. La Direction politique du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) aura quatorze jours pour décider si l'activité déclarée nécessite ou non l'ouverture d'une procédure d'examen. Si l'activité en question est contraire aux buts de la loi, elle sera interdite. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Divers mécanismes de contrôle garantiront une mise en œuvre efficace : la Direction politique du DFAE pourra, sous certaines conditions, inspecter sans avis préalable les locaux d'une entreprise et consulter les documents utiles. Toute infraction à la loi sera passible d'une peine privative de liberté de trois ans au plus ou d'une peine pécuniaire. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Procédure simplifiée pour les prestations de routine &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les dispositions d'exécution prévoient, dans certains cas, une procédure accélérée pour les prestations dites de routine (par ex. protection d'un supermarché ou d'une usine de chaussures dans un environnement sensible).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Schinzel, Office fédéral de la justice, T +41 58 462 35 41 Fulvio Massard, Direction politique DFAE, T +41 58 462 54 82</contact>
      <link id="137887">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2015/2015-06-240.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dal 1° settembre 2015 nuove regole per le prestazioni di sicurezza private fornite all’estero</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha fissato al 1° settembre 2015 l'entrata in vigore della legge federale sulle prestazioni di sicurezza private fornite all’estero (LPSP) e della relativa ordinanza, vietando così da tale data le imprese di mercenari in Svizzera. Le imprese che forniscono prestazioni di sicurezza all’estero saranno inoltre soggette a un obbligo di dichiarazione preliminare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nuova legge federale sulle prestazioni di sicurezza private fornite all'estero (LPSP) contribuisce a preservare la neutralità del nostro Paese e a garantire il rispetto del diritto internazionale. Si applica alle imprese che dalla Svizzera forniscono prestazioni di sicurezza all'estero o che in Svizzera esercitano attività correlate a simili prestazioni. La nuova legge è applicabile anche alle autorità federali che incaricano imprese di sicurezza di svolgere determinati compiti di protezione all'estero e a imprese con sede in Svizzera che controllano imprese di sicurezza attive all'estero.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Divieto di partecipazione a conflitti armati &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Alle imprese di sicurezza con sede in Svizzera è vietato partecipare direttamente alle ostilità di un conflitto armato all'estero. Il divieto del mercenarismo comprende in particolare il reclutamento, la formazione e la messa a disposizione di personale in Svizzera e all'estero, nonché le attività che favoriscono gravi violazioni dei diritti umani. È vietata, ad esempio, la gestione di un carcere in uno Stato in cui si ricorre notoriamente alla tortura.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Obbligo di dichiarare prestazioni di sicurezza private&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ogni impresa che intende fornire prestazioni di sicurezza private all'estero deve dichiararlo preventivamente all'autorità competente, ossia alla Direzione politica del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE). Sottostanno all'obbligo, ad esempio, la protezione di persone e la custodia di beni e immobili se avvengono in luoghi o situazioni delicati, ma anche i controlli di persone e la custodia di detenuti. La Direzione politica del DFAE decide entro un termine di 14 giorni se l'attività dichiarata richiede l'avvio di una procedura di esame e la vieta se risulta contraria agli obiettivi specificati nella legge. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diverse misure di controllo garantiscono l'attuazione efficace della legge: in determinate circostanze la Direzione politica del DFAE può ispezionare senza preavviso i locali commerciali dell'impresa e prendere visione dei documenti. Le violazioni della legge sono punite con una pena detentiva fino a tre anni o con una pena pecuniaria. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Procedura semplificata per prestazioni di routine &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le disposizioni esecutive prevedono una procedura di notificazione semplificata per determinati casi: si tratta di prestazioni di servizi di routine, come la protezione di un supermarket o di una fabbrica di scarpe in un contesto delicato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Schinzel , Ufficio federale di giustizia, T +41 58 462 35 41 Fulvio Massard, Direzione politica DFAE, T +41 58 462 54 82</contact>
      <link id="137888">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2015/2015-06-240.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="97" org-id="403">
        <name lang="de">Schutz von Objekten</name>
        <name lang="fr">Protection d'objets</name>
        <name lang="it">Protezione di oggetti</name>
        <name lang="en">Object protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="98" org-id="403">
        <name lang="de">Schutz von Personen</name>
        <name lang="fr">Protection de personnes</name>
        <name lang="it">Protezione di persone</name>
        <name lang="en">Protection of persons</name>
      </keyword>
      <keyword id="116" org-id="403">
        <name lang="de">Unternehmensrecht</name>
        <name lang="fr">Droit des sociétés</name>
        <name lang="it">Diritto societario</name>
        <name lang="en">Company law</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
