<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57827" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-06-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Citoyenneté kann man lernen»</title>
      <lead>Im Rahmen der Integrationsförderung unterstützt die Eidgenössische Kommission für Migrationsfragen Citoyenneté-Projekte. Was ein solches Projekt ausmacht, wie man die Citoyenneté für die ganze Bevölkerung fördern kann, also auch für jene ohne Stimm- und Wahlrecht – darüber tauschten sich rund 140 Teilnehmer am Citoyenneté-Praxistag in Berner Rathaus aus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Citoyenneté - was steckt hinter diesem französischen Begriff? Citoyenneté bedeutet zuerst einmal politische Partizipation, umfasst aber auch weitere Formen von Teilhabe und Engagement für die Gesellschaft. Ein Citoyenneté-Projekt muss deshalb zum Ziel haben, möglichst breite Bevölkerungsgruppen nachhaltig am öffentlichen Leben teilhaben zu lassen. Catherine Neveu, Forschungsdirektorin am interdisziplinären Institut für zeitgenössische Anthropologie in Paris, die sich seit 26 Jahren mit Citoyenneté beschäftigt, wies in ihrem Eingangsreferat zum EKM-Praxistag darauf hin, dass Citoyenneté etwas Gewachsenes, etwas Konstruiertes ist, «eine ständige Baustelle». Und ganz wichtig für die rund 140 Tagungsteilnehmer: «Citoyenneté kann man lernen.» So machten sich diese Teilnehmer auf, in zahlreichen kleinen Gruppen Erfahrungen, Erwartungen und auch mehr oder weniger konkrete Projektideen zu diskutieren. EKM-Präsident Walter Leimgruber bedankte sich in seinem Schlusswort bei den Teilnehmern für ihr Engagement und die intensiven Diskussionen. Mit Interesse warte die Kommission nun auf die neuen Projektgesuche, die ab sofort bei der EKM eingegeben werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit 2008 hat die EKM im Rahmen des Programms Citoyenneté rund 60 Projekte unterstützt. Sie alle haben auf unterschiedlichste Weise neue Partizipationsmöglichkeiten für Ausländerinnen und Ausländer ausgelotet und erschlossen. Aufgrund der bisherigen Erfahrungen sind für die dritte Programmphase 4 Aspekte definiert: Information, Mitsprache, Mitgestaltung und Mitentscheidung. Neue Citoyenneté-Projekte sollten mehrere oder alle vier Aspekte beachten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ausführliche Informationen und Gesuchsformulare finden sich auf der Website der Migrationskommission: www.ekm.admin.ch, Projekte, Citoyenneté.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elsbeth Steiner Informationsverantwortliche EKM elsbeth.steiner@ekm.admin.ch 058 464 52 61</contact>
      <link id="137926">
        <title>Projekte "Citoyenneté" auf ekm.admin.ch</title>
        <uri>http://www.ekm.admin.ch/ekm/de/home/projekte/citoyen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Explorer la citoyenneté</title>
      <lead>Dans le cadre de l’encouragement de l’intégration, la Commission fédérale pour les questions de migration soutient des projets de citoyenneté. Les quelque 140 participants à la journée nationale du Programme Citoyenneté, qui s’est tenue à l’Hôtel de ville de Berne, ont échangé sur les caractéristiques d’un tel projet, sur la manière dont on peut encourager la citoyenneté pour toute la population, y compris pour ceux qui n’ont pas de droit de vote et d’éligibilité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Citoyenneté - qu'entend-on par là ? Ce terme signifie tout d'abord participation politique, mais il comprend aussi d'autres formes de participation et d'engagement dans la société. C'est pourquoi un tel projet doit se donner pour objectif de permettre à une population aussi large que possible de participer durablement à la vie publique. Catherine Neveu, directrice de recherche à l'Institut Interdisciplinaire d'Anthropologie du Contemporain à Paris et spécialiste de la citoyenneté depuis 26 ans, l'a relevé dans son exposé : la citoyenneté est quelques chose qui se développe, qui se construit, c'est un « éternel chantier ». Et, élément central pour les 140 participants à cette journée : « la citoyenneté s'apprend ». Répartis en nombreux petits groupes, ces participants ont donc discuté de leur vécu, de leurs attentes et d'idées de projets concrètes ou ébauchées. Dans son allocution finale, le président de la CFM, Walter Leimgruber, a remercié les participants pour leur engagement et les débats intensifs. La Commission attend maintenant avec intérêt les nouvelles demandes de projets, qui peuvent être soumises à la CFM dès à présent. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CFM a soutenu quelque 60 projets dans le cadre du Programme Citoyenneté depuis 2008. Tous ont d'une manière ou d'une autre exploré et ouvert de nouvelles possibilités de participation pour les étrangers. Au vu des expériences faites par le passé, 4 aspects ont été définis pour la troisième phase du Programme : information, concertation, co-construction et codécision. Les nouveaux projets de citoyenneté devront mettre en œuvre tout ou partie de ces aspects.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vous trouverez des informations détaillées et le formulaire de dépôt sur le site Web de la Commission fédérale pour les questions de migration : www.ekm.admin.ch, Projets, Citoyenneté.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elsbeth Steiner Informationsverantwortliche EKM elsbeth.steiner@ekm.admin.ch 058 464 52 61</contact>
      <link id="137927">
        <title>Projets Citoyenneté chez ekm.admin.ch</title>
        <uri>http://www.ekm.admin.ch/ekm/fr/home/projekte/citoyen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La «citoyenneté» si impara</title>
      <lead>Nel quadro della promozione dell’integrazione, la Commissione federale della migrazione sostiene dei progetti che favoriscono la citoyenneté. I circa 140 partecipanti alla giornata di pratica sul tema svoltasi al Municipio di Berna hanno avuto modo di scambiarsi le rispettive vedute per quanto riguarda i contenuti di questi progetti e i modi possibili d’incoraggiare tutti, anche chi non ha il diritto di voto e di eleggibilità, a vivere la citoyenneté.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Citoyenneté: che cosa si cela dietro questo termine francese? La citoyenneté significa in primis partecipazione politica. Abbraccia però anche altre forme di partecipazione e di impegno a favore della società. Pertanto, un progetto volto a promuovere la citoyenneté deve mirare a coinvolgere in maniera durevole nella vita pubblica gruppi quanto più possibile vasti della popolazione. Catherine Neveu, responsabile delle ricerche presso l'istituto interdisciplinare di antropologia contemporanea di Parigi, da 26 anni si dedica al tema della citoyenneté. Durante il suo discorso di apertura della giornata di pratica ha sottolineato come la citoyenneté sia una realtà che cresce e si costruisce, «un cantiere permanente», insomma. E, cosa molto importante per i 140 partecipanti all'incontro, «la citoyenneté si impara.» Proprio in quest'ottica, i partecipanti si sono quindi suddivisi in gruppetti per discutere le rispettive esperienze, aspettative e idee più o meno concrete per nuovi progetti. Nel suo breve discorso conclusivo, il presidente della CFM Walter Leimgruber ha ringraziato i partecipanti per l'impegno profuso e per le intense discussioni. La CFM attende ora con interesse i nuovi progetti sul tema, per i quali possono essere sottoposte da subito alla commissione pertinenti richieste di finanziamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2008 a questa parte, la CFM ha sostenuto circa una sessantina di progetti nell'ambito del Programma Citoyenneté. Tutti, in vario modo, hanno consentito di individuare e aprire nuove possibilità di partecipazione per gli stranieri. Basandosi sulle esperienze maturate sinora, la CFM ha definito quattro aspetti per la terza fase del programma, ossia: informazione, concertazione, co-elaborazione e codecisione; aspetti che i nuovi progetti dovranno considerare, se possibile integralmente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maggiori informazioni come anche i moduli per la presentazione dei progetti sono reperibili sul sito internet: www.ekm.admin.ch, Progetti, Citoyenneté.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elsbeth Steiner Informationsverantwortliche EKM elsbeth.steiner@ekm.admin.ch 058 464 52 61</contact>
      <link id="137928">
        <title>Progetti Citoyenneté ekm.admin.ch</title>
        <uri>http://www.ekm.admin.ch/ekm/de/home/projekte/citoyen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
