<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57843" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2015-06-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kleinbauern, Berufsbildung, Innovation: vielfältiges Engagement der Schweiz in der internationalen Zusammenarbeit 2014</title>
      <lead>In einem komplexen entwicklungspolitischen Umfeld ist es der Schweiz im letzten Jahr gelungen, in zentralen Bereichen der internationalen Zusammenarbeit wichtige Beiträge zu leisten. Dazu gehören unter anderem die Förderung von Demokratie, nachhaltigem Wirtschaftswachstum und Berufsbildung, die Stärkung von Kleinbauern, Hilfe für Flüchtlinge und Migranten sowie Konfliktprävention und Nothilfe. Dies zeigt der von der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) und dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) heute veröffentlichten Jahresbericht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Kluft zwischen Arm und Reich nimmt weiter zu, wirtschaftliche Rahmenbedingungen erweisen sich als instabil und natürliche Ressourcen werden knapper. Hinzu kommen Pandemien, Konflikte und extreme Wetterereignisse. Auch 2014 prägten zahlreiche grenzüberschreitende und komplexe Herausforderungen das entwicklungspolitische Umfeld. Mit Engagement, Innovationsfähigkeit, Geduld und Verlässlichkeit hat sich die Schweiz diesen Herausforderungen gestellt. „Wichtig war und ist dabei immer die Abstimmung auf die von unseren Partnerländern selber definierten Bedürfnisse“, betonen DEZA-Direktor Manuel Sager und SECO-Direktorin Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch im Vorwort des Jahresberichts 2014. „Unser oberstes Ziel bleibt es, die Partnerländer darin zu unterstützen, nicht nur Wohlstand zu schaffen, sondern auch Wohlergehen. Das kann nur geschehen, wenn Wirtschaftswachstum allen dient und nicht zu Lasten unserer natürlichen Lebensgrundlagen erfolgt.“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die nachfolgende Auswahl von Schwerpunkten vermittelt einen Einblick in das konkrete Engagement der Schweiz im vergangenen Jahr.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Hilfe für Menschen auf der Flucht&lt;br /&gt;Der Bereich Nothilfe und Krisenprävention war 2014 mit besonders vielen Krisen und weltpolitischer Instabilität konfrontiert: Seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs waren nie mehr so viele Menschen auf der Flucht. Die Schweiz linderte Not und Elend vor Ort und leistete mit friedensbildenden Massnahmen Unterstützung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Bäuerlichen Kleinbetrieben zum Erfolg verhelfen&lt;br /&gt;Noch immer mangelt es vielen Kleinbäuerinnen und Kleinbauern an marktwirtschaftlicher Erfahrung und Zugang zu Krediten. Die Schweiz unterstützte unter anderem Kleinbäuerinnen und Kleinbauern in Laos bei der Gründung von Bauernorganisationen und der Verbesserung von Landplanung, Wasser- und Bodenbewirtschaftung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Mehrwert schaffen durch Innovationen mit dem Privatsektor&lt;br /&gt;Längst nicht alle profitierten vom Aufschwung und den eindrücklichen Wachstumsraten in vielen Entwicklungs- und Schwellenländern. Zudem ist der ungebremste Abbau von natürlichen Ressourcen oft nicht nachhaltig. Die Schweiz setzt in diesem Bereich auf vielfältige Partnerschaften und Innovationen mit dem Privatsektor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Berufsbildung und Jugendbeschäftigung schaffen Perspektiven&lt;br /&gt;Viele Entwicklungs- und Transitionsländer leiden unter hoher Jugendarbeitslosigkeit. Die Schweiz setzt sich deshalb in ihren Partnerländern für Berufsbildung und Jugendbeschäftigung ein und nutzt dabei Elemente des schweizerischen Berufsbildungssystems.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Das Potenzial der Arbeitsmigration erkennen und nutzen&lt;br /&gt;Arbeitsmigrantinnen und –migranten leisten einen wichtigen Beitrag zur Entwicklung in ihren Herkunfts- und Zielländern. Der Schweiz ist es wichtig, die Rechte der Migrantinnen und Migranten zu schützen und das Potenzial der Arbeitsmigration zu nutzen. Sie engagiert sich deshalb in Form von Projekten im gesamten Migrationszyklus und arbeitet intensiv mit Regierungen und der Zivilgesellschaft zusammen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 17 neue globale Ziele für eine nachhaltige Entwicklung&lt;br /&gt;Im Sinne einer Weiterentwicklung der UNO-Millenniums-Entwicklungsziele hat sich die Schweiz an der Formulierung der neuen globalen Ziele für eine nachhaltige Entwicklung beteiligt (post-2015). Damit soll für die künftige Entwicklungsagenda ein für alle Staaten gültiger Referenzrahmen geschaffen werden, der soziale wirtschaftliche und umweltbezogene Dimensionen ausgewogen integriert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Auskunft&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Information EDA&lt;br /&gt;+41 (0)58 462 31 53&lt;br /&gt;info@eda.admin.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Information SECO&lt;br /&gt;+41 (0)58 464 09 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="143565">
        <title>Jahresbericht DEZA/SECO 2014</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/deza/de/documents/publikationen/Jahresberichte/Jahresbericht-deza-seco-2014_DE.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143566">
        <title>DEZA Berufsbildung</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/themen/grund-_und_berufsbildung/formation-professionnelle--developper-de-nouvelles-competences-.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143567">
        <title>DEZA Agenda Post-2015</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/post2015/de/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143568">
        <title>DEZA Landwirtschaftliche Klein- und Familienbetriebe</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/themen/landwirtschaft_undernaehrungssicherheit/landwirtschaftliche-produktion-und-vermarktung/landwirtschaftlicheklein-undfamilienbetriebe.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143569">
        <title>DEZA Katastrophenvorsorge, Nothilfe und Wiederaufbau</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/themen/katastrophenvorsorgenothilfeundwiederaufbau.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143570">
        <title>DEZA Partnerschaften mit dem Privatsektor: Wirkung der Zusammenarbeit stärken</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/partnerschaften_auftraege/public-private-partnership.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143571">
        <title>SECO Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Petites exploitations agricoles, formation professionnelle, innovation: l’engagement diversifié de la coopération internationale de la Suisse en 2014</title>
      <lead>Dans l’environnement complexe de la politique au développement, la Suisse est parvenue, en 2014, à jouer un rôle important dans des domaines clés de la coopération internationale, parmi lesquels figurent la promotion de la démocratie, la stimulation d’une croissance économique durable et le soutien à la formation professionnelle, le renforcement de petites exploitations agricoles, l’aide aux réfugiés et aux migrants, la prévention des conflits et l’aide d’urgence. Ce constat ressort du rapport annuel publié ce jour par la Direction du développement et de la coopération (DDC) et le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durant l’année 2014, la politique de développement a une fois de plus été confrontée à des défis internationaux complexes: le fossé entre riches et pauvres continue de se creuser, la situation économique est instable et les ressources naturelles se raréfient, tandis que les pandémies, les conflits et les phénomènes météorologiques extrêmes font régulièrement des victimes. Autant de défis que la Suisse s’est attachée à relever avec engagement, sens de l’innovation, persévérance et fiabilité. Dans l’éditorial du rapport annuel 2014, le directeur de la DDC Manuel Sager et la directrice du SECO Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch explicitent l’approche de la Suisse en ces termes: «Nous veillons toujours à adapter nos activités aux besoins définis par nos pays partenaires. Notre but ultime est de soutenir nos pays partenaires dans leurs efforts pour créer non seulement de la prospérité, mais aussi du bien-être. Pour cela, il faut que la croissance économique profite à tout le monde et ne se fasse pas au détriment des ressources naturelles».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les priorités relevées ci-après donnent un aperçu des activités concrètes déployées par la Suisse durant l’année 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Fournir une aide aux réfugiés et aux personnes déplacées&lt;br /&gt;En 2014, le secteur Prévention des crises et aide d’urgence a été confronté à un grand nombre de crises et à une forte instabilité politique: le nombre de personnes en fuite a atteint un niveau sans précédent depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale. La Suisse s’est attachée, sur place, à soulager la détresse et la misère des populations affectées et à œuvrer au développement de la paix.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Favoriser le succès des petites exploitations agricoles&lt;br /&gt;Le manque d’expérience en matière d’économie de marché et la difficulté à accéder aux crédits continuent de peser sur un grand nombre de petites exploitations agricoles. La Suisse a notamment aidé des petits agriculteurs du Laos à mettre sur pied des organisations paysannes et à améliorer leur système d’aménagement du territoire et de gestion de l’eau et des sols.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Créer des plus-values en innovant avec le secteur privé&lt;br /&gt;L’essor économique et les taux de croissance impressionnants enregistrés par maints pays en développement et pays émergents ne profitent de loin pas à tous. De plus, l’exploitation incontrôlée des ressources naturelles constitue souvent un obstacle au développement durable. Dans ce domaine, la Suisse mise sur des partenariats diversifiés et des innovations avec le secteur privé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Promouvoir la formation professionnelle et l’emploi des jeunes pour ouvrir de nouvelles perspectives&lt;br /&gt;Un grand nombre de pays en développement ou en transition affichent un taux de chômage très élevé parmi les jeunes. Pour remédier à cette situation, la Suisse œuvre dans les pays partenaires en faveur de la formation professionnelle et de l’emploi des jeunes en s’inspirant de son propre système de formation professionnelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Reconnaître et valoriser le potentiel de la main d’œuvre migrante&lt;br /&gt;Les travailleurs migrants fournissent une contribution substantielle au développement de leur pays d’origine et de leur pays de destination. Soucieuse de protéger les droits des migrants et de valoriser le potentiel de la migration professionnelle, la Suisse s’engage à travers des projets couvrant chaque phase du cycle migratoire et entretient une étroite collaboration avec des gouvernements et la société civile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Dix-sept nouveaux objectifs mondiaux de développement durable&lt;br /&gt;La Suisse a participé à la formulation des nouveaux Objectifs de développement durable appelés à prendre le relais des Objectifs du Millénaire pour le développement de l’ONU pour l’après-2015. Ces objectifs formeront le cadre de référence du futur programme de développement, qui s’appliquera à tous les Etats et intégrera de manière équilibrée les dimensions économique, sociale et environnementale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Renseignements&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Information DFAE&lt;br /&gt;+41 (0)58 462 31 53&lt;br /&gt;info@eda.admin.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Information SECO&lt;br /&gt;+41 (0)58 464 09 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="143572">
        <title>Rapport annuel DDC/SECO 2014</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/deza/fr/documents/publikationen/Jahresberichte/Jahresbericht-deza-seco-2014_FR.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143573">
        <title>DDC - Formation professionnelle</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/themen/grund-_und_berufsbildung/formation-professionnelle--developper-de-nouvelles-competences-.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143574">
        <title>DDC - Programme de développement pour l'après-2015 (Agenda post-2015)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/post2015/fr/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143575">
        <title>DDC – Les petites exploitations et exploitations familiales agricoles</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/themen/landwirtschaft_undernaehrungssicherheit/landwirtschaftliche-produktion-und-vermarktung/landwirtschaftlicheklein-undfamilienbetriebe.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143576">
        <title>DDC - Prévention des catastrophes, aide d'urgence et reconstruction</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/themen/katastrophenvorsorgenothilfeundwiederaufbau.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143577">
        <title>DDC Partenariats public-privé pour le développement – pour un impact plus fort</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/partnerschaften_auftraege/public-private-partnership.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143578">
        <title>SECO - Coopération et développement économiques</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Piccoli agricoltori, formazione professionale, innovazione: nel 2014 l’impegno della Svizzera nella cooperazione internazionale è stato multiforme</title>
      <lead>In un contesto complesso per la politica di sviluppo, l’anno scorso la Svizzera è riuscita a fornire contributi importanti in settori centrali della cooperazione internazionale, tra cui la promozione della democrazia, la crescita economica sostenibile e la formazione professionale, il rafforzamento delle capacità dei piccoli agricoltori, l’assistenza ai profughi e migranti, la prevenzione dei conflitti e l’aiuto d’urgenza. È quanto emerge dal rapporto annuale pubblicato oggi dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) e dalla Segreteria di Stato dell’economia (SECO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il divario tra ricchi e poveri continua a crescere, le condizioni quadro dell’economia si dimostrano sempre più instabili e le risorse naturali si assottigliano sempre più. A questo si aggiungono pandemie, conflitti ed eventi meteorologici estremi. Anche nel 2014, la politica di sviluppo è stata contraddistinta da numerose sfide transfrontaliere complesse, che la Svizzera ha raccolto con impegno, capacità di innovazione, pazienza e affidabilità. «Un elemento importante è sempre stato e resta l’adeguamento ai bisogni definiti dai Paesi partner», rilevano il direttore della DSC Manuel Sager e la direttrice della SECO Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch nella prefazione del rapporto annuale 2014. «L’obiettivo prioritario della cooperazione svizzera allo sviluppo resta quello di sostenere i Paesi partner nel raggiungere non solo la prosperità, ma anche il benessere. Ciò può avvenire solo se la crescita economica apporta beneficio a tutti e non danneggia le basi vitali naturali».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La seguente selezione di temi prioritari consente di avere una panoramica degli interventi concreti effettuati l’anno scorso dalla Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Aiuti a persone in fuga&lt;br /&gt;Il settore Prevenzione delle crisi e aiuto d’emergenza si è confrontato nel 2014 con un numero particolarmente alto di crisi e fattori di instabilità politica a livello mondiale: non c’erano mai state così tante persone in fuga dopo la fine della seconda guerra mondiale. La Svizzera ha alleviato le sofferenze e risposto alle necessità sul campo, offrendo sostegno con misure per la promozione della pace.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Aiutare le piccole aziende agricole ad avere successo&lt;br /&gt;Molti piccoli agricoltori e agricoltrici non hanno ancora alcun accesso al credito né alcuna esperienza in materia di economia di mercato. La Svizzera ha sostenuto, tra l’altro, i piccoli agricoltori in Laos nel creare organizzazioni di categoria e nel migliorare la pianificazione del territorio e la gestione delle risorse idriche e del suolo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Creare valore aggiunto attraverso innovazioni con il settore privato&lt;br /&gt;Il boom economico e i tassi di crescita impressionanti in molti Paesi in via di sviluppo ed emergenti non hanno portato benefici a tutti. Inoltre, lo sfruttamento senza freni di risorse naturali spesso non è sostenibile. In questo settore, la Svizzera punta su partenariati e innovazioni di vario genere con il settore privato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Maggiori prospettive grazie alla formazione professionale e all’occupazione giovanile&lt;br /&gt;Molti Paesi in via di sviluppo e in transizione sono toccati da un’elevata disoccupazione giovanile. La Svizzera s’impegna pertanto nei Paesi partner a favore della formazione professionale e dell’occupazione giovanile, utilizzando elementi del suo sistema di formazione professionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Riconoscere e sfruttare il potenziale della migrazione del lavoro&lt;br /&gt;Le lavoratrici e i lavoratori migranti forniscono spesso un contributo sostanziale allo sviluppo dei loro Paesi di origine e di destinazione. La Svizzera ritiene importante proteggere i diritti dei migranti e utilizzare il potenziale della migrazione economica. S’impegna pertanto in progetti nell’intero ciclo migratorio e collabora a stretto contatto con i Governi e la società civile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Diciassette nuovi obiettivi globali per uno sviluppo sostenibile&lt;br /&gt;In vista dell’evoluzione degli Obiettivi di sviluppo del Millennio la Svizzera ha partecipato alla formulazione dei nuovi obiettivi globali per uno sviluppo sostenibile (post-2015). Per la futura agenda di sviluppo occorre creare un quadro di riferimento valido per tutti gli Stati, che integri in modo equilibrato la dimensione sociale, economica e ambientale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informazioni&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Informazione DFAE&lt;br /&gt;+41 (0)58 462 31 53&lt;br /&gt;info@eda.admin.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Informazione SECO&lt;br /&gt;+41 (0)58 464 09 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="143579">
        <title>Rapporto annuale DSC/SECO 2014</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/deza/it/documents/publikationen/Jahresberichte/Jahresbericht-deza-seco-2014_IT.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143580">
        <title>DSC Formazione professionale</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/themen/grund-_und_berufsbildung/formation-professionnelle--developper-de-nouvelles-competences-.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143581">
        <title>DSC Agenda post-2015</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/post2015/it/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143582">
        <title>DSC Aziende agricole di piccole dimensioni e a conduzione familiare</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/themen/landwirtschaft_undernaehrungssicherheit/landwirtschaftliche-produktion-und-vermarktung/landwirtschaftlicheklein-undfamilienbetriebe.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143583">
        <title>DSC Prevenzione delle catastrofi, aiuto d’emergenza e ricostruzione</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/themen/katastrophenvorsorgenothilfeundwiederaufbau.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143584">
        <title>DSC Partenariati con il settore privato per una cooperazione più efficace</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/partnerschaften_auftraege/public-private-partnership.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143585">
        <title>SECO Cooperazione e sviluppo economici (fr)</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Smallholder farmers, vocational education, innovation: all part of Switzerland's broad-based international cooperation activities in 2014</title>
      <lead>Despite an increasingly complex development policy context over the past year, Switzerland has succeeded in making a number of important contributions to key aspects of international cooperation. These include the promotion of democracy, sustainable economic growth and vocational education and training, support for smallholder farmers, aid for refugees and migrants, as well as conflict prevention and emergency assistance. So says the annual report of the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and the State Secretariat for Economic Affairs (SECO), which was published today.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The gap between rich and poor continues to widen, the economic environment remains volatile and natural resources are becoming scarcer. In addition, the world has had to deal with pandemics, conflicts and extreme weather events. Numerous transnational and complex challenges once again had a direct impact on development in 2014. Switzerland responded to these challenges with strategic direction, innovation, patience and reliability. "It was important – as indeed it always is – to align our activities with the needs defined by our partner countries themselves", SDC Director-General Manuel Sager and SECO Director Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch highlight in the foreword to the 2014 annual report. "Our overriding objective is to help our partner countries achieve not only prosperity, but also well-being. That can only happen if economic growth benefits everyone and does not come at the cost of our natural environment."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The following selection of focus areas provides an overview of Switzerland's activities on the ground in the past year.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Help for people fleeing war and disaster&lt;br /&gt;In 2014 Swiss emergency aid and crisis prevention activities had to contend with geopolitical instability and a particularly high number of crisis situations. Not since the Second World War have so many people been forced to flee their homes. Switzerland alleviated poverty and misery on the ground and provided support through peacebuilding measures.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Helping smallholder farms to succeed&lt;br /&gt;Many smallholder farmers still lack market-based experience and access to credit. Among other things, Switzerland supported smallholder farmers in Laos in forming farmers' organisations and improving land planning, water and soil management.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Working with the private sector to create added value through innovation&lt;br /&gt;Not everyone has benefited from the upturn and impressive growth rates seen in many developing and emerging countries. Moreover, the unbridled exploitation of natural resources is often unsustainable. Switzerland is actively involved in this area in a broad spectrum of partnerships and initiatives with the private sector.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Creating better prospects through vocational education and training and youth employment&lt;br /&gt;Many developing and transition countries suffer from high youth unemployment. Switzerland is therefore actively involved in its partner countries in vocational education and training and youth employment, taking ideas from the Swiss VET system.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Recognising and harnessing the potential of labour migration&lt;br /&gt;Migrant workers make an important contribution to development in their countries of origin and countries of destination. For Switzerland it is important to protect the rights of migrants and to maximise the potential of labour migration. It is therefore actively involved in projects encompassing the whole cycle of migration, working closely with governments and civil society. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 17 new global goals for sustainable development&lt;br /&gt;As part of efforts to continue the work started under the UN Millennium Development Goals, Switzerland has contributed to the formulation of the new global goals for sustainable development (post-2015). The aim is to create a reference framework for the future development agenda which is applicable to all states and which integrates social, economic and environmental dimensions in a balanced manner.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Information&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;FDFA Information&lt;br /&gt;+41 58 462 31 53&lt;br /&gt;info@eda.admin.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt;SECO Information:&lt;br /&gt;+41 58 464 09 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="143586">
        <title>SDC/SECO Annual Report 2014</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/deza/en/documents/publikationen/Jahresberichte/Jahresbericht-deza-seco-2014_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143587">
        <title>SDC – Vocational education and training</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/themen/grund-_und_berufsbildung/formation-professionnelle--developper-de-nouvelles-competences-.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143588">
        <title>SDC – Post-2015 development agenda</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/post2015/en/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143589">
        <title>SDC – Smallholder and family farming</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/themen/landwirtschaft_undernaehrungssicherheit/landwirtschaftliche-produktion-und-vermarktung/landwirtschaftlicheklein-undfamilienbetriebe.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143590">
        <title>SDC – Disaster risk reduction, emergency relief and reconstruction</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/themen/katastrophenvorsorgenothilfeundwiederaufbau.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143591">
        <title>SDC – Partnerships with the private sector: strengthening cooperation</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/partnerschaften_auftraege/public-private-partnership.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="143592">
        <title>SECO – Economic cooperation and development</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/index.html?lang=en</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
