<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57915" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-06-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Projektwettbewerb für die Sanierung der Verwaltungsbauten an der Taubenhalde</title>
      <lead>Die bundeseigenen Verwaltungsgebäude an der Taubenhalde in Bern sollen nachhaltig saniert werden. Das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) schreibt für diese Aufgabe einen selektiven Projektwettbewerb für Architekten und Fachplaner aus. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die drei Gebäude in unmittelbarer Nähe des Bundeshaues wurden von 1968 bis 1975 durch die Berner Architektengemeinschaft Daxelhofer, Haltmeyer und Künzi erstellt. Das gesamte Ensemble weist vor allem im Bereich der Gebäudehülle, der Gebäudetechnik und beim Ausbaustandard Sanierungsbedarf auf. Mit der öffentlichen Ausschreibung sucht das BBL ein Projekt, das qualifizierte und kreative Lösungen zum Umgang mit der vorhandenen Bausubstanz liefert. Einerseits sollen zeitgemässe Büroarbeitsplätze entstehen, andererseits wird bei der Gestaltung der bestehenden Bauten grosses Augenmerk hinsichtlich ihrer Wirkung auf das Stadtbild und das angrenzende Marziliquartier gelegt. Für den Entscheid zu Erhalt und Sanierung des Baubestandes waren in erster Linie Nachhaltigkeitsüberlegungen auschlaggebend.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Projekt Gesamtsanierung Taubenhalde ist ein wesentlicher Bestandteil des langfristigen Unterbringungskonzepts der Bundesverwaltung (UK 2024). Die heutigen Nutzer werden ab 2019 mehrheitlich in das neue Verwaltungszentrum am Guisanplatz umziehen. Anschliessend ist im Campus Taubenhalde die Unterbringung von Verwaltungseinheiten des Eidgenössischen Departementes für auswärtige Angelegenheiten (EDA) vorgesehen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL 058 465 50 03; infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Concours de projets pour la rénovation des bâtiments administratifs de la Taubenhalde</title>
      <lead>Les bâtiments administratifs de la Confédération situés sur le terrain de la Taubenhalde à Berne doivent être rénovés dans un souci de développement durable. L'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) lance donc à cet effet un concours de projets en procédure sélective à l'intention des architectes et des concepteurs spécialisés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les trois bâtiments situés à proximité du Palais fédéral ont été construits entre 1968 et 1975 par les architectes bernois Daxelhofer, Haltmeyer et Künzi. La nécessité de rénover se fait surtout sentir au niveau de l'enveloppe des bâtiments et des installations techniques. Le niveau d'aménagement doit en outre être amélioré. En lançant cet appel d'offres public, l'OFCL recherche un projet qui fournira des solutions adéquates et créatives pour transformer l'architecture existante. Il s'agit, d'une part, de créer des postes de travail modernes pour les collaborateurs de l'administration fédérale et, d'autre part, de porter une attention particulière à l'effet que, de par leur aspect, les bâtiments produiront sur le paysage urbain et sur le quartier voisin du Marzili. La décision de rénover l'actuel ensemble architectural se fonde avant tout sur des considérations liées à la durabilité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet de rénovation totale des bâtiments de la Taubenhalde est une composante importante du schéma directeur 2024 concernant l'utilisation des bâtiments de l'administration fédérale. Les occupants actuels des bâtiments déménageront pour la plupart à partir de 2019 dans le nouveau centre administratif de la Guisanplatz. Par la suite, il est prévu que le site de la Taubenhalde abrite des unités administratives du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication OFCL 058 465 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Concorso di progetto per il risanamento degli edifici amministrativi alla Taubenhalde</title>
      <lead>Gli edifici amministrativi alla Taubenhalde a Berna, di proprietà della Confederazione, devono essere risanati in modo sostenibile. L’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) pubblica un concorso di progetto con procedura selettiva per architetti e progettisti specialisti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I tre edifici, situati nelle immediate vicinanze di Palazzo federale, sono stati costruiti tra il 1968 e il 1975 dal consorzio di architetti Daxelhofer, Haltmeyer e Künzi. L'insieme ha bisogno di essere risanato, soprattutto per quanto concerne l'involucro esterno, la tecnica e gli standard di dotazione degli edifici. Con la messa a pubblico concorso l'UFCL cerca un progetto che offra soluzioni qualificate e creative nel rispetto della struttura edilizia esistente. Il progetto dovrà, da un lato, proporre postazioni di lavoro corrispondenti alle esigenze attuali e, dall'altro, con il rinnovo degli edifici esistenti, prestare particolare attenzione per quanto concerne l'impatto sul quadro cittadino e il vicino quartiere del Marzili. La decisione di mantenere e risanare gli edifici è stata essenzialmente motivata con riflessioni legate alla sostenibilità. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il progetto di risanamento totale della Taubenhalde è un elemento importante dello Schema direttore 2024 dell'Amministrazione federale. Dal 2019 la maggior parte degli attuali utenti traslocherà nel nuovo centro amministrativo alla Guisanplatz. Al termine dei lavori è previsto di alloggiare nel campus Taubenhalde le unità amministrative del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL 058 465 50 03; infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
