<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57959" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tierversuche in der Schweiz: Bundesrat lässt Schaffung eines Kompetenzzentrums prüfen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute einen Bericht über Tierversuche in der Schweiz verabschiedet. Dieser zeigt auf, wie die Erforschung von Alternativmethoden gefördert, die Zahl der Tierversuche verringert und die Belastung der Tiere vermindert werden kann. Der Bundesrat schlägt hierzu mehrere Massnahmen vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Als zentrale Massnahme soll die Schaffung eines nationalen Kompetenzzentrums geprüft werden. Dieses soll die Forschung gezielt fördern und in Zusammenarbeit mit der Industrie und den Hochschulen die entsprechenden Ergebnisse nachhaltig umsetzen. Als weitere Massnahme empfiehlt der Bericht die verstärkte Aus- und Weiterbildung von Studierenden und Forschenden zu prüfen. Die Zahl der Versuchstiere soll zudem durch die Anwendung modernster Labormethoden gesenkt werden, mit denen aus weniger Tieren mehr Informationen mit vergleichbarer Qualität gewonnen werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht äussert sich auch zur möglichen Zukunft der Stiftung Forschung 3R. Die Stiftung, die seit 1987 besteht, fördert die Forschung auf dem Gebiet der Alternativmethoden zu Tierversuchen durch die Finanzierung von Forschungsprojekten. Ihre finanziellen Mittel sind allerdings begrenzt. Der Bericht kommt zum Schluss, dass die Stiftung Forschung 3R weiterhin einen wertvollen Beitrag zur Erforschung von Alternativmethoden leisten kann. 3R steht für Replace (Tierversuche ersetzen), Reduce (Reduktion der Tierzahlen) und Refine (technische Verbesserung der Tierversuche). Mit der Anwendung der 3R-Prinzipien sollen Tierversuche auf das absolute Minimum beschränkt und die Tiere so wenig wie möglich belastet werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen und das Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation suchen im Rahmen der verfügbaren Kredite gemeinsam nach Lösungen für die Umsetzung dieser Massnahmen. Mit dem Bericht erfüllt der Bundesrat ein Postulat der nationalrätlichen Kommission für Wissenschaft, Bildung und Kultur (12.3660 WBK-N). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tierversuche sind in der Schweiz seit 1991 streng reguliert. Sie sind nur zulässig, wenn sie durch überwiegende Interessen gerechtfertigt werden können und keine Alternativmethoden zur Verfügung stehen. Die Regulierung hat zu einer starken Reduktion der ursprünglich hohen Zahl der Tiere geführt. 1983 wurden in der Schweiz fast zwei Millionen Tiere in Versuchen eingesetzt. Im Jahr 2000 waren es noch knapp 570‘000 Tiere. Seither ist die Zahl wieder leicht angestiegen auf heute knapp 600‘000. Hauptgrund dafür ist die zunehmende Verwendung von genetisch veränderten Tieren für die Grundlagenforschung. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="138425">
        <title>Bericht des Bundesrates - Zukunft der Stiftung Forschung 3R und Alternativmethoden für Tierversuche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>162</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40209.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Expérimentation animale en Suisse : le Conseil fédéral demande d'examiner la création d’un centre de compétence</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté aujourd’hui un rapport sur l’expérimentation animale en Suisse. Ce texte montre comment encourager la recherche de méthodes de substitution, comment réduire le nombre d’expériences sur des animaux et comment diminuer la contrainte subie par les animaux. Le Conseil fédéral propose plusieurs mesures.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La création d'un centre de compétence national est la principale option à examiner. Ce centre aurait pour missions d'encourager la recherche dans le domaine des méthodes alternatives à l'expérimentation animale et d'en faire appliquer durablement les résultats en collaboration avec l'industrie et les hautes écoles. Le rapport recommande, comme option supplémentaire, d'étudier si la formation et la formation continue des étudiants et des chercheurs doit être renforcée. Par ailleurs, l'application des méthodes de laboratoire modernes est susceptible de réduire le nombre d'animaux d'expérience, car elles permettent d'obtenir plus d'informations de qualité comparable à celles recueillies avec d'autres procédés, mais avec moins d'animaux. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport se prononce aussi sur l'avenir de la Fondation Recherches 3R. Créée en 1987, cette fondation soutient la recherche visant à développer des méthodes de substitution à l'expérimentation animale en finançant des projets de recherche. Ses moyens financiers sont cependant limités. Le rapport conclut que la fondation doit continuer à apporter son précieux soutien à la recherche. Le sigle 3R signifie &lt;i&gt;replace&lt;/i&gt; (remplacer les expériences sur animaux), &lt;i&gt;reduce &lt;/i&gt;(réduire le nombre d'animaux) et &lt;i&gt;refine &lt;/i&gt;(améliorer l'aspect technique des expériences). Le but visé par l'application des principes 3R est de limiter au strict minimum le nombre d'expériences sur des animaux et de faire subir à ces derniers le moins de contraintes possible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires et le Secrétariat d'État à la formation, à la recherche et à l'innovation cherchent ensemble comment réaliser ces options avec les crédits à disposition. Le rapport précité est la réponse du Conseil fédéral au postulat (12.3660 CSEC-N) de la Commission de la science, de l'éducation et de la culture du Conseil national. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'expérimentation animale en Suisse est sévèrement réglementée depuis 1991. Seules sont autorisées les expériences qui peuvent être justifiées par des intérêts prépondérants et pour lesquelles il n'existe pas de méthode de substitution. La réglementation dans ce domaine a permis de réduire fortement le nombre, initialement élevé, d'animaux utilisés à des fins expérimentales. En 1983, près de deux millions d'animaux étaient utilisés dans des expériences. En 2000, ce nombre n'était plus que d'environ 570 000. Depuis lors, le nombre d'animaux a légèrement augmenté pour se situer aujourd'hui à quelque 600 000 animaux. La raison principale de cette évolution est l'utilisation croissante d'animaux génétiquement modifiés dans la recherche fondamentale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="138426">
        <title>Rapport du Conseil fédéral - Avenir de la Fondation Recherches 3R et méthodes de substitution à l'expérimentation animale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>307</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40210.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esperimenti sugli animali: il Consiglio federale fa valutare la possibilità di istituire un centro di competenza</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha adottato oggi un rapporto che propone diverse misure per promuovere lo studio di metodi alternativi alla sperimentazione sugli animali e ridurre il numero degli esperimenti e le sofferenze delle cavie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Come misura principale occorre valutare la possibilità di istituire un centro di competenza nazionale cui affidare il compito di promuovere in modo mirato la ricerca e di attuare sul lungo termine i risultati da essa scaturiti, in collaborazione con l'industria e le scuole universitarie. Quale ulteriore misura, il rapporto raccomanda di verificare il rafforzamento della formazione, del perfezionamento e dell'aggiornamento degli studenti e dei ricercatori. Inoltre, grazie all'impiego dei più moderni metodi di laboratorio dovrà essere ridotto il numero delle cavie. Le nuove tecniche permettono infatti di ottenere un maggior numero di informazioni di qualità analoga impiegando un minor numero di animali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto si esprime anche sul possibile futuro della fondazione 3R. Attiva dal 1987, la fondazione promuove la ricerca nel campo dei metodi alternativi alla sperimentazione su animali finanziando progetti. I mezzi a sua disposizione sono però limitati. Il rapporto giunge alla conclusione che la fondazione può continuare a fornire un prezioso contributo alla ricerca di metodi alternativi. 3R sta per &lt;i&gt;replace&lt;/i&gt; (sostituire gli esperimenti sugli animali), &lt;i&gt;reduce&lt;/i&gt; (ridurre il numero di animali) e &lt;i&gt;refine&lt;/i&gt; (perfezionare gli esperimenti dal punto di vista tecnico). Con l'applicazione dei principi 3R si vogliono limitare al minimo indispensabile gli esperimenti sugli animali e le sofferenze delle cavie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria e la Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione cercheranno soluzioni per attuare le misure proposte con i crediti disponibili. Con la pubblicazione del rapporto, il Consiglio federale adempie il postulato 12.3660 «Futuro della Fondazione 3R e metodi alternativi alla sperimentazione su animali» della Commissione della scienza, dell'educazione e della cultura del Consiglio nazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 1991 gli esperimenti sugli animali sono disciplinati da norme restrittive. Sono autorizzati soltanto se giustificati da interessi preponderanti e se non sono disponibili metodi alternativi. La regolamentazione ha permesso di ridurre notevolmente l'elevato numero di animali. Se nel 1983 gli animali impiegati come cavie erano stati quasi due milioni, nel 2000 questo numero era sceso a poco meno di 570 000. Da allora però è di nuovo lievemente salito ed è oggi di poco inferiore alle 600 000 unità. Il motivo principale del mutamento di tendenza è il crescente impiego di animali geneticamente modificati per la ricerca di base. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Comunicazione Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="138427">
        <title>Rapporto del Consiglio federale - Futuro della Fondazione 3R e metodi alternativi alla sperimentazione su animali</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>314</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40211.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
