<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58050" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-07-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beschwerden von Umweltorganisationen: Positive Bilanz in den letzten fünf Jahren</title>
      <lead>2014 haben die beschwerdeberechtigten Umweltorganisationen in der Schweiz dem Bundesamt für Umwelt BAFU insgesamt 85 erledigte Beschwerdefälle gemeldet. Eine Übersicht über die letzten fünf Jahre zeigt, dass Beschwerden oft gutgeheissen wurden oder zu Änderungen bei den Baugesuchen führten. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die 27 beschwerdeberechtigten Umweltorganisationen in der Schweiz müssen seit 2008 dem Bundesamt für Umwelt BAFU jährlich die Resultate ihrer abgeschlossenen Beschwerdefälle mitteilen. Sie haben für 2014 insgesamt 85 erledigte Beschwerde­fälle gemeldet (2013: 83 Beschwerdefälle). Gegenstand waren 60 Vorhaben. Die Differenz erklärt sich dar­aus, dass in einigen Fällen mehr als eine Or­ganisation aktiv war. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In 36,5% der Fälle wurden die Beschwerden vollumfänglich und in 17,6% teilweise gutgeheissen. Abgewiesen wurden die Beschwerden in 22,4% der Fälle. In 12,9% der Fälle wurden die Beschwerden zurückgezo­gen und Vereinbarungen abgeschlossen. In 1,2% der Fälle wurden die Beschwerden ohne Vereinbarung zurückgezogen. In 9,4% er­wiesen sich die Beschwerden als gegenstandslos, weil das Baugesuch zu­rückgezo­gen oder abgeändert wurde. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Abgeschlossene Beschwerdefälle im Bereich erneuerbare Energien 2014&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Bereich der erneuerbaren Energien wurde bei vier Vorhaben Beschwerde erhoben. Dabei wurde bei einem Vorhaben die Beschwerde gutgeheissen, bei zwei Vorhaben wurden die Beschwerden teilweise gutgeheissen und in einem Fall wurde die Beschwerde abgewiesen. Es handelte sich bei drei der Vorhaben um Wasserkraftwerke, in einem Fall handelte es sich um einen Windpark.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Überblick über die letzten fünf Jahre&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Überblick über die Nutzung des Verbandsbeschwerderechts während der letzten fünf Jahre (2010 - 2014) zeigt, dass 45,4 % der Beschwerden gutgeheissen und 10,7 % teilweise gutgeheissen wurden. Die Quote der Abweisungen liegt bei 21,4 % und jene der Gegenstandslosigkeit bei 12,6 %. 6,5 % der Beschwerden wurden mit und 3,4 % ohne Vereinbarung zurückgezogen. Durchschnittlich waren es 76 Beschwerdefälle pro Jahr. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Beschwerdefälle im Bereich Zweitwohnungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Nicht enthalten in der Statistik sind die Beschwerden von Helvetia Nostra gegen Bauten im Zusammenhang mit der Umsetzung der Zweitwohnungsinitiative. Diese Be­schwerden wurden für 2014 wiederum separat erfasst. Hier wurden 30,9 % der 311 Beschwerden gutgeheissen, 1 % teilweise gutgeheissen, 38 % wurden abgewiesen, in 7,4 % der Fälle wurde die Beschwerde mit einer Vereinbarung, in 8,3 % ohne Vereinbarung zurückgezogen. In 14,4 % der Fälle wurde die Beschwerde gegenstandslos, bzw. der Gesuchsteller zog sein Baugesuch zurück. </text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="138833">
        <title>Auswertung der abgeschlossenen Beschwerdefälle der beschwerdeberechtigten Umweltorganisationen für das Jahr 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40289.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="138836">
        <title>Verbandsbeschwerderecht</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Droit de recours des organisations environnementales: bilan positif</title>
      <lead>En 2014, les organisations environnementales suisses habilitées à recourir ont déclaré au total à l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) 85 recours traités. Sur les cinq dernières années, il ressort que les recours ont souvent été admis ou ont mené à des modifications des demandes de permis de construire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les 27 organisations environnementales suisses habilitées à recourir sont tenues de communiquer chaque année à l'OFEV les résultats des recours traités. En 2014, elles ont déclaré au total 85 affaires traitées, contre 83 en 2013, qui portaient sur 60 dossiers. Cet écart provient de ce que, dans quelques cas, plusieurs organisations se sont opposées à un même projet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur l'ensemble des recours, 36,5 % ont été entièrement admis et 17,6 % partiellement ; 22,4 % ont été rejetés, 12,9 % retirés suite à la conclusion d'un accord et 1,2 % des cas ont été retiré sans accord. Enfin, 9,4% se sont révélés sans objet parce que la demande de permis de construire a été retirée ou modifiée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Recours dans le domaine des énergies renouvelables en 2014&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine des énergies renouvelables, les organisations environnementales ont fait recours contre quatre projets: un recours a été admis, deux ont été partiellement admis et un a été rejeté. Trois projets portaient sur des centrales hydrauliques et un projet concernait un parc éolien.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aperçu des cinq dernières années&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un aperçu de l'utilisation du droit de recours des organisations ces cinq dernières années (2010 - 2014) montre que 45,4 % des recours ont été admis et 10,7 %, partiellement admis. Le taux de recours rejetés s'élève à 21,4 %, celui des recours sans objet à 12,6 %, celui des recours retirés avec accord à 6,5 % et celui des recours retirés sans accord à 3,4 %. En moyenne, 76 recours ont été déposés chaque année. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Recours dans le domaine des résidences secondaires&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Les recours d'Helvetia Nostra contre des projets de construction en lien avec l'application de l'initiative sur les résidences secondaires ne sont pas pris en compte par la statistique. Ils ont été saisis séparément pour 2014. Sur 311 recours, 30,9 % ont été admis, 1 % partiellement admis et 38 % rejetés; 7,4 % ont été retirés avec accord et 8,3 %, sans accord. Dans 14,4 % des cas, le recours était sans objet ou le requérant a retiré sa demande de permis de construire.</text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="138834">
        <title>Analyse des recours des organisations environnementales habilitées à recourir traités en 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40290.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="138837">
        <title>Droit de recours des organisations</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ricorsi delle organizzazioni ambientaliste: bilancio positivo negli ultimi cinque anni</title>
      <lead>Nel 2014 le organizzazioni ambientaliste legittimate a ricorrere in Svizzera hanno notificato all’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) un totale di 85 ricorsi evasi. Da una panoramica relativa agli ultimi cinque anni si evince che i ricorsi sono sovente stati accolti o hanno portato a modifiche delle domande di costruzione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 2008 le 27 organizzazioni di protezione dell'ambiente legittimate a ricorrere in Svizzera devono comunicare ogni anno i risultati dei loro ricorsi evasi all'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM). Per il 2014 ne hanno notificati complessivamente 85 (contro gli 83 del 2013). Gli oggetti hanno riguardato 60 progetti. La differenza si spiega con il fatto che in alcuni casi i ricorsi sono stati inoltrati da più organizzazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 36,5 per cento dei ricorsi è stato accolto interamente, il 17,6 per cento lo è stato solo parzialmente, mentre il 22,4 per cento dei ricorsi è stato respinto. Nel 12,9 per cento dei casi i ricorsi sono stati ritirati e sono stati raggiunti degli accordi. L'1,2 per cento dei ricorsi è stato ritirato senza alcun accordo. Un altro 9,4 per cento è diventato senza oggetto in seguito al ritiro o alla modifica della domanda di costruzione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ricorsi chiusi nel 2014 nel settore delle energie rinnovabili&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2013, nel settore delle energie rinnovabili è stato presentato ricorso contro quattro progetti. In un caso il ricorso è stato accolto, in due è stato parzialmente accolto e in uno è stato respinto. Si trattava di tre progetti di centrali idroelettriche e di uno concernente un parco eolico.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Panoramica degli ultimi cinque anni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dalla panoramica sull'utilizzo del diritto di ricorso delle organizzazioni durante gli ultimi cinque anni (2010-2014) si evince che il 45,4 per cento dei ricorsi è stato accolto e che il 10,7 per cento lo è stato parzialmente. La quota di ricorsi respinti è del 21,4 per cento e quella dei ricorsi diventati senza oggetto del 12,6 per cento. Il 6,5 per cento dei ricorsi è stato ritirato dopo aver raggiunto un accordo e il 3,4 per cento senza aver raggiunto un accordo. In media sono stati presentati 76 ricorsi ogni anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ricorsi nel settore delle abitazioni secondarie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Nella statistica non figurano i ricorsi di Helvetia Nostra contro costruzioni che rientrano nell'ambito di attuazione dell'iniziativa sulle abitazioni secondarie che per il 2014 sono stati di nuovo raccolti separatamente. In questo ambito, il 30,9 per cento dei 311 ricorsi è stato accolto, l'1 per cento parzialmente accolto, il 38 per cento respinto, mentre nel 7,4 per cento dei casi il ricorso è stato ritirato dopo aver raggiunto un accordo e nell'8,3 per cento senza aver raggiunto un accordo. Nel 14,4 per cento dei casi il ricorso è diventato senza oggetto oppure il richiedente ha ritirato il suo progetto di costruzione.</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="138835">
        <title>Analisi dei ricorsi presentati nel 2014 dalle organizzazioni ambientaliste legittimate a ricorrere</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40291.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="138837">
        <title>Droit de recours des organisations</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="811">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
