<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58092" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2015-07-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>FIFA-Funktionär willigt in Auslieferung an die USA ein</title>
      <lead>Einer der sieben inhaftierten FIFA-Funktionäre hat sich gestern Nachmittag mit seiner Auslieferung an die USA einverstanden erklärt. Das Bundesamt für Justiz (BJ) konnte deshalb in einem vereinfachten Verfahren seine Auslieferung unverzüglich bewilligen. Über den Zeitpunkt der Übergabe werden wie üblich aus Gründen der Sicherheit und des Persönlichkeitschutzes keine Angaben gemacht. Auf Wunsch des Betroffenen wird dessen Name vorerst nicht bekannt gegeben.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der FIFA-Funktionär war am 27. Mai 2015 zusammen mit sechs weiteren Fussballfunktionären aufgrund von US-Verhaftsersuchen in Zürich festgenommen und in Auslieferungshaft versetzt worden. Ihm wird von der für den Bezirk Ost von New York zuständigen Staatsanwaltschaft vorgeworfen, im Zusammenhang mit dem Verkauf von Marketingrechten an verschiedene Sportvermarktungsfirmen Bestechungsgelder in Millionenhöhe angenommen und für sich behalten zu haben. Die Marketingrechte betreffen die Austragung von WM-Qualifikationsspielen, regionalen Fussballmeisterschaften sowie Fussball-Kontinentalmeisterschaften im süd- und nordamerikanischen Raum. Durch diese Vorgehensweise seien zwei Kontinentalverbände der FIFA sowie verschiedene Nationalverbände finanziell geschädigt worden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Vereinfachte Auslieferung&lt;/h3&gt; In einer ersten Anhörung durch die Kantonspolizei Zürich gleich nach seiner Festnahme hatte sich der Funktionär einer Auslieferung an die USA noch widersetzt. Das BJ hatte deshalb die USA aufgefordert, ein formelles Auslieferungsersuchen zu stellen, welches am 1. Juli 2015 übermittelt wurde. Gestern fand eine Anhörung zum formellen Auslieferungsersuchen statt, bei der sich der Betroffene damit einverstanden erklärte, an die USA ausgeliefert zu werden. Damit konnte das BJ in einem vereinfachten Verfahren seine Auslieferung unverzüglich bewilligen. Gemäss Rechtshilfegesetz muss der Betroffene innert zehn Tagen von einer US-Polizeieskorte übernommen und in die USA gebracht werden. </text>
      <contact>Folco Galli, Bundesamt für Justiz BJ, +41 58 462 77 88</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-07-10 15:59" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un responsable de la FIFA consent à son extradition aux Etats-Unis</title>
      <lead>L’un des sept responsables de la FIFA qui ont été arrêtés a accepté hier après-midi d’être extradé aux Etats-Unis. L’OFJ a ainsi pu donner son aval dans le cadre d’une procédure simplifiée. Pour des raisons de sécurité et conformément aux règles de la protection de la personnalité, aucune information ne sera fournie sur le moment où le détenu sera remis. Le détenu a demandé que son nom ne soit dans l’immédiat pas révélé.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sept responsables de la FIFA ont été arrêtés à Zurich et placés en détention en vue de leur extradition, le 27 mai 2015, sur demande des autorités américaines. Le parquet du district Est de New York soupçonne celui qui a consenti hier à être extradé d'avoir accepté d'entreprises commerciales sportives, et gardé pour lui, des pots-de-vin de plusieurs millions de dollars en l'échange de droits de commercialisation. Ceux-ci portent sur des qualifications pour la coupe du monde, sur des championnats régionaux ainsi que sur des championnats continentaux en Amérique du Nord et en Amérique du Sud. Ces pratiques ont nui financièrement à deux confédérations continentales de la FIFA et à différentes associations nationales. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Procédure d'extradition simplifiée&lt;/h3&gt; Lors de sa première audition par la police cantonale de Zurich, après son arrestation, le responsable en question s'était opposé à son extradition. L'OFJ avait donc demandé aux Etats-Unis de lui adresser une demande d'extradition formelle, laquelle a été remise le 1er juillet 2015. Suite à celle-ci, le détenu a été auditionné hier. Il a alors consenti à son extradition aux Etats-Unis, que l'OFJ a aussitôt autorisée dans le cadre d'une procédure simplifiée. Conformément à la loi sur l'entraide pénale internationale, la police américaine a dix jours pour le prendre en charge et l'emmener aux Etats-Unis. </text>
      <contact>Folco Galli, Office fédéral de la justice OFJ, +41 58 462 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Funzionario della FIFA acconsente all’estradizione negli Stati Uniti</title>
      <lead>Ieri pomeriggio, uno dei sette funzionari della FIFA incarcerati ha acconsentito alla sua estradizione negli Stati Uniti. L’Ufficio federale di giustizia (UFG) ha perciò potuto autorizzare senza indugio l’estradizione con procedura semplificata. Come di consueto, per ragioni di sicurezza e di tutela della personalità non si forniscono indicazioni sul momento della consegna. Su richiesta del funzionario, per ora il suo nome non viene reso noto.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 27 maggio 2015, in seguito a una domanda d'arresto statunitense, il funzionario della FIFA era stato arrestato a Zurigo e incarcerato in vista d'estradizione insieme a sei altri funzionari. Il pubblico ministero competente per il distretto est di New York lo accusa di aver accettato tangenti di vari milioni a suo favore per l'assegnazione dei diritti di commercializzazione a varie imprese di marketing sportivo. I diritti di commercializzazione riguardano partite di qualificazione per i Campionati del mondo nonché campionati regionali e continentali nell'America del Sud e del Nord. Tale modo di agire avrebbe arrecato danni finanziari a due federazioni continentali della FIFA come pure a diverse federazioni nazionali.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Estradizione semplificata&lt;/h3&gt; In una prima audizione della Polizia cantonale di Zurigo subito dopo il suo arresto, il funzionario della FIFA si era opposto all'estradizione negli Stati Uniti. L'UFG aveva pertanto invitato gli Stati Uniti a presentare una domanda formale di estradizione. Tale domanda è stata trasmessa il 1° luglio 2015. Ieri, quando è stato sentito in merito alla domanda formale degli Stati Uniti, l'interessato ha acconsentito all'estradizione. L'UFG ha potuto pertanto autorizzare senza indugio la sua estradizione con procedura semplificata. Secondo la legge federale sull'assistenza internazionale in materia penale, l'interessato deve essere preso in consegna da una scorta di polizia e trasferito negli Stati Uniti entro dieci giorni. </text>
      <contact>Folco Galli, Ufficio federale di giustizia UFG, +41 58 462 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>FIFA official agrees to extradition to USA</title>
      <lead>One of the seven detained FIFA officials, agreed yesterday afternoon to be extradited to the USA. The Federal Office of Justice (FOJ) was therefore able to approve his extradition immediately in a simplified procedure. As is customary, no details concerning when he will be handed over are to be disclosed for reasons of security and privacy. The person concerned wished not to be named at the moment.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The FIFA-official was arrested along with six other FIFA officials in Zurich on 27 May 2015 on the basis of arrest warrants from the USA and detained pending extradition. The US Attorney's Office for the Eastern District of New York accuses him of accepting bribes totalling millions of dollars in connection with the sale of marketing rights to various sports marketing firms and keeping the money for himself. The marketing rights in question pertain to the broadcast of qualifying matches for the soccer World Cup, regional soccer tournaments and continental soccer championships in North and South America. Such conduct was financially detrimental to two continental federations as well as various national associations.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Simplified extradition&lt;/h3&gt; In a first hearing conducted by the Zurich Cantonal Police immediately after his arrest, the person concerned had contested his extradition to the USA. The FOJ therefore asked the USA to submit a formal extradition request, which it did on 1 July 2015. A hearing on this formal extradition request took place yesterday, and this time the person concerned agreed to be extradited to the USA. The FOJ was therefore able to approve his extradition immediately in a simplified procedure. According to the Swiss legislation on mutual assistance in criminal matters, the person concerned must be collected by a US police escort and taken to the USA within ten days. </text>
      <contact>Folco Galli, Federal Office of Justice FOJ, +41 58 462 77 88</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-07-10 15:59" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="13" org-id="403">
        <name lang="de">Auslieferung</name>
        <name lang="fr">Extradition</name>
        <name lang="it">Estradizione</name>
        <name lang="en">Extradition</name>
      </keyword>
      <keyword id="63" org-id="403">
        <name lang="de">Korruption</name>
        <name lang="fr">Corruption</name>
        <name lang="it">Corruzione</name>
        <name lang="en">Corruption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
