<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58386" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-08-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat passt Kriegsmaterialverordnung an</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 19. August 2015 die Kriegsmaterialverordnung ergänzt. Damit wird die Durchfuhr von Kriegsmaterial mit Zivilluftfahrzeugen durch den Schweizer Luftraum geregelt. Die neuen Bestimmungen treten am 1. Oktober 2015 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anders als für Kriegsmaterialdurchfuhren mit Staatsluftfahrzeugen durch den Schweizer Luftraum fehlte es bis heute an einer expliziten Regelung für Zivilluftfahrzeuge. Und dies, obwohl Artikel 17 Absatz 3 Kriegsmaterialgesetz (KMG) eine entsprechende Ausführungskompetenz des Bundesrates enthält. Diese Lücke wurde in der Praxis durch eine analoge Anwendung der Bewilligungskriterien geschlossen, die auch für einen Transit zu Land gelten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um den Eigenheiten von Durchfuhren durch den Luftraum besser gerecht zu werden sowie aus Gründen der Rechtssicherheit und der Transparenz, hat der Bundesrat nun eine spezifische Regelung verabschiedet. Gemäss dem neugeschaffenen Artikel 5c der Kriegsmaterialverordnung (KMV) werden Kriegsmaterialdurchfuhren durch den Schweizer Luftraum mit Zivilluftfahrzeugen bewilligt, wenn dies dem Völkerrecht nicht widerspricht. Zusätzlich werden die in Artikel 5 KMV für alle Kriegsmaterialgeschäfte geltenden Bewilligungskriterien zur Beurteilung herbeigezogen. Anders als für Aus- oder Durchfuhren auf dem Landweg kommt diesen Kriterien aber kein zwingender Charakter zu. Die neue Regelung stellt die Kohärenz mit der bestehenden Regelung für Staatsluftfahrzeuge (Einhaltung des Völkerrechts) und der bisherigen Praxis sicher. Gleichzeitig ermöglicht sie die Wahrung der öffentlichen Interessen der Schweiz und lässt mehr Spielraum in der Einzelfallbeurteilung, um übergeordneten aussen- oder sicherheitspolitischen Interessen Rechnung zu tragen. Die revidierte Verordnung tritt am 1. Oktober 2015 in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Plüss, SECO, Leiter Rüstungskontrolle und Rüstungskontrollpolitik, Tel. 058 464 50 36</contact>
      <attachment id="139985">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40652.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="139988">
        <title>Erläuterungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40655.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adapte l’ordonnance sur le matériel de guerre</title>
      <lead>Le 19 août 2015, le Conseil fédéral a complété l’ordonnance sur le matériel de guerre afin de régler le transit dans l’espace aérien suisse d’aéronefs civils transportant du matériel de guerre. Les nouvelles dispositions prendront effet le 1er octobre 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi règle le transit dans l'espace aérien suisse d'aéronefs d'Etat transportant du matériel de guerre, mais ne réglait pas expressément celui des aéronefs civils, bien que l'art. 17, al. 3, de la loi fédérale sur le matériel de guerre (LFMG) confère une compétence d'exécution au Conseil fédéral. Jusqu'ici, cette lacune a été comblée par l'application par analogie des critères d'autorisation prévus pour le transit par voie terrestre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de mieux tenir compte des particularités du transit dans l'espace aérien et pour des raisons de sécurité juridique et de transparence, le Conseil fédéral a donné son aval à une réglementation spéciale. Aux termes du nouvel art. 5&lt;i&gt;c&lt;/i&gt; de l'ordonnance sur le matériel de guerre (OMG), le transit dans l'espace aérien d'aéronefs civils transportant du matériel de guerre est autorisé si cette activité ne contrevient pas au droit international. Les critères d'autorisation énoncés à l'art. 5 OMG, qui sont applicables à toutes les transactions de matériel de guerre, sont également utilisés dans l'examen de la demande d'autorisation. Mais là, contrairement aux règles prévues pour les exportations et les transits empruntant la voie terrestre, ces critères n'ont pas un caractère obligatoire. La nouvelle réglementation assure la cohérence avec les dispositions actuelles régissant les aéronefs d'Etat (respect du droit international) et avec la pratique suivie jusqu'ici. Elle permet également de sauvegarder les intérêts publics de la Suisse et laisse, dans l'examen des cas particuliers, une plus grande latitude pour tenir compte des intérêts supérieurs de politique étrangère ou de politique de sécurité. La modification de l'ordonnance prendra effet le 1er octobre 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Plüss, SECO, chef du secteur Maîtrise des armements et politique de la maîtrise des armements, tél. + 41 58 464 50 36</contact>
      <attachment id="139986">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40653.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="139989">
        <title>Commentaire des modifications de l’ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>235</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40656.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adegua l’ordinanza sul materiale bellico</title>
      <lead>Il 19 agosto 2015 il Consiglio federale ha completato l’ordinanza sul materiale bellico disciplinando così il transito di materiale bellico con aeromobili civili nello spazio aereo svizzero. Le nuove disposizioni entreranno in vigore il 1° ottobre 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Diversamente da quanto avviene per il transito di materiale bellico con aeromobili di Stato nello spazio aereo svizzero, finora non esisteva alcuna regolamentazione esplicita per quanto riguarda gli aeromobili civili, nonostante l'articolo 17 capoverso 3 della legge sul materiale bellico (LMB) attribuisca al Consiglio federale una competenza esecutiva al riguardo. Questa lacuna è stata colmata nella prassi applicando, per analogia, i criteri per l'autorizzazione validi anche per il transito via terra. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per tenere maggiormente conto delle particolarità del transito nello spazio aereo e per ragioni di sicurezza e di trasparenza, il Consiglio federale ha ora emanato una regolamentazione specifica. Conformemente al nuovo articolo &lt;i&gt;5c&lt;/i&gt; dell'ordinanza sul materiale bellico (OMB), il transito di materiale bellico con aeromobili civili nello spazio aereo svizzero è permesso se non viola il diritto internazionale pubblico. Inoltre, per decidere in merito al rilascio di un'autorizzazione vanno considerati anche i criteri di cui all'articolo 5 OMB applicabili a tutti gli affari concernenti materiale bellico. A differenza di quanto avviene per l'esportazione o il transito via terra, questi criteri non hanno tuttavia carattere vincolante. La nuova regolamentazione garantisce la coerenza con la normativa vigente in materia di aeromobili di Stato (osservanza del diritto internazionale pubblico) e con la prassi esistente. Permette inoltre di tutelare gli interessi pubblici della Svizzera e fornisce più margine di manovra nella valutazione dei singoli casi consentendo così di tener conto degli interessi di rango superiore in materia di politica estera o di sicurezza. La modifica di ordinanza entrerà in vigore il 1° ottobre 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Plüss, SECO, capo Controllo degli armamenti e politica del controllo degli armamenti, tel. + 41 58 464 50 36</contact>
      <attachment id="139987">
        <title>Ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40654.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="139990">
        <title>Commento alle modifiche dell’ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>191</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40657.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
