<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58422" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-08-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Informationsbroschüre für Flüchtlinge und vorläufig Aufgenommene</title>
      <lead>Anerkannte Flüchtlinge, vorläufig aufgenommene Flüchtlinge und vorläufig Aufgenommene erhalten künftig gemeinsam mit dem Asylentscheid eine Broschüre zu Ihren Rechten und Pflichten während ihres Aufenthaltes in der Schweiz. Diese ersetzt das bisherige Merkblatt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Broschüre informiert knapp und in möglichst einfacher Sprache zu den Themen Status, Rechtsgrundlage, Ausländerausweis, Wohnort, Kantonswechsel, Reisen ins Ausland, Familiennachzug, Integration, Integrationsförderung, Schule, Arbeit, Weiterbildung, Gesundheit, Sozialversicherungen, Sonderabgabe und Sozialhilfe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Broschüre ist in 12 verschiedenen Sprachen auf der Internetseite des SEM verfügbar. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Kommunikation SEM, T +41 58 465 85 02</contact>
      <link id="140086">
        <title>Informationsbroschüre des SEM für Flüchtlinge und vorläufig Aufgenommene</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/de/home/publiservice/publikationen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-08-24 14:03" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle brochure d’information destinée aux réfugiés et aux personnes admises à titre provisoire</title>
      <lead>Les réfugiés reconnus et les personnes admises à titre provisoire reçoivent désormais, conjointement avec la décision d’asile, une brochure d’information sur les droits et devoirs durant leur séjour en Suisse. Celle-ci remplace la notice utilisée jusqu’à présent.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Cette brochure fournit des informations succinctes, dans un langage simple, sur de nombreux thèmes : statut juridique, bases légales, permis de séjour, lieu de domicile, changement de canton, voyage à l’étranger, regroupement familial, intégration, encouragement de l’intégration, école, travail, formation continue, santé, assurances sociales, taxe spéciale et aide sociale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette brochure est disponible en 12 langues sur le site Internet du SEM. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Information et communication SEM, T +41 58 465 85 02</contact>
      <link id="140087">
        <title>Brochure d’information du SEM destinée aux réfugiés et aux personnes admises à titre provisoire</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/fr/home/publiservice/publikationen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-08-24 14:03" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo opuscolo informativo per rifugiati e persone ammesse provvisoriamente</title>
      <lead>I rifugiati riconosciuti, i rifugiati ammessi provvisoriamente e le persone ammesse provvisoriamente otterranno al momento della notifica della decisione sull’asilo o sull’ammissione provvisoria un opuscolo riguardo ai loro diritti e obblighi durante il soggiorno in Svizzera. L’opuscolo sostituisce il promemoria consegnato finora.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’opuscolo informa in maniera succinta e in un linguaggio semplice riguardo a temi quali lo statuto delle persone interessate, le pertinenti basi legali, i permessi, il domicilio, il cambiamento di Cantone, i viaggi all’estero, il ricongiungimento familiare, l’integrazione, la promozione dell’integrazione, la scuola, il lavoro, la formazione continua, la salute, le assicurazioni sociali, il contributo speciale e l’aiuto sociale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’opuscolo è disponibile in 12 lingue diverse all’indirizzo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 85 02</contact>
      <link id="140088">
        <title>Opuscolo informativo della SEM per rifugiati e persone ammesse provvisoriamente</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/it/home/publiservice/publikationen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-08-24 14:03" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
