<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58674" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-09-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ASTRA – Rückruf der SR Suntour NRX-Federgabeln bei einigen Trek Fahrradmodellen</title>
      <lead>Trek Fahrrad GmbH informiert in freiwilliger Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Strassen (ASTRA) über den Rückruf der SR Suntour NRX-Federgabeln bei einigen Trek Fahrradmodellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Einige Trek Fahrradmodelle wurden mit SR Suntour-Federgabeln ausgestattet, bei denen die Gabelausfallenden brechen können. Bei der betroffenen Gabel handelt es sich um das Modell NRX, das über IS-Bremsaufnahmen verfügt. Sollte ein Ausfallender brechen, kann der Fahrer die Kontrolle über sein Fahrrad verlieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nur bestimmte Fahrräder (sowohl Standard- als auch WSD-Modelle) aus den Modelljahren 2011, 2012 und 2013 sind betroffen. Die Seriennummern dieser Fahrräder können auf „F“, „G“ oder „H“ enden. Der Modellname steht auf dem Rahmen, normalerweise am hinteren Ende des Oberrohrs. Die folgenden Modelle sind von dem Rückruf betroffen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2011 Trek Montare, 2011 Trek Utopia&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2012 Trek 8.4 DS, 2012 Trek 8.5 DS, 2012 Trek Neko SL&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2013 Trek 8.4 DS, 2013 Trek 8.5 DS, 2013 Trek 8.6 DS, 2013 Trek Neko SL &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Besitzer von betroffenen Modellen werden gebeten, das Fahrrad erst wieder zu fahren, sobald der Trek-Fachhändler die Gabel ausgetauscht hat. Trek stellt den Kunden, die vom Rückruf betroffen sind, über den Trek-Fachhändler eine kostenlose Ersatzgabel inklusive kostenlosem Einbau bereit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hotline TREK : 044 824 85 00</contact>
      <link id="141091">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.trekbikes.com/pdf/recalls/20140625/14TK_SuntourRecall_ConsumerForkNotice_atDE.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-09-14 08:52" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>OFROU – Rappel de fourche télescopique SR Suntour NRX de certains modèles de vélos Trek</title>
      <lead>En collaboration volontaire avec l’Office fédéral des routes (OFROU), Trek Fahrrad GmbH informe du rappel de fourche télescopique SR Suntour NRX de certains modèles de vélos Trek. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Certains modèles de vélos Trek sont équipés d'une fourche télescopique SR Suntour dont les pattes peuvent se briser. Il s'agit du modèle NRX avec fixation IS. En cas de rupture, le cycliste pourrait perdre le contrôle du vélo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seuls certains vélos (aussi bien les modèles standards que les modèles pour Femmes) des modèles 2011, 2012 et 2013 sont concernés par ce rappel. Le numéro de série de ces vélos peut se terminer par « F », « G » ou « H ». Le nom du modèle est inscrit sur le cadre, en général sur une des extrémités du tube horizontal et concerne les modèles suivants :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2011 Trek Montare, 2011 Trek Utopia&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2012 Trek 8.4 DS, 2012 Trek 8.5 DS, 2012 Trek Neko SL&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2013 Trek 8.4 DS, 2013 Trek 8.5 DS, 2013 Trek 8.6 DS, 2013 Trek Neko SL&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Les clients sont priés de ne pas utiliser les vélos susmentionnés tant que le revendeur n'aura pas remplacé la fourche. Les revendeurs Trek vont remplacer gratuitement la fourche télescopique SR Suntour NRX par une autre fourche pour les vélos concernés par ce rappel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Disclaimer: Les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hotline TREK : 044 824 85 00</contact>
      <link id="141092">
        <title>Pour de plus amples informations</title>
        <uri>http://www.trekbikes.com/pdf/recalls/20140625/14TK_SuntourRecall_ConsumerForkNotice_chFR.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-09-14 08:52" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>USTRA – Richiamo della forcella ammortizzata SR Suntour NRX di alcuni modelli di biciclette Trek</title>
      <lead>In collaborazione volontaria con l’Ufficio federale delle strade (USTRA), Trek Fahrrad GmbH informa del richiamo relativo alla forcella ammortizzata SR Suntour NRX di alcuni modelli di biciclette Trek. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alcuni modelli di biciclette Trek sono equipaggiati con una forcella ammortizzata Suntour SR con forcellini soggetti a rotture. La forcella in questione è il modello NRX con supporti IS. Se un forcellino dovesse rompersi, il ciclista potrebbe perdere il controllo del mezzo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Solo alcune biciclette (modelli standard e modelli WSD) della gamma 2011, 2012 e 2013 si riferiscono a questo richiamo. Il numero di serie di queste biciclette può terminare per “F”, “G” o “H”. Il nome del modello è indicato sul telaio, generalmente nei pressi di una delle estremità del tubo orizzontale:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2011 Trek Montare, 2011 Trek Utopia&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2012 Trek 8.4 DS, 2012 Trek 8.5 DS, 2012 Trek Neko SL&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2013 Trek 8.4 DS, 2013 Trek 8.5 DS, 2013 Trek 8.6 DS, 2013 Trek Neko SL&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;I clienti sono pregati di non fare più uso delle biciclette sopramenzionate fino a quando il rivenditore non avrà sostituito il sistema di sgancio rapido. I rivenditori Trek sostituiranno gratuitamente la forcella ammortizzata SR Suntour NRX&lt;b&gt; &lt;/b&gt;con un’altra forcella per le biciclette concernenti questo richiamo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Disclaimer: i richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hotline TREK : 044 824 85 00</contact>
      <link id="141093">
        <title>Per ulteriori informazioni</title>
        <uri>http://www.trekbikes.com/pdf/recalls/20140625/14TK_SuntourRecall_ConsumerForkNotice_IT.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-09-14 08:52" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
