<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58953" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-10-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1018" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Logistikbasis der Armee</name>
      <name lang="fr">Base logistique de l'armée</name>
      <name lang="it">Base logistica dell'esercito</name>
      <name lang="en">Armed Forces Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lba.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nothilfekurs im Ferienlager: 32. Ausgabe des AULA in S-chanf mit neuem Teilnehmerrekord</title>
      <lead>Das diesjährige Ausbildungs- und Ferienlager (AULA) des Schweizerischen Militär-Sanität-Verbandes (SMSV) startet mit einem neuen Teilnehmerrekord. 215 Jugendliche im Alter zwischen 13 und 22 Jahren lernen die Grundregeln der Ersten Hilfe. Unterstützt wird das Ferienlager, welches vom 3. bis 10. Oktober in S-chanf (GR) durchgeführt wird, durch Fachpersonal des Schweizerischen Roten Kreuzes (SRK) und der Schweizer Armee.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zum 32. Mal und mit einem neuen Teilnehmerrekord von 215 Jugendlichen wird das Ausbildungs- und Ferienlager AULA zum ersten Mal in der Truppenunterkunft S-chanf durchgeführt. Während einer Woche können die Jugendlichen unter Anleitung von Rettungssanitätern, Pflegefachpersonen und zertifizierten Ausbildnern die Grundlagen der Ersten Hilfe erlernen. Zudem kann im Ferienlager der Nothilfekurs absolviert werden, welcher Voraussetzung für die Erlangung des Lernfahrausweises für Motorräder, Personen- und Lastwagen ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Truppenunterkunft in S-chanf sorgen rund 80 freiwillige Helfer aus dem SMSV unterstützt vom Fachpersonal aus dem SRK und der Logistikbasis der Armee, für eine lehrreiche, vielseitige und spannende Ausbildung rund um die Erstversorgung von Verletzten. Die Teilnehmer lernen dabei im privaten wie im beruflichen Umfeld eine korrekte Erstversorgung zu leisten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch in den kommenden Jahren findet das AULA in der Truppenunterkunft in S-chanf (GR) statt. Für 2016 wurde der Termin 8. bis 15. Oktober festgelegt. Interessierte finden unter www.aula-jugendlager.ch weitere Informationen (Anmeldung etc.).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Sprecher VBS 058 464 88 75</contact>
      <link id="141648">
        <title>AULA</title>
        <uri>http://aula-jugendlager.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un camp de vacances pour apprendre les bases du secourisme</title>
      <lead>Organisé par la Société suisse des troupes sanitaires (SSTS), le camp de vacances d’automne (AULA) enregistre cette année un nouveau record de participation. 215 jeunes âgés de 13 à 22 ans apprendront les règles de base du secourisme. Le camp de vacances, qui aura lieu du 3 au 10 octobre 2015 à S-chanf (GR), bénéficiera de l’appui de personnel spécialisé de la Croix-Rouge suisse (CRS) et de l’Armée suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;215 jeunes participeront à la 32e édition du camp de vacances (AULA), un nouveau record. Elle se déroulera pour la première fois dans le cantonnement de S-chanf (GR). Sous la direction d’ambulanciers, de personnel soignant et de formateurs diplômés, les jeunes pourront mettre cette semaine à profit pour assimiler les bases du secourisme. En outre, ils pourront effectuer le cours de premiers secours, qui est obligatoire en vue d’obtenir le permis d’élève conducteur pour motocycles, voitures et camions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cantonnement de S-chanf, environ 80 volontaires de la SSTS, appuyés par du personnel spécialisé de la CRS et de la Base logistique de l’armée, dispenseront une formation variée, intéressante et captivante afin de prodiguer les premiers soins. Les jeunes sauront ainsi prendre en charge des blessés au travail et dans leur vie privée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces prochaines années, le camp de vacances AULA occupera également le cantonnement de S-chanf (GR). En 2016, il aura lieu du 8 au 15 octobre. Les personnes intéressées trouveront de plus amples informations (formulaires d’inscription, etc.) sous www.aula-jugendlager.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Porte-parole du DDPS 058 464 88 75</contact>
      <link id="141649">
        <title>AULA</title>
        <uri>http://aula-jugendlager.ch/fr/Das-Lager</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Corso di pronto soccorso durante il campo di vacanza: la 32a edizione dell'AULA a S-chanf fa registrare un record di partecipanti</title>
      <lead>L'edizione di quest'anno del campo di formazione e di vacanza (AULA), organizzato dalla Società svizzera delle truppe sanitarie (SSTS), prende avvio con un nuovo record di partecipanti: 215 giovani di età compresa tra i 13 e i 22 anni imparano infatti le basi del pronto soccorso. Il campo di vacanza, che si tiene dal 3 al 10 ottobre a S-chanf (GR), gode del sostegno di personale specializzato della Croce Rossa Svizzera (CRS) e dell'Esercito svizzero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con un numero record di partecipanti, ben 215, la 32a edizione del campo di formazione e di vacanza AULA si svolge quest'anno per la prima volta presso l'accantonamento della truppa a S-chanf. Nell'arco di una settimana i giovani imparano le basi del primo soccorso sotto la direzione di soccorritori, personale infermieristico e istruttori certificati. Inoltre, durante il campo di vacanza può essere assolto il corso soccorritori che costituisce un presupposto per ottenere la licenza di allievo conducente per motocicli, autovetture e autocarri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Presso l’accantonamento della truppa di S-chanf circa 80 volontari dell'SSTS, supportati dal personale specializzato della CRS e della Base logistica dell’esercito, assicurano un’istruzione interessante e variata per tutto ciò che concerne le prime cure da prestare ai feriti. I partecipanti imparano come prestare, sia in ambito privato che professionale, le prime cure in modo corretto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche i prossimi anni l’AULA avrà luogo presso l’accantonamento della truppa di S-chanf (GR). Le date fissate per il 2016 sono dall'8 al 15 ottobre. Gli interessati possono trovare maggiori informazioni (iscrizione ecc.) sul sito Internet www.aula-jugendlager.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Portavoce del DDPS 058 464 88 75</contact>
      <link id="141649">
        <title>AULA</title>
        <uri>http://aula-jugendlager.ch/fr/Das-Lager</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5260" org-id="1018">
        <name lang="de">Jugend + Sport</name>
        <name lang="fr">Jeunesse + Sport</name>
        <name lang="it">Gioventù + Sport</name>
        <name lang="en">Youth + Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="1018">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="1018">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1018">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="1018">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5820" org-id="1018">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">infrastructure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
