<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59050" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-10-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rückerstattungen der Krankenkassen an die Versicherten dauern durchschnittlich zehn Tage</title>
      <lead>Versicherte, die ihre medizinischen Leistungen zunächst selbst bezahlen, erhalten das Geld von ihrer Krankenkasse in durchschnittlich zehn Tagen rückerstattet. Es gibt aber grosse Unterschiede zwischen den einzelnen Kassen. Dies zeigt eine Auswertung des Bundesamtes für Gesundheit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wer ambulante Behandlungen oder Therapien in Anspruch nimmt, erhält in den meisten Fällen eine Rechnung, die er oder sie zunächst selbst bezahlt. Das Gleiche gilt für den Bezug von Medikamenten in einer Apotheke. Gemäss dem Prinzip „tiers garant" schickt die versicherte Person die Rechnung an ihren Krankenversicherer weiter und erhält das Geld rückerstattet, wobei der Selbstbehalt sowie die allfällig verbleibende Franchise abgezogen werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Krankenversicherungsgesetz sieht für diese Rückerstattungen keine maximale Frist vor. Wie eine Auswertung des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) zeigt, lösen die Krankenversicherer die Rückerstattung im Durchschnitt zehn Tage nach Erhalt der Rechnung aus. Allerdings bestehen zwischen den einzelnen Versicherern grosse Unterschiede.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die einzelnen Zahlungsfristen zu ermitteln, hat das BAG die Versicherer aufgefordert, alle im Jahr 2014 abgerechneten Leistungen auszuwerten und ihnen dafür einen entsprechenden Fragebogen zur Verfügung gestellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Krankenversicherer (Assura Basis AG) benötigte durchschnittlich mehr als 30 Tage, um die Rückerstattungen auszulösen. Nach einer Intervention des BAG hat die Assura informiert, dass sie die notwendigen Massnahmen ergriffen hat, um die Rückerstattungsdauern noch im Jahr 2015 deutlich zu verkürzen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Medienstelle, Telefon 058 462 95 05</contact>
      <link id="169121">
        <title>Informationen zu den Zahlungsfristen der einzelnen Krankenversicherer</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/de/dokumente/kuv-aufsicht/stat/articles-et-analyses-aos/durchschn-zahlungsdauer-2014-kv-systemtiersgarant.pdf.download.pdf/durchschn-zahlungsdauer-2014-kv-systemtiersgarant.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les caisses-maladie mettent en moyenne dix jours pour rembourser leurs assurés</title>
      <lead>Les personnes qui paient elles-mêmes leurs frais médicaux sont remboursées par leur assureur en moyenne dix jours après leur avoir transmis la facture. Il existe toutefois de fortes disparités entre les caisses, comme le montre une évaluation de l'Office fédéral de la santé publique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La plupart du temps, une personne qui suit un traitement ou une thérapie en ambulatoire reçoit une facture qu'elle paie elle-même. Il en va de même pour les médicaments délivrés en pharmacie. Selon le principe du tiers garant, la personne transmet ensuite la facture à son assureur et se fait rembourser, sous réserve de la quote-part et de l'éventuelle franchise restante. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La loi sur l'assurance-maladie ne prévoit aucun délai maximal applicable au remboursement. Comme le montre une évaluation de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP), les assureurs remboursent les frais en question en moyenne dix jours après avoir reçu la facture. Il existe toutefois des différences notables entre les assureurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de déterminer les délais de paiement de chacun des assureurs, l'OFSP a invité ceux-ci à analyser toutes les prestations qu'ils ont traitées en 2014 ; pour ce faire, il leur a fait parvenir un questionnaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un assureur (Assura-Basis SA) a mis en moyenne plus de 30 jours pour procéder aux remboursements. Après que l'OFSP est intervenu, cet assureur a indiqué avoir pris les mesures nécessaires pour réduire considérablement ses délais de remboursement en 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, service de presse, tél. 058 462 95 05</contact>
      <link id="169122">
        <title>Informations sur les délais de paiement des assureurs</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/fr/dokumente/kuv-aufsicht/stat/articles-et-analyses-aos/durchschn-zahlungsdauer-2014-kv-systemtiersgarant.pdf.download.pdf/durchschn-zahlungsdauer-2014-kv-systemtiersgarant.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le casse malati impiegano in media 10 giorni per rimborsare gli assicurati</title>
      <lead>Gli assicurati che pagano direttamente le prestazioni mediche vengono rimborsati dalla loro cassa malati in media dopo dieci giorni. Da una valutazione dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) emerge tuttavia che i tempi variano notevolmente da una cassa malati all'altra.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per i trattamenti e le terapie ambulatoriali gli assicurati ricevono nella maggioranza dei casi una fattura da saldare direttamente. Lo stesso vale per i medicamenti acquistati in farmacia. Secondo il sistema del «terzo garante», l'assicurato trasmette la fattura al suo assicuratore-malattie, che la rimborsa detraendone l'aliquota percentuale e l'eventuale parte rimanente della franchigia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La legge sull'assicurazione malattie non prevede un termine massimo per questi rimborsi. Da una valutazione dell'UFSP risulta che il tempo di rimborso impiegato dagli assicuratori-malattie è, in media, di dieci giorni a partire dalla ricezione della fattura, con notevoli differenze tra le varie casse malati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per appurare i termini di rimborso di ogni istituto assicurativo, l'UFSP ha chiesto agli assicuratori di analizzare tutte le prestazioni fatturate nel corso del 2014 e d'illustrarne il risultato in un apposito questionario messo a loro a disposizione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un assicuratore (Assura Basis SA) ha impiegato in media oltre 30 giorni per eseguire i rimborsi. Dopo l'intervento dell'UFSP, l'Assura ha comunicato di aver adottato le misure necessarie per ridurre notevolmente i tempi di rimborso già a partire del 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Servizio stampa, tel. 058 462 95 05</contact>
      <link id="169123">
        <title>Per informazioni sui termini di rimborso dei singoli assicuratori-malattie (in francese)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/fr/dokumente/kuv-aufsicht/stat/articles-et-analyses-aos/durchschn-zahlungsdauer-2014-kv-systemtiersgarant.pdf.download.pdf/durchschn-zahlungsdauer-2014-kv-systemtiersgarant.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="35" org-id="317">
        <name lang="de">Rückerstattungen-DE</name>
        <name lang="fr">Rückerstattungen-FR</name>
        <name lang="it">Rückerstattungen-IT</name>
        <name lang="en">Rückerstattungen-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
