<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59064" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-10-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Jahresbericht über den Antibiotikavertrieb und das Resistenzmonitoring in der Schweiz</title>
      <lead>Der Verkauf der Gesamtmenge Antibiotika für Tiere nimmt in der Schweiz weiter ab. Leicht zugenommen hat dagegen der Verkauf von Antibiotikaklassen, die für die Humanmedizin kritisch sind. Unverändert hoch bleibt der Anteil an multiresistenten Bakterien. Dies zeigt der Jahresbericht über den Antibiotikavertrieb in der Veterinärmedizin und das Resistenzmonitoring bei Nutztieren in der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz werden immer weniger Antibiotika für Tiere verkauft. Wurden im Jahr 2008 noch rund 72 000 kg in Verkehr gebracht, waren es 2014 noch 49 000 kg. Dies entspricht einem Rückgang von 32 % innert sieben Jahren. Die Abnahme basiert hauptsächlich auf einer Reduktion der Verkäufe von Tierarzneimitteln, die in der Nutzviehhaltung zur Behandlung von ganzen Tiergruppen über das Futter verabreicht werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Über den effektiven Einsatz der Antibiotika lässt die Verkaufsstatistik jedoch keine Aussagen zu, da nicht bekannt ist, bei welchen Tierarten, Krankheiten oder über welchen Zeitraum hinweg die Wirkstoffe verabreicht wurden. Die Aussagekraft über die Bedeutung der verkauften Gesamtmenge ist auch deshalb begrenzt, weil verschiedene Antibiotikagruppen unterschiedliche Wirkungsstärke aufweisen. In der Veterinärmedizin werden vermehrt Antibiotikapräparate eingesetzt, die bereits in geringen Mengen wirksam sind. Einige dieser hochwirksamen Antibiotika gelten als kritische Antibiotika für die Humanmedizin. Der Blick auf die Zahlen zeigt, dass die Verkaufsmenge dieser Antibiotika nach wie vor hoch ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zentrale Datenbank soll Klarheit über den tatsächlichen Antibiotikaeinsatz schaffen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Klarheit über den Einsatz von Antibiotika in Bezug auf die Tierarten, die Anzahl der behandelten Tiere und die Behandlungsintensitäten könnten die Daten der Tierhaltenden oder der Tierärztinnen und Tierärzte liefern. Diese Daten werden in der Schweiz bislang jedoch nicht zentral erfasst. Das soll sich künftig ändern: Mit der laufenden Revision des Heilmittelgesetzes, das zur Zeit im Parlament beraten wird, soll die gesetzliche Grundlage geschaffen werden, die das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) beauftragt, eine zentrale Datenbank zur Erfassung der Antibiotikaanwendungen aufzubauen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Übermässiger und unsachgemässer Einsatz von Antibiotika in der Human- und Veterinärmedizin führt dazu, dass immer mehr Bakterien dagegen resistent werden. In der Schweiz werden seit 2006 regelmässig Antibiotikaresistenzen bei Zoonose- und Indikatorbakterien untersucht. Zoonosebakterien sind Keime, die zwischen Mensch und Tier übertragen werden und Krankheiten auslösen können. Indikatorbakterien sind normale Bakterien, die in jedem menschlichen oder tierischen Darm vorkommen. Die Untersuchungen werden alternierend alle zwei Jahre bei gesunden Mastpoulets, Mastschweinen und Rindern im Schlachthof sowie bei entsprechenden Fleischproben aus dem Detailhandel durchgeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zunahme von Antibiotika-Resistenzen bei Campylobacter-Bakterien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 wurden gesunde Mastpoulets im Schlachthof und Pouletfleisch aus dem Detailhandel beprobt. Zusätzlich wurden Nasentupferproben von Mastschweinen im Schlachthof auf Methicillin-resistente Staphylokokken (MRSA) untersucht. Die Resultate dieser Untersuchungen zeigen, dass die Resistenzen gegen verschiedene Antibiotika bei Darmbakterien von gesunden Mastpoulets weiter sinken. Dieser Rückgang, der seit 2012 beobachtet wird, könnte im Zusammenhang mit dem Rückgang der eingesetzten Gesamtmenge von Antibiotika in der Schweiz stehen. Zugenommen haben dagegen die Antibiotika-Resistenzen bei Campylobacter-Bakterien, die besonders häufig beim Poulet vorkommen, ohne dass die Tiere jedoch daran erkranken. Durch den Konsum von nicht durchgegartem Pouletfleisch können diese Bakterien aber auf den Menschen übertragen werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Anteil an multiresistenten Bakterien ist insbesondere beim Pouletfleisch aus dem Detailhandel hoch. Sowohl bei Pouletfleisch inländischer Herkunft (66%), wie auch bei demjenigen ausländischer Herkunft (86%) konnten multiresistente ESBL-produzierende Bakterien (sogenannte ESBL-Bildner) im Fleisch nachgewiesen werden. Auch MRSA konnten sowohl auf inländischem (1%), wie auch auf ausländischem Pouletfleisch (16%) nachgewiesen werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obwohl das Risiko einer Ansteckung von Menschen via Lebensmittel gering ist, sollten Konsumentinnen und Konsumenten bei der Zubereitung von rohem Fleisch vier einfache Hygieneregeln beachten: Sauberer Umgang mit Küchenutensilien, Trennung von rohem Fleisch und gekochten Lebensmitteln, ausreichende Erhitzung von Fleisch vor dem Verzehr und Lagerung der Lebensmittel bei sicheren Temperaturen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gemeinsame Erarbeitung der nationalen Antibiotikastrategie &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um der beunruhigenden Entwicklung von zunehmenden Antibiotikaresistenzen bei Mensch und Tier entgegenzuwirken, wurde das BLV gemeinsam mit dem Bundesamt für Gesundheit und dem Bundesamt für Landwirtschaft mit der Erarbeitung einer nationalen Antibiotikastrategie (StAR) beauftragt. Oberstes Ziel dieser Strategie ist es, die Wirksamkeit der Antibiotika zur Erhaltung der menschlichen und tierischen Gesundheit langfristig sicherzustellen. Die Strategie ist in der Anhörung bei den Kantonen und den Organisationen auf breite Zustimmung gestossen. Es wird erwartet, dass der Bundesrat über die Umsetzung der Strategie gegen Ende 2015 entscheiden wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="142028">
        <title>Bericht über den Vertrieb von Antibiotika in der Veterinärmedizin und das Antibiotikaresistenzmonitoring bei Nutztieren in der Schweiz (Kurzversion)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>96</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41258.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="142032">
        <title>Antibiotika-Resistenzen</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/gesundheit_tiere/04661/04666/05995/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport annuel sur la vente d'antibiotiques et la surveillance des résistances en Suisse</title>
      <lead>Alors que la quantité totale des antibiotiques vendus à des fins vétérinaires continue de baisser en Suisse, la vente d'antibiotiques appartenant à des familles critiques pour la médecine humaine est en légère hausse. La part des bactéries multirésistantes reste importante mais stable. Tels sont les principaux constats du rapport annuel concernant la vente d'antibiotiques utilisés en médecine vétérinaire et la surveillance des résistances chez les animaux de rente en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les ventes d'antibiotiques destinés à des animaux sont en constant recul en Suisse. Alors qu'en 2008, la somme totale des antibiotiques mis sur le marché atteignait encore 72 000 kg, ce chiffre est tombé à 49 000 kg en 2014, ce qui équivaut à une baisse de 32 % en l'espace de sept ans. Cette diminution s'explique essentiellement par la réduction des ventes de médicaments vétérinaires administrés avec les aliments afin de traiter des groupes entiers d'animaux dans l'élevage du bétail de rente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cependant, la statistique des ventes n'autorise aucune conclusion quant à l'utilisation effective des antibiotiques, car elle ne permet pas de savoir à quelles espèces animales, ni pour quelles maladies ni durant quelles périodes les substances actives ont été administrées. En outre, la quantité totale d'antibiotiques vendus n'est qu'une indication partiellement significative, car ce chiffre global ne différencie pas les familles d'antibiotiques et leur efficacité. Or on utilise de plus en plus en médecine vétérinaire des préparations d'antibiotiques efficaces à de faibles doses déjà. Quelques-uns de ces antibiotiques hautement efficaces sont considérés comme critiques en médecine humaine et un coup d'œil sur les chiffres montre qu'ils continuent d'être vendus en grande quantité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Davantage de clarté sur l'utilisation effective des antibiotiques grâce à une banque de données&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les éleveurs et les vétérinaires détiennent les informations pertinentes sur l'utilisation des antibiotiques administrés aux animaux. Ce sont eux qui disposent des données permettant de connaître les espèces animales concernées, le nombre d'animaux traités et l'intensité des traitements. Si jusqu'à présent ces données ne font l'objet d'aucun enregistrement centralisé en Suisse, il est prévu de remédier à cette situation. En effet, à la faveur de l'actuelle révision de la loi sur les produits thérapeutiques, débattue au Parlement, une possibilité se présente de créer la base légale permettant à l'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) de mettre sur pied une banque de données enregistrant les modalités d'administration des antibiotiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'utilisation excessive et inappropriée d'antibiotiques en médecine humaine et en médecine vétérinaire fait que de plus en plus de bactéries deviennent résistantes. Depuis 2006, la Suisse analyse régulièrement la résistance aux antibiotiques de bactéries zoonotiques et indicatrices. Les bactéries zoonotiques sont des germes pathogènes, transmissibles de l'animal à l'homme et inversement. Quant aux bactéries indicatrices ce sont des bactéries normalement présentes dans l'intestin humain ou animal. Les analyses sont effectuées, en alternance tous les deux ans, sur des poulets de chair, des porcs à l'engrais et des bovins en bonne santé à l'abattoir et sur des échantillons de viande de ces espèces prélevés dans le commerce de détail. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Bactéries Campylobacter : résistances en augmentation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2014, des prélèvements ont été effectués sur des poulets de chair sains à l'abattoir et sur de la viande de poulet dans le commerce de détail. En outre, des échantillons prélevés à l'abattoir par écouvillonnage nasal sur des porcs à l'engrais ont été analysés quant à la présence de staphylocoques résistants à la méthicilline (SARM). En ce qui concerne les bactéries intestinales de poulets de chair en bonne santé, les résultats de ces analyses confirment la tendance à la baisse des résistances contre divers antibiotiques. Ce recul, constaté depuis 2012, pourrait être lié à la diminution de la quantité globale d'antibiotiques utilisés en Suisse. Par contre, les résistances aux antibiotiques sont en augmentation en ce qui concerne les bactéries &lt;i&gt;Campylobacter&lt;/i&gt;. Ces bactéries particulièrement fréquentes chez les poulets ne sont pas pathogènes pour eux mais peuvent se transmettre à l'homme en cas de consommation de viande de poulet insuffisamment cuite. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le taux de bactéries multirésistantes est particulièrement élevé dans la viande de poulet vendue au détail. Des bactéries dites « productrices de BLSE » multirésistantes ont été trouvées dans du poulet tant indigène (66%) qu'étranger (86%). De même, des SARM ont été mis en évidence dans le poulet suisse (1%) et de provenance étrangère (16%). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bien que le risque de contamination de l'homme par des denrées alimentaires soit faible, il est recommandé aux consommateurs de respecter quelques règles d'hygiène simples lors de la préparation de viande crue : propreté des ustensiles de cuisine - séparation de la viande crue et des denrées alimentaires cuites - cuisson suffisante de la viande avant sa consommation - conservation des denrées alimentaires à des températures adéquates.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Élaboration conjointe d'une stratégie nationale contre la résistance aux antibiotiques &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour faire face à l'augmentation inquiétante des résistances aux antibiotiques chez l'homme et chez l'animal, l'OSAV a été chargé, conjointement avec l'Office fédéral de la santé publique et l'Office fédéral de l'agriculture, de l'élaboration d'une Stratégie nationale contre la résistance aux antibiotiques (StAR). L'objectif principal de cette stratégie est que les antibiotiques restent une médication efficace sur le long terme pour le bien de la santé humaine et animale. Le projet a reçu une large approbation des cantons et des organisations concernées lors de sa mise en consultation. Selon le calendrier prévu, le Conseil fédéral devrait décider fin 2015 de la mise en œuvre de cette stratégie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="142029">
        <title>Rapport sur les ventes d’anitbiotiques à usage vétérinarie Et le monitoring des résistances aux antibiotiques chez les animaux de rente en Suisse (Synthèse)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41263.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="142033">
        <title>Résistance aux antibiotiques</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/gesundheit_tiere/04661/04666/05995/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto annuale sulla vendita di antibiotici e sul monitoraggio delle resistenze in Svizzera</title>
      <lead>Mentre la quantità complessiva di antibiotici veterinari venduti in Svizzera continua a calare, la vendita di classi di antibiotici critici per la medicina umana è in lieve aumento. La quota di batteri multiresistenti resta stabile a un livello elevato. Questi i dati rilevati dal rapporto annuale svizzero sulla vendita di antibiotici nella medicina veterinaria e sul monitoraggio delle resistenze negli animali da reddito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera si vendono sempre meno antibiotici per animali. Dai circa 72 000 kg del 2008 si è passati ai 49 000 del 2014. In sette anni si è dunque registrato un calo di circa il 32 %, dovuto principalmente a una diminuzione delle vendite dei medicamenti veterinari che nella detenzione di animali da reddito vengono somministrati con il mangime a interi gruppi di animali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tuttavia, la statistica di vendita non illustra quale sia l'impiego effettivo degli antibiotici, dato che non è noto per quali specie animali, per quali malattie o per quanto tempo siano state utilizzate le sostanze attive. La quantità complessiva degli antibiotici venduti rappresenta solo un'indicazione parzialmente significativa, dato che ogni gruppo di antibiotici ha un grado d'efficacia diverso. Nella medicina veterinaria si impiegano sempre più preparati di antibiotici efficaci già in quantità esigue. Alcuni di questi antibiotici estremamente efficaci sono considerati critici per la medicina umana. I dati dimostrano che questi antibiotici sono ancora venduti in quantità elevata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Una banca dati centrale che faccia chiarezza sull'impiego effettivo degli antibiotici&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I dati dei detentori di animali o dei veterinari potrebbero fare chiarezza sull'impiego degli antibiotici in relazione alla specie animale, al numero degli animali trattati e all'intensità del trattamento. In Svizzera, tuttavia, questi dati non vengono rilevati a livello centrale. Per il futuro si vuole cambiare questa situazione: l'attuale revisione della legge sugli agenti terapeutici, attualmente al vaglio del Parlamento, mira a creare una base legale che incarichi l'Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) di allestire una banca dati centrale per la rilevazione dell'impiego di antibiotici. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'impiego eccessivo e improprio di antibiotici nella medicina umana e veterinaria fa sì che sempre più batteri ne siano resistenti. Dal 2006 in Svizzera si esaminano regolarmente le resistenze agli antibiotici in batteri zoonotici e batteri indicatori. I batteri zoonotici sono germi che possono essere trasmessi tra l'essere umano e l'animale e causare malattie. I batteri indicatori sono normali batteri presenti nell'intestino umano o animale. Gli esami vengono effettuati ogni due anni alternativamente su campioni di polli da ingrasso, suini o bovini sani prelevati nei macelli e su campioni della carne degli stessi animali venduta al dettaglio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aumento di resistenze agli antibiotici nei batteri &lt;i&gt;Campylobacter&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2014 sono stati esaminati campioni di polli da ingrasso sani prelevati nei macelli e campioni di carne di pollame venduta al dettaglio. Inoltre, sono stati analizzati campioni di tamponi nasali di suini da ingrasso prelevati nei macelli per accertare l'eventuale presenza di stafilococchi aurei meticillino-resistenti (MRSA). I risultati di queste analisi dimostrano che le resistenze a diversi antibiotici nei batteri dell'intestino di polli da ingrasso sani continuano a diminuire. Questo calo, osservato dal 2012, potrebbe essere legato al calo della quantità complessiva di antibiotici impiegata in Svizzera. Sono invece aumentate le resistenze agli antibiotici nei batteri &lt;i&gt;Campylobacter&lt;/i&gt; spesso presenti nel pollo senza che gli animali si ammalino. Tramite il consumo di carne di pollame non sufficientemente cotta i batteri possono essere trasmessi all'essere umano. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La percentuale di batteri multiresistenti è particolarmente elevata nella carne di pollame proveniente dal commercio al dettaglio. Sia nella carne di pollame di provenienza indigena (66 %) sia in quella di provenienza estera (86 %) sono stati rilevati batteri multiresistenti produttori di ESBL e MRSA (1 % nella carne indigena e 16 % nella carne di pollame estera). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sebbene il rischio che l'essere umano si contagi tramite il consumo di derrate alimentare sia esiguo, nella preparazione della carne cruda i consumatori dovrebbero osservare quattro semplici regole d'igiene: tenere puliti gli utensili da cucina, separare la carne cruda dagli alimenti cotti, cuocere sufficientemente la carne prima di consumarla e conservare gli alimenti a temperature sicure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Elaborazione comune della strategia nazionale contro le resistenze agli antibiotici &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per poter contrastare l'inquietante aumento delle resistenze agli antibiotici nell'essere umano e nell'animale, l'USAV è stato incaricato, unitamente all'Ufficio federale della sanità pubblica e all'Ufficio federale dell'agricoltura, di elaborare una strategia nazionale contro le resistenze agli antibiotici (StAR). Lo scopo principale della strategia è garantire l'efficacia degli antibiotici nel lungo periodo al fine di preservare la salute dell'essere umano e degli animali. Nell'ambito dell'indagine conoscitiva la maggior parte dei Cantoni e delle organizzazioni ha accolto favorevolmente la strategia. Si prevede che il Consiglio federale decida della sua attuazione verso la fine del 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="142030">
        <title>Rapporto sulla vedita di antibiotici in medicina veterinaria e sul monitoraggio della resistenza agli antibiotici negli animali da reddito in Svizzera (Sintesi)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41260.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="142034">
        <title>Resistenze agli antibiotici</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/gesundheit_tiere/04661/04666/05995/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
