<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59102" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-10-15</pubdate>
    <blocking-period>2015-10-15</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strahlenschutz für Bevölkerung und Umwelt wird verbessert</title>
      <lead>Die Verordnungen im Strahlenschutz werden an die neuen internationalen Richtlinien angepasst. Damit sollen das hohe Schutzniveau für die Bevölkerung und die Umwelt beibehalten und Regelungen eingeführt werden, die alle Expositionssituationen mit ionisierender Strahlung abdecken. Das Eidgenössische Departement des Innern EDI hat die revidierten Verordnungstexte in die Anhörung geschickt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizerische Strahlenschutzgesetzgebung regelt den Schutz der Bevölkerung, von Patientinnen und Patienten sowie von Personen am Arbeitsplatz vor Gefährdungen durch künstliche und natürliche ionisierender Strahlung. Dazu kommt der Schutz der Umwelt vor Radioaktivität. Mit der Revision wird die Gesetzgebung an die neuen wissenschaftlichen Erkenntnisse, die technischen Weiterentwicklungen und die internationalen Richtlinien angepasst. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Vordergrund stehen dabei folgende Anpassungen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Damit ungerechtfertigte medizinische Untersuchungen und Behandlungen mit Strahlung vermieden und die Belastung für die Patientinnen und Patienten auf ein Minimum beschränkt wird, werden klinische Audits eingeführt. Diese Begutachtungen finden in medizinischen Bereichen statt, in denen mit ionisierender Strahlung gearbeitet wird, in Spitälern oder Röntgeninstituten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Der Referenzwert für das natürliche radioaktive Gas Radon in Wohn- und Aufenthaltsräumen wird gesenkt. Es gilt neu ein Referenzwert von 300 Becquerel pro Kubikmeter. Das bedeutet, dass in der ganzen Schweiz die Radonbelastung beim Bauen stärker beachtet werden muss. Der neue Referenzwert soll vor allem bei Neubauten und Renovationen eingehalten werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Freigrenzen in der Strahlenschutzverordnung werden an diejenigen der europäischen Richtlinien angepasst. Die Freigrenzen definieren die Aktivität, unterhalb welcher ein radioaktiver Stoff als unbedenklich gilt. Durch die Harmonisierung dieser Werte mit der EU werden beim grenzüberschreitenden Warenverkehr Probleme vermieden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vermehrt sollen auch illegale oder versehentlich gehandhabte radioaktive Quellen beachtet werden. Beispielsweise kann beim Metallrecycling kontaminiertes Altmetall unbeabsichtigt weiterverarbeitet werden. Kehrichtverbrennungsanlagen und Betriebe, die Metall verarbeiten, müssen deshalb künftig mit geeigneten Verfahren überwachen, dass keine solche so genannt herrenlose radioaktive Quellen in den Bearbeitungsprozess gelangen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Es werden neue Bestimmungen eingeführt zum Umgang mit radioaktiven Altlasten aus früheren Tätigkeiten. Diese beinhalten insbesondere Messungen und Sanierungen von belasteten Standorten. Aktuelles Beispiel dafür sind die Belastungen durch Radium, die auf Heimarbeiten für die Uhrenindustrie im Jurabogen in den 1960er Jahren zurückzuführen sind.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bei der beruflichen Belastung wird der Dosisgrenzwert für die Augenlinse gesenkt, um grauen Star zu verhindern. Dies gilt besonders bei medizinischem Personal, das mit Röntgenstrahlen arbeitet. Vermehrt sollen auch natürliche Strahlenquellen berücksichtigt werden. Dies betrifft Arbeitsplätze, die umweltbedingt stark mit Radon belastet sind (z. B. in Wasserwerken oder im Tunnelbau), und Industrien, die mit natürlich vorkommenden radioaktiven Materialien arbeiten (z. B. bei der industriellen Verwendung von Strahlsand). Auch das Flugpersonal gilt neu als beruflich strahlenexponiert. Für Pilotinnen, Piloten und Kabinenpersonal müssen deshalb die Strahlendosen individuell berechnet werden. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die Anhörung dauert bis Mitte Februar 2016.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Tel: 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="142155">
        <title>Revision der Verordnungen im Strahlenschutz</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/strahlung/02883/03200/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Amélioration de la radioprotection pour la population et l'environnement</title>
      <lead>Les ordonnances sur la radioprotection ont été adaptées aux nouvelles directives internationales. Cela doit permettre de maintenir le niveau élevé de protection pour la population et pour l'environnement, et d'introduire des réglementations pour couvrir toutes les situations d'exposition aux rayonnements ionisants. Le Département fédéral de l'intérieur (DFI) a envoyé les textes d'ordonnance révisés en audition.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La législation suisse en matière de radioprotection vise à protéger la population, les patients ainsi que les personnes exposées dans le cadre professionnel contre les dangers liés aux rayonnements ionisants naturels et artificiels. Elle a aussi pour but de protéger l'environnement contre la radioactivité. Cette révision permet d'adapter la législation aux nouvelles connaissances scientifiques, aux développements techniques et aux directives internationales. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les principales adaptations sont les suivantes :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Des audits cliniques seront introduits afin de limiter le nombre d'examens et de traitements médicaux injustifiés utilisant des rayonnements et de réduire au minimum l'exposition des patients. Ces expertises seront menées dans les domaines médicaux recourant aux rayonnements ionisants, dans les hôpitaux et dans les instituts de radiologie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le niveau de référence pour le radon, gaz radioactif naturellement présent dans les locaux d'habitation et de séjour, sera abaissé à 300 Becquerel par mètre cube. Dans toute la Suisse, la concentration de radon fera l'objet d'une surveillance accrue lors de travaux de construction. Cette nouvelle valeur devra en particulier être respectée pour les nouveaux bâtiments et les rénovations.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les limites de libération figurant dans l'ordonnance sur la radioprotection seront adaptées à celles des directives européennes. Ces limites définissent les activités en dessous desquelles une substance radioactive est considérée comme sans risque pour la santé. L'harmonisation de ces valeurs avec celles de l'UE permet de prévenir des problèmes lors du passage de ces marchandises aux frontières.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les sources radioactives illégales ou manipulées par inadvertance seront davantage surveillées. Il est par exemple possible que de la ferraille contaminée soit involontairement traitée lors du recyclage du métal. Les usines d'incinération des déchets et les entreprises qui transforment le métal devront donc à l'avenir veiller, au moyen d'une procédure appropriée, à ce qu'aucune source radioactive orpheline ne se retrouve dans leurs processus de traitement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De nouvelles dispositions seront introduites concernant la gestion des héritages radiologiques issus d'activités antérieures. Il s'agit notamment de mesurer et d'assainir les sites contaminés. Un exemple actuel est celui de la contamination au radium de locaux d'habitation dans l'Arc jurassien causée par le travail à domicile effectué dans le domaine de l'industrie horlogère dans les années 1960.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La valeur limite de dose pour le cristallin est abaissée en cas d'exposition professionnelle afin de prévenir la cataracte. Cela s'appliquera en particulier au personnel médical travaillant avec des rayons X. Par ailleurs, les sources radioactives naturelles seront davantage prises en considération. Cela concerne les postes de travail qui, pour des raisons environnementales, sont fortement exposés au radon (p. ex., dans les usines à eau ou lors de la construction de tunnels), et les industries travaillant avec des matières radioactives naturelles (p. ex., lors de l'utilisation industrielle de sable). Le personnel navigant étant désormais également considéré comme professionnellement exposé, des doses de rayonnement seront calculées individuellement pour les pilotes et le personnel de cabine. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;L'audition durera jusqu'à la mi-février 2016.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, tél : 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="142154">
        <title>Révision des ordonnances relatives à la radioprotection</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/strahlung/02883/03200/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Migliora la radioprotezione della popolazione e dell'ambiente</title>
      <lead>Le ordinanze in materia di radioprotezione sono state adeguate alle nuove direttive internazionali. In questo modo si intende mantenere l'elevato livello di protezione per la popolazione e l'ambiente e disciplinare tutte le situazioni di esposizione alle radiazioni ionizzanti. Il Dipartimento federale dell'interno DFI ha avviato l'indagine conoscitiva concernente la revisione delle ordinanze in materia di radioprotezione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legislazione svizzera in materia di radioprotezione disciplina la protezione della popolazione, dei pazienti e delle persone esposte professionalmente dai pericoli delle radiazioni ionizzanti naturali e artificiali, nonché la protezione dell'ambiente dalla radioattività. Con la revisione, la legislazione viene adeguata alle nuove conoscenze scientifiche, agli sviluppi tecnici e alle direttive internazionali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Queste le principali novità:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Per evitare esami medici e trattamenti con radiazioni ingiustificati e ridurre al minimo l'esposizione dei pazienti saranno introdotti audit clinici. Queste perizie saranno effettuate nei luoghi in cui si opera con radiazioni ionizzanti in ambito medico, negli ospedali o negli istituti di radiologia.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Il nuovo livello di riferimento per il gas naturale radioattivo radon nei locali di abitazione e di soggiorno sarà abbassato a 300 Becquerel per metro cubo. Ciò significa che in tutta la Svizzera la concentrazione di radon dovrà essere maggiormente considerata nell'edilizia. Il nuovo livello di riferimento dovrà essere rispettato in particolare per le nuove costruzioni e le ristrutturazioni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Nell'ordinanza sulla radioprotezione i livelli di esenzione, che definiscono le attività entro le quali una sostanza radioattiva è considerata innocua, sono adeguati a quelli delle direttive europee. L'armonizzazione di questi valori con quelli dell'UE consente di evitare problemi nel passaggio alle frontiere di queste merci.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si terrà maggiormente conto anche delle sorgenti radioattive manipolate illegalmente o per errore. Nel riciclaggio dei metalli, per esempio, è possibile che vengano lavorati inavvertitamente rottami metallici contaminati. Pertanto in futuro gli impianti di incenerimento dei rifiuti e le aziende che lavorano metalli dovranno sorvegliare con procedure adeguate che nel processo di lavorazione non finiscano cosiddette sorgenti radioattive orfane.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Saranno introdotte nuove disposizioni per la gestione di siti e oggetti contaminati da attività precedenti, che riguarderanno in particolare le misurazioni e i risanamenti di siti contaminati. Un esempio di attualità in questo senso è la contaminazione da radium di locali di abitazione nell'Arco giurassiano riconducibile al lavoro a domicilio per l'industria orologiera negli anni 1960.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Per l'esposizione professionale il limite di dose per il cristallino è stato abbassato per evitare la cataratta. Ciò vale in particolare per il personale medico che opera con i raggi X. Dovrà essere prestata maggiore attenzione anche alle sorgenti di radiazioni naturali. Queste riguardano i posti di lavoro fortemente esposti al radon per motivi ambientali (p. es. negli acquedotti o nella costruzione di gallerie) e le industrie che lavorano con materiali contenenti radionuclidi presenti in natura (p. es. sabbia abrasiva per la sabbiatura industriale). Anche il personale di volo è ora considerato professionalmente esposto a radiazioni, per cui è necessario calcolare individualmente le dosi di radiazioni per i piloti e il personale di cabina. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;L'indagine conoscitiva durerà fino a metà febbraio 2016.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Sezione comunicazione, tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="142153">
        <title>Revisione delle ordinanze in materia di radioprotezione</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/strahlung/02883/03200/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="25" org-id="317">
        <name lang="de">Strahlenschutzverordnung-DE</name>
        <name lang="fr">Strahlenschutzverordnung-FR</name>
        <name lang="it">Strahlenschutzverordnung-IT</name>
        <name lang="en">Strahlenschutzverordnung-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
