<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59221" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-10-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFK – Rückruf der Filtertasse des Truma Gasfilters</title>
      <lead>In freiwilliger Zusammenarbeit mit der Firma Truma informiert das Eidgenössische Büro für Konsumentenfragen (BFK) über den Rückruf der Filtertasse des Truma Gasfilters.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Rahmen seiner Qualitätssicherung hat Truma einen Materialschaden an den Sichtfenstern des Truma Gasfiltergehäuses festgestellt. Dies ist auf die fehlerhafte Verarbeitung durch einen Vorlieferanten zurück zu führen. Der Materialschaden kann zur Folge haben, dass unkontrolliert Gas über den Flaschenkasten ins Freie entweicht. Unter ungünstigen Umständen könnte dies Gasverpuffungen und Verletzungen nach sich ziehen. Zum jetzigen Zeitpunkt ist allerdings kein Fall von Gasverpuffungen und Verletzungen bekannt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betroffen sind von diesem Rückruf alle Filtertassen seit Januar 2012.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Wahrscheinlichkeit, dass der Materialfehler auftritt, ist sehr gering. Trotzdem müssen alle Camper, die einen Truma Gasfilter im Fahrzeug verbaut haben, die Gasanlage unverzüglich ausser Betrieb nehmen und die Filtertasse durch eine neue, optimierte Filtertasse ersetzen. Vor dem Tausch muss die Gaszufuhr geschlossen werden!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine kostenlose Ersatzfiltertasse kann bei Truma (https://www.truma.com/de/de/kontakt/registrierung.php) sowie allen Händlern und Servicepartnern von Truma (https://www.truma.com/de/de/home/ihr-direkter-draht.php) angefordert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/em&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>E-Mail: service@truma.com Technical support: 0049 89 4617-2141</contact>
      <link id="142522">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>https://www.truma.com/de/de/howto/exchange-filtercup.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BFC – Rappel de bol de décantation du filtre à gaz Truma</title>
      <lead>Grâce à la collaboration volontaire de l’entreprise Truma, le Bureau fédéral de la consommation (BFC) informe du rappel du bol de décantation du filtre à gaz.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans le cadre de son assurance qualité, Truma a constaté un défaut du matériel utilisé pour le voyant du bol de décantation du filtre à gaz Truma. Il provient d'une fabrication entachée de vices chez un sous-traitant. Ce défaut du matériel peut être à l'origine d'une fuite incontrôlée de gaz à l'air libre via le coffre à gaz. Dans les cas les plus défavorables, cette circonstance serait susceptible de provoquer une déflagration et des blessures. Aucun cas d'une déflagration et de blessures n'a toutefois été reporté jusqu'à présent. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce rappel concerne tous les supports de filtre depuis janvier 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La probabilité liée à la survenance de ce défaut est très faible. Les campeurs qui ont installé un filtre à gaz Truma dans leur véhicule sont cependant priés de mettre l'installation à gaz immédiatement hors service et de remplacer l’ancien bol de décantation par un nouveau bol optimisé. Il est cependant important de toujours fermer l'alimentation en gaz avant de procéder au remplacement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un bol de décantation&lt;b&gt; &lt;/b&gt;neuf gratuit peut être commandé auprès des concessionnaires/revendeurs (https://www.truma.com/fr/fr/home/dealer-search.php) ou auprès de Truma (https://www.truma.com/fr/fr/contact/registration.php).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Disclaimer: Les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>E-Mail: service@truma.com Support technique : 0049 89 4617-2141</contact>
      <link id="142523">
        <title>Pour de plus amples informations</title>
        <uri>https://www.truma.com/fr/fr/howto/exchange-filtercup.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UFDC – Richiamo della tazza del filtro per gas Truma</title>
      <lead>In collaborazione volontaria con la ditta Truma, l'Ufficio federale del consumo (UFDC) annuncia il richiamo della tazza del filtro per gas.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nell'ambito della sicurezza della qualità, Truma ha identificato un danno materiale delle finestre della tazza del filtro per gas. Ciò è dovuto ad una lavorazione errata da parte del fornitore primo. Il danno materiale potrebbe provocare una fuoriuscita incontrollata di gas nell'ambiente, attraverso il vano portabombole. In condizioni avverse, potrebbero verificarsi delle deflagrazioni di gas e conseguenti lesioni, anche se fino ad oggi non ci sono ancora state segnalazioni simili. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il richiamo riguarda tutte le tazze del filtro per gas Truma dal gennaio 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La probabilità che si verifichi un tale danno materiale è piuttosto bassa. Tuttavia tutti i camperisti che hanno montato nel proprio veicolo un filtro per gas Truma devono mettere immediatamente fuori servizio l'impianto a gas e devono sostituire la vecchia tazza del filtro con una nuova. È tuttavia importante ricordare di chiudere il gas prima di proceder con la sostituzione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per ottenere una nuova tazza del filtro gratuita è possibile rivolgersi al proprio rivenditore (https://www.truma.com/it/it/home/dealer-search.php) oppure direttamente presso Truma (https://www.truma.com/it/it/contact/registration.php). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Disclaimer: I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>E-Mail: service@truma.com Supporto tecnico: 0049 89 4617-2141</contact>
      <link id="142524">
        <title>Per ulteriori informazioni</title>
        <uri>https://www.truma.com/it/it/howto/exchange-filtercup.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
