<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59244" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-10-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet erste Massnahmen zur administrativen Vereinfachung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 28. Oktober 2015 das landwirtschaftliche Verordnungspaket Herbst 2015 verabschiedet. Zentrale Elemente sind Massnahmen zur administrativen Vereinfachung und Anpassungen am System der Standardarbeitskräfte (SAK). Das Paket umfasst 17 Verordnungen des Bundesrates, zwei Verordnungen des WBF und drei Erlasse des BLW.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Als erstes Ergebnis des Projektes „Administrative Vereinfachung" werden 20 Massnahmen zur administrativen Vereinfachung und Entlastung umgesetzt. Sie betreffen insgesamt 10 Verordnungen. Es wird zum Beispiel neu auf die Prüfung der Vermögensverhältnisse bei der Übergangsregelung für Erben und Erbgemeinschaften verzichtet und die maximale Bodenbearbeitungstiefe bei der Mulchsaat aufgehoben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Betriebe sollen ihr Potenzial für die Bereitstellung der Biodiversität oder die Produktion von Nahrungsmitteln optimal nutzen. Deshalb werden die Biodiversitätsbeiträge für Flächen mit der tieferen Qualitätsstufe I auf höchstens 50 Prozent der beitragsberechtigten Fläche begrenzt. Dies hilft auch unerwünschte Beitragsmaximierungen zu verhindern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 20. Juni 2014 hat der Bundesrat den Bericht „Evaluation des Systems der Standardarbeitskräfte" in Erfüllung des Postulats Leo Müller (12.3906) verabschiedet. Mit dem Verordnungspaket werden erste Massnahmen umgesetzt. Einerseits werden SAK-Faktoren an den technischen Fortschritt angepasst. Anderseits werden für landwirtschaftsnahe Tätigkeiten in den Bereichen des Bodenrechts und der Strukturverbesserungsmassnahmen Zuschläge eingeführt. Schliesslich wird die für die Berechnung der SAK-Faktoren unterstellte Normarbeitszeit von jährlich 2‘800 auf 2‘600 Stunden herabgesetzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der neuen Verordnung über die Erhaltung und die nachhaltige Nutzung von pflanzengenetischen Ressourcen für Ernährung und Landwirtschaft setzt der Bund die relevanten internationalen Verpflichtungen auf nationaler Ebene um. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Conrad Widmer, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Leiter Fachbereich Agrarpolitik, Tel. 058 462 26 07; conrad.widmer@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="142639">
        <title>Übersicht zum Agrarpaket Herbst 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41446.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte les premières mesures d’allègement administratif</title>
      <lead>Le train d’ordonnances agricoles d’automne 2015 a été adopté par le Conseil fédéral le 28 octobre 2015. Il comprend dix-sept ordonnances du Conseil fédéral, deux du DEFR et trois actes normatifs de l’OFAG. Ce train d’ordonnances accorde une place prépondérante à la simplification des tâches administratives et à l’adaptation du système des unités de main-d’œuvre standard (UMOS).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet de simplification des tâches administratives a donné de premiers résultats. Il a en effet abouti à l'application de vingt mesures d'allègement administratif, qui concernent en tout dix ordonnances. Ainsi a-t-il été décidé de supprimer l'examen de la fortune lors de la réglementation transitoire pour les héritiers ou les communautés héréditaires ainsi que la profondeur maximale du travail du sol pour le semis sous litière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les exploitations doivent tirer pleinement parti de leur potentiel pour préserver la biodiversité ou produire des denrées alimentaires. C'est pourquoi les contributions à la biodiversité allouées pour les surfaces du niveau plus faible de qualité I seront dorénavant limitées au plus à 50 % de la superficie donnant droit aux paiements directs. Cette décision vise également à empêcher de malencontreuses maximisations des contributions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 20 juin 2014, le Conseil fédéral a approuvé le rapport sur l'évaluation du système des unités de main-d'œuvre standard en réponse au postulat Leo Müller (12.3906). Le train d'ordonnances d'automne permet de mettre en œuvre de premières mesures, en adaptant, d'une part, des facteurs UMOS aux progrès techniques, et en introduisant, d'autre part, des suppléments pour les activités para-agricoles dans les domaines du droit foncier et des améliorations structurelles. Enfin, il a été décidé de réduire le temps de travail présumé pour le calcul des facteurs UMOS, qui passera de 2800 à 2600 heures par année. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nouvelle ordonnance sur la conservation et l'utilisation durable de ressources phytogénétiques pour l'alimentation et l'agriculture permet à la Confédération de remplir à l'échelon national les engagements internationaux majeurs de la Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Conrad Widmer, Office fédéral de l’agriculture OFAG Responsable du secteur Politique agricole Tél. 058 462 26 07; conrad.widmer@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="142640">
        <title>Aperçu du train d’ordonnances agricoles Automne 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41447.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale vara le prime misure di semplificazione amministrativa</title>
      <lead>Il 28 ottobre 2015, il Consiglio federale ha adottato il Pacchetto di ordinanze agricole - autunno 2015, i cui elementi principali sono le misure di semplificazione amministrativa e gli adeguamenti del sistema delle unità standard di manodopera (USM). Il pacchetto comprende 17 ordinanze del Consiglio federale e 2 del Dipartimento federale dell'economia (DEFR) nonché 3 atti normativi dell'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il primo risultato del progetto «semplificazione amministrativa» prevede l'attuazione di 20 misure volte a snellire e a semplificare l'amministrazione. Esse interessano un totale di 10 ordinanze. Tra le novità vi sono, ad esempio, la rinuncia all'esame della situazione patrimoniale di eredi e comunità ereditarie nella norma transitoria e la soppressione della profondità massima di lavorazione del suolo per la semina a lettiera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le aziende sono tenute a sfruttare in maniera ottimale il proprio potenziale di creazione di biodiversità o di produzione di derrate alimentari. Per tale motivo, i contributi per la biodiversità per superfici del livello qualitativo più basso (livello qualitativo I) vengono limitati al 50 per cento al massimo della superficie avente diritto ai contributi. Ciò serve anche a evitare indesiderate massimizzazioni dei contributi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 20 giugno 2014, il Consiglio federale aveva licenziato il rapporto «Valutazione del sistema delle unità standard di manodopera» in adempimento del postulato Leo Müller (12.3906). Con il pacchetto di ordinanze vengono attuate le prime misure che ne sono scaturite: da un lato si adeguano i coefficienti USM al progresso tecnico, dall'altro si introducono supplementi per attività affini all'agricoltura nei settori del diritto fondiario e dei miglioramenti strutturali. Inoltre, l'orario di lavoro regolare per il calcolo dei coefficienti USM viene ridotto da 2 800 a 2 600 ore annuali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la nuova ordinanza concernente la conservazione e l'uso sostenibile delle risorse fitogenetiche per l'alimentazione e l'agricoltura la Confederazione dà seguito sul piano nazionale agli impegni presi a livello internazionale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Conrad Widmer, Ufficio federale dell'agricoltura UFAG, Responsabile Settore Politica agricola, tel. 058 462 26 07; conrad.widmer@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="142641">
        <title>Ricapitolazione concernente il pacchetto di ordinanze agricole – autunno 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41448.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
