<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59249" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-10-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verordnungen zu Tierseuchen und Tierschutz werden angepasst</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute mehrere Änderungen der Tierseuchenverordnung, der Tier-schutzverordnung und der Verordnung über die Entsorgung von tierischen Neben-produkten verabschiedet. Sie treten am 1. Dezember 2015 in Kraft. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Tierseuchenverordnung (TSV) werden mehrere Bestimmungen aktualisiert. Eine davon betrifft die BSE-Risikomaterialien: Da die Schweiz am 26. Mai 2015 von der Weltorganisation für Tiergesundheit (OIE) als „Land mit vernachlässigbarem BSE-Risiko" eingeteilt wurde, kann die Liste der BSE-Risikomaterialien gekürzt werden. Künftig dürfen sowohl Dünndarm wie auch Dickdarm wieder zur Herstellung von Wursthüllen und auch als Heimtierfutter genutzt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter werden die Paratuberkulose und die Epizootische hämorrhagische Krankheit anstatt als zu überwachende neu als zu bekämpfende Tierseuchen eingestuft. Damit können im Verdachts- und Seuchenfall umgehend Massnahmen angeordnet werden. Von der Paratuberkulose betroffene Tiere können beispielsweise sofort aus dem Bestand entfernt werden, um einer Ausbreitung der Krankheit entgegenzuwirken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zur besseren Tierseuchenüberwachung unterstehen Geflügelhaltungen ab einer gewissen Grösse bei der Einstallung von Geflügelherden neu einer Meldepflicht. Damit können Salmonelleninfektionen beim Austausch einer Herde wirksamer überwacht und im Fall einer Seuche&lt;br /&gt;schneller als bisher Massnahmen zur Eindämmung vorgenommen werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die frühe Erkennung neuer und selten auftretender Tierkrankheiten braucht es hoch spezialisierte Institutionen wie nationale Referenzlaboratorien und Laboratorien mit einer breit ausgerichteten Untersuchungsaktivität. Die Anforderungen an die Anerkennung und damit an die Bewilligung der Laboratorien für die amtliche Tierseuchendiagnostik werden diesen Ansprüchen angepasst. Dazu gehört künftig auch ein Nachweis der Qualifikation der Laborleitung und ihrer Stellvertretung.&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Anpassung der Bestimmungen beim Tiertransport &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In der Tierschutzverordnung (TschV) werden unter anderem die Bestimmungen zum Transport angepasst. Neu muss nicht mehr jeder Tiertransport schriftlich dokumentiert werden, sondern nur noch Transporte von Klauentieren und von Tieren, die zur Schlachtung bestimmt sind. Nichts geändert wurde an der maximalen Fahrzeit von sechs Stunden, wie auch an der maximalen Dauer von Fahrtunterbrüchen von insgesamt vier Stunden, in denen die Transportmittel als Aufenthaltsorte der Tiere genutzt werden dürfen. Neu wird dagegen die gesamte Transportdauer (Fahrzeit inklusive Dauer des Fahrtunterbruchs) auf maximal acht, statt wie bisher zehn Stunden beschränkt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Entsorgung und Wiederverwertung von tierischen Nebenprodukten&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Zukünftig dürfen Fischabfälle aus der einheimischen Fischerei nicht mehr in den Seen entsorgt werden. Dazu wird die Verordnung über die Entsorgung von tierischen Nebenprodukten (VTNP) geändert. Die Kantone können jedoch gewisse Ausnahmen zulassen. Für die Entsorgung und Wiederverwertung von tierischen Nebenprodukten gelten Pferde und Esel künftig in jedem Fall als Nutztiere, analog den EU-Regelungen. Ebenfalls in die VTNP übernommen und präzisiert wurden die geltenden Vorschriften zur Erhitzung von Schotte und anderen Milchprodukten vor&lt;br /&gt;der Verfütterung an Nutztiere. Sie sollen verhindern, dass Tierseuchen wie die Maul- und Klauenseuche oder die Schweinepest auf diesem Weg verbreitet werden.</text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="142649">
        <title>Gesetzgebung - noch nicht in Kraft</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/dokumentation/01013/05845/05848/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Révision des ordonnances sur les épizooties et sur la protection des animaux</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui plusieurs modifications des ordonnances sur les épizooties, sur la protection des animaux et sur l’élimination des sous-produits animaux qui entreront en vigueur le 1er décembre 2015. </lead>
      <text link="no">Plusieurs dispositions de l'ordonnance sur les épizooties sont actualisées, dont l'une porte sur les matériaux à risque d'ESB : l'Organisation mondiale de la santé animale ayant attribué à la Suisse, le 26 mai 2015, le statut de pays à risque d'ESB négligeable, la liste de ces matériaux peut être réduite. L'intestin grêle et le gros intestin pourront ainsi à nouveau être utilisés comme boyaux à saucisses et pour la production d'aliments pour animaux de compagnie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Par ailleurs, la paratuberculose et la maladie épizootique hémorragique passent toutes deux de la catégorie des épizooties à surveiller à celle des épizooties à combattre. Cette nouvelle classification permettra de prendre des mesures immédiates en cas de suspicion ou de constat d'épizootie. Les animaux atteints de paratuberculose pourront par exemple être retirés du troupeau sans attendre, afin d'éviter une propagation de la maladie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour une meilleure surveillance des épizooties, les exploitations avicoles seront soumises, à partir d'une certaine taille, à une obligation d'annoncer la mise au poulailler. Cette mesure permettra de surveiller plus efficacement les infections à &lt;i&gt;Salmonella&lt;/i&gt; lors des changements de lots et, en cas d'épizootie, de prendre plus rapidement des mesures visant à endiguer la maladie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour détecter précocement des maladies animales nouvelles ou rares, il faut pouvoir faire appel à des institutions hautement spécialisées comme les laboratoires nationaux de référence et des laboratoires qui proposent une vaste gamme d'analyses. Les exigences applicables à leur agrément et à ainsi à l'autorisation qui les habilite à procéder au diagnostic officiel des épizooties ont été adaptées à ces besoins. Il faudra ainsi prouver les qualifications du responsable du laboratoire et de son suppléant, par exemple.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Adaptation des dispositions sur le transport d'animaux&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les modifications de l'ordonnance sur la protection des animaux portent notamment sur le transport. Il n'est plus nécessaire désormais de documenter par écrit tous les transports, mais seulement ceux d'animaux à onglons et d'animaux destinés à l'abattage. Par contre, aucune modification n'a été apportée à la durée maximale du trajet, de six heures au plus, ni à la durée maximale des haltes, de quatre heures en tout, durant lesquelles les moyens de transport peuvent servir de lieu d'hébergement des animaux. La durée totale du transport (durée du trajet et durée des haltes) a toutefois été réduite à huit heures au plus contre dix heures jusqu'à présent.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Élimination et recyclage des sous-produits animaux &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Les déchets de poissons issus de la pêche indigène ne pourront plus être éliminés dans les lacs. L'ordonnance concernant l'élimination des sous-produits animaux (OESPA) est modifiée en ce sens. Les cantons peuvent cependant prévoir des exceptions. S'agissant de l'élimination et du recyclage des sous-produits animaux, les chevaux et les ânes seront toujours considérés comme des animaux de rente, comme c'est le cas dans le droit européen. Les règles en vigueur sur le traitement thermique du petit-lait et des autres produits laitiers avant leur utilisation pour alimenter les animaux de rente ont également été reprises et précisées dans l'OESPA. Elles devraient éviter que des maladies comme la fièvre&lt;br /&gt;aphteuse ou la peste porcine ne se propagent par ce biais.</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="142650">
        <title>Législation – non encore en vigueur</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/dokumentation/01013/05845/05848/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adeguate le ordinanze sulle epizoozie e sulla protezione degli animali</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato oggi diverse modifiche delle ordinanze sulle epizoozie, sulla protezione degli animali e sull’eliminazione dei sottoprodotti di origine animale. Le nuove disposizioni entreranno in vigore il 1° dicembre 2015. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'ordinanza sulle epizoozie sono state aggiornate varie disposizioni, tra le quali quella riguardante i materiali a rischio di encefalopatia&lt;br /&gt;spongiforme bovina (BSE). Poiché il 26 maggio 2015 la Svizzera è stata classificata dall'Organizzazione mondiale della sanità animale (OIE) «Paese avente un rischio di BSE trascurabile», l'elenco dei materiali a rischio di BSE può essere ridotto. In futuro l'intestino tenue e crasso potranno pertanto essere nuovamente impiegati come involucri nella produzione di insaccati e come alimenti per gli animali da compagnia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre la paratubercolosi e la malattia emorragica epizootica sono state classificate come epizoozie da combattere e non più come epizoozie da sorvegliare. Questa riclassificazione consentirà di adottare tempestivamente misure adeguate in caso di sospetto o insorgenza della malattia. Gli animali affetti da paratubercolosi potranno, ad esempio, essere allontanati all'istante dall'allevamento per evitare ulteriori contagi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per una migliore sorveglianza delle epizoozie, le aziende di una certa dimensione detentrici di volatili da cortile saranno tenute a notificare la stabulazione di nuovi effettivi. In tal modo sarà possibile monitorare efficacemente le infezioni da salmonella in caso di sostituzione degli effettivi e, in presenza di un'epizoozia, adottare in tempi più brevi le necessarie misure di contenimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per diagnosticare tempestivamente malattie degli animali nuove o rare sono indispensabili istituti altamente specializzati, quali i laboratori nazionali di riferimento o i laboratori con un'attività di ricerca ad ampio spettro. Le condizioni per il riconoscimento dei laboratori abilitati a effettuare diagnosi ufficiali delle epizoozie sono state adeguate di conseguenza. In futuro sarà, ad esempio, necessario attestare le qualifiche del direttore del laboratorio e del suo sostituto.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Adeguamento delle disposizioni sul trasporto di animali&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nell'ordinanza sulla protezione degli animali sono state tra l'altro adeguate le disposizioni sul trasporto degli animali. In futuro non dovranno più essere documentati per scritto tutti i trasporti, ma soltanto quelli di animali a unghia fessa o di animali destinati al macello. Non sono state per contro modificate né il tempo massimo di percorrenza (6 ore), né il tempo massimo delle pause (4 ore) durante le quali i mezzi di trasporto possono essere utilizzati come luoghi di ricovero degli animali. La durata massima del trasporto (tempo di percorrenza più tempo di sosta) è stata tuttavia ridotta da 10 a 8 ore.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Eliminazione e utilizzazione di sottoprodotti di origine animale&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In futuro i rifiuti animali della pesca indigena non potranno più essere gettati nelle acque di provenienza. L'ordinanza concernente l'eliminazione dei sottoprodotti di origine animale è stata pertanto modificata. I Cantoni potranno tuttavia prevedere deroghe. Inoltre, analogamente alla regolamentazione europea, i cavalli e gli asini saranno in ogni caso considerati animali da reddito. Nell'ordinanza sono state inoltre recepite e precisate le disposizioni vigenti sul trattamento termico di siero e altri prodotti lattici destinati all'alimentazione di animali da reddito. Si intende così impedire che epizoozie come l'afta epizootica o la peste suina possano diffondersi per questa via.</text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Comunicazione Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="142652">
        <title>Legislazione - non ancora entrata in vigore</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/dokumentation/01013/05845/05848/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
