<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59274" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-10-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1029" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <name lang="fr">Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision</name>
      <name lang="it">Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva</name>
      <name lang="en">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <www lang="de">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ubi.admin.ch/f/index.htm</www>
      <www lang="it">http://www.ubi.admin.ch/i/index.htm</www>
      <www lang="en">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <email lang="de">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nahost, Erbschaftssteuer, Ostern: Beschwerden abgewiesen</title>
      <lead>Die Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen (UBI) hat vier Beschwerden abgewiesen. Bei den beurteilten Radio- und Fernsehsendungen ging es inhaltlich um den Nahost- und den Syrienkonflikt, die Erbschaftssteuer-Initiative sowie um ein satirisches Lied über Ostern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen ihrer letzten öffentlichen Beratungen behandelte die UBI vier Beschwerden, die sich alle gegen Programme der SRG richteten. Einstimmig wies sie die Beschwerde gegen einen zweiteiligen Beitrag der Sendung "Kontext" von Radio SRF 2 Kultur zum Roman "Ismaels Orangen" von Claire Hajaj ab. Der Beschwerdeführer hatte die Aussagen einer ehemaligen Korrespondentin zum Nahostkonflikt gerügt, die tendenziös und irreführend gewesen seien. Israelkritische Klischees seien zementiert worden. Die UBI stellte jedoch fest, dass es in der beanstandeten Sendung primär um eine Buchvorstellung und nicht um den Nahostkonflikt als solchen gegangen sei. Die ehemalige Nahostkorrespondentin habe ihre persönliche Ansicht zur Glaubwürdigkeit des Romans geschildert. Auch durch das Vorwissen der Zuhörenden&lt;br /&gt;zum Nahostkonflikt sei die freie Meinungsbildung gewährleistet gewesen. Nicht eintreten konnte die UBI auf die generelle Kritik gegen die Berichterstattung von SRF zu Israel, weil der Beschwerdeführer nur gegen den "Kontext"-Beitrag Beschwerde erhoben hatte.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sieben Wochen vor der eidgenössischen Abstimmung über die Volksinitiative zu einer Erbschaftssteuerreform behandelte das Wirtschaftsmagazin "ECO" von Fernsehen SRF dieses Thema schwergewichtig in einer Sendung. Der Hauseigentümerverband Schweiz machte in seiner dagegen gerichteten Beschwerde geltend, die Berichterstattung sei unvollständig gewesen und die vor Volksabstimmungen geltenden erhöhten journalistischen Sorgfaltspflichten zur Gewährleistung der Chancengleichheit seien nicht eingehalten worden. Die UBI kam jedoch zum Schluss, dass weder das Sachgerechtigkeits- noch das Vielfaltsgebot verletzt worden seien. In einem Wirtschaftsmagazin müssten nicht&lt;br /&gt;zwingend alle Aspekte einer Abstimmungsvorlage behandelt werden. Mit einem deutschen Reichtumsforscher als Befürworter und einem schweizerischen Unternehmer als Gegner der Initiative seien die besonderen Anforderungen an die Ausgewogenheit für abstimmungsrelevante Sendungen in zwei aufeinanderfolgenden Beiträgen eingehalten worden. Die Beschwerde wurde deshalb einstimmig abgewiesen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Beraten hat die UBI ebenfalls über zwei Beiträge der Nachrichtensendung "19:30" von Fernsehen RTS zum Syrienkonflikt. Diese enthielten unter anderem eine Bilanz zum Bürgerkrieg in Syrien und zur damit verbundenen humanitären Katastrophe. In der Beratung wurde darauf hingewiesen, dass in kurzen Nachrichtenbeiträgen ein komplexer Konflikt wie derjenige in Syrien nicht in einer so detaillierten und differenzierten Weise dargestellt werden könne, wie dies in der Beschwerde gefordert wurde. Indem die Redaktion namentlich die&lt;br /&gt;Al-Nusra-Front nicht erwähnte und ausschliesslich das Regime um Bachar el-Assad und den Islamischen Staat in negativer Weise hervorhob, wurde das Publikum nicht getäuscht, umso weniger als dieses aufgrund der umfassenden Medienberichterstattung um einiges Vorwissen zum Bürgerkrieg in Syrien verfügte. Da im Übrigen auch die Kommentare eines befragten französischen Historikers als persönliche Ansichten erkennbar waren, wies die UBI die Beschwerde gegen die beiden Nachrichtenbeiträge einstimmig ab. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Gegenstand einer Beschwerde gegen die an Karfreitag ausgestrahlte Sendung "One Two" von Radio RTS Couleur 3 bildete das Lied "Pâques-Man", welches sich in satirischer Weise mit den Osterfeiertagen befasste. Der Beschwerdeführer rügte, dass Grundrechte nicht beachtet und&lt;br /&gt;namentlich die religiösen Gefühle von gläubigen Christen verletzt worden seien. Die UBI kam bei ihrer Prüfung zwar zum Schluss, dass in einer Strophe zentrale Glaubensinhalte wie die Wiederauferstehung von Jesus berührt worden seien. Religiöse Gefühle seien dadurch aber nicht verletzt worden, weil das Lied primär die kommerzielle Ausschlachtung von religiösen Feiertagen thematisierte. Aus diesem Grund wies die UBI die Beschwerde mit 5:2 Stimmen ab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die UBI ist eine ausserparlamentarische Kommission des Bundes. Sie besteht aus neun nebenamtlichen Mitgliedern und wird von Roger Blum präsidiert. Die UBI hat auf Beschwerde hin festzustellen, ob ausgestrahlte Radio- und Fernsehsendungen Bestimmungen über den Inhalt&lt;br /&gt;redaktioneller Sendungen verletzt haben oder eine rechtswidrige Verweigerung des Zugangs zum Programm vorliegt. Entscheide der UBI können nach Eröffnung der schriftlichen Begründung beim Bundesgericht angefochten werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>UBI Postfach 8547 3001 Bern Tel. +41 58 462 55 33/38 Fax +41 58 462 55 58</contact>
      <link id="142737">
        <title>UBI-Website</title>
        <uri>http://www.ubi.admin.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Proche-Orient, impôt sur les successions et Pâques: plaintes rejetées</title>
      <lead>L’Autorité indépendante d’examen des plaintes en matière de radio-télévision (AIEP) a rejeté quatre plaintes. Les contenus des émissions de radio et de télévision en question concernaient le conflit affectant le Proche-Orient et la Syrie, l’initiative sur l’impôt sur les successions ainsi qu’une chanson satirique liée aux fêtes de Pâques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quatre plaintes concernant toutes des programmes de la SSR ont été traitées lors des récentes délibérations publiques de l'AIEP. A l'unanimité, l'AIEP a rejeté la plainte qui portait sur un reportage en deux volets diffusé lors de l'émission « Kontext » de Radio SRF 2 Kultur, consacré au roman « Ismaels Orangen » de Claire Hajaj. Le plaignant arguait que les propos d'une ancienne correspondante au sujet du conflit au Proche-Orient étaient tendancieux et trompeurs. Les clichés critiques à l'égard d'Israël y étaient consolidés. L'AIEP a estimé que, dans l'émission ayant donné lieu à la plainte, il s'agissait en premier lieu de présenter un livre et non d'aborder en tant que tel le conflit du Proche-Orient. L'ancienne correspondante pour le Proche-Orient présentait son approche personnelle par rapport à la crédibilité du roman. Étant donné aussi que les auditeurs étaient au courant du contexte au Proche-Orient, la libre formation de l'opinion était garantie. L'AIEP ne pouvait pas entrer en matière concernant la critique de portée générale concernant la couverture médiatique réservée par la SRF à Israël; en effet le plaignant n'a déposé de plainte que contre le reportage mentionné. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sept semaines avant la votation fédérale relative à l'initiative populaire visant une réforme de l'impôt sur les successions, le magazine économique « ECO » de la télévision SRF a consacré une grande partie de l'émission au sujet. Dans la plainte qu'elle a déposé contre l'émission, l'Association des propriétaires fonciers de Suisse a fait valoir que la couverture du sujet était incomplète et que les devoirs de vigilance journalistique accrus dans un contexte de veille électorale, permettant de garantir l'égalité des chances, n'avaient pas été respectés. L'AIEP a cependant conclu que ni le principe impliquant de devoir présenter fidèlement les événements, ni celui de l'exigence de pluralité n'avaient été violés. Un magazine économique ne doit pas impérativement traiter tous les aspects d'un objet de votation. Les exigences particulières concernant l'équilibre à respecter pour les émissions en lien avec des votations ont été respectées dans les deux reportages qui se&lt;br /&gt;succédaient: le premier reportage faisait intervenir un chercheur allemand, spécialiste en sociologie des élites, dans le rôle de partisan de l'initiative, le second donnait la parole à un entrepreneur suisse opposé à l'initiative. La plainte a donc été rejetée à l'unanimité.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'AIEP a également examiné deux reportages consacrés au conflit syrien et diffusés lors du « 19:30 » le journal télévisé de la télévision RTS.&lt;br /&gt;Ces reportages présentaient notamment un bilan de la guerre civile en Syrie et de la catastrophe humanitaire qui en découle. Lors des délibérations, il a été souligné que, dans de brefs reportages d'actualité, un conflit complexe à l'image du conflit syrien ne saurait être présenté dans les détails et en différenciant comme cela était exigé dans la plainte. Même si la rédaction ne mentionnait nommément pas le Front al-Nosra et mettait surtout l'accent de manière négative sur le régime de Bachar el-Assad et l'Etat islamique, le public n'a pas été induit en erreur, d'autant plus qu'il bénéficiait déjà d'une certaine connaissance de la guerre civile en Syrie en raison d'une ample couverture médiatique. Étant donné par ailleurs que les commentaires de l'historien français interrogé étaient reconnaissables en tant qu'opinions personnelles, l'AIEP a rejeté à l'unanimité la plainte déposée contre les deux reportages.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, une plainte portait sur l'émission « One Two » de la radio RTS Couleur 3 diffusée le Vendredi Saint et au cours de laquelle la chanson « Pâques-Man » a abordé de manière satirique les jours fériés de Pâques. Le plaignant arguait que les droits fondamentaux n'étaient pas respectés et plus spécialement que les sentiments religieux des chrétiens croyants avaient été blessés. Lors de son examen, l'AIEP a conclu que certes dans un couplet des croyances essentielles comme la résurrection de Jésus ont été abordées. Mais les sentiments religieux n'ont pas été blessés de la sorte, puisque la chanson aborde avant tout l'aspect commercial des jours fériés religieux. Pour cette raison, l'AIEP a rejeté la plainte par cinq voix contre deux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; L'AIEP est une commission extraparlementaire de la Confédération. Elle se compose de neuf membres exerçant leur activité à titre accessoire et est présidée par Roger Blum. Dans son traitement des plaintes, l'AIEP doit établir si des émissions de radio et de télévision diffusées ont enfreint les dispositions prévalant concernant le contenu rédactionnel des émissions ou en quoi le refus d'accorder l'accès à un programme est illicite. Après notification écrite, ses décisions peuvent être déférées au Tribunal fédéral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>AIEP Case postale 8547 3001 Berne Tél. +41 58 462 55 33/38 Fax +41 58 462 55 58</contact>
      <link id="142738">
        <title>Site internet AIEP</title>
        <uri>http://www.ubi.admin.ch/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="952" org-id="1029">
        <name lang="de">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="fr">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="it">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="en">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
