<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59279" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-10-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EXPO 2015 und bilaterales Treffen: Bundesrat Didier Burkhalter reist nach Mailand</title>
      <lead>Am Freitag, 30. Oktober 2015, reist der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA, Didier Burkhalter, nach Mailand. Er besucht dort anlässlich der Abschlussfeierlichkeiten der Weltausstellung das EXPO-Gelände und trifft sich, am Rande der Abschlussfeier des dritten Forums für den Dialog zwischen der Schweiz und Italien, zu bilateralen Gesprächen mit dem italienischen Aussenminister Paolo Gentiloni. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Fokus der Gespräche zwischen Bundesrat Didier Burkhalter und dem italienischen Aussenminister Paolo Gentiloni stehen die grenzüberschreitenden Beziehungen, unter anderem die Fiskalfragen und die Grenzgängerthematik. Weiter werden der Stand der Arbeiten zur Umsetzung des Verfassungsartikels zur Zuwanderung und die Migrationspolitik thematisiert, insbesondere die Lage im Mittelmeerraum und auf der Balkanroute. Ausserdem werden weitere internationale Themen wie die Syrienkrise und die Situation in der Ukraine zur Sprache kommen. Die Aussenminister der Schweiz und Italiens werden ferner eine Erklärung unterzeichnen, worin die Absicht bekundet wird, die Möglichkeit von sogenannten Kollokationen an Standorten von gegenseitigem Interesse zu prüfen. Dabei geht es darum, die Büroräumlichkeiten der Auslandsvertretungen der Schweiz und Italiens an einen gemeinsamen Standort zu verlegen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach ihren Gesprächen werden Bundesrat Didier Burkhalter und Aussenminister Paolo Gentiloni gemeinsam an der Schlussveranstaltung des dritten Forums für den Dialog zwischen der Schweiz und Italien teilnehmen, das am 29. und 30. Oktober 2015 im Mailänder Palazzo Clerici stattfindet. Das Forum wurde vor drei Jahren als Plattform geschaffen, wo sich Persönlichkeiten aus Politik, Wirtschaft, Medien, Kultur und Wissenschaft beider Länder zu Themen von gemeinsamem Interesse austauschen können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Italien sind mannigfaltig. Es finden regelmässige Treffen zwischen Vertretern von Regierung und Verwaltung beider Länder statt. Zudem bestehen institutionalisierte Kontakte zwischen den Parlamenten. Über 500 000 italienische Staatsangehörige leben in der Schweiz und 70 000 Grenzgängerinnen und Grenzgänger aus Italien kommen täglich in die Schweiz zur Arbeit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Didier Burkhalter und der italienische Aussenminister Paolo Gentiloni trafen sich letztmals am 28. Mai dieses Jahres in Bern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="142767">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz Italien</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/italien/bilatereale-beziehungenschweizitalien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="142768">
        <title>EXPO Schweizer Pavillon</title>
        <uri>http://www.padiglionesvizzero.ch/de/land-news-de/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Expo 2015 et rencontre bilatérale à l’ordre du jour du voyage de Didier Burkhalter à Milan</title>
      <lead>Vendredi 30 octobre 2015, Didier Burkhalter, chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), se rendra à Milan. Il visitera le site de l’Expo Milano à l’occasion des festivités de clôture de la manifestation internationale et, en marge de sa participation à la cérémonie de clôture du 3e Forum pour le dialogue entre la Suisse et l’Italie, s’entretiendra bilatéralement avec Paolo Gentiloni, ministre italien des affaires étrangères. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les entretiens entre le conseiller fédéral Didier Burkhalter et le ministre italien des affaires étrangères Paolo Gentiloni porteront essentiellement sur des questions transfrontalières, en particulier la fiscalité et les travailleurs frontaliers. Les deux ministres discuteront par ailleurs de l’avancement des travaux relatifs à la mise en œuvre de l’article constitutionnel sur l’immigration et de la politique migratoire, notamment de la situation dans le bassin méditerranéen et sur la route des Balkans. D’autres thèmes internationaux comme la crise en Syrie ou la situation en Ukraine seront également à l’ordre du jour. Par ailleurs, le chef de la diplomatie suisse et son homologue italien signeront une déclaration par laquelle ils confirmeront leur intention d’examiner la possibilité de partager les locaux de leurs représentations à l’étranger sur des sites présentant un intérêt pour les deux pays. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l’issue de leur rencontre, le conseiller fédéral Didier Burkhalter et le ministre des affaires étrangères Paolo Gentiloni participeront à la manifestation de clôture du 3e Forum pour le dialogue entre la Suisse et l’Italie, qui se tient les 29 et 30 octobre 2015 au Palais Clerici à Milan. Cette plateforme, créée il y a trois ans, permet à des personnalités suisses et italiennes actives dans les domaines politique, économique, médiatique, culturel et scientifique d’échanger sur des questions présentant un intérêt commun.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse et l’Italie entretiennent de relations bilatérales très diversifiées et des rencontres ont lieu régulièrement entre des représentants du gouvernement ou de l’administration des deux pays. En outre, des contacts institutionnels ont été noués au niveau parlementaire. Plus de 500’000 Italiens résident en Suisse et 70’000 travailleurs frontaliers italiens viennent chaque jour travailler sur territoire helvétique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La dernière rencontre du conseiller fédéral Didier Burkhalter et du ministre des affaires étrangères Paolo Gentiloni remonte au 28 mai de cette année, à Berne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="142762">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Italie</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/laender-reise-information/italien/schweiz-italien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="142763">
        <title>EXPO Pavillon suisse</title>
        <uri>http://www.padiglionesvizzero.ch/fr/land-news-fr/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>EXPO 2015 e incontro bilaterale: il consigliere federale Didier Burkhalter in visita a Milano</title>
      <lead>Venerdì 30 ottobre 2015, il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Didier Burkhalter si recherà a Milano, dove visiterà il Padiglione svizzero e ilsito di Expo Milano nel quadro della conclusione dell’Esposizione universale sul tema «Nutrire il Pianeta. Energia per la vita» e dove, a margine della sua partecipazione alla cerimonia conclusiva della terza edizione del Forum per il dialogo tra la Svizzera e l’Italia, incontrerà il ministro degli esteri italiano Paolo Gentiloni per un colloquio bilaterale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il colloquio tra il consigliere federale Didier Burkhalter e il ministro degli esteri italiano Paolo Gentiloni sarà incentrato sulle relazioni transfrontaliere, in particolare in ambito fiscale e in materia di frontalieri. I due esamineranno lo stato di avanzamento dei lavori di attuazione dell’articolo costituzionale sull’immigrazione e discuteranno di politica migratoria, con un’attenzione particolare alla situazione nel Mediterraneo e lungo la rotta balcanica. Affronteranno inoltre temi di portata internazionale come la crisi siriana e la situazione in Ucraina. Il capo del DFAE e il ministro degli esteri italiano sottoscriveranno una dichiarazione per formalizzare l’intenzione di esplorare la via delle cosiddette coubicazioni sulla base degli interessi comuni, vale a dire di riunire in un’unica sede i locali delle rappresentanze all’estero della Svizzera e dell’Italia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al termine del colloquio il consigliere federale Burkhalter e il ministro degli esteri italiano Gentiloni parteciperanno insieme alla cerimonia conclusiva della terza edizione del Forum per il dialogo tra la Svizzera e l’Italia, in programma il 29 e il 30 ottobre a Palazzo Clerici a Milano. Il Forum è una piattaforma lanciata tre anni fa per promuovere gli scambi tra personalità della politica, dell’economia, dei media, della cultura e del mondo scientifico dei due Paesi su temi di interesse comune.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le relazioni bilaterali tra la Svizzera e l’Italia sono molto articolate. I rappresentanti di governo e delle amministrazioni dei due Paesi si incontrano regolarmente e tra i Parlamenti esistono contatti istituzionalizzati. Oltre 500 000 italiani risiedono in Svizzera e ogni giorno 70 000 lavoratori frontalieri varcano la frontiera svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ultimo incontro tra il consigliere federale Didier Burkhalter e il ministro degli esteri italiano Paolo Gentiloni, svoltosi a Berna, risale allo scorso 28 maggio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="142760">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Italia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/laender-reise-information/italien/schweiz-italien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="142761">
        <title>EXPO Padiglione svizzero</title>
        <uri>http://www.padiglionesvizzero.ch/land-news/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Expo 2015 and bilateral meeting: Federal Councillor Didier Burkhalter visits Milan</title>
      <lead>On Friday, 30 October 2015, the head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), Didier Burkhalter, will go to Milan. There he will visit the Expo site for the closing ceremony of the world exhibition. He will also attend the closing ceremony of the third forum for dialogue between Switzerland and Italy, holding bilateral talks with Italian Minister for Foreign Affairs Paolo Gentiloni on the fringe of this event. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The talks between Mr Burkhalter and Mr Gentiloni will focus on cross-border relations, including tax affairs and frontier workers. Progress on the implementation of the article on immigration in the Federal Constitution and migration policy, in particular the situations in the Mediterranean region and on the migrant route via the Balkans, will be discussed. Other international issues such as the Syrian crisis and the situation in Ukraine will also be addressed. In addition, the Swiss and Italian foreign ministers will sign a declaration in which they express their intention to examine the possibility of joint leases at sites of common interest, i.e. moving the office premises of Switzerland and Italy's representations abroad to a shared site. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;After their talks, Mr Burkhalter and Mr Gentiloni will both attend the closing ceremony of the third forum for dialogue between Switzerland and Italy that is being held on 29 and 30 October 2015 in Milan’s Palazzo Clerici. This forum was established three years ago as a platform where politicians, businesspeople, members of the media, cultural players and researchers can discuss topics of common interest.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;There are many sides to the bilateral relations between Switzerland and Italy. Regular meetings are held between government and official representatives of the two countries, in addition to which there is also institutionalised contact between the countries' parliaments. More than 500,000 Italians live in Switzerland and 70,000 frontier workers commute to Switzerland every day.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Burkhalter and Mr Gentiloni last met on 28 May 2015 in Bern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="142758">
        <title>Bilateral relations Switzerland–Italy</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/laender-reise-information/italien/schweiz-italien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="142759">
        <title>EXPO Swiss Pavilion</title>
        <uri>http://www.padiglionesvizzero.ch/en/land-news-2/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
