<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59289" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-10-30</pubdate>
    <blocking-period>2015-10-30</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Neuer Vizedirektor im Bundesamt für Raumentwicklung</title>
      <lead>Das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) erhält mit Ulrich Seewer einen neuen Vizedirektor. Er wird ab dem 1. März 2016 den Direktionsbereich «Mobilität, Raum und Infrastruktur» leiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK hat den 51jährigen promovierten Geografen zum neuen Vizedirektor des ARE ernannt. Er folgt auf Hauke Fehlberg, der das ARE Ende Mai 2015 verlassen hat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ulrich Seewer hat an der Universität Bern Geografie und Geschichte studiert. Er ist ein ausgewiesener Verkehrs- und Raumplanungsfachmann: als Vorsteher im Amt für öffentlichen Verkehr und Verkehrskoordination des Kantons Bern (AÖV) befasste er sich unter anderem mit Fragen der Mobilitätspolitik, trug die Gesamtverantwortung für die Agglomerationsprogramme und die damit verbundene Umsetzung grosser Verkehrsprojekte, wie beispielsweise den Ausbau des Bahnhofs Bern. Ulrich Seewer bringt ebenfalls Erfahrung in der Bundesverwaltung mit. Ab 1997 bis 2004 verantwortete er dort in unterschiedlichen Funktionen auf Departements- und Amtsstufe Forschungs- und Umsetzungsprojekte im Bereich der nachhaltigen Verkehrspolitik (u.a. Strategie Freizeitverkehr) oder der Raumplanung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum Direktionsbereich «Mobilität, Raum und Infrastruktur» des ARE gehören die Sektionen Verkehr, Bundesplanungen, Grundlagen und Internationales. Zu den Aufgaben zählen - neben der Prüfung der Agglomerationsprogramme - die Abstimmung der Infrastrukturplanungen zwischen Bund und Kantonen, das frühzeitige Erkennen von Veränderungen in der Raum- und Verkehrsentwicklung und daraus abgeleitet die Erarbeitung von Strategien, Methoden und Verfahren für eine kohärente Gesamtverkehrs- und Raumordnungspolitik, einschliesslich ihrer internationalen Bezüge. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Un nouveau sous-directeur à l’Office fédéral du développement territorial</title>
      <lead>L’Office fédéral du développement territorial (ARE) aura un nouveau sous-directeur. Ulrich Seewer dirigera à partir du 1er mars 2016 l’unité de direction «Mobilité, territoire et infrastructure».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) a nommé ce géographe de 51 ans au poste de sous-directeur de l’Office fédéral du développement territorial (ARE). Ulrich Seewer succède à Hauke Fehlberg, qui a quitté l’ARE fin mai 2015. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ulrich Seewer a fait des études de géographie et d’histoire à l’Université de Berne. Spécialiste confirmé des transports et de l’aménagement du territoire, Ulrich Seewer codirige actuellement l’Office des transports publics et de la coordination des transports du canton de Berne (OTP). Dans cette fonction, il s’est occupé des questions liées à la politique de la mobilité et a dirigé des projets d’agglomération ainsi que leur mise en œuvre à travers des projets d’envergure dans le domaine des transports comme l’aménagement de la gare de Berne. Ulrich Seewer bénéficie également d’une expérience dans l’administration fédérale. Entre 1997 et 2004, il y a occupé plusieurs fonctions au niveau d’un département et d’un office et a alors dirigé différents projets de recherche et de mise en œuvre dans le domaine de l’aménagement du territoire ou de la politique durable des transports (p. ex. la Stratégie pour le trafic de loisirs).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’unité de direction «Mobilité, territoire et infrastructure» de l’ARE comprend les sections Transport, Planifications fédérales, Bases et Affaires internationales. Ces différentes sections gèrent les tâches suivantes : examen des projets d’agglomération, coordination des planifications d’infrastructures entre la Confédération et les cantons, identification des changements affectant le développement territorial et de l’évolution des transports en vue de l’élaboration des stratégies, des méthodes et des procédures contribuant à une politique cohérente des transports et d’aménagement du territoire, y compris au niveau international.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Nominato il nuovo vicedirettore dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale</title>
      <lead>Ulrich Seewer è stato nominato vicedirettore dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE). A partire dal 1° marzo 2016, dirigerà l’unità di direzione «Mobilità, territorio e infrastrutture».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha nominato il cinquantunenne Ulrich Seewer, di formazione geografo, a nuovo vicedirettore dell’ARE. In questa funzione succede a Hauke Fehlberg, che ha lasciato l’Ufficio alla fine di maggio 2015. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ulrich Seewer ha compiuto studi di geografia e storia all’università di Berna ed è uno specialista affermato in materia di trasporti e pianificazione del territorio. In qualità di direttore dell’Ufficio preposto ai trasporti pubblici e al coordinamento dei trasporti del Cantone di Berna (Amt für öffentlichen Verkehr und Verkehrskoordination des Kantons Bern; AÖV), si è occupato tra l’altro di questioni legate alla politica della mobilità, assumendo la responsabilità dei programmi d’agglomerato nonché della realizzazione di importanti progetti nel settore dei trasporti (ad es. l’ampliamento della stazione centrale di Berna). Ulrich Seewer vanta anche una vasta esperienza nell’Amministrazione federale: dal 1997 al 2004 ha diretto numerosi progetti di ricerca e di attuazione nei settori politica dei trasporti sostenibile (tra l’altro la strategia Traffico del tempo libero) e pianificazione del territorio, ricoprendo varie funzioni a livello dipartimentale e di Ufficio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’unità di direzione «Mobilità, territorio e infrastrutture» dell’ARE ingloba le Sezioni Trasporti, Pianificazioni federali, Dati di pianificazione e Affari internazionali. Oltre alla verifica dei programmi d’agglomerato, si occupa del coordinamento delle pianificazioni relative alle infrastrutture della Confederazione e dei Cantoni e del monitoraggio dei cambiamenti nello sviluppo territoriali e dei trasporti, elaborando strategie, procedure e metodi volti a garantire una politica dei trasporti e dello sviluppo territoriale coerente e attenta all’evoluzione internazionale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="45" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique des agglomérations</name>
        <name lang="it">Politica degli agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomeration policy</name>
      </offer>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="150" org-id="812">
        <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung (ARE)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial (ODT)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale (USTE)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Spatial Planning</name>
      </keyword>
      <keyword id="890" org-id="812">
        <name lang="de">Personelles</name>
        <name lang="fr">Personelles</name>
        <name lang="it">Personelles</name>
        <name lang="en">Personelles</name>
      </keyword>
      <keyword id="20" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationen</name>
        <name lang="fr">Agglomérations</name>
        <name lang="it">Agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomerationen</name>
      </keyword>
      <keyword id="260" org-id="812">
        <name lang="de">Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK</name>
        <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de</name>
        <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle</name>
        <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
