<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59355" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klimawandel und Sicherheit: Bundesrat Burkhalter ruft beim Asien-Europa-Treffen zu gemeinsamen Präventionsmassnahmen auf</title>
      <lead>Bundesrat Didier Burkhalter hat am Asien-Europa-Treffen (Asia-Europe-Meeting, ASEM) in Luxemburg unterstrichen, dass frühzeitiges Handeln und gemeinsam entwickelte Präventionsmassnahmen nötig sind, um die Folgen des Klimawandels oder die Gefahr von Krisen im Sicherheitsbereich einzudämmen. Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA nutzte das alle zwei Jahre stattfindende Aussenministertreffen des ASEM auch zu verschiedenen bilateralen Kontakten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aufgrund des Klimawandels nimmt die Zahl der extremen Klimaphänomene zu, ihre Muster werden immer weniger vorhersehbar. Man müsse die Folgen bewältigen – aber mit Vorsorgemassnahmen, die vor allem dafür sorgen, dass die Risiken von Katastrophen überhaupt vermindert werden, sagte Bundesrat Didier Burkhalter in seiner Rede an der Plenarsitzung zum Thema Klimawandel, Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung und Katastrophenvorsorge. Auch im Bereich der Sicherheit sei gemeinsame Prävention nötig, um das Risiko einzudämmen, das etwa von einer politischen und militärischen Polarisierung oder von Konflikten ausgeht. „Wenn der Ausbruch von Krisen und Kriegen frühzeitig gestoppt werden kann, mindert das auch das Leiden der Menschen, die zur Migration gezwungen sind“, sagte Bundesrat Burkhalter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie die Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) im Ukraine-Konflikt bewiesen habe, dass das gemeinsame Engagement zu Vertrauensbildung und Deeskalation beitragen kann, so wären die Konferenz zur Katastrophenvorsorge &lt;em&gt;(Disaster Risk Reduction, DRR)&lt;/em&gt; im März 2015 im japanischen Sendai sowie die Verabschiedung der Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung im September 2015 wichtige Ergebnisse einer vorausschauenden Politik hinsichtlich der Zukunft des Planeten. Im Dezember 2015 stünde diesbezüglich mit der Klimakonferenz in Paris ein nächster wichtiger Schritt gemeinsamen vorausschauenden Handelns an. Bei diesem Prozess müssten auch die ASEM-Staaten einen wichtigen Beitrag leisten, fügte Bundesrat Burkhalter an. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das ASEM hat sich seit seiner Gründung im Jahr 1996 zur wichtigsten politischen Plattform für Dialog, Austausch und Zusammenarbeit zwischen Europa und Asien entwickelt, an der sowohl multilaterale Themen erörtert als auch bilaterale Kontakte ausgebaut werden. Bundesrat Burkhalter nutzte seine Anwesenheit in Luxemburg heute denn auch für verschiedene bilaterale Kontakte, unter anderem mit Federica Mogherini, der hohen Vertreterin der EU für Aussen- und Sicherheitspolitik. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das heutige ASEM-Aussenministertreffen ist das zwölfte seiner Art. Es findet alle zwei Jahre statt, dies im Wechsel mit dem alle zwei Jahre stattfindenden Gipfel der Staats- und Regierungschefs des ASEM. Der nächste Gipfel findet 2016 in der mongolischen Hauptstadt Ulan Bator statt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz ist dem Asien-Europa-Treffen im Jahr 2012 beigetreten. Sie unterstützt im Rahmen des ASEM verschiedene Projekte, darunter die „Asia Europe Public Diplomacy Training Initiative“, einen Kurs in Öffentlichkeitsarbeit für junge Diplomatinnen und Diplomaten. Ende November 2015 wird die Schweiz in Montreux das 15. ASEM-Seminar zu den Menschrechten organisieren, bei dem die Bekämpfung des Menschenhandels im Zentrum stehen wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="142962">
        <title>ASEM Foreign Ministers Meeting (en)</title>
        <uri>http://www.aseminfoboard.org/events/12th-asem-foreign-ministers-meeting-asem-fmm12</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="142963">
        <title>Rede von Bundesrat Didier Burkhalter</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/content/eda/de/meta/speeches/2015/11/5/59352</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Changement climatique et sécurité : le conseiller fédéral Didier Burkhalter appelle à des mesures de prévention communes lors de la réunion Asie-Europe.</title>
      <lead>Lors du Dialogue Asie-Europe (Asia-Europe-Meeting, ASEM) à Luxembourg, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a souligné la nécessité d’agir de manière anticipée et de prendre des mesures de prévention communes afin d’atténuer les effets du changement climatique et les risques de crises dans le domaine de la sécurité. Le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a également profité de cette rencontre biennale des ministres des affaires étrangères de l’ASEM pour nouer divers contacts bilatéraux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les phénomènes climatiques extrêmes se multiplient sous l’effet du changement climatique et les schémas selon lesquels ils se produisent deviennent de moins en moins prévisibles. Dans le discours qu’il a prononcé lors de la discussion plénière consacrée au changement climatique, à l’Agenda 2030 de développement durable et à la réduction des risques de catastrophes, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a rappelé qu’il fallait faire face aux répercussions, mais surtout prendre des mesures préventives pour atténuer les risques de catastrophes naturelles. Il a également déclaré que des mesures de prévention communes s’imposent dans le domaine de la sécurité également afin de restreindre les risques liés à la polarisation ou à l’éclatement de conflits politiques et militaires. « Si l’on circonscrit les crises et les conflits à temps, on allège les souffrances des populations contraintes à l’exil », a-t-il encore précisé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le conflit en Ukraine, l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) a prouvé qu’un engagement commun peut favoriser l’instauration de la confiance et la désescalade. De même, comme l'a relevé le chef de la diplomatie suisse, la Conférence de Sendai sur la réduction des risques de catastrophes &lt;em&gt;(Disaster Risk Reduction, DRR)&lt;/em&gt; en mars 2015 et l’adoption de l’Agenda 2030 de développement durable en septembre 2015 sont des résultats importants et tangibles d’une politique prévoyante s’agissant de l’avenir de notre planète. La Conférence sur le climat qui aura lieu à Paris en décembre 2015 constitue une étape supplémentaire importante sur la voie de l’action prospective commune. Le conseiller fédéral Didier Burkhalter a également appelé les Etats de l’ASEM à fournir une contribution décisive à ce processus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lancé en 1996, l’ASEM est devenu la plateforme politique la plus importante pour le dialogue, la collaboration et les échanges multilatéraux – mais aussi bilatéraux – entre l’Europe et l’Asie. Le conseiller fédéral Didier Burkhalter a ainsi profité de sa présence à Luxembourg pour nouer et approfondir des contacts directs avec ses homologues entre autres avec Federica Mogherini, Haut Représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères et la politique de sécurité. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La réunion des ministres des affaires étrangères de l’ASEM d’aujourd’hui est la douzième du genre. Elle a lieu tous les deux ans, en alternance avec le sommet biennal des chefs d’Etat et de gouvernement de l’ASEM. Le prochain sommet aura lieu en 2016 à Oulan Bator, capitale de la Mongolie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse est membre de ce forum intergouvernemental depuis 2012. Dans le cadre de l’ASEM, elle soutient différents projets, dont l’initiative pour la formation en diplomatie publique Asie-Europe (Asia Europe Public Diplomacy Training Initiative ), un cours de relations publiques réservé aux jeunes diplomates. Fin novembre 2015, la Suisse organisera en outre le 15e séminaire de l’ASEM sur les droits de l’homme à Montreux. Cette rencontre sera consacrée à la lutte contre la traite des êtres humains.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="142960">
        <title>ASEM Foreign Ministers Meeting (en)</title>
        <uri>http://www.aseminfoboard.org/events/12th-asem-foreign-ministers-meeting-asem-fmm12</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="142961">
        <title>Discours du Conseiller fédéral Didier Burkhalter</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/fr/meta/speeches/2015/11/5/59352</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cambiamento climatico e sicurezza: all'incontro Asia-Europa il consigliere federale Didier Burkhalter invita a prendere misure di prevenzione congiunte</title>
      <lead>All'incontro Asia-Europa (Asia-Europe-Meeting, ASEM) in Lussemburgo, il consigliere federale Didier Burkhalter ha sottolineato che è necessario agire tempestivamente e sviluppare congiuntamente misure di prevenzione per contenere le conseguenze del cambiamento climatico o il pericolo di crisi nell'ambito della sicurezza. Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha approfittato dell'incontro dei ministri degli esteri dell'ASEM, che ha luogo ogni due anni, per intrattenere anche vari contatti bilaterali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seguito al cambiamento climatico il numero dei fenomeni climatici estremi aumenta costantemente e le loro modalità sono sempre meno prevedibili. È necessario affrontare le conseguenze, ma soprattutto ridurre i rischi di catastrofe con misure preventive, ha affermato il consigliere federale Didier Burkhalter nel suo discorso alla seduta plenaria sul tema cambiamento climatico, Agenda 2030 per uno sviluppo sostenibile e prevenzione delle catastrofi. Anche nell'ambito della sicurezza è necessaria una prevenzione congiunta per arginare il rischio che potrebbe derivare da una polarizzazione politica e militare o da conflitti. «Se lo scoppio di guerre e di crisi potesse essere bloccato per tempo, diminuirebbe anche la sofferenza delle persone che sono costrette a emigrare», ha affermato il consigliere federale Burkhalter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come dimostrato dall'Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE) nell'ambito del conflitto ucraino, l'impegno comune può contribuire a promuovere la fiducia reciproca e ad allentare la tensione. La Conferenza sulla riduzione dei rischi di catastrofe &lt;em&gt;(Disaster Risk Reduction, DRR)&lt;/em&gt; che si è tenuta nel marzo 2015 nella città giapponese di Sendai e l'approvazione dell'Agenda 2030 per uno sviluppo sostenibile nel settembre 2015 sono già risultati importanti di una politica previdente riguardo al futuro del pianeta. Nel dicembre 2015, con la conferenza sul clima che si terrà a Parigi, si potrà fare un altro passo importante verso un'azione congiunta e previdente. Nell'ambito di questo processo anche i Paesi ASEM dovrebbero fornire un contributo importante, ha aggiunto il consigliere federale Burkhalter. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dalla sua fondazione nel 1996, l'ASEM è diventata la piattaforma politica più importante per il dialogo, gli scambi e la cooperazione tra l'Europa e l'Asia, dove vengono discussi temi multilaterali e ampliati i contatti bilaterali. Il consigliere federale Burkhalter ha approfittato della sua presenza in Lussemburgo per intrattenere anche contatti bilaterali, in particolare con l’Alto rappresentante dell’Unione europea per gli affari esteri e la politica di sicurezza, Federica Mogherini.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'odierno incontro dei ministri degli esteri dell'ASEM, che ha luogo ogni due anni in avvicendamento con il vertice dei capi di Stato e di Governo dell'ASEM, è il dodicesimo del suo genere. Il prossimo vertice si terrà nel 2016 nella capitale mongola Ulan Bator. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera ha aderito all'incontro Asia-Europa nel 2012. Nell'ambito dell'ASEM sostiene vari progetti, tra cui l'«Asia Europe Public Diplomacy Training Initiative», un corso in pubbliche relazioni per giovani diplomatici. Alla fine del novembre 2015 la Svizzera organizzerà a Montreux il 15° Seminario dell'ASEM sui diritti umani, dedicato soprattutto alla lotta contro la tratta di esseri umani.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="142958">
        <title>ASEM Foreign Ministers Meeting (en)</title>
        <uri>http://www.aseminfoboard.org/events/12th-asem-foreign-ministers-meeting-asem-fmm12</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="142959">
        <title>Discorso del Consigliere federale Didier Burkhalter</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/it/meta/speeches/2015/11/5/59352</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Climate change and security: Federal Councillor Burkhalter calls for joint preventive measures at the Asia-Europe Meeting</title>
      <lead>At the Asia-Europe Meeting (ASEM) in Luxembourg, Federal Councillor Didier Burkhalter stressed that early action and jointly developed preventive measures were necessary to contain the impact of climate change and the risk of security crises. The head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) took the opportunity of the biennial Foreign Ministers' Meeting of ASEM to conduct a number of bilateral meetings.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Climate change is causing the number of extreme climatic phenomena to increase and the form they take to become increasingly difficult to predict. The consequences must be overcome – but with precautionary measures that primarily ensure that disaster risks are reduced, Mr Burkhalter said in his speech to the plenary debate on the topic of 'Climate Change, the 2030 Agenda for Sustainable Development and Disaster Prevention'. He went on to point out that joint preventive measures were also needed in the area of security in order to contain the risk of political and military polarisation and conflict. "If the outbreak of crises and wars can be stopped at an early stage, the human suffering that forces people to migrate can also be reduced," Mr Burkhalter said.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;He added that just as the Organization for Security and Co-operation in Europe had shown in the context of the Ukraine crisis that a joint commitment could contribute to confidence-building and de-escalation, the Conference on Disaster Risk Reduction in March 2015 in the Japanese city of Sendai and the adoption of the 2030 Agenda for Sustainable Development in September this year were important results of a forward-looking policy dealing with the future of the planet. The next important step of future-oriented joint action would be the UN Climate Change Conference in Paris in December 2015. The ASEM states must make a major contribution to this process. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Since its foundation in 1996, ASEM has become a major political platform for dialogue, exchange and cooperation between Europe and Asia, where both multilateral themes are discussed and bilateral contacts developed. Federal Councillor Burkhalter took the opportunity of his visit to Luxembourg today to conduct a number of bilateral meetings among others with Federica Mogherini, High Representative of the European Union for Foreign Affairs and Security Policy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Today's meeting of ASEM foreign ministers is the twelfth of its kind. It takes place every two years, alternating with the biennial summit of ASEM heads of state and government. The next summit is scheduled to take place in 2016 in the Mongolian capital, Ulaanbaatar. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland joined ASEM in 2012. Within the ASEM framework, it supports various projects, including the Asia Europe Public Diplomacy Training Initiative, a programme on public relations for young diplomats. In late November 2015, Switzerland will organise the 15th Informal ASEM Seminar on Human Rights, in Montreux. This year's event will focus on the theme of "Human Rights and Trafficking in Persons".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="142956">
        <title>ASEM Foreign Ministers Meeting</title>
        <uri>http://www.aseminfoboard.org/events/12th-asem-foreign-ministers-meeting-asem-fmm12</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="142957">
        <title>Address by the Federal Councillor Didier Burkhalter</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/en/meta/speeches/2015/11/5/59352</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
