<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59435" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-11-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationaler Zukunftstag – Kinder regeln die Einfuhr von Gumminaschwerk</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf hat heute anlässlich des Nationalen Zukunftstags Kinder von Mitarbeitenden des Generalsekretariats des Eidgenössischen Finanzdepartements (EFD) empfangen. Die Kinder präsentierten der Finanzministerin eine zuvor selbst erarbeitete Verordnung über die Einfuhr von Gumminaschwerk für Kinder unter 18 Jahren.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Generalsekretariat des EFD öffnete seine Türen heute dem Nachwuchs und liess die Kinder ein politisches Geschäft erarbeiten. Die dabei entstandene Verordnung über die Einfuhr von Gummifiguren in die Schweiz hält unter anderem fest, dass die Einfuhrmenge von „süssen, farbigen Schleckereien in der Gestalt verschiedener Figuren“ auf 1 kg pro Monat beschränkt ist für Kinder bis 14 Jahre und auf ein halbes Kilo für 14- bis 18-Jährige. Im Übrigen müssen die Kinder an der Grenze nachweisen, dass sie mindestens einmal pro Woche Obst essen. Erwachsenen über 18 Jahren ist die Einfuhr von Gummifiguren nicht gestattet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kinder verfassten eine dazugehörige Medienmitteilung und liessen diese bei den Sprachdiensten übersetzen, wobei sie auch einen Einblick in das mehrsprachige Tätigkeitsfeld des Generalsekretariats erhielten. Einer der Höhepunkte war für die Kinder, als sie das Geschäft Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf vorstellen konnten. Die Departementsvorsteherin genehmigte das exemplarische Geschäft und nahm sich im Anschluss Zeit für einem gemeinsamen Lunch mit ihren jungen Gästen. Dabei erfuhren die Kinder, dass sie mindestens eine Gemeinsamkeit mit der Finanzministerin haben – diese isst nämlich auch gerne süsse, farbige Schleckereien in der Gestalt verschiedener Figuren.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Roland Meier, Mediensprecher EFD, +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>«Futur en tous genres»: les enfants réglementent l'importation de bonbons gélifiés</title>
      <lead>A l'occasion de la journée nationale «Futur en tous genres», la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a reçu aujourd'hui les enfants de collaborateurs du Secrétariat général du Département fédéral des finances (SG-DFF). Les jeunes participants ont élaboré une ordonnance sur l'importation de bonbons gélifiés pour les enfants de moins de 18 ans, qu'ils ont ensuite présentée à la ministre des finances.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Aujourd'hui, le SG-DFF a ouvert ses portes à la relève, permettant ainsi aux enfants venus participer à la journée «Futur en tous genres» d'élaborer un dossier politique et de rédiger une ordonnance sur l'importation en Suisse de bonbons gélifiés. L'ordonnance prévoit notamment de limiter la quantité de «friandises sucrées et colorées ayant la forme de diverses figures» pouvant être importée par mois à 1 kg pour les enfants de moins de 14 ans et à un demi kilo pour les adolescents âgés de 14 à 18 ans. En outre, les enfants doivent prouver, à la frontière, qu'ils consomment au moins un fruit par jour. Les personnes de plus de 18 ans ne sont, quant à elles, pas autorisées à importer ces sucreries.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les enfants ont également rédigé un communiqué de presse à ce sujet, qu'ils ont ensuite fait traduire par la section des Services linguistiques du DFF, ce qui leur a aussi donné un aperçu du plurilinguisme qui règne au SG. La présentation à la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf du dossier précité a constitué l'un des moments forts de la journée. La cheffe du département a approuvé le dossier fictif avant de convier ses jeunes invités à un buffet au cours duquel les législateurs en herbe ont appris qu'ils avaient au moins un point commun avec la ministre des finances: Eveline Widmer-Schlumpf est également friande de sucreries colorées.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Roland Meier, porte-parole du DFF +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giornata nazionale «Nuovo futuro» –</title>
      <lead>In data odierna, in occasione della giornata nazionale «Nuovo futuro», la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf ha accolto i figli dei collaboratori della Segreteria generale del Dipartimento federale delle finanze (DFF). I giovani hanno presentato alla ministra delle finanze un’ordinanza, elaborata da loro stessi, sull’importazione di caramelle gommose per i giovani al di sotto dei 18 anni. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Oggi la Segreteria generale del DFF ha aperto le porte alle nuove leve, che si sono occupate di un affare politico. L’ordinanza da loro elaborata in questa giornata sull’importazione di caramelle gommose in Svizzera stabilisce, tra l’altro, che la quantità importata di «dolciumi colorati di diverse forme» è limitata a un chilo al mese per i giovani fino ai 14 anni e a mezzo chilo per i giovani tra i 14 e 18 anni. Inoltre, in caso di controllo al confine, i giovani devono comprovare di mangiare frutta almeno una volta alla settimana. Agli adulti oltre i 18 anni non è consentito importare caramelle gommose. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I giovani hanno redatto il relativo comunicato stampa che è poi stato tradotto dai Servizi linguistici del Dipartimento. In questo modo hanno potuto constatare di persona come nella Segreteria generale il plurilinguismo costituisca una realtà quotidiana. Uno dei momenti salienti della giornata è stato la presentazione dell’affare alla consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf. Il capodipartimento ha approvato il progetto, lodando il lavoro svolto, e in seguito ha pranzato insieme ai suoi giovani ospiti. In tale occasione essi hanno scoperto di avere almeno un punto in comune con la ministra delle finanze, la quale mangia volontieri dolciumi colorati di varie forme. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Roland Meier, portavoce del DFF, tel. +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-11-12 16:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
