<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59445" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-11-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Agrarbericht erscheint erstmals in elektronischer Form</title>
      <lead>Nach 2013 sind die wirtschaftlichen Ergebnisse der Schweizer Landwirtschaft auch im 2014 gut ausgefallen. Das zeigt der Agrarbericht 2015 des Bundesamts für Landwirtschaft (BLW), der erstmals in elektronischer Form publiziert wurde. Aus den beiden guten Jahren gelte es nun, für magerere Jahre die richtigen Schlüsse zu ziehen, sagte BLW-Direktor Bernard Lehmann bei der Präsentation des Berichts in Bern.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der sechzehnte Agrarbericht orientiert wieder umfassend über die ökonomische, soziale und ökologische Situation in der Landwirtschaft im Berichtsjahr 2014. Diesmal allerdings nicht in Form eines umfangreichen Buches, sondern als eigene Website in moderner und benutzerfreundlicher Aufmachung (www.agrarbericht.ch). Die neue Form des Agrarberichts ist auch Ausdruck der fortschreitenden Digitalisierung in der Landwirtschaft und bei der Beschaffung der Daten für die Evaluation der agrarpolitischen Massnahmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2014 sei wiederum ein erfolgreiches Landwirtschaftsjahr gewesen, stellte Bernard Lehmann bei der Präsentation der Website fest. Gleichzeitig wies er aber auch auf die schwierige wirtschaftliche Situation in diesem Jahr hin. Diese Auf- und Ab-Bewegungen seien aber nichts Aussergewöhnliches und auch nicht typisch für die Land- und Ernährungswirtschaft. Auch andere Wirtschaftszweige müssten mit zunehmenden Volatilitäten umgehen. Wichtig sei, die Trends zu erkennen – und die haben in vielen Bereichen positive Tendenz. Es gelte, daraus die richtigen Schlüsse zu ziehen, insbesondere auch auf der Ebene der Einzelbetriebe. Hilfreich sei dabei, dass in den kommenden Jahren auf stabilen politischen Rahmenbedingungen aufgebaut werden könne.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jürg Jordi, Leiter Fachbereich Kommunikation BLW, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. +41 58 462 81 28</contact>
      <link id="143266">
        <title>Agrarbericht</title>
        <uri>http://www.agrarbericht.ch/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le rapport agricole paraît pour la première fois sous forme électronique</title>
      <lead>Après une année 2013 favorable, l’agriculture suisse continue d’afficher de bons résultats en 2014, comme en témoigne le rapport agricole 2015. Ce document publié par l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) paraît pour la première fois sous forme électronique. Lors de la présentation du rapport à Berne, M. Bernard Lehmann, directeur de l’OFAG, a déclaré qu’il s’agissait maintenant de tirer les enseignements de ces deux années favorables.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La seizième édition du rapport agricole présente un compte rendu complet de la situation économique, sociale et écologique de l’agriculture suisse en 2014. Le rapport agricole présente toutefois cette année une particularité, puisqu’il est publié non plus sous la forme d’une volumineuse brochure, mais sur un site Internet dédié et moderne, conçu de manière à permettre une lecture aussi agréable que facile (www.rapportagricole.ch). Le nouveau mode de publication illustre l’informatisation à l’œuvre dans le secteur agricole ainsi que dans les méthodes de collecte des données appliquées afin d’évaluer les mesures de politique agricole.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À l’occasion de la présentation du site, M. Bernard Lehmann, directeur de l’Office fédéral de l’agriculture, a déclaré que 2014 devait être portée au compte des années favorables à l’agriculture, non sans faire mention de la conjoncture économique difficile qui a prévalu cette année-là. Les fluctuations qui marquent cette situation ne sont cependant ni extraordinaires, ni l’apanage du secteur agroalimentaire. D’autres secteurs de l’économie exercent leur activité dans des conditions toujours plus volatiles. Il importe donc d’identifier les tendances, qui sont favorables dans de nombreux domaines, et d’en tirer les enseignements, une nécessité qui s’impose en particulier à l’échelon de l’exploitation. L’établissement d’un cadre politique stable ces prochaines années serait à cet égard une aide précieuse.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jürg Jordi, responsable du secteur Communication et services linguistiques de l’OFAG, tél. +41 58 462 81 28</contact>
      <link id="143267">
        <title>Rapport Agricole</title>
        <uri>http://www.agrarbericht.ch/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Per la prima volta il rapporto agricolo esce in formato elettronico</title>
      <lead>Come nel 2013, anche nel 2014 i risultati economici del primario svizzero sono stati positivi. È questo quanto emerge dal Rapporto agricolo 2015 a cura dell'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG), pubblicato per la prima volta in formato elettronico. Alla presentazione del rapporto a Berna, il direttore dell'UFAG Bernard Lehmann ha detto che adesso, a fronte di questo biennio soddisfacente, bisogna trarre le giuste conclusioni per gli anni meno positivi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il sedicesimo rapporto agricolo illustra in maniera esaustiva la situazione del settore primario sul piano economico, sociale ed ecologico nel 2014. Questa volta però non esce nel suo consueto, e voluminoso, formato cartaceo, bensì in versione sito web, più moderno e semplice da utilizzare (www.rapportoagricolo.ch). La nuova formula è anche il frutto della crescente digitalizzazione nell'agricoltura e nell'acquisizione dei dati per la valutazione delle misure della politica agricola.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In occasione della presentazione del sito web, a Berna, Bernard Lehmann ha parlato del 2014 come di un altro anno positivo per l'agricoltura, menzionando, però, anche la difficile situazione economica che lo interessa. Queste fluttuazioni non sono certo atipiche e straordinarie per la filiera agroalimentare. Anche altri rami dell'economia devono far fronte a una crescente volatilità. L'importante è riconoscere le tendenze e i loro effetti positivi in molti settori. È necessario trarre le giuste conclusioni, soprattutto a livello di singola azienda. Sarebbe utile in tal senso riuscire nei prossimi anni a garantire condizioni quadro politiche stabili.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jürg Jordi, Responsabile Settore Comunicazione UFAG, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. +41 58 462 81 28</contact>
      <link id="143268">
        <title>Rapporto Agricolo</title>
        <uri>http://www.agrarbericht.ch/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
