<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59485" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-11-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Burkhalter plädiert für kreatives Engagement der Schweiz zur Bewältigung der aktuellen Krisen und der Gestaltung einer gemeinsamen Zukunft</title>
      <lead>Bei der Bewältigung der grossen internationalen Herausforderungen unserer Zeit muss die Schweiz Verantwortung übernehmen und kann dazu ihren Beitrag leisten, der auf ihrer eigenständigen, kreativen und brückenbauenden Aussenpolitik aufbaut. Dies betonte Bundesrat Didier Burkhalter in seiner Rede am „Forum for Economic Dialogue“ am 16. November 2015 in Zürich, in der er insbesondere die Bedeutung der Prävention unterstrich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zunahme bewaffneter Gewaltkonflikte in Europas Nachbarschaft, steigende Zahl terroristischer Attacken wie zuletzt bei den mörderischen Attentaten in Paris am 13. November 2015, wachsende humanitäre Not, Flüchtlingskrise und Instabilität globaler und regionaler Ordnungen: Die internationale Staatengemeinschaft ist mit vielen Problemen konfrontiert, deren Lösungen durch wachsende geopolitische Gegensätze erschwert werden. „Wenn die Krise zum Normalzustand wird, ist die internationale Diplomatie genötigt, gleichsam in einem dauerhaften Krisenmodus zu agieren“, beleuchtete Bundesrat Didier Burkhalter heute an einer Rede beim „Forum for Economic Dialogue“ in Zürich, die Folgen der politischen Gemengelage für die aussenpolitische Agenda auch der Schweiz. Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA betonte zugleich, dass die Schweiz bei der Bewältigung der verschiedenen Krisen nützliche Beiträge leisten kann und soll, da ihre Eigenständigkeit Möglichkeiten eröffnet, um Brücken zu bauen. Dadurch können die Diplomatie gestärkt und politische Lösungen begünstigt werden. „Unser Weg nach vorne liegt in einem starken Willen zu handeln, kreativ sein und gestalten, statt aus Angst und Abschottung in Unbeweglichkeit zu verharren“, sagte Bundesrat Burkhalter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Angesichts der aktuellen Flüchtlingskrise sei nun entscheidend, dass die Herkunftsländer der Flüchtlinge, die Transitländer und die Zielländer der Migration eng miteinander zusammenarbeiten und gleichermassen Verantwortung übernehmen, um die Situation zu entschärfen. Die Schweiz habe seit Ausbruch des Konflikts über 9000 Flüchtlingen Schutz gewährt und vor wenigen Wochen die Hilfe vor Ort im Zusammenhang mit den Krisen in Syrien, Irak und dem Horn von Afrika um 70 Millionen Franken aufgestockt. Europas Schwierigkeiten dürften die Schweiz nicht dazu verleiten, den bilateralen Weg mit der EU in Frage zu stellen. Vielmehr müsse die Schweiz gemeinsam mit ihren europäischen Partnern Antworten auf die gemeinsamen Migrationsherausforderungen entwickeln, wobei beschlossene Massnahmen wirksam umgesetzt werden müssten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit Blick auf die vielen Krisen unterstrich Bundesrat Burkhalter die Bedeutung konkreter präventiver Massnahmen, etwa um die Entstehung des gewaltbereiten Extremismus zu verhindern. So unterstützt die Schweiz den Global Community Engagement and Resilience Fund (GCERF) mit Sitz in Genf, der in Ländern, die von gewalttätigem Extremismus heimgesucht werden, lokale Initiativen unterstützt, um Mitglieder von Risikogruppen vor Radikalisierung und Rekrutierung durch terroristische Gruppierungen und Netzwerke zu bewahren. In den Bereich der Prävention gehört ausserdem die Unterstützung im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit, etwa bei der Berufsbildung, oder der Friedensförderung. Deshalb werde die Schweiz ihre Mediationskapazitäten ausbauen, sagte der Vorsteher des EDA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als Antwort auf die globalen Herausforderungen bezeichnete Bundesrat Burkhalter auch die Zielsetzungen der Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung, dank denen die Armut weiter reduziert, gewalttätiger Extremismus vermindert und Fluchtursachen bekämpft werden sollen. Der Vorsteher des EDA unterstrich, dass das Engagement für eine stabile und gerechte internationale Ordnung, für handlungsfähige internationale Organisationen und für das Völkerrecht weiterhin zu den Prioritäten der Schweizer Aussenpolitik gehört. Bei allem Engagement zur Bewältigung aktueller Krisen wolle und müsse die Schweiz auch die Antworten auf die globalen Herausforderungen in Bereichen wie Klimawandel und Wasserkonflikten mitentwickeln. Die Schweiz werde sich auch in Zukunft dafür einsetzen, dass Dialog gefördert und gemeinsame Lösungen entwickelt werden können, dass gewalttätiger Extremismus verhindert und die Globalisierung so vorangebracht werden kann, dass Wohlstand und Sicherheit weltweit wachsen können. „Unser Ziel ist, ein Leben in Würde zu ermöglichen für unsere Generation wie auch für künftige Generationen“, sagte Bundesrat Burkhalter in Zürich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="143552">
        <title>Ansprache von Bundesrat Didier Burkhalter (en)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/content/eda/de/meta/speeches/2015/11/16/59475</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Didier Burkhalter plaide en faveur d’un engagement créatif de la Suisse pour gérer les crises actuelles et bâtir un avenir commun</title>
      <lead>La Suisse doit prendre des responsabilités pour parvenir à surmonter les grands défis internationaux de notre temps et apporter sa contribution en s’appuyant sur une politique extérieure indépendante, créative et fédératrice. C’est ce qu’a rappelé le conseiller fédéral Didier Burkhalter le 16 novembre 2015 à Zurich lors de son discours au «Forum for Economic Dialogue», soulignant plus particulièrement l’importance de la prévention.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Augmentation du nombre de conflits violents et armés à proximité de l’Europe et d’actes terroristes comme les attentats meurtriers à Paris le 13 novembre 2015, aggravation de l’urgence humanitaire, crise migratoire et instabilité de l’ordre mondial et régional : la communauté internationale est confrontée à de nombreux problèmes auxquels il est difficile de trouver une solution en raison du renforcement des tensions géopolitiques. «Lorsque la crise devient la norme, la diplomatie internationale est elle aussi contrainte d’agir continuellement en mode de crise», a indiqué aujourd’hui le conseiller fédéral Didier Burkhalter lors de son discours au Forum for Economic Dialogue à Zurich, mettant en lumière les répercussions de cette situation politique difficile sur l’agenda de la politique extérieure de la Suisse. Le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a également insisté sur le fait que la Suisse pouvait et devait apporter une aide utile dans la gestion des différentes crises, car son indépendance lui donnait la possibilité de jeter des ponts. Ceux-ci peuvent permettre de renforcer la diplomatie et de faciliter les solutions politiques. «Notre stratégie pour aller de l’avant repose sur une volonté forte d’agir, de se montrer imaginatifs et de créer au lieu de demeurer dans l’immobilisme à cause de la peur et du repli sur soi», a déclaré le conseiller fédéral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Face à la crise actuelle des réfugiés, il serait à présent essentiel que les pays d’origine, de transit et de destination des migrants travaillent en étroite collaboration et prennent les mêmes responsabilités afin de désamorcer la situation. Depuis le début du conflit, la Suisse a offert sa protection à 9000 réfugiés et, il y a quelques semaines, a augmenté de 70 millions de francs l’aide fournie sur le terrain pour gérer la crise avec la Syrie, l’Irak et la Corne de l’Afrique. Les difficultés de l’Europe ne doivent pas inciter la Suisse à remettre en question les accords bilatéraux avec l’UE. Au contraire, la Suisse doit travailler avec ses partenaires européens pour mettre au point les réponses à apporter face aux défis communs posés par la migration et mettre en œuvre de façon efficace les mesures arrêtées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Evoquant les nombreuses crises actuelles, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a rappelé l’importance des mesures concrètes de prévention pour éviter la montée de l’extrémisme prêt à faire usage de la violence. La Suisse apporte par exemple un soutien au Fonds mondial pour l’engagement de la communauté et la résilience (GCERF), sis à Genève, qui soutient des initiatives locales dans les pays touchés par l'extrémisme violent afin de prévenir la radicalisation des groupes à risque ainsi que le recrutement de nouveaux membres par les réseaux terroristes. Dans le cadre de la coopération au développement, le soutien à la formation professionnelle ou à la promotion de la paix font aussi partie de la prévention. La Suisse va donc étoffer ses capacités en médiation, a annoncé le chef du DFAE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En réponse aux défis mondiaux, le conseiller fédéral a en outre signalé les objectifs de l’agenda 2030 en faveur du développement durable, lesquels visent à poursuivre la réduction de la pauvreté, l’endiguement de l’extrémisme violent et la lutte contre les causes d’exode. Le chef du DFAE a répété que l’engagement en faveur d’un ordre mondial stable et équitable, d’organisations internationales capables d’agir et du droit international demeurait l’une des priorités de la politique extérieure suisse. Au sujet de l’engagement global pour la gestion des crises actuelles, la Suisse souhaiterait et devrait également apporter des réponses aux défis mondiaux dans le domaine du changement climatique et des conflits liés à l’eau. A l’avenir, elle s’efforcera aussi de favoriser le dialogue et de mettre au point des solutions communes afin d’empêcher l’extrémisme violent et de faire avancer la mondialisation de telle sorte que la prospérité et la sécurité puissent croître dans le monde entier. «Notre objectif est de permettre à notre génération, mais aussi aux générations futures de vivre dignement», a ajouté le conseiller fédéral à Zurich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="143553">
        <title>Allocution du Conseiller fédéral Didier Burkhalter (en)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/fr/meta/speeches/2015/11/16/59475</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-11-18 11:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Didier Burkhalter chiede alla Svizzera un impegno creativo per superare le crisi attuali e dar forma a un futuro comune</title>
      <lead>La Svizzera deve assumersi le proprie responsabilità nei confronti dei grandi problemi del nostro tempo e può dare un contributo fondato sulla propria politica estera autonoma, creativa e capace di costruire ponti. Questo ha dichiarato il consigliere federale Didier Burkhalter nel suo discorso al «Forum for Economic Dialogue» il 16 novembre 2015 a Zurigo, in cui ha soprattutto messo in evidenza l’importanza della prevenzione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’aumento di conflitti armati nei Paesi confinanti con l’Europa, il numero crescente di attacchi terroristi, l’ultimo dei quali a Parigi il 13 novembre 2015, le emergenze umanitarie sempre più gravi, la crisi dei profughi e l’instabilità globale e regionale mettono la comunità internazionale davanti a molteplici problemi la cui soluzione è resa più difficile da contrasti geopolitici sempre più aspri. «Quando la crisi diventa la condizione normale, la diplomazia internazionale è costretta a sua volta ad agire secondo una continua modalità di crisi», ha osservato oggi il consigliere federale Didier Burkhalter in un discorso al «Forum for Economic Dialogue» di Zurigo mettendo in luce le conseguenze della confusa situazione politica attuale anche per l’agenda di politica estera della Svizzera. Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha contemporaneamente ricordato che la Svizzera può, e deve, contribuire utilmente ad affrontare le numerose crisi in atto; la sua indipendenza le dà infatti la possibilità di gettare ponti tra le parti coinvolte e in questo modo di rafforzare la diplomazia e di agevolare la ricerca di soluzioni politiche. «Dobbiamo agire con decisione, essere creativi e plasmare il futuro invece di perseverare in un immobilismo dominato dalla paura e dall’isolamento» ha detto Didier Burkhalter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di fronte all’attuale crisi dei profughi è fondamentale che i Paesi da cui provengono queste persone, quelli di transito e quelli a cui sono dirette cooperino tra loro e, assumendosene ugualmente la responsabilità, contribuiscano ad allentare la tensione. Dall’inizio del conflitto la Svizzera ha concesso protezione a 9000 profughi e poche settimane fa ha stanziato altri 70 milioni di franchi per gli aiuti sul posto nelle aree interessate, in Siria, Iraq e Corno d’Africa. Le difficoltà dell’Europa non devono indurre la Svizzera a mettere in discussione la via bilaterale con l’UE. Al contrario, il nostro Paese dovrebbe elaborare insieme ai suoi partner europei risposte comuni alle sfide della migrazione e le misure decise dovrebbero essere attuate efficacemente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tenendo presenti le molte crisi in atto il consigliere federale Burkhalter ha sottolineato l’importanza di misure concrete di prevenzione per contrastare l’emergere di forme di estremismo violento. A questo proposito la Svizzera sostiene il Global Community Engagement and Resilience Fund (GCERF), con sede a Ginevra, che a sua volta supporta, nei Paesi che devono far fronte a questo estremismo, iniziative locali volte a evitare che i membri di gruppi sociali a rischio si radicalizzino e possano essere reclutati da gruppi e reti terroristici. Nel campo della prevenzione rientra inoltre il sostegno offerto attraverso la cooperazione allo sviluppo, in particolare con la formazione professionale o la promozione della pace. La Svizzera intende inoltre potenziare le proprie capacità di mediazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consigliere federale Burkhalter ha citato, come risposta alle sfide globali, anche l’Agenda 2030 per uno sviluppo sostenibile che punta a ridurre ulteriormente la povertà, a limitare le forme di estremismo violento e a lottare contro ciò che spinge le persone alla fuga. L’impegno a favore di un ordine internazionale stabile e giusto, di istituzioni internazionali in grado di agire e del diritto internazionale pubblico, ha aggiunto Burkhalter, continua a essere una delle priorità della politica estera svizzera. Oltre a contribuire al superamento delle crisi attuali, la Svizzera vuole e deve anche collaborare alla ricerca di una risposta ad altri problemi globali, come quelli riguardanti i cambiamenti climatici e i conflitti legati all’acqua. Ecco perché si impegnerà anche in futuro affinché si diffonda una cultura del dialogo e della ricerca di soluzioni condivise, l’estremismo violento sia combattuto e la globalizzazione sia portata avanti in modo tale da creare benessere e sicurezza per tutti in tutto il mondo. «Il nostro obiettivo è garantire alla nostra generazione e a quelle future una vita degna» ha dichiarato il consigliere federale Burkhalter a Zurigo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="143554">
        <title>Allocuzione del Consigliere federale Didier Burkhalter (en)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/it/meta/speeches/2015/11/16/59475</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-11-18 11:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Burkhalter appeals for creative Swiss commitment to managing current crises and building a common future</title>
      <lead>Switzerland must take responsibility in managing the major international challenges of our age, and is able to contribute on the basis of its independent, creative and bridge-building foreign policy. This was the message underlined by Federal Councillor Didier Burkhalter, Head of the Federal Department of Foreign Affairs FDFA, in his speech at the 'Forum for Economic Dialogue' in Zurich on 16 November 2015, in which he particularly emphasised the importance of prevention.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;With an increase in violent armed conflict in countries neighbouring Europe, a rising number of terrorist incidents such as the bloody attacks in Paris on 13 November 2015, growing humanitarian need, the refugee crisis and the instability of global and regional order, the international community is facing multiple problems that mounting geopolitical tension is making all the harder to resolve. "When crisis becomes the normal state of affairs, international diplomacy is forced into permanent crisis mode," explained Mr Burkhalter today in a speech at the Forum for Economic Dialogue in Zurich. This difficult political context then has implications for foreign policy agendas, including that of Switzerland, he continued. At the same time, Mr Burkhalter emphasised that Switzerland can and should play a useful part in managing the various crises, as its independence opens up opportunities for bridge-building. This in turn can strengthen democracy and support political solutions. "Our way ahead lies in a strong desire to act, to be creative, and to be a shaping force, instead of becoming paralysed in fear and isolation," said Mr Burkhalter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In view of the current refugee crisis, Mr Burkhalter stated that it was now vital for the refugees' countries of origin, transit and destination to work together closely and equally to take responsibility in order to defuse the situation. Switzerland has granted protection to over 9,000 refugees since the conflict began, he continued, and only a few weeks ago increased on-the-ground aid for the crises in Syria, Iraq and the Horn of Africa by CHF 70 million. Europe's difficulties should not tempt Switzerland to question the bilateral approach with the EU, Mr Burkhalter said. Instead, Switzerland must work alongside its European partners to develop responses to the shared challenges of migration, although he stressed that, once action has been decided, it is just as important to implement it effectively. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;With a view to the many crises in the world today, Mr Burkhalter underlined the need for concrete preventive action, for example to block the rise of violent extremism. He explained that this is why Switzerland supports the Geneva-based Global Community Engagement and Resilience Fund (GCERF), which sponsors local initiatives in countries struck by violent extremism to protect members of risk groups against radicalisation and recruitment by terrorist groups and networks. Mr Burkhalter also stated that prevention should also include support on the development cooperation front in areas such as vocational education and training and peacebuilding. Switzerland would therefore be expanding its mediation capacity, he said.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Burkhalter also described the objectives of the 2030 Agenda for Sustainable Development as a response to global challenges, as they will further alleviate poverty, reduce violent extremism, and address the causes of displacement. Mr Burkhalter emphasised that commitment to a stable and just international order, to international organisations that have the capacity to act and to international law remained priorities for Swiss foreign policy. Amid all of its commitments to managing the current crises, Switzerland also had both the desire and the duty to help develop responses to global challenges in areas such as climate change and water conflicts, he continued. Switzerland would continue to work in the future to promote dialogue and support the development of common solutions to prevent violent extremism and to further globalisation in a way that would allow prosperity and security to flourish worldwide. "Our aim is to enable our generation and future generations to live a life of dignity," said Mr Burkhalter.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="143555">
        <title>Address by Federal Councillor Didier Burkhalter</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/en/meta/speeches/2015/11/16/59475</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-11-18 11:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
