<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59566" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-11-24</pubdate>
    <blocking-period>2015-11-24</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fotobuch-Ausstellung in der Nationalbibliothek</title>
      <lead>Die neue Ausstellung in der Schweizerischen Nationalbibliothek in Bern zeigt Schweizer Fotobücher ab 1990. Das Fotobuch und seine Autoren läuft vom 28. November 2015 bis zum 13. Februar 2016. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In der Ausstellung&lt;i&gt; Das Fotobuch und seine Autoren&lt;/i&gt; zeigt die Graphische Sammlung der Schweizerischen Nationalbibliothek Fotobücher von Schweizer Autoren und Autorinnen, Fotografinnen und Fotografen oder Verlagen ab 1990 aus den eigenen Beständen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Fotobuch ist ein Buch, das Fotografien wiedergibt. So klar und einfach diese Definition scheint, verbergen sich hinter ihr ganz verschiedene Buchtypen. Während die Fotografie in ihren Anfängen noch als Textillustration diente, wurde sie im Laufe des 20. Jahrhunderts zu einem autonomen Medium, das die Avantgardekünstler für sich entdeckten. Aus dem «Buch mit Fotografie» entwickelte sich das «Fotobuch», dessen Botschaft über das fotografische Bild vermittelt wird. Ab den 1960er Jahren nutzten Kunstschaffende die Fotografie und das Buch als Vehikel ihrer künstlerischen Aussagen und prägten damit die visuelle Sprache von Popart-, Konzeptkunst, Land Art und Performance-Kunst. In Verwandtschaft zum «artist’s book» entstand ein neuer Buchtypus – das Fotobuch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach &lt;i&gt;Unikat – Unicum. Künstlerbücher, &lt;/i&gt;die vor einem Jahr in der Nationalbibliothek zu sehen war, widmet sich &lt;i&gt;Das Fotobuch und seine Autoren&lt;/i&gt; einer weiteren Erscheinungsform von Künstlerbüchern. Auch diese Ausstellung findet im Rahmen des vom Schweizerischen Nationalfonds finanzierten Forschungsprojekts &lt;i&gt;Die Künstler und die Bücher (1880-2015). Die Schweiz als kulturelle Plattform&lt;/i&gt; statt. Kuratiert wurde sie von Susanne Bieri und Nathalie Dietschy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Ausstellungsthema wird am 27. November 2015 in einem wissenschaftlichen Kolloquium vertieft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das detaillierte Programm ist auf der Webseite zu finden: www.nb.admin.ch/ausstellungen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Susanne Bieri, Leiterin Graphische Sammlung der Schweizerischen Nationalbibliothek Tel. 058 462 89 59 susanne.bieri@nb.admin.ch</contact>
      <link id="143776">
        <title>Bildergalerie</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/aktuelles/01962/04807/04965/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exposition de livres de photographie à la Bibliothèque nationale</title>
      <lead>La nouvelle exposition de la Bibliothèque nationale suisse à Berne présente des livres de photographie à partir de 1990. Le livre de photographie et ses auteurs se tiendra du 28 novembre 2015 au 13 février 2016.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans l’exposition &lt;i&gt;Le livre de photographie et ses auteurs&lt;/i&gt; le Cabinet des estampes de la Bibliothèque nationale suisse présente des livres de photographie d’auteurs, de photographes ou d’éditeurs suisses à partir de 1990 et souhaite interroger le rapport entre ceux-ci. &lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un livre de photographie, comme la formule le laisse entendre, est un ouvrage reproduisant des photographies. Mais si cette définition paraît claire et évidente, elle dissimule une grande variété de types de livres. Alors qu’à ses débuts la photographie sert encore d’illustration au texte, elle sera redécouverte au XXe siècle par les avant-gardes comme genre artistique propre : le « livre de photographie » voit le jour. Dans les années 1960, les artistes du Pop Art, de l’art conceptuel, du Land Art ou encore des performances créent des livres dont le message premier est transmis par les images. Ainsi le livre de photographie se rapproche de l’« artist’s book ». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exposition &lt;i&gt;Le livre de photographie et ses auteurs&lt;/i&gt; présente des livres de photographie d’auteurs, de photographes ou d’éditeurs suisses à partir de 1990 et souhaite interroger le rapport entre ceux-ci. Elle fait suite à &lt;i&gt;Unikat–Unicum. Livres d’artiste&lt;/i&gt;,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;organisée en 2014. Ce cycle d’expositions s’inscrit dans le cadre du projet de recherche soutenu par le Fonds national suisse pour la recherche scientifique (FNS), intitulé &lt;i&gt;Les artistes et les livres (1880-2015). La Suisse comme plateforme culturelle. &lt;/i&gt;Commissaires : Susanne Bieri, Nathalie Dietschy&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le thème de l’exposition sera développé lors d’un colloque scientifique qui aura lieu le 27 novembre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le programme se trouve au site web www.nb.admin.ch/expositions. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Susanne Bieri, responsable Cabinet des estampes de la Bibliothèque nationale suisse Tél. 058 462 89 59 susanne.bieri@nb.admin.ch</contact>
      <link id="143777">
        <title>Galerie d'images</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/aktuelles/01962/04807/04965/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Libri di fotografie in mostra alla Biblioteca nazionale</title>
      <lead>Nella nuova mostra «Il libro di fotografie e i suoi autori» della Biblioteca nazionale a Berna, aperta dal 28 novembre 2015 al 13 febbraio 2016, sono esposti libri di fotografie.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nella mostra «Il libro di fotografie e i suoi autori» il Gabinetto delle stampe della Biblioteca nazionale svizzera presenta libri di fotografie di autori, fotografi ed editori svizzeri a partire dagli anni Novanta. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il libro di fotografie è una pubblicazione che riproduce immagini fotografiche. Per banale che possa sembrare, questa definizione riassume nondimeno le tipologie più diverse di libri. Se ai suoi esordi la fotografia si limitava a illustrare testi, nel corso del Novecento è diventata un medium autonomo, che le avanguardie artistiche hanno scoperto e sperimentato per le loro finalità. Il «libro con fotografie» di un tempo è diventato il «libro di fotografie», il cui messaggio è visualizzato attraverso le immagini fotografiche. A partire dagli anni Sessanta, rappresentanti della pop art, dell’arte concettuale, della land art e della performance hanno sfruttato la fotografia per veicolare i loro messaggi artistici, plasmando così il linguaggio visivo di queste correnti. Ne è risultata una nuova tipologia di libro, il libro d’artista, che sovente è anche un libro di fotografie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella mostra sono esposti libri di fotografie di autori, fotografi ed editori svizzeri a partire dagli anni Novanta. Dopo «Unikat – Unicum. Libri d’artista», la mostra dello scorso anno, «Il libro di fotografie e i suoi autori» è dedicata a un’ulteriore forma dei libri d’artista. Anche la mostra di quest’anno è realizzata nel quadro del progetto finanziato dal Fondo nazionale svizzero per la ricerca «Gli artisti e i libri (1880–2015). La Svizzera come piattaforma culturale». Le curatrici sono Susanne Bieri e Nathalie Dietschy.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il tema della mostra sarà approfondito il 27 novembre in un convegno scientifico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per il programma consultare www.nb.admin.ch/mostre. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Susanne Bieri, responsabile Gabinetto delle stampe della Biblioteca nazionale svizzera Tel. 058 462 89 59 susanne.bieri@nb.admin.ch</contact>
      <link id="143778">
        <title>Galleria di immagini</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/aktuelles/01962/04807/04965/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
