<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59565" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-11-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz und EU: Weitgehende Harmonisierung im Bereich Pflanzenschutz</title>
      <lead>Der Gemischte Agrarausschuss hat sich an seiner Sitzung vom 19. November 2015 in Bern mit der Anwendung und der kontinuierlichen Weiterentwicklung des Agrarabkommens zufrieden gezeigt. Er hat unter anderem beschlossen, für den Bereich Pflanzenschutz das Prinzip der Kontrolle am Ersteintrittspunkt im bilateralen Agrarabkommen zu verankern. Zudem konnte darin formell die Gleichwertigkeit der Rechtsvorschriften der Schweiz und der Europäischen Union (EU) für biologisch hergestellten Wein festgehalten werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz und die EU hatten in ihrer nationalen Gesetzgebung bereits anerkannt, dass die Rechtsvorschriften der jeweils anderen Partei für biologisch hergestellten Wein gleichwertig sind. Mit der Unterzeichnung des Beschlusses zur Weiterentwicklung von Anhang 9 (Landwirtschaftliche Erzeugnisse und Lebensmittel aus biologischem/ökologischem Landbau) durch den Gemischten Agrarausschuss wurde dies nun auch im bilateralen Agrarabkommen formell festgehalten. Der diesbezügliche Beschluss wird am 1. Januar 2016 in Kraft treten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Über die letzten Jahre konnten zudem die Rechtsvorschriften beider Parteien über Massnahmen zum Schutz vor der Einschleppung von Schadorganismen durch Pflanzen weiter harmonisiert werden. Dies wird nun in einem Beschluss des Gemischten Agrarausschusses zur Weiterentwicklung von Anhang 4 (Pflanzenschutz) anerkannt. Die Anerkennung der Gleichwertigkeit betrifft auch die Einfuhrbestimmungen gegenüber Drittstaaten, weshalb im erwähnten Beschluss gleichzeitig auch das Prinzip der Kontrolle am Ersteintrittspunkt festgehalten werden konnte. Damit werden die Einfuhrkontrollen von kontrollpflichtigen Waren, die für die Schweiz bestimmt sind, deren Ersteintrittspunkt aber in der EU liegt, grundsätzlich an diesem Ersteintrittspunkt vorgenommen. Dies gilt natürlich auch umgekehrt. Auch dieser Beschluss wird am 1. Januar 2016 in Kraft treten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Gemischte Agrarausschuss, der mit der Verwaltung des Agrarabkommens sowie mit dessen ordnungsgemässer Anwendung betraut ist, zeigte sich zufrieden mit der Anwendung und den Entwicklungen des Abkommens. Beide Parteien waren sich einig, dass das Abkommen ein wirksames Instrument darstellt, um insbesondere technische Handelshemmnisse kontinuierlich abzubauen. Sie waren sich deshalb einig, die Arbeiten zur Weiterentwicklung des bilateralen Agrarabkommens in den Bereichen Saatgut, Futtermittel, Wein und Spirituosen sowie der gegenseitigen Anerkennung von geschützten Ursprungsbezeichnungen (AOP/GUB) und geschützten geografischen Angaben (IGP/GGA) für Agrarerzeugnisse und Lebensmittel weiter vorantreiben zu wollen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Julia Overney, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. +41 58 462 25 81</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse et l’UE – vaste harmonisation en matière de protection phytosanitaire</title>
      <lead>Lors de sa réunion du 19 novembre 2015 à Berne, le Comité mixte de l’agriculture a exprimé sa satisfaction quant à l’application de l’accord agricole et à l’extension régulière de son champ d’application. Il a notamment décidé d’inscrire le principe du contrôle au premier point d’entrée dans l’accord agricole bilatéral à des fins de protection phytosanitaire. Il a par ailleurs été possible d’y ancrer expressément l’équivalence entre la législation de l’Union européenne (UE) et celle de la Suisse dans le domaine du vin issu de l’agriculture biologique. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse et l’UE avaient déjà reconnu dans leurs législations l’équivalence de leurs dispositions respectives sur le vin issu de l’agriculture biologique. Le Comité mixte de l’agriculture a permis d’ancrer expressément cette reconnaissance d’équivalence dans l’accord agricole bilatéral en signant une décision modifiant l’annexe 9 (produits agricoles et denrées alimentaires obtenus selon le mode de production biologique). Cette décision entrera en vigueur au 1er janvier 2016. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, il a été possible au cours de ces dernières années de poursuivre l’harmonisation des dispositions des deux parties contractantes dans le domaine de la protection contre l’introduction d’organismes nuisibles par le biais de végétaux. Le Comité mixte de l’agriculture a entériné le résultat de ces efforts dans une décision modifiant l’annexe 4 (protection phytosanitaire). La reconnaissance d’équivalence des différentes réglementations concerne également les prescriptions d’importation vis-à-vis d’États tiers, raison pour laquelle le principe du contrôle au premier point d’entrée a été inscrit par la même occasion dans cette décision. Ainsi, les marchandises soumises à contrôle qui sont destinées à être importées en Suisse mais dont le premier point d’entrée se trouve dans l’UE seront en règle générale contrôlées à ce point d’entrée, et inversement. Cette décision entrera aussi en vigueur le 1er janvier 2016. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Comité mixte de l’agriculture, qui est chargé de la gestion et du respect de l’accord agricole, s’est félicité de l’application et de l’extension régulière de cet accord. Les deux parties contractantes ont unanimement convenu que l’accord constituait un instrument propre à lever progressivement les entraves techniques au commerce. Elles ont par conséquent exprimé leur volonté commune de poursuivre les travaux visant à élargir le champ d’application de l’accord agricole bilatéral dans les domaines des semences, des aliments pour animaux, du vin et des spiritueux ainsi que de la reconnaissance réciproque d’appellations d’origine protégées (AOP) et d’indications géographiques protégées (IGP) pour les produits agricoles et les denrées alimentaires.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Julia Overney, Secteur Communication et services linguistiques, tél. +41 58 462 25 81</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Svizzera e UE: ampia armonizzazione nel settore fitosanitario</title>
      <lead>In occasione della seduta del 19 novembre 2015 a Berna, il Comitato misto per l'agricoltura ha espresso la sua soddisfazione per l'applicazione e l'ulteriore sviluppo dell'Accordo bilaterale sull'agricoltura. Ha deciso di sancire in quest’ultimo il principio del controllo al primo punto d’ingresso nell’ambito della salute delle piante. Nell’Accordo bilaterale, è stata inoltre fissata formalmente l'equivalenza delle normative europea e svizzera per il vino biologico. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Svizzera e l'UE avevano già riconosciuto nelle rispettive legislazioni nazionali l'equivalenza delle reciproche prescrizioni legali per il vino biologico. Con la firma della decisione sull'ulteriore sviluppo dell'Allegato 9 (prodotti agricoli e alimentari ottenuti con il metodo di produzione biologico) da parte del Comitato misto per l'agricoltura ciò è stato formalmente sancito anche nell'Accordo bilaterale. La decisione entrerà in vigore il 1° gennaio 2016. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli ultimi anni è stato possibile incrementare l’armonizzazione delle normative europea e svizzera concernenti le misure di protezione contro l'introduzione di organismi nocivi attraverso le piante e ciò viene adesso sancito con una decisione del Comitato misto per l’agricoltura sull’ulteriore sviluppo dell’Allegato 4 (Settore fitosanitario). Questa decisione riconosce anche l’equivalenza delle disposizioni sull’importazione da Paesi terzi, fissando anche il principio del controllo al primo punto d’ingresso. In pratica, le merci assoggettate all’obbligo di controllo che sono destinate alla Svizzera ma il cui primo punto d’ingresso è nell’UE potranno essere sottoposte al controllo d’importazione direttamente al primo punto d’ingresso. Naturalmente ciò si applica altresì alle merci destinate all’UE. Anche questa decisione entrerà in vigore il 1° gennaio 2016. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Comitato misto per l’agricoltura, incaricato della gestione dell’Accordo agricolo e della sua corretta applicazione, ne ha apprezzato con soddisfazione l’attuazione e lo sviluppo. Entrambe le Parti hanno sottolineato l’efficacia di questo strumento soprattutto nella costante riduzione degli ostacoli tecnici al commercio. Hanno dunque espresso la volontà reciproca di promuovere ulteriormente il processo di sviluppo dell’Accordo bilaterale sull’agricoltura nei settori sementi, alimenti per animali, vino e bevande alcoliche e di sostenere il reciproco riconoscimento delle denominazioni di origine e delle indicazioni geografiche protette (DOP/IGP) di prodotti agricoli e derrate alimentari.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Julia Overney, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. +41 58 462 25 81</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
