<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59590" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-11-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>40 Jahre Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF: Viel erreicht – neu herausgefordert</title>
      <lead>Seit 40 Jahren engagiert sich die Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF für die Rechte von Frauen und Mädchen. Auch dank der EKF sind seither viele rechtliche Diskriminierungen abgebaut worden. Die Rollenbilder sind im Wandel. Heute geht es darum, die weniger sichtbaren strukturellen Diskriminierungen anzugehen, die institutionelle Trägheit zu überwinden und proaktive, auch gesetzliche Massnahmen durchzusetzen, um die tatsächliche Gleichstellung voranzubringen. Dafür setzt sich die EKF ein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;40 Jahre EKF – 40 Jahre engagierte Frauenpolitik&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vor 40 Jahren hat der Bundesrat auf Druck der Frauenorganisationen die Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF als ausserparlamentarische Kommission eingesetzt. Ihr kommt damit die Rolle einer Pionierin in der Schweiz zu. Als erstes und lange Zeit einziges nationales Gremium hat sich die Kommission für die Rechte von Frauen und Mädchen engagiert und dabei erfolgreich mit einer breiten Palette von Organisationen zusammengearbeitet. &lt;br /&gt; Seit 1976 ist die EKF auf nationaler und internationaler Ebene Plattform und Drehscheibe für Informationen zur Entwicklung der Gleichstellung. Sie sorgt immer wieder dafür, dass brisante Themen wie zum Beispiel der Elternurlaub in der öffentlichen Diskussion bleiben. Die Studien, Analysen und Empfehlungen der Kommission liefern Anregungen für die Gleichstellungspolitik des Bundes und der Kantone. Ihre Stellungnahmen und Veranstaltungen bieten Grundlagen für Debatten in Fachkreisen und Organisationen wie auch für ein breiteres Publikum. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;40 Jahre EKF – der Jubiläumsanlass&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 19. November 2015 hat die EKF gemeinsam mit Gästen aus Politik, Behörden und Zivilgesellschaft ihr 40-jähriges Jubiläum in Bern gefeiert. Nach der Ansprache von EKF-Präsidentin Etiennette J. Verrey und der Grussbotschaft von Bundeskanzlerin Corina Casanova diskutierte ein hochkarätiges Podium von Fachfrauen und Fachmännern über aktuelle Herausforderungen. Gewürdigt wurden rechtliche Meilensteine wie der Gleichstellungsartikel in der Bundesverfassung im Jahr 1981, das neue Eherecht von 1988, das Gleichstellungsgesetz von 1996, die Einführung der Mutterschaftsversicherung 2004 und die Gleichstellung der Geschlechter im Namens- und Bürgerrecht von 2013. Nach wie vor fehle aber eine egalitäre Vertretung von Frauen in Wirtschaft und Politik und ein ausgewogenes Geschlechterverhältnis in der Gesellschaft als Ganzes sei nicht erreicht. So wurde analysiert, weshalb die Rahmenbedingungen zur Vereinbarkeit von Beruf und Familie für Väter und Mütter unbefriedigend und Geschlechterstereotypen bis heute weit verbreitet sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Jubiläumsanlass war der letzte öffentliche Auftritt von Etiennette J. Verrey als Präsidentin der EKF: Sie tritt nach 8 Jahren, in denen sie die Kommission mit grossem Engagement vertreten hat, auf das Ende der Legislatur 2012–2015 zurück. Ihre Nachfolge wird voraussichtlich Ende November 2015 vom Bundesrat gewählt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;40 Jahre EKF – 4 aktuelle Forderungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bis heute ist die faktische Gleichstellung der Geschlechter nicht erreicht. Die gern betonte sogenannte «Wahlfreiheit» der jungen Frauen und Männer täuscht nicht darüber hinweg, dass sie vor allem bei Elternschaft schnell an strukturelle Barrieren stossen. Die «Wahlfreiheit» wird zur Illusion, wenn die Rahmenbedingungen fehlen, um Erwerbstätigkeit, Elternschaft und gesellschaftliches Engagement miteinander zu vereinbaren. Auch die politische Partizipation von Frauen auf Bundesebene wie auf kantonaler Ebene lässt nach wie vor zu wünschen übrig. All dies führt dazu, dass traditionelle Rollenbilder sich wieder verfestigen und Geschlechterstereotypen reproduziert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die EKF stellt 4 aktuelle Forderungen: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;· &lt;b&gt;Es braucht einen gesetzlich geregelten und bezahlten Elternurlaub.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es sind die nötigen gesetzlichen Grundlagen auszuarbeiten, die ergänzend zum geburtsbezogenen 14-wöchigen Erwerbsersatz bei Mutterschaft einen mindestens 24-wöchigen bezahlten Elternurlaub vorsehen. Ein Elternurlaub, zu beziehen von Mutter und Vater, ist eine sinnvolle Investition in die Zukunft der ganzen Gesellschaft. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· &lt;b&gt;Es ist Zeit für gleichen Lohn für gleiche und gleichwertige Arbeit. &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch 20 Jahre nach dem Inkrafttreten des Gleichstellungsgesetzes (1996) ist die Lohngleichheit von Frau und Mann nicht verwirklicht. Deshalb ist es Zeit für ein proaktives Modell zur Durchsetzung der Lohngleichheit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· &lt;b&gt;Für tatsächliche Gleichstellung im Alter sorgen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat und Ständerat planen, bei der Reform der Altersvorsorge 2020 das Rentenalter der Frauen auf 65 Jahre zu erhöhen. Die EKF lehnt dies ab und fordert den Gesetzgeber auf, für die faktische Gleichstellung im Alter zu sorgen. Eine formale Gleichstellung der Geschlechter beim Rentenalter ist erst dann gerechtfertigt, wenn die tatsächlichen Benachteiligungen von Frauen in der Wirtschaft und in den Sozialversicherungen (etwa bedingt durch Teilzeitarbeit und nicht bezahlte Care-Arbeit) beseitigt sind. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;· &lt;b&gt;mehr Frauen in Führungspositionen von Politik und Wirtschaft &lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den eidgenössischen Wahlen im Oktober 2015 hat der Frauenanteil im Nationalrat erstmals seit 45 Jahren die 30-Prozent-Marke überschritten. Mit 64 von 200 Mandaten (32 %) politisieren in der grossen Kammer immer noch mehr als doppelt so viele Männer wie Frauen. Eine angemessene Repräsentation ist damit bei weitem nicht erreicht. Auch in Führungspositionen der Wirtschaft sind Frauen deutlich untervertreten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;40 Jahre EKF – die Jubiläumspublikationen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· &lt;b&gt;Zeitschrift: Frauenfragen 2015:&lt;/b&gt; &lt;b&gt;40 Jahre EKF – 40 Frauenfragen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Im Jubiläumsheft stellen wir 40 aktuelle «Frauenfragen» zu den Schwerpunkten &lt;br /&gt; Rollenbilder, Erwerbsleben und Familie, soziale Sicherheit, Schutz vor Gewalt sowie Partizipation. Der Beitrag «40 Jahre EKF. Viel erreicht – neu herausgefordert» skizziert die Kommissionsarbeit im historischen Kontext.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· &lt;b&gt;Poster: Viel erreicht – neu herausgefordert. 40 Jahre EKF – 40 Fakten&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Faktenblatt in Form eines attraktiven Posters (42x70cm). Hier finden Sie 40 Meilensteine auf dem langen Weg zur Gleichstellung von Frau und Mann. Für alle Interessierten und als Einstieg für Lehrende und Lernende (ab Sekundarstufe I/II).&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Webdokumentation: Frauen Macht Geschichte&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Von 1848 bis heute: Die Webdokumentation vermittelt die wichtigsten Daten und Fakten zu Politik, Recht und Bildung. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Etiennette J. Verrey, Präsidentin EKF, Tel. 061 922 16 74, etiennette.verrey@bluewin.ch Pierre-André Wagner, Vizepräsident EKF, Tel. 031 388 36 36, pierre-andre.wagner@sbk-asi.ch Elisabeth Keller, Geschäftsführerin EKF, Tel 058 462 92 76, elisabeth.keller@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="143893">
        <title>Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF</title>
        <uri>http://www.ekf.admin.ch/aktuell/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="143892">
        <title>Webdokumentation: Frauen Macht Geschichte</title>
        <uri>http://www.ekf.admin.ch/dokumentation/00444/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>40 ans de la Commission fédérale pour les questions féminines CFQF : Nombreux acquis – nouveaux défis</title>
      <lead>Cela fait 40 ans que la Commission fédérale pour les questions féminines CFQF s’engage pour les droits des femmes et des filles. Par son action, elle a contribué à l’élimination de nombreuses discriminations juridiques. Les modèles de rôle sont en mutation. Aujourd’hui, il faut travailler sur les discriminations structurelles moins visibles, surmonter l’inertie institutionnelle et mettre en œuvre des mesures proactives, y compris par la voie législative. Voilà à quoi s’emploie la CFQF.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;40 ans de la CFQF – 40 ans d’engagement politique en faveur des femmes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commission fédérale pour les questions féminines CFQF est une commission extraparlementaire qui a été instituée par le Conseil fédéral il y a 40 ans, sous la pression des organisations féminines. Elle s’est ainsi retrouvée à l’avant-garde du combat politique pour les femmes en Suisse : premier organe national dans son domaine, elle est longtemps restée seule en son genre. Depuis lors, la commission s’engage en faveur des droits des femmes et des filles et collabore avec succès avec un large éventail d’organisations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 1976, la CFQF est la plateforme nationale et internationale d’information sur l’avancement de l’égalité. Elle veille en permanence à ce que les sujets brûlants, comme par exemple le congé parental, restent dans le débat public. Ses études, analyses et recommandations donnent des impulsions à la politique de l’égalité de la Confédération et des cantons. Ses prises de position et les manifestations qu’elle organise servent de fondement à des débats auxquels participent les milieux spécialisés, les organisations intéressées et le grand public. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;40 ans de la CFQF – fête commémorative&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 19 novembre 2015, la CFQF a célébré son 40ème anniversaire avec des invit·é·es issu·e·s des milieux politiques, des autorités et de la société civile. Après l’ouverture de la cérémonie par Mme Etiennette Verrey, présidente de la CFQF, et l’allocution de bienvenue de Mme Corina Casanova, chancelière de la Confédération, des spécialistes de haut vol ont débattu des défis actuels. Ils ont salué les progrès accomplis sur le plan juridique, avec l’article constitutionnel sur l’égalité en 1981, le nouveau droit matrimonial en 1988, la loi sur l’égalité en 1996, l’introduction de l’assurance-maternité en 2004 et l’égalité des sexes dans le droit du nom et le droit de cité en 2013. En revanche, ils constatent que l’on est encore loin d’une représentation égalitaire des femmes dans l’économie et la politique et même d’un équilibre entre les sexes dans la société en général. Les intervenant·e·s ont ainsi analysé les raisons pour lesquelles les conditions-cadre permettant aux pères et aux mères de concilier activité professionnelle et famille restent insatisfaisantes et pourquoi les stéréotypes de genre sont toujours largement répandus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette fête commémorative était la dernière apparition publique d’Etiennette J. Verrey en qualité de présidente de la CFQF : après huit années d’un engagement sans faille, elle quittera la commission à la fin de la législature 2012–2015. Le Conseil fédéral devrait nommer fin novembre 2015 la personne qui lui succédera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;40 ans de CFQF – 4 revendications d’actualité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’égalité de fait entre les sexes n’est toujours pas réalisée aujourd’hui. Le « libre choix » des jeunes femmes et hommes si volontiers mis en avant cache mal les barrières structurelles auxquelles ils se heurtent rapidement, notamment lorsqu’ils deviennent parents. Le « libre choix » devient illusoire lorsque les conditions-cadre ne permettent pas de concilier activité professionnelle, parentalité et engagement dans la société. La participation politique des femmes, que ce soit au niveau fédéral ou au niveau cantonal, laisse toujours à désirer. Conséquence : les visions traditionnelles du rôle des hommes et des femmes reviennent en force et on reproduit les stéréotypes de genre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFQF présente quatre revendications : &lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;Il faut un congé parental rémunéré réglé par la loi.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il faut élaborer les bases légales nécessaires pour compléter le congé de maternité de 14 semaines financé avec les APG par un congé parental rémunéré de 24 semaines au moins. Instaurer un congé parental à utiliser par la mère et par le père est un investissement sensé dans l’avenir de la société tout entière. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;Il est temps d’avoir un salaire égal pour un travail identique ou équivalent. &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vingt ans après l’entrée en vigueur de la loi sur l’égalité (1996), l’égalité salariale entre femmes et hommes n’est toujours pas réalisée. Il est donc temps de mettre en place un modèle proactif pour imposer l’égalité salariale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;Il faut pourvoir à l’égalité dans les faits à la retraite.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de la réforme Prévoyance vieillesse 2020, le Conseil fédéral et le Conseil des Etats projettent de relever l’âge de la retraite des femmes à 65 ans. La CFQF s’y oppose et exhorte le législateur à pourvoir à l’égalité dans les faits à la retraite. L’égalité formelle entre les sexes pour l’âge de la retraite ne sera justifiée que lorsque l’on aura éliminé les discriminations de fait à l’encontre des femmes dans l’économie et les assurances sociales (dues p. ex. au travail à temps partiel et au travail de soin non rémunéré). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;Il faut plus de femmes dans des positions dirigeantes en politique et dans l’économie. &lt;/b&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors des élections fédérales d’octobre 2015, la proportion de femmes élues au Conseil national a pour la première fois passé la barre des 30 %. Mais les hommes restent largement deux fois plus nombreux que les femmes à la Chambre basse, où elles occupent 64 sièges sur 200 (32 %). On est donc encore loin de l’équilibre. Il en va de même aux postes dirigeants de l’économie, où les femmes restent nettement sous-représentées. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;40 ans de la CFQF – les publications du jubilé&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;Revue spécialisée « Questions au féminin » 2015 :&lt;/b&gt; &lt;b&gt;40 ans de la CFQF – 40 questions au féminin&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Dans l’édition du jubilé, nous posons 40 « questions au féminin » en lien avec l’actualité, regroupées autour de cinq grands thèmes : les modèles de rôle, vie professionnelle et vie familiale, sécurité sociale, protection contre la violence, participation. L’article « Nombreux sont les acquis – nouveaux sont les défis. Les 40 ans de la CFQF » replace les travaux de la commission dans leur contexte historique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;Poster : Nombreux sont les acquis – nouveaux sont les défis. 40 ans de la CFQF – 40 évènements&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Feuille d’information sous forme de poster attractif (42x70cm). Retrace à travers 40 évènements le long chemin parcouru pour progresser vers l’égalité entre femmes et hommes. Pour tous publics intéressés. Adapté à un enseignement de découverte (à partir du degré secondaire I et II).&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Dossier web : Femmes Pouvoir Histoire &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;De 1848 à nos jours : dates et faits marquants dans la politique, le droit et l’éducation. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Etiennette J. Verrey, présidente de la CFQF, tél. 061 922 16 74, etiennette.verrey@bluewin.ch Pierre-André Wagner, vice-président de la CFQF, tél. 031 388 36 36, pierre-andre.wagner@sbk-asi.ch Elisabeth Keller, directrice de la CFQF, tél 058 462 92 76, elisabeth.keller@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="143894">
        <title>Commission fédérale pour les questions féminines CFQF</title>
        <uri>http://www.ekf.admin.ch/aktuell/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="143895">
        <title>Dossier web : Femmes Pouvoir Histoire</title>
        <uri>http://www.ekf.admin.ch/dokumentation/00444/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>40 anni di Commissione federale per le questioni femminili CFQF: Molte conquiste – nuove sfide</title>
      <lead>Da 40 anni la Commissione federale per le questioni femminili CFQF si impegna a favore dei diritti delle donne e delle ragazze. In questo lasso di tempo, anche grazie alla CFQF, molte discriminazioni giuridiche sono state eliminate. Gli stereotipi di ruolo stanno mutando. Oggi si tratta di combattere le discriminazioni strutturali meno visibili, di superare l’inerzia istituzionale e di far adottare misure legislative per far progredire la parità di fatto. La CFQF si adopera per realizzare questi obiettivi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;40 anni di CFQF – 40 anni di politica attiva a favore delle donne&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;40 anni or sono, su pressione delle organizzazioni femminili, il Consiglio federale ha istituito la Commissione federale per le questioni femminili CFQF come commissione extraparlamentare affidandole così un ruolo pionieristico in Svizzera. Primo e per molto tempo unico collegio nazionale di esperte ed esperti in materia di parità, la Commissione si è impegnata a favore dei diritti delle donne e delle ragazze collaborando in modo proficuo con un ampio ventaglio di organizzazioni.&lt;br /&gt; Dal 1976, la CFQF ricopre a livello nazionale e internazionale la funzione di piattaforma e interfaccia di informazione sull’evoluzione dell’uguaglianza e provvede a tenere vivo il dibattito pubblico su temi scottanti come il congedo parentale. Gli studi, le analisi e le raccomandazioni della Commissione forniscono spunti per la politica in materia di parità di Confederazione e Cantoni. I suoi pareri e le sue manifestazioni offrono le basi per dibattiti tra addetti ai lavori e organizzazioni nonché tra un pubblico più ampio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;40 anni di CFQF – La festa commemorativa&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 19 novembre 2015, a Berna, la CFQF ha festeggiato il suo 40° anniversario insieme a ospiti della politica, rappresentanti delle autorità ed esponenti della società civile. Dopo l’allocuzione della presidente della CFQF, Etiennette J. Verrey, e il saluto della cancelliera della Confederazione, Corina Casanova, un eminente gruppo di specialiste e specialisti ha discusso delle sfide attuali. Pur prendendo atto con soddisfazione degli importanti traguardi raggiunti sul piano giuridico, come l’iscrizione nella Costituzione federale dell’articolo sull’uguaglianza nel 1981, l’entrata in vigore del nuovo diritto matrimoniale nel 1988 e della legge sulla parità dei sessi nel 1996, l’introduzione dell’assicurazione maternità nel 2004 e del principio della parità di genere nel diritto dei cognomi e della cittadinanza nel 2013, tale gruppo ha rilevato come, ancora oggi, le donne siano sottorappresentate nell’economia e nella politica, e l’equilibrio di genere sia tutt’altro che realizzato nella società in generale. Successivamente, ha analizzato i motivi per cui le condizioni quadro volte a favorire la conciliabilità di lavoro e famiglia per madri e padri sono insufficienti e gli stereotipi di ruolo rimangono ampiamente diffusi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La festa per i 40 anni della CFQF è stata l’ultima apparizione pubblica di Etiennette J. Verrey in qualità di presidente della Commissione: dopo 8 anni trascorsi rappresentandola con grande impegno e dedizione, alla fine della legislatura 2012–2015 rassegnerà le dimissioni. La persona che le succederà sarà con ogni probabilità nominata dal Consiglio federale alla fine di novembre 2015.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;40 anni di CFQF – 4 richieste attuali&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ad oggi, la parità di fatto non è ancora realizzata. La tanto decantata «libertà di scelta» delle giovani donne e dei giovani uomini non deve distogliere l’attenzione dal fatto che, soprattutto nel momento in cui diventano genitori, tanto le prime quanto i secondi si scontrano ben presto con barriere strutturali. La «libertà di scelta» diventa un’illusione se mancano le condizioni quadro per poter conciliare attività professionale, maternità/paternità e impegno sociale. Anche la partecipazione delle donne alla politica federale e cantonale lascia ancora a desiderare. Tutto ciò permette alle immagini di ruolo tradizionali di rinsaldarsi e agli stereotipi di genere di continuare a replicarsi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFQF avanza 4 richieste attuali:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;L’introduzione di un congedo parentale retribuito disciplinato per legge&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Occorre elaborare le basi legali necessarie per introdurre, in aggiunta alle indennità per perdita di guadagno versate per 14 settimane in caso di maternità, anche un congedo parentale retribuito di almeno 24 settimane. Un congedo parentale fruibile da madri e padri è un investimento ragionevole nel futuro dell’intera società.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;L’attuazione del diritto a un salario uguale per un lavoro di uguale valore&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A 20 anni dall’entrata in vigore della legge sulla parità dei sessi (1996), la parità salariale non è ancora realizzata. È quindi ora di adottare un modello proattivo per imporre il rispetto di questo diritto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;La realizzazione della parità di fatto nella vecchiaia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la riforma «Previdenza per la vecchiaia 2020», Consiglio federale e Consiglio degli Stati intendono innalzare a 65 anni l’età di pensionamento delle donne. La CFQF respinge questa proposta e invita il legislatore a realizzare la parità di fatto nella vecchiaia. Un’uguaglianza formale tra i generi nell’età di pensionamento sarà giustificata solo quando le discriminazioni di fatto delle donne nell’economia e nelle assicurazioni sociali (p.es. dovute al lavoro a tempo parziale e al lavoro di cura non retribuito) saranno eliminate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;Più donne nelle posizioni dirigenziali della politica e dell’economia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle elezioni federali di ottobre 2015, la quota di donne in Consiglio nazionale ha superato per la prima volta da 45 anni la soglia del 30 per cento. Nondimeno, con 64 mandati su 200 (32%), la rappresentanza femminile alla Camera bassa è ancora lungi dall’essere equa visto che gli uomini continuano a occupare oltre il doppio dei seggi disponibili. Anche tra i quadri dell’economia le donne sono nettamente sottorappresentate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;40 anni di CFQF – Le pubblicazioni per il 40° anniversario&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;Edizione 2015 della rivista «Questioni femminili»: 40 anni di CFQF – 40 questioni femminili&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La rivista per il 40° anniversario della CFQF raccoglie le risposte a 40 domande attuali sugli stereotipi di ruolo, sulla conciliabilità di vita professionale e famiglia, sulla sicurezza sociale, sulla protezione contro la violenza e sulla partecipazione. L’articolo «Molte conquiste – Avanti verso nuove sfide» ripercorre il lavoro svolto dalla Commissione inquadrandolo nel contesto storico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;· &lt;b&gt;Poster: Molte conquiste – Avanti verso nuove sfide. 40 anni di CFQF – 40 tappe salienti&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Scheda informativa sotto forma di un poster appariscente (42x70 cm) che, attraverso 40 tappe salienti, ripercorre la lunga strada verso l’uguaglianza fra donna e uomo. Destinato a chiunque si interessi a questa tematica e ideale come strumento didattico introduttivo (dal livello secondario I/II).&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Documentazione sul sito web: Donne Potere Storia&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dal 1848 a oggi: la documentazione disponibile sul sito web della CFQF raccoglie i fatti e le cifre salienti inerenti la politica, il diritto e la formazione. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Etiennette J. Verrey, presidente della CFQF, tel. 061 922 16 74 etiennette.verrey@bluewin.ch Pierre-André Wagner, vicepresidente della CFQF, tel. 031 388 36 36 pierre-andre.wagner@sbk-asi.ch Elisabeth Keller, direttrice della CFQF, tel. 058 462 92 76 elisabeth.keller@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="143896">
        <title>Commissione federale per le questioni femminili CFQF</title>
        <uri>http://www.ekf.admin.ch/aktuell/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="143897">
        <title>Documentazione sul sito web: Donne Potere Storia</title>
        <uri>http://www.ekf.admin.ch/dokumentation/00444/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="151" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidg. Kommission für Frauenfragen</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale pour les questions féminines</name>
        <name lang="it">Commissione federale per le questioni femminili</name>
        <name lang="en">Federal Commission for Women's Issues</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="14">
        <name lang="de">Gerichte</name>
        <name lang="fr">Tribunaux</name>
        <name lang="it">Tribunali</name>
        <name lang="en">Courts</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
