<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59644" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2015-11-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gesetzesänderungen zum Inkrafttreten der Kulturbotschaft</title>
      <lead>Das Parlament hat im Rahmen der Botschaft zur Förderung der Kultur in den Jahren 2016–2020 verschiedene Änderungen des Kulturförderungsgesetzes (KFG) und des Filmgesetzes (FiG) verabschiedet. Ebenfalls davon betroffen ist die Filmverordnung (FiV). Der Bundesrat hat beschlossen, die Änderungen am 1. Januar 2016 in Kraft zu setzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das KFG wird geändert, um die von der Kulturbotschaft vorgesehenen neuen Massnahmen umzusetzen. Diese betreffen die kulturelle Teilhabe, die musikalische Bildung mit dem Programm «jugend+musik» als zentrales Element sowie die Lese- und Literaturförderung. Die Revision des FiG weitet die sogenannte Einverleiherklausel aus. Diese gilt nicht nur für das Vorführen in einem registrierten Kino, sondern neu auch für das Verkaufen von Tonbildträgern wie DVDs oder Videos sowie für das Vertreiben über Abruf- oder Abonnementsdienste. Die Änderung der FiV regelt die Pflicht, wonach statistische Angaben zur Filmverwertung ausserhalb der Kinos gemeldet werden müssen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Artikel 8 des FiG, der dem Bund die Kompetenzen zur Entwicklung des Programms «Filmstandortförderung Schweiz FiSS» verleiht, wird am 1. Juli 2016 in Kraft gesetzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Gesetze und die Verordnung werden Mitte Dezember auf der Internetseite des Bundesamtes für Kultur publiziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, Bundesamt für Kultur BAK, Leiterin Kommunikation 058 462 79 85 anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-12-08 09:29" type="R"/>
        <revision date="2015-12-11 14:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modifications législatives pour l’entrée en vigueur du Message culture</title>
      <lead>Le Parlement a adopté différentes modifications de la Loi sur l’encouragement de la culture (LEC) et de la Loi sur le cinéma (LCin) dans le cadre du message concernant l’encouragement de la culture pour la période 2016-2020. L’ordonnance sur le cinéma (OCin) est également concernée. Le Conseil fédéral a décidé de les mettre en vigueur au 1er janvier 2016. </lead>
      <text link="no">La LEC est modifiée pour mettre en œuvre les nouvelles mesures prévues par le Message culture en matière de participation culturelle et de formation musicale, dont le programme Jeunesse et musique constitue l'élément central, ainsi que de promotion de la lecture et de la littérature. La révision de la LCin étend la clause de la garantie de la diversité, prévue jusqu'ici seulement pour les films exploités en salles de cinéma, aux domaines de la vidéo et de la vidéo à la demande. La modification de l'OCin concrétise l'obligation de communiquer les données statistiques concernant l'exploitation des films en dehors des salles de cinéma. &lt;p&gt;L'article 8 de la LCin, qui donne à la Confédération la compétence de développer le programme de Promotion des investissements dans la&lt;br /&gt;cinématographie en Suisse (PICS), sera mis en vigueur au 1er juillet 2016.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les lois et l'ordonnance modifiées seront publiées sur le site internet de l'OFC mi-décembre.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, Office fédéral de la culture, Responsable Communication tél. 058 462 79 85 anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modifiche legislative per l’entrata in vigore del messaggio sulla cultura</title>
      <lead>Il Parlamento ha adottato le modifiche della legge sulla promozione della cultura e della legge sul cinema nell’ambito del messaggio concernente la promozione della cultura negli anni 2016–2020. Le modifiche apportate alla legge sul cinema hanno ripercussioni anche sulla relativa ordinanza. Il Consiglio federale ha deciso di mettere in vigore le modifiche per il 1° gennaio 2016. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge sulla promozione della cultura (LPCu) è stata modificata per attuare le nuove misure previste dal messaggio sulla cultura nell'ambito della partecipazione culturale e della formazione musicale (il cui programma Gioventù e Musica costituisce l'elemento centrale) nonché della promozione della lettura e della letteratura. La revisione della legge sul cinema (LCin) estende la clausola di garanzia della pluralità cinematografica, finora prevista solo per i film commercializzati nei cinema, ai film venduti su supporti audiovisivi e distribuiti attraverso servizi a richiesta. La modifica dell'ordinanza sulla cinematografia (OCin) concretizza l'obbligo di comunicare i dati statistici concernenti la commercializzazione dei film al di fuori dei cinema.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'articolo 8 della legge sul cinema, che assegna alla Confederazione l competenza di sviluppare il programma di promozione degli investimenti&lt;br /&gt;cinematografici in Svizzera (PICS), entrerà in vigore il 1° luglio 2016. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le due leggi e l'ordinanza saranno pubblicate a metà dicembre sul sito dell'Ufficio federale della cultura&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, Ufficio federale della cultura, responsabile Comunicazione tel. 058 462 79 85 anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
