<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59748" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-12-03</pubdate>
    <blocking-period>2015-12-03</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Conthey</city>
      <title>Drosophila suzukii: wenig Schäden im Beerenanbau im Jahr 2015</title>
      <lead>Nachdem die Kirschessigfliege Drosophila suzukii im Jahr 2014 in allen Beerenkulturen schwerwiegende Schäden verursacht hat, verlief das Jahr 2015 ohne grössere Probleme. Dank den von Agroscope entwickelten Bekämpfungsstrategien und der hohen Sommertemperaturen konnte der Schädling wirksam bekämpft werden. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die 2011 erstmals in der Schweiz nachgewiesene &lt;i&gt;Drosophila suzukii&lt;/i&gt; hat sich in allen Regionen der Schweiz verbreitet und im Jahr 2014 zu grossen Problemen und schwerwiegenden wirtschaftlichen Schäden geführt. Dabei spielten die Wetterbedingungen (milder Winter, feuchter Sommer und gemässigte Temperaturen) sicherlich eine entscheidende Rolle. Anfang 2015 herrschte grosse Besorgnis, denn die Population der Kirschessigfliege war fünfmal grösser als Anfang 2014. In allen Kantonen fand für &lt;i&gt;D. suzukii&lt;/i&gt; eine strenge Überwachungskampagne statt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Information und wirksame Prävention&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Ab Anfang Jahr publizierte Agroscope für jede Kultur geeignete Überwachungs- und Bekämpfungsstrategien. Anhand von Merkblättern und monatlichen Newslettern wurde über die aktuelle Situation informiert. Die empfohlenen Hygienemassnahmen wurden von der Praxis weitgehend befolgt. Die Ernteabstände wurden verkürzt und beschädigte oder überreife Früchte entsorgt und nicht mehr auf dem Boden liegen gelassen. Sobald der Schädling in einer Region oder auf einem Betrieb nachgewiesen wurde, wurden Bekämpfungsmassnahmen ergriffen wie die Installation von Netzen oder Massenfallen. Dank der Hitzeperioden im Sommer 2015 konnten die Schäden in Grenzen gehalten werden. Der Schädling ist empfindlich auf Hitze und Trockenheit und hat sich daher an schattige und feuchte Orte zurückgezogen, d.h. er hielt sich vorzugsweise in Wäldern anstatt in den sonnigen Kulturen auf. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gemeinsames Forschungsprogramm&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Spezialisten von Agroscope führten verschiedene Versuche durch, um die Biologie des Schädlings besser zu verstehen und um wirksame Bekämpfungsstrategien zu entwickeln und anzuwenden. Die Forschungsergebnisse in den Bereichen Obstbau, Rebbau und Beerenkulturen wurden an der nationalen Tagung am 24. November 2015 in Oeschberg (BE) präsentiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Einfluss des Klimas&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die vergangenen Jahre bestätigten den grossen Einfluss der klimatischen Bedingungen auf die Population der Kirschessigfliege. Ein milder und feuchter Winter erlaubt es einer grösseren Population zu überwintern und im Frühling ab Anfang der Vegetationsperiode präsent zu sein. Kalte Winter dezimieren hingegen die Population stark und verzögern die Entwicklung des Schädlings im Frühling. Die starken Hitzeperioden im Sommer dieses Jahres haben es erlaubt, den Schädling einzudämmen. Ende dieses Jahres sind die Populationen zwar noch gross, aber hauptsächlich auf feuchte Gebiete beschränkt. Der bevorstehende Winter wird weitere Hinweise auf die für 2016 zu erwartenden Populationen geben. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Weitergehende Informationen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Merkblätter: www.drosophilasuzukii.agroscope.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Catherine Baroffio, Forschungsgruppenleiterin Beeren &amp; Medizinalpflanzen Agroscope, Institut für Pflanzenbauwissenschaften IPB Route des Eterpys 18, CH-1964 Conthey catherine.baroffio@agroscope.admin.ch +41 (0)58 481 35 18 Simone de Montmollin, Mediendienst Corporate Communication Agroscope (CCA) Route de Duillier 50, Case postale 1012, CH-1260 Nyon 1 simone.demontmollin@agroscope.admin.ch +41 (0) 58 460 41 51</contact>
      <attachment id="144514">
        <title>Drosophila Suzukii_Beerenanbau 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42062.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="144516">
        <title>Photo D.Suzukii_Erdbeere_Fraise</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42064.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="144517">
        <title>Photo D.Suzukii</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6066</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42065.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="144519">
        <title>Merkblätter</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/baies/05590/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Conthey</city>
      <title>Drosophile suzukii: peu de dégâts dans les cultures de petits fruits en 2015</title>
      <lead>Après l’année dramatique de 2014 où la drosophile à ailes tachetées, communément appelée drosophile suzukii, a créé d’importants problèmes dans toutes les cultures de petits fruits, l’année 2015 s’est déroulée sans trop de dégâts. Les stratégies de lutte développées par Agroscope et les fortes chaleurs estivales ont permis de contrôler efficacement ce ravageur. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Arrivée en Suisse en 2011, &lt;i&gt;Drosophila Suzukii&lt;/i&gt; s'est propagée dans toutes les régions créant de gros problèmes en 2014 et d'importantes pertes économiques. Les conditions météorologiques (hiver doux, été humide et températures modérées) avaient certainement joué un rôle prépondérant. L'année 2015 a débuté dans une grande inquiétude, car la population était cinq fois plus élevée qu'au début de 2014. Une surveillance des populations de drosophile suzukii a été mise en place de manière rigoureuse dans tous les cantons. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Information et prévention efficaces&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dès le début de l'année, Agroscope a mis en place des stratégies de surveillance et de lutte pour chaque culture. Des fiches techniques et des newsletters mensuelles ont été diffusées pour informer de la situation. Les mesures d'hygiène stricte préconisées dans les cultures ont été très largement suivies par les professionnels. Les intervalles de récoltes ont été raccourcis, les fruits abimés ou surmaturés ont été éliminés et non plus laissés au sol. Dès la présence avérée du ravageur dans la région ou l'exploitation, des mesures de lutte ont été mises en place par l'installation de filets ou d'un piégeage de masse. Les fortes chaleurs de l'été 2015 ont permis de limiter les dégâts. Le ravageur ne supportant ni le chaud, ni le sec, il s'est réfugié dans les zones ombragées et humides, privilégiant les bois et les bosquets aux cultures ensoleillées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Programme commun de recherche&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les spécialistes d'Agroscope ont mis en place différents essais afin de mieux connaître la biologie du ravageur ainsi que de concevoir et d'appliquer des stratégies de lutte efficaces. L'ensemble des résultats de leurs recherches dans les domaines de l'arboriculture, la viticulture et des petits fruits ont été présentés lors d'une journée nationale, organisée le 24 novembre 2015 à Oeschberg (BE). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Influence du climat&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les années écoulées ont permis de confirmer l'influence primordiale des conditions climatiques sur la population de cette drosophile. Un hiver doux et humide permet à une population plus grande d'hiverner et d'être présente au printemps dès le début de la végétation, tandis qu'un hiver froid va la réduire fortement et retarder le démarrage printanier. Les fortes chaleurs estivales de cette année ont permis de juguler ce ravageur. La population est encore importante en cette fin d'année, mais essentiellement cantonnée dans les zones humides. L'hiver à venir donnera de nouvelles indications sur le niveau des populations attendues pour le début 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Informations complémentaires&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Fiches techniques de stratégie: www.drosophilasuzukii.agroscope.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Catherine Baroffio, Cheffe du groupe de recherche Groupe baies &amp; plantes médicinales Agroscope, Institut des sciences en production végétale IPV Route des Eterpys 18, CH-1964 Conthey catherine.baroffio@agroscope.admin.ch +41 (0)58 481 35 18 Simone de Montmollin, Service médias Corporate Communication Agroscope (CCA) Route de Duillier 50, Case postale 1012, CH-1260 Nyon 1 simone.demontmollin@agroscope.admin.ch +41 (0) 58 460 41 51</contact>
      <attachment id="144515">
        <title>Drosophila Suzukii_Petits fruits_2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42063.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="144516">
        <title>Photo D.Suzukii_Erdbeere_Fraise</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42064.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="144517">
        <title>Photo D.Suzukii</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6066</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42065.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="144518">
        <title>Fiches techniques de stratégie</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/baies/05590/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="235" org-id="1047">
        <name lang="de">pflanzliche Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Aliments végétals</name>
        <name lang="it">Prodotti alimentari végétals</name>
        <name lang="en">Vegetal food</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="244" org-id="1047">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="246" org-id="1047">
        <name lang="de">Sichereit &amp; Qualität in der Lebensmittelkette</name>
        <name lang="fr">Sécurité &amp; qualité dans la chaîne alimentaire</name>
        <name lang="it">Sicurezza &amp; qualità nella catena alimentare</name>
        <name lang="en">Safety &amp; quality in the food chain</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
