<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59755" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-12-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Boden braucht mehr Aufmerksamkeit</title>
      <lead>Mit dem diesjährigen Tag des Bodens vom 5. Dezember endet das von der UNO-Generalversammlung lancierte «Internationale Jahr des Bodens 2015». Weltweit widmeten sich im vergangenen Jahr Veranstaltungen und Initiativen dem Boden, auch in der Schweiz. Landesweit waren es gegen hundert Anlässe – wissenschaftlich, praxisorientiert oder vermittelnd. Angesichts der existenziellen Bedeutung des Bodens für Gesellschaft und Umwelt ist es zentral, dass seine Erhaltung und der sorgsame Umgang damit weiter gestärkt werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit einem Abschlussanlass und einer Preisverleihung ist heute in Bern der Schlusspunkt zum Jahr des Bodens gesetzt worden. Die drei besten Bilder des Foto-Wettbewerbes wurden prämiert, die zehn besten ausgestellt. Zudem wurde der preisgekrönte Video-Rapp einer Schulklasse zum Thema Boden vorgestellt. Am Anlass nahmen die Direktoren der Bundesämter für Umwelt, Bruno Oberle, und Landwirtschaft, Bernard Lehmann, ebenso teil wie Emmanuel Frossard, der Leitungsgruppenpräsident des Nationalen Forschungsprojekts Ressource Boden. Anwesend waren zudem Nationalrat Jacques Bourgeois, der Chef von Agroscope Michael Gysi, der stellvertretende Direktor der Hochschule für Agrar-, Forst- und Lebensmittelwissenschaften Peter Spring, der Präsident des Landwirtschaftlichen Forschungsrates Alfred Buess sowie der Präsident der Bodenkundlichen Gesellschaft der Schweiz, Stéphane Burgos.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verschiedenen Anlässe in der ganzen Schweiz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zahlreiche Gemeinden, Organisationen und Trägerschaften haben sich im Laufe dieses Jahres mit gegen hundert kleineren und grösseren Anlässen dafür engagiert, den Boden als grundlegende Ressource der Bevölkerung näher zu bringen und sie für die lebenswichtigen Leistungen des Bodens zu sensibilisieren. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf nationaler Ebene hat die breite Trägerschaft für das Internationale Jahr des Bodens 2015 in der Schweiz die Ausstellung «Boden!» lanciert, die mit einem übergrossen Rüebli bereits in mehreren Städten auf den Wert des Bodens aufmerksam gemacht hat - so etwa an der Olma in St. Gallen oder vor dem UNO-Sitz in Genf. Die Ausstellung wird auch im kommenden Jahr an verschiedenen regionalen Anlässen präsent sein. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Der Boden im Bild&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf die Wettbewerbsausschreibung zum nationalen Jahr des Bodens sind über 650 Einsendungen eingegangen, die den Boden in seiner Vielfalt, seinem Wert und seiner Gefährdung fotografisch festhalten. Die zehn von der Jury ausgewählten Bilder zeigen den Boden als Grundlage für die Landwirtschaft, als Teil der Landschaft oder - in Nahaufnahme - in seiner faszinierenden, aber auch fragilen Struktur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine monatliche Serie von Texten und Fotos zu den Organismen, die den Boden bevölkern und mit ihrem Wirken die Funktionen des Bodens etwa als Ernährungsbasis, als Wasser- oder als CO2-Speicher ermöglichen, begleitete durch das Jahr. Die phantastischen und einmaligen Fotos sind nun auch als Postkartenset verfügbar, ebenso wie mehrere Publikationen, die sich dem Boden aus verschiedenen Perspektiven nähern - beispielsweise die Broschüre «Bodenschätze», die die vielfältigen Funktionen anschaulich macht. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bleibende Herausforderung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Das Internationale Jahr des Bodens 2015 hat die verschiedenen Organisationen und verantwortlichen Stellen - von den Bodenschutzfachstellen über die Landwirtschaft, die Planer und Planerinnen sowie Baufachleute, die Industrie bis hin zur Wissenschaft - einander näher gebracht. Damit ist eine wichtige Basis für die Zukunft entstanden. Den Boden und seine Funktionen für die Zukunft zu schützen und zu erhalten, bleibt eine Daueraufgabe, die in der Schweiz unter anderem aufgrund des hohen Siedlungsdruckes und der intensiven landwirtschaftlichen Bewirtschaftung grosser Anstrengungen bedarf. Angesichts der hohen internationalen Verflechtung der Schweiz und des Anteils an importierten Lebens- und Futtermitteln aus der ganzen Welt, trägt die Schweiz aber auch eine Verantwortung für die Böden in anderen Ländern.</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="144581">
        <title>Rang 1/1re place/1° posto: Stefan Leisi, Jegenstorf (BE)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>10192</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42072.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="144582">
        <title>Rang 2/2e place/2° posto: Olivier Scheurer, Mollis (GL)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3685</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42073.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="144583">
        <title>Rang 3/3e place/3° posto: Andreas Ricklin, Bazenheid (SG)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4284</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42074.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="144584">
        <title>BAFU: Publikation «Bodenschätze»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/UD-1090-D</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144587">
        <title>BAFU: Thema Boden</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/boden/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144590">
        <title>Internationales Jahr des Bodens</title>
        <uri>http://www.boden2015.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144593">
        <title>Nationales Forschungsprogramm «Nachhaltige Nutzung der Ressource Boden»</title>
        <uri>http://www.nfp68.ch/de/Seiten/Home.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144596">
        <title>UNO: International Year of Soils</title>
        <uri>http://www.fao.org/soils-2015/en/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le sol a besoin de toute notre attention</title>
      <lead>La journée mondiale des sols, qui a lieu ce 5 décembre 2015, marque la fin de l’Année internationale des sols lancée par l’Assemblée générale des Nations Unies. Nombre de manifestations consacrées au sol ont eu lieu partout dans le monde cette année. La Suisse aussi a participé : une centaine d’événements scientifiques ou pratiques ou les deux ont été organisés dans tout le pays. Vu l’importance existentielle du sol pour la société et l’environnement, il est vital de le préserver et d’en prendre soin.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'Année internationale des sols s'achève aujourd'hui à Berne par une cérémonie de clôture et une remise de prix. Une exposition présente les photos des trois lauréats parmi les dix meilleures photos du concours, ainsi que la vidéo de rap primée, réalisée par une classe d'école sur le thème du sol. La cérémonie a réuni notamment le directeur de l'Office fédéral de l'environnement, Bruno Oberle, le directeur de l'Office fédéral de l'agriculture, Bernard Lehmann, et le président du Comité de direction du projet national de recherche de la ressource sol, Emmanuel Frossard, ainsi que le conseiller national Jacques Bourgeois, le chef d'Agroscope, Michael Gysi, le directeur suppléant de la Haute école des sciences agronomiques, forestières et alimentaires, Peter Spring, le président du Conseil de la recherche agronomique, Alfred Buess, ainsi que le président de la Société suisse de pédologie, Stéphane Burgos.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Différentes manifestations dans toute la Suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De nombreuses communes, organisations et organismes responsables se sont engagés pour sensibiliser la population au rôle fondamental de la ressource sol et à ses prestations vitales et organisé une centaine de manifestations, petites et grandes, tout au long de l'année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À l'échelle nationale, l'ensemble des responsables de l'Année internationale des sols 2015 a présenté l'exposition « Sols », symbolisée par une carotte géante, qui n'a pas manqué d'attirer l'attention des habitants de plusieurs villes, comme à l'Olma à Saint-Gall ou devant le siège des Nations Unies à Genève. L'exposition sera également visible lors de différentes manifestations régionales qui auront lieu en 2016.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le sol en images&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les organisateurs du concours ont reçu plus de 650 photos thématisant le sol : elles illustrent la diversité du sol, sa valeur et sa vulnérabilité. Les dix meilleures photos sélectionnées par le jury montrent le sol sous divers aspects : base pour l'agriculture ou élément du paysage ou gros plan de sa structure fascinante, mais fragile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, une série mensuelle de textes et de photos a été publiée sur les organismes qui peuplent le sol et dont l'activité en permet le fonctionnement (base pour l'alimentation, stockage de l'eau et du CO2). Les magnifiques photos de cette série sont maintenant disponibles, sous forme de set de cartes postales, ainsi que plusieurs publications abordant le thème du sol sous différents angles, notamment la brochure « Richesses du sol » qui illustre les fonctions variées du sol.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les défis à relever&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Année internationale des sols 2015 a rapproché les différentes organisations et services concernés : la protection du sol, l'agriculture, les urbanistes et les spécialistes du bâtiment, les milieux industriels et scientifiques ont posé des jalons pour l'avenir. La protection du sol et la préservation de ses fonctions pour les générations futures sont un travail de longue haleine qui demande, en Suisse, un effort particulier en raison de l'urbanisation très dense et de l'exploitation agricole intensive. Compte tenu de sa forte interdépendance internationale et des quantités de denrées alimentaires et de matières fourragères qu'elle doit importer, la Suisse porte aussi une grande responsabilité vis-à-vis des autres pays et de leurs sols.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="144581">
        <title>Rang 1/1re place/1° posto: Stefan Leisi, Jegenstorf (BE)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>10192</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42072.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="144582">
        <title>Rang 2/2e place/2° posto: Olivier Scheurer, Mollis (GL)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3685</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42073.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="144583">
        <title>Rang 3/3e place/3° posto: Andreas Ricklin, Bazenheid (SG)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4284</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42074.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="144585">
        <title>OFEV : Publication « Richesses du sol »</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/UD-1090-F</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144588">
        <title>OFEV: Thème Sols</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/sol/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144591">
        <title>Année internationale des sols</title>
        <uri>http://www.sols2015.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144594">
        <title>Programme national de recherche « Utilisation durable de la ressource sol »</title>
        <uri>http://www.nfp68.ch/fr/Pages/Home.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144597">
        <title>ONU : Année internationale des sols</title>
        <uri>http://www.fao.org/soils-2015/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il suolo necessita di maggiore attenzione</title>
      <lead>La Giornata mondiale del suolo 2015, che si celebra il 5 dicembre, conclude l’«Anno internazionale dei suoli» proclamato dall’Assemblea generale delle Nazioni unite. In tutto il mondo, quest’anno sono stati organizzati eventi e iniziative dedicati al suolo. In Svizzera se ne sono contati un centinaio, di natura scientifica, pratica o divulgativa. Considerata l’importanza vitale del suolo per la società e l’ambiente occorre rafforzare ulteriormente la conservazione del suolo naturale e la relativa gestione avveduta.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'Anno internazionale dei suoli si è chiuso oggi a Berna con un evento finale e la consegna dei premi. Le tre migliori immagini che hanno partecipato al concorso fotografico sono state premiate e le dieci migliori sono state esposte. Inoltre, ha ricevuto un riconoscimento ed è stato presentato anche il video rap sul tema del suolo creato da una classe di allievi. All'evento hanno partecipato i direttori degli uffici federali dell'ambiente e dell'agricoltura, rispettivamente Bruno Oberle e Bernard Lehmann, il presidente del gruppo di direzione del progetto di ricerca sulla risorsa suolo del Fondo nazionale svizzero per la ricerca scientifica Emmanuel Frossard, il consigliere nazionale Jacques Bourgeois, il direttore di Agroscope Michael Gysi, il vicedirettore della scuola universitaria professionale di scienze agronome, forestali e alimentari HAFL Peter Spring, il presidente del Consiglio della ricerca agronomica Alfred Buess come pure il presidente della Società svizzera di pedologia Stéphane Burgos.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Numerosi eventi in tutta la Svizzera&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso dell'anno, numerosi Comuni, organizzazioni ed enti si sono impegnati, nel quadro di un centinaio di piccoli e grandi eventi, a far conoscere meglio il ruolo fondamentale della risorsa suolo alla popolazione e a sensibilizzarla sulle relative funzioni vitali. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A livello nazionale, gli organizzatori dell'Anno internazionale dei suoli 2015 in Svizzera hanno presentato in diverse città - ad esempio all'Olma di San Gallo o davanti alla sede dell'ONU a Ginevra - l'esposizione «Boden» (in francese «Sols»), simbolizzata da una carota gigante che richiama l'attenzione sul valore del suolo. L'esposizione potrà essere visitata anche nei prossimi anni nel quadro di vari eventi regionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il suolo in immagini&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al concorso indetto nel nostro Paese in occasione dell'Anno internazionale dei suoli sono pervenuti oltre 650 scatti che rappresentano la varietà del suolo, il suo valore e le minacce a cui è sottoposto. Le dieci immagini selezionate dalla giuria mostrano il suolo sotto vari aspetti: quale base per l'agricoltura, parte del paesaggio o, nel caso dei primi piani, nella sua straordinaria, seppur fragile, struttura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una serie di schede e fotografie degli organismi che popolano il suolo che con il loro operato permettono le funzioni di questa risorsa, come ad esempio quella di base per l'approvvigionamento alimentare o la capacità di immagazzinare acqua e CO2, ha accompagnato ogni mese dell'anno. Queste immagini bellissime e uniche sono ora disponibili anche sotto forma di cartoline postali. Sono inoltre fruibili anche numerose pubblicazioni che affrontano il tema suolo da diverse prospettive, come ad esempio l'opuscolo «Meraviglie del suolo», che ne illustra le molteplici funzioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sfide future&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; L'Anno internazionale dei suoli 2015 ha riunito le diverse organizzazioni e i servizi competenti: dagli uffici responsabili della protezione del suolo all'agricoltura, dagli esperti di pianificazione del territorio a quelli che si occupano di edilizia, dall'industria all'economia. Ciò ha consentito di porre una base importante per il futuro. Proteggere e conservare a lungo termine il suolo e le sue funzioni sono compiti permanenti che in Svizzera necessitano di sforzi notevoli a causa soprattutto dell'elevata pressione esercitata dagli insediamenti e della gestione agricola intensiva. Tenuto conto della sua elevata interdipendenza con altri Stati e della quota di generi alimentari e di foraggi importati, la Svizzera ha anche una responsabilità di rilievo nei confronti dei suoli in altri Paesi.</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="144581">
        <title>Rang 1/1re place/1° posto: Stefan Leisi, Jegenstorf (BE)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>10192</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42072.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="144582">
        <title>Rang 2/2e place/2° posto: Olivier Scheurer, Mollis (GL)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3685</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42073.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="144583">
        <title>Rang 3/3e place/3° posto: Andreas Ricklin, Bazenheid (SG)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4284</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42074.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="144586">
        <title>UFAM: pubblicazione «Meraviglie del suolo»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/UD-1090-I</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144589">
        <title>UFAM: Tema Suolo</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/suolo/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144592">
        <title>Anno internazionale dei suoli</title>
        <uri>http://www.suoli2015.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144595">
        <title>Programma nazionale di ricerca sull’utilizzo sostenibile della risorsa suolo PNR68 (in tedesco e francese)</title>
        <uri>http://www.nfp68.ch/de/Seiten/Home.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144596">
        <title>UNO: International Year of Soils</title>
        <uri>http://www.fao.org/soils-2015/en/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="46" org-id="812">
        <name lang="de">Nachhaltige Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Développement durable</name>
        <name lang="it">Sviluppo sostenibile</name>
        <name lang="en">Sustainable spatial development</name>
      </offer>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="650" org-id="812">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="2000" org-id="812">
        <name lang="de">Veranstaltungen</name>
        <name lang="fr">Manifestations</name>
        <name lang="it">Manifestazioni</name>
        <name lang="en">Events</name>
      </keyword>
      <keyword id="110" org-id="812">
        <name lang="de">Boden</name>
        <name lang="fr">Sol</name>
        <name lang="it">Suolo</name>
        <name lang="en">Soil</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
