<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59810" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-12-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rauchfreie Züge seit zehn Jahren: starkes Signal gegen das Passivrauchen</title>
      <lead>Vor zehn Jahren verschwand die Zigarette aus Zügen, Bussen und geschlossenen Räumen an Bahnhöfen. Mit der Einführung des Rauchverbotes im öffentlichen Verkehr am 11. Dezember 2005 spielten der Verband öffentlicher Verkehr und die SBB eine wichtige Vorreiterrolle. Sie gaben ein starkes Signal, das von der Öffentlichkeit sofort sehr gut akzeptiert wurde, und ebneten den Weg zum Bundesgesetz zum Schutz vor Passivrauchen. Mit diesen einfachen Massnahmen konnte die Gesundheit der Bevölkerung spürbar verbessert werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;«Die rauchfreien Züge und Bahnhöfe entsprachen dem Zeitgeist und setzten sich ohne grössere Probleme durch», erinnert sich Toni Häne, Leiter Fernverkehr bei den SBB. «Die Gesellschaft war bereit für diesen Schritt. Was heute undenkbar ist, nämlich das Rauchen in Zügen, Restaurants und Büros, war bis Ende des 20. Jahrhunderts selbstverständlich. Dann setzte eine Bewusstseinsveränderung ein, und ich war erstaunt, wie schnell das Nichtrauchen zu einer Selbstverständlichkeit wurde.»&lt;/p&gt;Mehrere Kantone folgten dem Beispiel der SBB. Als erster Kanton führte das Tessin im April 2007 ein Rauchverbot an öffentlichen Orten sowie in Restaurants, Cafés und Bars ein. Im Mai 2010 wurde mit dem Inkrafttreten des Bundesgesetzes zum Schutz vor Passivrauchen ein allgemeines Rauchverbot in der Schweiz eingeführt. Heute findet dieses Gesetz bei fast 90% der Bevölkerung Zustimmung. Die Passivrauchexposition ist seither beständig gesunken. 2006 waren noch 27% der Nichtrauchenden mindestens eine Stunde pro Tag dem Passivrauchen ausgesetzt. Dieser Anteil fiel 2013 auf 6%. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Schutzmassnahmen gegen das Passivrauchen führten sehr rasch zu merklichen Verbesserungen für die Gesundheit. Passivrauchen kann bei exponierten Nichtrauchenden Lungenkrebs, Herz-Kreislauf-Erkrankungen und Asthma sowie Infektionen der Atemwege verursachen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Zahlreiche Studien in verschiedenen Ländern haben gezeigt, dass ein Rauchverbot das allgemeine Risiko für Herz-Kreislauf-Unfälle in der Bevölkerung senkt. Auch in der Schweiz ist diese Abnahme belegt. Eine Studie des Kantonsspitals Graubünden&lt;b&gt; &lt;/b&gt;konnte nach der Einführung des Rauchverbots einen Rückgang der Hospitalisierungen aufgrund von Herzinfarkten um 21% dokumentieren. Im gleichen Zeitraum blieb die Zahl der Fälle im Kanton Luzern unverändert. Dieser Kanton diente als Kontrollgrösse, weil das Rauchen dort während der gesamten Studienperiode nicht geregelt war. In Genf&lt;b&gt; &lt;/b&gt;konnte eine signifikante Abnahme (19 Prozent) von Hospitalisierungen infolge von chronisch obstruktiven Lungenerkrankung (COPD) oder Lungenentzündungen nachgewiesen werden. Der Studienleiter schätzt, dass somit im Kanton jährlich etwa 100 Hospitalisierungen verhindert werden konnten. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;«Ich bin stärker. SmokeFree»&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Die neue Tabakpräventionskampagne von Bund, Kantonen und Nichtregierungsorganisationen arbeitet mit dem Slogan «Ich bin stärker. SmokeFree». Rauchende werden auf ihrem Weg in ein rauchfreies Leben unterstützt. Mit der neuen SmokeFree Buddy App finden aufhörwillige Personen Motivation und Hilfestellung von einer Freundin oder einem Freund. Gleichzeitig bestärkt die SmokeFree-Kampagne das Nichtrauchen und verankert die Rauchfreiheit als gesellschaftliche Selbstverständlichkeit.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>BAG, Pressedienst, Tel. 058 462 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="144765">
        <title>SmokeFree Buddy App</title>
        <uri>http://www.smokefree.ch/de/buddy-app/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Trains sans fumée depuis dix ans : un signal fort contre le tabagisme passif</title>
      <lead>Il y a dix ans, la cigarette disparaissait des trains, des bus et des espaces fermés dans les gares. En introduisant l’interdiction de fumer dans les transports publics le 11 décembre 2005, l’Union des transports publics et les CFF ont joué un rôle précurseur important. Ils ont donné un signal fort et immédiatement très bien accepté du public et ouvert la voie à la loi fédérale sur la protection contre le tabagisme passif. Ces mesures simples ont permis d’améliorer sensiblement la santé de la population. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;« Les trains et gares sans fumée correspondaient à l’esprit du temps et se sont imposés sans problèmes majeurs », se souvient Toni Häne, directeur de l’unité Grandes lignes aux CFF. « La société était prête à faire ce pas. Ce qui est aujourd’hui inimaginable, fumer dans les trains, restaurants et bureaux, était naturel jusque vers la fin du XXe siècle. Il y a eu alors un changement de mentalité et j’ai été étonné de la vitesse à laquelle le fait de ne pas fumer est devenu une évidence. » &lt;/p&gt;Plusieurs cantons ont ensuite emboîté le pas aux CFF, le Tessin a été le premier à interdire la fumée dans les lieux publics, restaurants, cafés et bars en avril 2007. En mai 2010 l’interdiction de fumer est devenu générale en Suisse avec la loi fédérale sur la protection contre le tabagisme passif. Aujourd’hui, cette loi a l’assentiment de presque 90% de la population. L’exposition au tabagisme passif n’a cessé de reculer. En 2006, 27% des non-fumeurs étaient encore exposés au moins une heure par jour au tabagisme passif. Ce pourcentage a chuté à 6% en 2013. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les mesures de protection contre la fumée passive ont amené très rapidement des améliorations notoires pour la santé. Chez les non-fumeurs exposés, le tabagisme passif peut provoquer le cancer du poumon, des maladies cardiovasculaires et de l’asthme, ainsi que des infections des voies respiratoires. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; De nombreuses études menées dans différents pays ont montré que l’introduction d’une interdiction de fumer diminuait généralement le nombre d'accidents cardio-vasculaires au sein de la population. En Suisse, ce recul est également attesté. Une étude de l’hôpital cantonal des Grisons a pu montrer que l’introduction de l’interdiction de fumer a été suivie par un recul de 21% des hospitalisations en raison d’infarctus. Pendant cette même période, le nombre de cas est resté inchangé dans le canton de Lucerne. Ce dernier canton a servi de contrôle car, pendant toute la période de l’étude, il n’y avait pas de réglementation limitant la fumée. A Genève, une diminution significative (19%) des cas d’hospitalisations consécutives à une broncho-pneumopathie obstructive chronique (BPCO) ou à une pneumonie a été démontrée. L’auteur de l’étude estime qu’environ 100 hospitalisations par an ont ainsi pu être évitées. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;« Je suis plus fort. SmokeFree »&lt;/b&gt; &lt;p&gt;La nouvelle campagne de prévention du tabagisme mise en place par la Confédération, les cantons et les organisations non gouvernementales s’est donné pour slogan « Je suis plus fort / Je suis plus forte. SmokeFree », et soutient les personnes qui ont décidé d’arrêter de fumer. Grâce à la nouvelle application SmokeFree Buddy, les personnes qui le souhaitent peuvent se faire aider et encourager par un ami. En même temps, la campagne SmokeFree met l'accent sur l'abstinence tabagique et vise à faire progresser dans la société l’idée d’une vie sans tabac.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>OFSP, service de presse, téléphone 058 462 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="144764">
        <title>Application SmokeFree Buddy</title>
        <uri>http://www.smokefree.ch/fr/buddy-app/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dieci anni di mezzi pubblici senza fumo: un segnale forte contro il fumo passivo</title>
      <lead>Dieci anni fa le sigarette sono sparite dai treni, dai bus e dagli spazi chiusi delle stazioni ferroviarie. Con l'introduzione del divieto di fumare sui mezzi pubblici, avvenuta l'11 dicembre 2005, l'Unione dei trasporti pubblici e le FFS hanno assunto un ruolo precursore importante nella lotta al tabagismo. Il forte segnale dato da queste due organizzazioni è stato subito recepito in modo molto positivo dal pubblico e ha aperto le porte all'adozione della legge federale concernente la protezione contro il fumo passivo. Questa semplice misura ha permesso di migliorare sensibilmente la salute della popolazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Toni Häne, il direttore del settore Lunga percorrenza delle FFS, rammenta: «Treni e stazioni senza fumo rispecchiavano lo spirito del momento e la decisione si è affermata senza grandi problemi. La società era pronta a fare questo passo. Ciò che oggi appartiene a lontana memoria, ossia fumare sui treni, nei ristoranti e negli uffici, era prassi comune fino alla fine del secolo scorso, quando è intervenuto un cambiamento di mentalità. A lasciarmi stupito è stata soprattutto la velocità con cui l'abbandono del fumo è stato accettato in modo così naturale.»&lt;/p&gt;Successivamente molti Cantoni hanno seguito l'esempio delle FFS: il Ticino è stato il primo a introdurre, nell'aprile del 2007, il divieto di fumare nei luoghi pubblici, nei ristoranti e nei bar. Tale divieto si è esteso a tutta la Svizzera nel maggio del 2010, con l'adozione della legge federale concernente la protezione contro il fumo passivo. Attualmente questa legge gode dell'approvazione di quasi il 90 per cento della popolazione. L'esposizione al fumo passivo non ha smesso di diminuire. Nel 2006 il 27 per cento dei non fumatori era ancora esposto al fumo passivo per almeno un'ora al giorno. Nel 2013 questa percentuale è drasticamente scesa al 6 per cento. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le misure di protezione contro il fumo passivo hanno generato molto presto miglioramenti tangibili per la salute. I non fumatori esposti al fumo passivo possono contrarre il cancro ai polmoni, malattie cardiovascolari e asma, come pure infezioni alle vie respiratorie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Numerosi studi condotti in vari Paesi hanno dimostrato che l'introduzione del divieto di fumare ha complessivamente ridotto il numero di ictus cerebrali tra la popolazione, una realtà comprovata anche in Svizzera. Da uno studio realizzato dall'Ospedale cantonale dei Grigioni emerge che in seguito a questo divieto vi è stato un arretramento del 21 per cento di ospedalizzazioni dovute a infarti. Nello stesso periodo, il numero di casi in questo settore è rimasto invariato nel Cantone di Lucerna, servito da riferimento durante tutto lo studio, dato che questo Cantone non era stato toccato da disciplinamenti limitanti il fumo. A Ginevra è stata dimostrata una diminuzione significativa (19 %) dei ricoveri in ospedale in seguito a una broncopolmonite cronica o a una polmonite. L'autore dello studio ritiene che il divieto del fumo abbia portato a registrare circa 100 ospedalizzazioni in meno ogni anno. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;«Io sono più forte. SmokeFree»&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;p&gt;La nuova campagna di prevenzione del tabagismo, realizzata da Confederazione, Cantoni e diverse organizzazioni non governative, ha come slogan «Io sono più forte. SmokeFree». Il suo obiettivo è sostenere i fumatori che intendono liberarsi dal fumo. La nuova app SmokeFree Buddy consente a chi intende smettere di fumare di trovare motivazione e supporto presso gli amici. Al contempo, la campagna SmokeFree rafforza la tendenza dell'abbandono del fumo, radicandola tra la popolazione come norma sociale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>UFSP, Servizio stampa, tel. 058 462 95 05 oppure media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="144763">
        <title>App SmokeFree Buddy</title>
        <uri>http://www.smokefree.ch/it/buddy-app/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
