<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59867" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rückführung gestohlener Vermögenswerte nach Kasachstan erfolgreich abgeschlossen</title>
      <lead>Pünktlich zum internationalen Tag zur Korruptionsbekämpfung vom 9. Dezember konnte die Rückführung gestohlener kasachischer Vermögenswerte von rund 115 Mio. USD aus einer Korruptionsaffäre erfolgreich und formell abgeschlossen werden. Zu diesem Zweck errichteten die Schweiz, die USA und Kasachstan im Jahr 2007 gemeinsam eine Stiftung nach kasachischem Recht - die „BOTA Kazakh Child and Youth Development Foundation“. Diese Stiftung hatte zum Ziel die rückgeführten Gelder zum Wohl armer Familien und Jugendlicher einzusetzen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Gründung der Stiftung BOTA war das Ergebnis einer engen Zusammenarbeit zwischen den Vereinigten Staaten und der Schweiz im Rahmen eines internationalen Rechtshilfeverfahrens, dank dem Vermögenswerte in Genf zuerst eingefroren und anschliessend restituiert wurden. Bei der BOTA Stiftung arbeiteten die drei Regierungen, die Weltbank und zwei Organisationen – „Save the Children“ und die internationale Nichtregierungsorganisation „IREX“, welche beide mit der Umsetzung des Programms betraut waren – sowie der Stiftungsrat bestehend aus kasachischen NGOs, einem Schweizer und einem US-Vertreter eng zusammen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss dem Schlussbericht der Weltbank erzielte die BOTA-Stiftung ausgezeichnete Resultate: So profitierten benachteiligte Familien und Jugendliche von Sozial- und Gesundheitsleistungen und Zulagen zu höherer Ausbildung. Das ursprünglich anvisierte Projektziel konnte nahezu verdoppelt werden: Während der sechsjährigen Tätigkeit von BOTA verbesserten sich damit die Lebensbedingungen von 208‘000 Kasachinnen und Kasachen erheblich und Kapazitäten und Fachwissen vor Ort wurden entscheidend gestärkt. Auch eine externe Evaluation durch Oxford Policy Management (OPM) kam zum Schluss, dass die Projekte einer realen Nachfrage entsprochen und in einem schwierigen Kontext die anvisierte Zielgruppe wirksam unterstützt hätten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Die Rückgabe oder sogenannte Restitution ist ein wichtiger Pfeiler der Schweizer Politik zur Bekämpfung illegaler Gelder. Die Schweiz hat rund 1,8 Milliarden USD restituiert – mehr als jeder andere Finanzplatz. Aufgrund ihrer innovativen Praxis gilt die Schweiz sogar als Vorreiterin auf diesem Gebiet. Die Strategie der Schweiz bezweckt die Prävention von Korruption in Entwicklungsländern, die Abwehr von Geldern krimineller Herkunft vom Finanzplatz Schweiz sowie das Auffinden unrecht-mässig erworbener Vermögenswerte und deren Rückführung in die Herkunftsländer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Rückgabe solchen Gelder gilt neuerdings auch als wichtiger Ansatz für mehr Ressourcen zur Finanzierung der nachhaltigen Entwicklungsziele unter der Agenda 2030. Die Schweiz hatte sich namentlich erfolgreich dafür eingesetzt, dass innerhalb des neuen Rahmenwerks für die Nachhaltige Entwicklungsfinanzierung (die „Addis Ababa Action Agenda“) ein Mandat an die internationale Staatengemeinschaft erteilt wurde, gute Praktiken zur Rückgabe gestohlener Vermögenswerte zu erarbeiten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="144999">
        <title>Rückgabe unrechtmässig erworbener Vermögenswerte</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aussenpolitik/finanzplatz-wirtschaft/unrechtmaessig-erworbene-vermoegenswerte-pep/rueckgabe-unrechtmaessiger-vermoegenswerte.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La restitution au Kazakhstan d’avoirs volés a été menée à bien</title>
      <lead>Le 9 décembre, date qui coïncide avec la Journée internationale de lutte contre la corruption, la restitution d’avoirs kazakhs détournés dans une affaire de corruption, d’un montant de quelque 115 millions de dollars américains, a pu être menée à bien et le dossier formellement clos. A cet effet, la Suisse, les Etats-Unis et le Kazakhstan avaient créé ensemble, en 2007, une fondation de droit kazakh – la «BOTA Kazakh Child and Youth Development Foundation». Cette fondation avait pour objectif d’utiliser les fonds restitués au profit de familles et de jeunes défavorisés. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La création de la fondation BOTA est le résultat d’une étroite collaboration entre les Etats-Unis et la Suisse dans le cadre d’une procédure d’entraide judiciaire internationale qui avait permis de bloquer puis de restituer des avoirs déposés à Genève. Les trois gouvernements, la Banque mondiale et deux organisations chargées de la mise en œuvre du programme – «Save the Children» et l’ONG internationale «IREX» – ainsi que le conseil de fondation, composé de représentants d’ONG kazakhes, d’un représentant de la Suisse et d’un représentant des Etats-Unis, ont coopéré étroitement au sein de la fondation BOTA. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon le rapport final de la Banque mondiale, la fondation BOTA a obtenu d’excellents résultats: des familles et des jeunes défavorisés ont bénéficié de prestations sociales et de services de santé ainsi que d’allocations de formation supérieure. L’objectif initial du projet a pu être pratiquement doublé: pendant les six années d’activité de la BOTA, les conditions de vie de 208 000 Kazakhs se sont considérablement améliorées et les capacités ainsi que l’expertise disponibles sur place ont été renforcées de manière décisive. Par ailleurs, une évaluation externe effectuée par la société Oxford Policy Management (OPM) est arrivée à la conclusion que les projets avaient répondu à une vraie demande et apporté un soutien efficace au groupe cible dans un contexte difficile.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;La restitution est un pilier important de la politique de la Suisse en matière de lutte contre les fonds illicites. La Suisse a restitué quelque 1,8 milliard de dollars américains, soit davantage que n’importe quelle autre place financière. Ayant mis en place une politique volontariste dans ce domaine, elle y occupe une position de leader au niveau international. La stratégie suisse consiste à prévenir la corruption dans les pays en développement, à s’assurer que des avoirs d’origine criminelle ne sont pas déposés dans ses centres financiers, à dépister les avoirs volés et à les restituer à leurs pays d’origine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La restitution de tels fonds est également considérée depuis peu comme une source importante de ressources additionnelles pour financer les objectifs de développement durable fixés dans l’Agenda 2030. La Suisse avait notamment plaidé avec succès pour que, dans le nouveau cadre de financement du développement durable (Programme d’action d’Addis Abeba), un mandat soit donné à la communauté internationale pour élaborer de bonnes pratiques en vue de la restitution des avoirs volés. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="144998">
        <title>Restitution des valeurs patrimoniales d’origine illicite</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/aussenpolitik/finanzplatz-wirtschaft/unrechtmaessig-erworbene-vermoegenswerte-pep/rueckgabe-unrechtmaessiger-vermoegenswerte.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Restituiti al Kazakhstan averi patrimoniali sottratti illegalmente</title>
      <lead>In coincidenza con la Giornata internazionale contro la corruzione, il 9 dicembre, si sono ufficialmente concluse le pratiche di restituzione al Kazakhstan di averi patrimoniali per circa 115 milioni di dollari statunitensi sottratti illegalmente nel quadro di un caso di corruzione. A questo scopo, nel 2007 la Svizzera, gli Stati Uniti e il Kazakhstan avevano creato una fondazione di diritto kazako, la BOTA Kazakh Child and Youth Development Foundation, il cui obiettivo era impiegare i fondi restituiti a favore di famiglie e giovani non abbienti. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La creazione della Fondazione BOTA è il risultato di una stretta collaborazione tra gli Stati Uniti e la Svizzera, nel quadro di una procedura d’assistenza giudiziaria internazionale grazie alla quale è stato possibile bloccare e, in seguito, restituire averi depositati a Ginevra. Alla BOTA hanno lavorato in stretta collaborazione i tre Governi, la Banca mondiale, due organizzazioni incaricate dell’attuazione del programma – Save the Children e l’ONG internazionale IREX – e il Consiglio di fondazione composto di ONG del Kazakstan, di un rappresentante svizzero e di uno statunitense. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo il rapporto finale della Banca mondiale, la Fondazione BOTA ha raggiunto ottimi risultati: famiglie e giovani svantaggiati hanno beneficiato di prestazioni sociali e sanitarie, nonché di indennità per accedere alla formazione superiore. L’obiettivo inizialmente fissato ha potuto essere quasi raddoppiato: durante i sei anni di attività della Fondazione BOTA sono migliorate considerevolmente le condizioni di vita di 208 000 persone in Kazakhstan. Anche le capacità e il know-how sul posto sono stati notevolmente rafforzati. Inoltre, secondo una valutazione esterna realizzata da Oxford Policy Management (OPM), i progetti hanno risposto a una domanda reale e hanno costituito, per il gruppo target, un sostegno efficace in un contesto difficile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La restituzione di averi di provenienza illecita è un importante pilastro della politica svizzera per la lotta contro i fondi illegali. La Svizzera ha restituito circa 1,8 miliardi di dollari statunitensi, più di qualsiasi altra piazza finanziaria. Considerata la sua prassi innovativa, la Svizzera è pioniera in quest’ambito. La sua strategia mira a prevenire la corruzione nei Paesi in via di sviluppo, a impedire che fondi di provenienza criminale arrivino sulla piazza finanziaria svizzera e a individuare e restituire ai Paesi di origine gli averi di provenienza illecita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La restituzione di fondi di questo genere costituisce da poco anche uno strumento importante per ottenere maggiori risorse per finanziare gli obiettivi di sviluppo dell’Agenda 2030. Infatti, nell’ambito del nuovo quadro di riferimento per il finanziamento dello sviluppo sostenibile (Addis Ababa Action Agenda), la Svizzera si era impegnata con successo, affinché alla comunità internazionale fosse affidato il mandato di elaborare buone pratiche per la restituzione di averi patrimoniali sottratti illegalmente. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="144997">
        <title>Restituzione di averi di provenienza illecita</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/aussenpolitik/finanzplatz-wirtschaft/unrechtmaessig-erworbene-vermoegenswerte-pep/rueckgabe-unrechtmaessiger-vermoegenswerte.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Restitution of stolen assets to Kazakhstan successfully completed</title>
      <lead>In time for International Anti-Corruption Day on 9 December, assets worth USD 115 million stolen from Kazakhstan in a corruption affair have been successfully and formally returned. In 2007 Switzerland, the USA and Kazakhstan established a joint foundation under Kazakh law, the BOTA Kazakh Child and Youth Development Foundation. The aim of this foundation was to use the returned money to the benefit of disadvantaged families and young people. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The BOTA foundation was set up as the result of close collaboration between the USA and Switzerland, who provided mutual international legal assistance in order to block and then return the assets deposited in Geneva. The BOTA foundation was supported by the three governments, the World Bank, and Save the Children and IREX, two international NGOs charged with implementing the programme. The foundation board comprised Kazakh NGOs, a Swiss and a US representative. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;According to the World Bank's final report, the BOTA foundation achieved excellent results: for example, disadvantaged families and young people were able to benefit from social and health services and higher education grants. The original project goal was almost doubled: over six years of operation, BOTA vastly improved the lives of 208,000 Kazakhs, and built up local skills and expertise. An external evaluation by Oxford Policy Management (OPM) also concluded that the projects met a real need and that they had effectively supported the target group in a difficult context.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Restitution is an important cornerstone of Swiss policy on recovering illicit assets. Switzerland has returned about USD 1.8 billion, more than any other financial centre. Thanks to its innovative practices, it is even seen as a pioneer in this area. Switzerland's strategy includes preventing corruption in developing countries, keeping assets of criminal origin out of the Swiss financial centre, tracking down illicitly acquired funds and their restitution to the countries of origin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The restitution of such assets is now also considered a valuable way of generating resources to fund the 2030 Agenda Sustainable Development Goals. Indeed, Switzerland successfully campaigned for the international community to commit to drawing up good practices for the restitution of stolen assets under the new framework for financing sustainable development, the Addis Ababa Action Agenda. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="144996">
        <title>Restitution of illicitly acquired assets</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/aussenpolitik/finanzplatz-wirtschaft/unrechtmaessig-erworbene-vermoegenswerte-pep/rueckgabe-unrechtmaessiger-vermoegenswerte.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
