<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59926" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-12-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Verhandlungsmandat für WTO-Ministerkonferenz in Nairobi</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 11. Dezember 2015 das Verhandlungsmandat für die zehnte ordentliche Ministerkonferenz der Welthandelsorganisation (WTO) verabschiedet. Sie findet vom 15. bis 18. Dezember in Nairobi statt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die WTO-Ministerkonferenz wird über den möglichen Abschluss einzelner Doha-Themen befinden (Nairobi-Paket) und eine Bestandsaufnahme der laufenden Arbeiten vornehmen. Die Schweizer Delegation wird von der Direktorin des SECO, Staatssekretärin Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, angeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Vordergrund stehen aus schweizerischer Sicht ein mögliches handelsrechtliches Verbot von Exportsubventionen im Agrarbereich sowie entsprechende Massnahmen mit gleicher Wirkung bei Exportkrediten, exportierenden Staatshandelsunternehmen und internationaler Nahrungsmittelhilfe. Die WTO fällte den Grundsatzbeschluss zum Verbot bereits 2005. In der Schweiz sind die Ausfuhrbeiträge des sog. „Schoggigesetzes" für landwirtschaftliche Verarbeitungsprodukte wie beispielsweise Schokolade, Kindernährmittel und Backwaren davon betroffen. Neben der Schweiz gewähren gegenwärtig nur noch Norwegen und Kanada Exportsubventionen im Agrarbereich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ferner werden Entscheide zugunsten der am wenigsten entwickelten Länder erwartet. Ebenfalls soll die Erweiterung des Informations-Technologie-Abkommens (ITA) verabschiedet werden. Damit wird eine weitere Zollbefreiung von IT-Produkten erreicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Delegation wird sich gemäss dem Verhandlungsmandat für eine Lösung einsetzen, welche die volkswirtschaftlichen Interessen der Schweiz sichert. Sie wird weiterhin darauf hinwirken, dass nicht nur ein enges Verbot der Exportsubventionen beschlossen wird, sondern auch andere Förderinstrumente wie die Exportfinanzierung beschränkt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallel zur Ministerkonferenz findet ein von der Schweiz mitunterstütztes Handels- und Entwicklungsforum statt, welches zur Förderung des nachhaltigen Handels mit Entwicklungsländern und zu deren längerfristigen verstärkten Integration ins Weltwirtschaftssystem beiträgt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Kommunikation SECO Tel. 058 462 40 20, fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le mandat de négociation en vue de la Conférence ministérielle de l’OMC à Nairobi</title>
      <lead>Le 11 décembre 2015, le Conseil fédéral a approuvé le mandat de négociation en vue de la 10e Conférence ministérielle ordinaire de l’Organisation mondiale du commerce (OMC), qui se tiendra du 15 au 18 décembre à Nairobi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Conférence ministérielle décidera de la possibilité de conclure plusieurs dossiers du Cycle de Doha (paquet de Nairobi) et fera le point sur les travaux en cours. La délégation suisse sera emmenée par Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, secrétaire d'Etat à l'économie et directrice du SECO.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Du point de vue suisse, les principaux enjeux de cette conférence seront l'interdiction éventuelle des subventions à l'exportation dans le secteur agricole, qui relève du droit commercial, ainsi que des mesures à effet similaire applicables aux crédits à l'exportation, aux entreprises d'Etat exportatrices et à l'aide alimentaire internationale. L'OMC avait déjà pris la décision de principe d'interdire ces subventions en 2005. En Suisse, cette interdiction touche les contributions à l'exportation prévues par la «loi chocolatière» pour des produits agricoles transformés tels que le chocolat, les aliments pour enfants et les articles de boulangerie. Hormis la Suisse, seuls la Norvège et le Canada accordent aujourd'hui encore des subventions à l'exportation dans le domaine agricole.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En outre, des décisions sont attendues en faveur des pays les moins avancés. Il sera également question d'approuver l'élargissement de l'Accord sur les technologies de l'information (ATI) et de franchir ainsi une nouvelle étape dans l'élimination des droits de douane prélevés sur les produits informatiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformément au mandat de négociation, notre délégation s'investira en faveur d'une solution propre à préserver les intérêts économiques de la Suisse. Elle va continuer de se mobiliser afin que la décision porte non seulement sur une interdiction stricte des subventions à l'exportation, mais affecte aussi d'autres instruments de promotion comme le financement des exportations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un forum du commerce et du développement, notamment soutenu par la Suisse, sera organisé en marge de la conférence. Il vise à promouvoir un commerce durable avec les pays en développement et à assurer une meilleure intégration à long terme de ceux-ci dans l'économie mondiale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabian Maienfisch, SECO, Communication, tél. 058 462 40 20, fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il mandato negoziale per la Conferenza ministeriale dell’OMC a Nairobi</title>
      <lead>L’11 dicembre 2015 il Consiglio federale ha approvato il mandato negoziale per la decima Conferenza ministeriale ordinaria dell’Organizzazione mondiale del commercio (OMC) che si terrà dal 15 al 18 dicembre a Nairobi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante la Conferenza ministeriale dell'OMC si deciderà sulla possibilità di concludere alcuni temi del ciclo di Doha (pacchetto di Nairobi) e si stilerà un bilancio dei lavori in corso. La delegazione svizzera sarà guidata dalla direttrice della SECO, la segretaria di Stato Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le priorità dal punto di vista svizzero sono un possibile divieto commerciale dei sussidi all'esportazione nel settore agricolo e corrispondenti misure con effetto equivalente per i crediti all'esportazione, le imprese commerciali di Stato attive nell'esportazione e gli aiuti alimentari internazionali. L'OMC aveva preso già nel 2005 la decisione di principio di introdurre il divieto. In Svizzera questa decisione riguarda i contributi all'esportazione previsti dalla cosiddetta «legge sul cioccolato» per prodotti agricoli trasformati come ad esempio il cioccolato, gli alimenti per bambini e i prodotti di panetteria. Attualmente, oltre alla Svizzera, solo la Norvegia e il Canada accordano ancora sussidi all'esportazione nel settore agricolo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sono inoltre attese decisioni a favore dei Paesi meno progrediti e dovrebbe anche essere approvata l'estensione dell'Accordo sulle tecnologie dell'informazione (ITA), che consentirà un'ulteriore esenzione dai dazi doganali dei prodotti IT.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformemente al mandato negoziale, la delegazione ricercherà una soluzione che garantisca gli interessi economici della Svizzera. Si adopererà inoltre per fare in modo che non venga solo deciso un severo divieto dei sussidi all'esportazione, ma che vengano anche limitati altri strumenti di promozione quali il finanziamento delle esportazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallelamente alla Conferenza ministeriale si svolgerà, con l'appoggio della Svizzera, un forum per il commercio e lo sviluppo che intende contribuire a promuovere il commercio sostenibile con i Paesi in via di sviluppo e a rafforzare la loro integrazione a lungo termine nel sistema economico mondiale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Comunicazione SECO Tel. 058 462 40 20, fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
