<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59991" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-12-16</pubdate>
    <blocking-period>2015-12-16</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fondue Chinoise sicher geniessen: Campylobacter-Infektion verhindern</title>
      <lead>Weltweit zählen Infektionen mit Campylobacter zu den häufigsten Ursachen von Durchfallerkrankungen. In der Schweiz weist die Statistik jedes Jahr zwischen 7000 und 8000 laborbestätigte Fälle von Campylobacteriose aus. Dabei häufen sich die Krankheitsfälle über die Festtage. Auslöser ist oft die unsachgemässe Zubereitung von Fondue Chinoise. Zusammen mit dem Verband der Kantonschemiker und Kantonschemikerinnen der Schweiz (VKCS) ruft das BLV Hygienetipps für den sicheren Genuss in Erinnerung. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der häufigste Grund für eine Infektion mit Campylobacter ist der unsachgemässe Umgang mit rohem Fleisch, vor allem mit Geflügelfleisch, das oft mit dem Campylobacter-Bakterium kontaminiert ist. Gemäss einer 2014 veröffentlichen Studie erhöht der Konsum von Fleischfondue (z.B. Fondue Chinoise) das Risiko einer Infektion– insbesondere, wenn dabei frisches Geflügelfleisch verwendet wird, das nicht sachgemäss zubereitet worden ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Richtig trennen, sicher geniessen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Das Risiko einer Infektion lässt sich durch einfache Massnahmen verhindern. Das BLV und der VKCS empfehlen deshalb, bei der Zubereitung von Fleischfondue die folgenden Hygieneregeln zu beachten:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei Zubereitung von rohem Poulet ist allgemein auf eine gute Küchenhygiene zu achten. Das rohe Fleisch darf nicht mit anderen rohen oder genussfertigen Speisen - etwa Beilagen und Salat - in Berührung kommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Devise lautet: Richtig trennen. Für Lebensmittel, die gekocht und für solche, die roh gegessen werden, sind immer separate Schneidbretter und Küchenutensilien zu benutzen. Beim Fondue Chinoise sind auf dem Esstisch immer zwei Teller zu verwenden: einen für das rohe Fleisch sowie einen für das gekochte Fleisch, die Beilagen und Saucen. Wer sich an diese Regeln hält, kann sicher geniessen.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Campylobacter führt beim Menschen zu Durchfall&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Das Campylobacter-Bakterium besiedelt den Darm von Geflügel und anderen Nutztieren, die in der Regel aber nicht erkranken. Die Krankheit ist vom Tier auf den Menschen übertragbar, der erkranken kann. Die Campylobacteriose gehört zu den Zoonosen und ist deswegen meldepflichtig. Betroffene leiden an schwerem Durchfall, oft in Kombination mit Unterbauchkrämpfen und Fieber.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV),Medienstelle ,Tel. 058 463 78 98, media@blv.admin.ch Verband der Kantonschemiker und Kantonschemikerinnen der Schweiz, Dr. Otmar Deflorin, Kantonschemiker,Tel. 031 633 11 11, otmar.deflorin@gef.be.ch</contact>
      <link id="145619">
        <title>www.sichergeniessen.ch</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/themen/04678/04817/04828/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Se protéger des Campylobacter et savourer la fondue chinoise sans risque</title>
      <lead>À l'échelle mondiale, l'infection à Campylobacter est l'une des causes les plus fréquentes des affections diarrhéiques. En Suisse, les contrôles effectués par les laboratoires cantonaux confirment chaque année de 7000 à 8000 cas avec une augmentation durant les fêtes de fin d'année. La préparation inadéquate de la fondue chinoise en est souvent à l'origine. D'entente avec l'Association des chimistes cantonaux de Suisse (ACCS), l'OSAV tient à rappeler quelques principes d'hygiène pour que ce mets puisse se déguster en toute tranquillité. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les infections à &lt;i&gt;Campylobacter&lt;/i&gt; sont dues le plus souvent à une manipulation inadéquate de la viande crue, de volaille surtout, dont la contamination par la bactérie &lt;i&gt;Campylobacter&lt;/i&gt; est fréquente. Une étude publiée en 2014 a montré que la consommation de fondues à la viande (par ex. la fondue chinoise) augmente le risque d'infection – notamment lorsque la viande de volaille fraîche n'est pas préparée avec soin. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bien séparer la viande crue et savourer en sécurité &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Des mesures simples permettent de prévenir le risque d'infection. Voici les règles d'hygiène recommandées par l'OSAV et l'ACCS pour la préparation des fondues à la viande :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Veiller à une bonne hygiène en préparant la viande de poulet crue. Éviter tout contact entre la viande crue et d'autres aliments soit crus soit prêts à être consommés comme les accompagnements ou la salade.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Bien séparer&lt;/i&gt; la viande crue des autres aliments, tel est le maître mot. Il faut toujours utiliser des planches à découper différentes et des ustensiles de cuisine différents pour les aliments cuits et les aliments crus. Donc, pour la fondue chinoise, il faut toujours prévoir deux assiettes sur la table : l'une pour la viande crue, l'autre pour la viande cuite, les accompagnements et les sauces. En respectant ces règles, vous pourrez savourer ce plat sans risque.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Les campylobactérioses provoquent des diarrhées&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La bactérie &lt;i&gt;Campylobacter&lt;/i&gt; colonise l'intestin des volailles et d'autres animaux de rente, sans pour autant, en règle générale, les rendre malades. Mais la campylobactériose est transmissible de l'animal à l'être humain ; il s'agit donc d'une zoonose qui, en tant que telle, doit être annoncée. Les personnes touchées sont atteintes de diarrhées sévères, souvent accompagnées de crampes abdominales et de fièvre.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV), Service médias, Tél. 058 463 78 98, media@blv.admin.ch Association des chimistes cantonaux de Suisse, ACCS, Dr O. Deflorin, Chimiste cantonal, Tél. 031 633 11 11, otmar.deflorin@gef.be.ch</contact>
      <link id="145620">
        <title>www.savourerensecurite.ch</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/themen/04678/04817/04828/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fondue chinoise: attenzione alle regole d’igiene per evitare infezioni da Campylobacter</title>
      <lead>Le infezioni da Campylobacter sono tra le cause di patologie diarroiche più diffuse al mondo. In Svizzera si registrano ogni anno tra i 7000 e gli 8000 casi di campilobatteriosi confermati in laboratorio. Le infezioni, particolarmente frequenti durante le festività, sono spesso causate dall’inosservanza delle regole d’igiene nella preparazione della fondue chinoise. Unitamente all’Associazione dei chimici cantonali svizzeri (ACCS), l’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) intende ricordare le regole d’igiene da seguire per gustare in tutta sicurezza questo piatto. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La causa principale di infezione è la scarsa prudenza nel preparare la carne cruda, in particolare la carne di pollo, spesso contaminata dal batterio Campylobacter. Da uno studio condotto nel 2014, è emerso che il consumo di fondue di carne (ad es. fondue chinoise) aumenta il rischio di infezione, in particolare se si utilizza carne di pollo fresca non preparata adeguatamente. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Separare correttamente, mangiare in tutta sicurezza&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Il rischio dʼinfezione può essere ridotto osservando semplici misure igieniche. L’USAV e l’ACCS raccomandano quindi di seguire, nella preparazione della carne per la fondue, le seguenti regole d’igiene: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la preparazione della carne di pollo fresca, è fondamentale che le condizioni igieniche generali in cucina siano buone. Inoltre, la carne cruda non dovrebbe entrare in contatto con pietanze pronte al consumo, come i contorni o l’insalata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il motto è: separare correttamente. Utilizzare sempre taglieri e utensili da cucina diversi per gli alimenti da cuocere e gli alimenti da consumare crudi. Per la fondue chinoise, a tavola, utilizzare sempre due piatti: uno per la carne cruda e uno per la carne cotta, i contorni e le salse. Chi si attiene a queste regole, può mangiare in tutta sicurezza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sintomi della campilobatteriosi&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il batterio Campylobacter alberga nellʼintestino del pollame e di altri animali da reddito, che di regola non si ammalano. La malattia è trasmissibile allʼessere umano, che può invece ammalarsi. La campilobatteriosi è una zoonosi e quindi soggetta a notifica. Le persone colpite soffrono di forte diarrea, spesso accompagnata da crampi addominali e febbre.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV, Servizio stampa, Tel. 058 463 78 98, media@blv.admin.ch Associazione dei chimici cantonali svizzeri, Dr. Otmar Deflorin, chimico cantonale, Tel. 031 633 11 11, otmar.deflorin@gef.be.ch</contact>
      <link id="145621">
        <title>www.sicurezzaatavola.ch</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/themen/04678/04817/04828/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0006" org-id="1079">
        <name lang="de">Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Denrées alimentaires</name>
        <name lang="it">Derrate alimentari</name>
        <name lang="en">Food</name>
      </keyword>
      <keyword id="0013" org-id="1079">
        <name lang="de">Zoonosen</name>
        <name lang="fr">Zoonoses</name>
        <name lang="it">Zoonosi</name>
        <name lang="en">Zoonoses</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
