<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60037" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1029" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <name lang="fr">Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision</name>
      <name lang="it">Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva</name>
      <name lang="en">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <www lang="de">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ubi.admin.ch/f/index.htm</www>
      <www lang="it">http://www.ubi.admin.ch/i/index.htm</www>
      <www lang="en">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <email lang="de">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die UBI heisst zwei Beschwerden gut und weist drei ab</title>
      <lead>Happige Vorwürfe, gegen die sich die Betroffenen nicht wehren konnten, veranlassten die Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen (UBI), zwei Beschwerden gutzuheissen: eine gegen einen Beitrag des italienischsprachigen SRG-Fernsehens über den Automobilsalon in Genf und eine gegen einen Bericht von Radio Top über ein Strassenfest in Winterthur. Abgewiesen hat sie dagegen Beschwerden gegen die Wahlberichterstattung von Radio und Fernsehen der SRG in der Westschweiz wie auch gegen zwei Beiträge der "Rundschau" von Fernsehen SRF. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am vergangenen Freitag beriet die UBI zum letzten Mal in der bisherigen Zusammensetzung unter dem Vorsitz von Roger Blum und befand dabei öffentlich über fünf Beschwerdefälle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegenstand einer Beschwerde gegen die Sendung "Il Quotidiano" des italienischsprachigen SRG-Fernsehens (RSI) vom 9. März 2015 bildete ein längerer Beitrag über den Automobilsalon in Genf. In einer Sequenz wurde ein im Tessin entwickeltes Elektroauto mit neuer Technologie vorgestellt. Am Ende wies die Redaktion ohne weitere Begründung darauf hin, dass das Image des Projekts und seines Erfinders durch gerichtliche Auseinandersetzungen belastet sei und erst die Zukunft zeigen werde, ob es sich um einen "Bluff" handelt. Damit verletzte der Beitrag das Sachgerechtigkeitsgebot, weil sich das Publikum zu diesen relevanten Aspekten keine eigene Meinung bilden konnte. Die Redaktion unterliess es, den Erfinder und Promoter des Projekts mit diesen Vorwürfen zu konfrontieren und dessen Standpunkt zu erwähnen. Die UBI hiess die Beschwerde deshalb mit 6 zu 3 Stimmen gut.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ebenfalls eine Verletzung des Sachgerechtigkeitsgebots stellte die UBI bei einem Beitrag des Regionalveranstalters Radio Top vom 4. September 2015 zum Strassenfest "Veganmania" in Winterthur fest. Darin kritisierten die Jungen Grünen Zürich die Teilnahme von zwei aus ihrer Sicht fragwürdigen Organisationen an diesem Fest. Eine Vertreterin verwies auf antisemitische und rassistische Tendenzen beim Verein gegen Tierfabriken Schweiz (VgT). Zu diesen erheblichen Vorwürfen, die ihren Ursprung in einer Kontroverse um das Schächtverbot haben, konnte der VgT im Beitrag nicht Stellung nehmen. Dies verunmöglichte den Zuhörenden, sich dazu eine eigene Meinung zu bilden. Die UBI hiess die Beschwerde daher mit 8 zu 1 Stimmen gut. Da die Redaktion den beanstandeten Beitrag bereits freiwillig aus dem Online-Archiv strich und dem VgT zudem Gelegenheit zu einer Gegendarstellung einräumte, verzichtet die UBI darauf, von Radio Top einen Bericht über die zur Behebung des Mangels und der Verhinderung von zukünftigen, ähnlichen Rechtsverletzungen getroffenen Massnahmen zu verlangen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Vertreterin von Ecopop erhob Beschwerde gegen die Berichterstattung von Radio und Fernsehen der SRG in der französischsprachigen Schweiz (RTS) im Vorfeld der eidgenössischen Wahlen. Sie rügte insbesondere eine Benachteiligung der kleinen, noch nicht im Parlament vertretenen Gruppierungen. Die UBI kam bei ihren Beratungen zum Schluss, dass auch konzessionierte Radio- und Fernsehveranstalter bei Wahlsendungen nicht zur absoluten Gleichbehandlung aller kandidierenden Parteien und Gruppierungen verpflichtet sind. Die Medienfreiheit und die Informationsbedürfnisse des Publikums erlauben eine unterschiedliche Behandlung von Parteien aufgrund von transparenten und nicht-diskriminierenden Kriterien. Da auch die noch nicht im Parlament vertretenen Gruppen wie Ecopop im Rahmen eines speziellen Sendegefässes Berücksichtigung fanden, wies die UBI die Beschwerde gegen die Wahlberichterstattung von Radio und Fernsehen RTS mit jeweils 8 zu 1 Stimmen ab. Problematisch erachtete die UBI allerdings den Grad der Ungleichbehandlung zwischen den im Parlament bereits etablierten Parteien und den Herausforderern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Einstimmig wies die UBI Beschwerden gegen zwei Beiträge des Politmagazins "Rundschau" von Fernsehen SRF ab. Sowohl ein Bericht mit anschliessendem Studiogespräch vom 6. Mai 2015 über die Rasergesetzgebung als auch ein Beitrag über die öffentliche Zugänglichkeit von Seeufern vom 20. Mai 2015 waren aufgrund der im Wesentlichen korrekt vermittelten Fakten und der transparenten Darstellung sachgerecht. Die festgestellten Mängel betrafen Nebenpunkte, welche die freie Meinungsbildung des Publikums nicht verunmöglichten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die UBI ist eine ausserparlamentarische Kommission des Bundes. Die UBI hat auf Beschwerde hin festzustellen, ob ausgestrahlte Radio- und Fernsehsendungen Bestimmungen über den Inhalt redaktioneller Sendungen verletzt haben oder eine rechtswidrige Verweigerung des Zugangs zum Programm vorliegt. Entscheide der UBI können nach Eröffnung der schriftlichen Begründung innert 30 Tage beim Bundesgericht angefochten werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>UBI Postfach 8547 3001 Bern Tel. +41 58 462 55 33/38 Fax +41 58 462 55 58</contact>
      <link id="145830">
        <title>UBI-Website</title>
        <uri>http://www.ubi.admin.ch/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’AIEP admet deux plaintes et en rejette trois autres</title>
      <lead>De lourdes accusations proférées envers des personnes qui n’avaient pas eu l’occasion de présenter leur point de vue ont conduit l’Autorité indépendante d’examen des plaintes en matière de radio-télévision (AIEP) à admettre deux plaintes: l’une visait un reportage de la télévision italophone RSI portant sur le Salon de l’automobile de Genève, l’autre un reportage de Radio Top sur une fête de rue à Winterthour. L’AIEP a en revanche rejeté les plaintes formées contre la couverture de la campagne électorale de la Radio Télévision Suisse RTS et contre deux reportages diffusés dans « Rundschau » de la télévision suisse alémanique SRF.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Vendredi passé, l’AIEP a délibéré pour la dernière fois dans sa composition actuelle, sous la présidence de Roger Blum, et statué publiquement sur cinq plaintes déposées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’une de ces plaintes visait l’émission « Il Quotidiano » du 9 mars 2015, diffusée par la télévision italophone RSI et portait sur un reportage relativement long au Salon de l’automobile de Genève. Une séquence présentait un véhicule électrique développé au Tessin, doté de technologies innovantes. À la fin, la rédaction mentionnait sans fournir de détails que l’image du projet et de son inventeur était entachée de problèmes judiciaires, et que seul l’avenir dirait s’il ne s’agissait pas d’un « bluff ». Ce reportage allait à l’encontre du principe de la présentation fidèle des événements en cela qu’il ne permettait pas au public de se forger sa propre opinion sur ces aspects décisifs. La rédaction avait en effet omis de donner à l’inventeur et promoteur du projet la possibilité de s’exprimer sur ces accusations et de présenter son propre point de vue. De ce fait, l’AIEP a admis la plainte par six voix contre trois.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’AIEP a aussi constaté le non-respect du principe de la présentation fidèle des événements dans un reportage de la radio régionale Radio Top, diffusé le 4 septembre 2015, consacré à la fête de rue « Veganmania » à Winterthour. Dans ce reportage, deux Jeunes Verts de Zurich critiquaient la participation à cette fête de deux organisations, selon eux, de renommée discutable. L’une de ces personnes faisait état de tendances antisémites et racistes au sein de l’Association contre les usines d’animaux (ACUSA). Le reportage ne donnait pas la possibilité à ACUSA de répondre à ces graves accusations, dont l’origine remonte à une polémique sur l’abattage rituel des bêtes. Les auditeurs n’étaient donc pas en mesure de se forger leur propre opinion sur cette question. L’AIEP a donc admis cette plainte par huit voix contre une. La rédaction ayant déjà, de sa propre initiative, supprimé le reportage en cause de ses archives en ligne et offert à ACUSA un droit de réponse, l’AIEP a renoncé à demander à Radio Top de rendre compte des mesures prises pour remédier à la situation et prévenir que de telles violations du droit ne se reproduisent. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une représentante d’Ecopop avait déposé une plainte contre la couverture de la campagne électorale de la RTS précédant les élections fédérales. Elle critiquait notamment la discrimination dont étaient victimes les petites formations, pas encore représentées au Parlement. Lors de ses délibérations, l’AEIP est parvenue à la conclusion que, lors d’émissions électorales, les diffuseurs de programmes de radio et de télévision, même concessionnés, ne sont pas tenus de traiter de manière rigoureusement identique tous les partis et groupements candidats en lice, et que la liberté des médias et les besoins d’information du public autorisent un traitement différent des partis, dans le respect des critères de transparence et de non-discrimination. Étant donné que les groupes pas encore représentés au Parlement, comme Ecopop, avaient été pris en compte dans le cadre d’une émission spéciale, l’AIEP a rejeté la plainte contre la couverture de la campagne électorale de la RTS par huit voix contre une. L’AIEP a toutefois jugé problématique le degré d’inégalité de traitement entre les partis déjà établis au Parlement et les autres partis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’AEIP a rejeté à l’unanimité deux plaintes déposées contre des reportages de la « Rundschau », le magazine politique de la télévision suisse alémanique SRF. L’un d’entre eux, suivi d’un entretien télévisé, a été diffusé le 6 mai 2015, et traitait de la législation anti-chauffards, tandis que l’autre, datant du 20 mai 2015, était consacré à l’accès public aux rives des lacs. Les deux reportages ont été jugés conformes au droit des programmes. Les faits essentiels ont été présentés de manière correcte et transparente. Les manquements constatés ne portaient que sur des points accessoires qui n’ont pas empêché le public de se forger son propre avis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’AIEP est une commission extraparlementaire de la Confédération. L'AIEP doit examiner, en cas de plainte, si une émission de radio ou de télévision viole les dispositions relatives au contenu des émissions rédactionnelles ou si le refus du diffuseur d'accorder l'accès au programme est illicite. Les délibérations de l'AIEP sont en principe publiques et la procédure de plainte est gratuite pour les parties. Les décisions de l’AIEP peuvent être attaquées devant le Tribunal fédéral dans un délai de 30 jours après notification écrite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>AIEP Case postale 8547 3001 Berne Tél. +41 58 462 55 33/38 Fax +41 58 462 55 58</contact>
      <link id="145831">
        <title>Site internet AIEP</title>
        <uri>http://www.ubi.admin.ch/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'AIRR accoglie due ricorsi e ne respinge tre</title>
      <lead>Massicce critiche, a cui gli interessati non hanno avuto occasione di controbattere, hanno in-dotto l'Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva (AIRR) ad accogliere due ricorsi: uno riguardava un servizio sul Salone dell'automobile di Ginevra, diffuso dalla Radio-televisione svizzera di lingua italiana RSI, l’altro concerneva un servizio dedicato a una festa popolare tenutasi nelle strade di Winterthur, diffuso da Radio Top. L'AIRR ha invece respinto i ricorsi contro la copertura della campagna elettorale diffusa dall’emittente radiotelevisiva di lingua francese RTS e contro due servizi andati in onda nel quadro della trasmissione "Rundschau" dal canale televisivo di lingua tedesca SRF. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Venerdì scorso l'AIRR ha deliberato per l'ultima volta nella sua attuale composizione, sotto la direzione di Roger Blum, statuendo pubblicamente su cinque ricorsi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Uno dei ricorsi riguardava un lungo servizio dedicato al Salone dell'automobile di Ginevra, diffuso il 9 marzo 2015 dalla RSI nel quadro della trasmissione "Il Quotidiano". In una sequenza veniva presentato un veicolo elettrico, caratterizzato da una nuova tecnologia, sviluppato in Ticino. Senza fornire ulteriori spiegazioni, al termine del servizio la redazione affermava che la reputazione del progetto e del suo inventore era lesa da un contenzioso giudiziario, aggiungendo che soltanto il futuro avrebbe mostrato se, nella fattispecie, si trattava di un "bluff". Nel servizio è pertanto stato violato il principio dell'oggettività poiché il pubblico non ha potuto formarsi una proprio opinione su questi aspetti rilevanti. La redazione non ha dato all'inventore e ideatore del progetto la possibilità di rispondere a queste critiche e di presentare il proprio punto di vista. Con 6 voti contro 3, l'AIRR ha pertanto accolto il ricorso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'AIRR ha pure ravvisato una violazione del principio dell'oggettività nel caso di un servizio diffuso dall'emittente radiofonica regionale Radio Top il 4 settembre 2015, dedicato alla festa popolare "Veganmania" a Winterthur. Nel servizio, i Giovani Verdi di Zurigo criticavano la presenza a questa festa di due organizzazioni dalla fama, a loro giudizio, discutibile. Una rappresentante dei Giovani Verdi attirava l'attenzione su tendenze antisemitiche e razziste del Verein gegen Tierfabriken Schweiz (VgT). Nel servizio, al VgT non è stata data l'opportunità di ribattere queste pesanti accuse che hanno origine in una controversia relativa al divieto di macellazione senza stordimento. Nel caso in oggetto gli ascoltatori non hanno potuto formarsi una propria opinione sulla questione. Con 8 voti contro 1, l'AIRR ha pertanto accolto il ricorso. Poiché la redazione nel frattempo ha stralciato spontaneamente dal proprio archivio online il servizio contestato, accordando per giunta al VgT la possibilità di rispondere alle accuse, l'AIRR rinuncia a richiedere a Radio Top un rapporto sull'eliminazione della lacuna e sulle misure adottate per far sì che in futuro simili violazioni del diritto non si ripetano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una rappresentante di Ecopop ha interposto ricorso contro la campagna elettorale in vista delle elezioni federali diffusa dall'emittente radiotelevisiva di lingua francese RTS, lamentando in particolare la penalizzazione di piccoli gruppi politici, non ancora rappresentati in Parlamento. Con le sue deliberazioni l'AIRR è giunta alla conclusione che nemmeno le emittenti radiotelevisive concessionarie sono tenute, nelle trasmissioni dedicate a elezioni politiche, a garantire l'assoluta parità di trattamento di tutti i partiti e raggruppamenti in lizza. A giudizio dell'autorità, la libertà dei media e le esigenze di informazione del pubblico consentono un diverso trattamento dei partiti sulla base di criteri trasparenti e non discriminatori. Poiché anche i gruppi non ancora rappresentati in Parlamento, quali ad esempio Ecopop, hanno potuto esprimersi nel quadro di una trasmissione speciale ad essi dedicata, l'AIRR ha respinto con 8 voti contro 1 i ricorsi contro la copertura della campagna elettorale diffusa da RTS. L'AIRR ha tuttavia ritenuto problematico il grado della disparità di trattamento tra i partiti rappresentati in Parlamento e i loro contendenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I ricorsi contro due servizi diffusi dal canale televisivo di lingua tedesca&lt;b&gt; &lt;/b&gt;SRF nel quadro della trasmissione d'informazione politica "Rundschau" sono stati respinti all'unanimità dall'AIRR. Sia il servizio diffuso il 6 maggio 2015, seguito da una discussione in studio sulla legislazione in materia di conducenti spericolati, sia il servizio del 20 maggio 2015 sull'accesso pubblico alle rive dei laghi sono stati considerati conformi al diritto in materia di programmi. I fatti fondamentali sono stati presentati in maniera corretta e trasparente. Le carenze si riferivano a punti marginali che non hanno precluso la libera formazione dell'opinione da parte del pubblico. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'AIRR è una commissione extraparlamentare della Confederazione. Accerta, su ricorso, se le trasmissioni radiotelevisive andate in onda violano le disposizioni concernenti il contenuto delle trasmissioni redazionali o in che modo il rifiuto di accordare l’accesso al programma è illegale. Contro le decisioni dell'AIRR può essere interposto ricorso presso il Tribunale federale entro 30 giorni dalla notifica della motivazione scritta. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>AIRR Casella postale 8547 3001 Berna Tel. +41 58 462 55 33/38 Fax +41 58 462 55 58</contact>
      <link id="145832">
        <title>Sito web AIRR</title>
        <uri>http://www.ubi.admin.ch/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="952" org-id="1029">
        <name lang="de">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="fr">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="it">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="en">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
