<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36732" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-12-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erhöhung der Anzahl Taggelder im Kanton Neuenburg</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 10. Dezember 2010 beschlossen, aufgrund der hohen Arbeitslosigkeit im Kanton Neuenburg die Erhöhung der maximale Anzahl Taggelder von 400 auf 520 Tage für die Zeitspanne vom 1. Januar 2011 bis zum 31. März 2011 weiterzuführen.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 10. Dezember 2010 beschlossen, aufgrund der hohen Arbeitslosigkeit im Kanton Neuenburg die Erhöhung der maximale Anzahl Taggelder von 400 auf 520 Tage für die Zeitspanne vom 1. Januar 2011 bis zum 31. März 2011 weiterzuführen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Erhöhung kommt arbeitslosen Personen über 30 Jahren zu Gute, weil diese ein grösseres Langzeitarbeitslosigkeitsrisiko aufweisen. Die Massnahme gilt vom 1. Januar 2011 bis zum 31. März 2011. Der Anhang der Arbeitslosenversicherungsverordnung (AVIV) wird entsprechend angepasst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Laut Arbeitslosenversicherungsgesetz (AVIG) kann der Bundesrat die Anzahl Taggelder während maximal sechs Monaten um 120 Tage erhöhen, wenn die Arbeitslosigkeit eines Kantons oder eines wesentlichen Teilgebietes desselben die nationale Arbeitslosenquote deutlich übersteigt und während der Referenzperiode durchschnittlich mindestens 5 % erreicht hat. Die betroffenen Kantone beteiligen sich mit 20 % an den Kosten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Erhöhung gilt bis Ende März 2011. Am 1. April 2011 tritt das revidierte AVIG in Kraft, das diese Sonderregelung nicht mehr vorsieht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Änderung des Anhangs der Arbeitslosenversicherungsverordnung (AVIV) tritt am 1. Januar 2011 in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="158143">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>90</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21468.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Augmentation du nombre des indemnités de chômage dans le canton de Neuchâtel</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a décidé dans sa séance du 10 décembre 2010 de renouveler l'augmentation le nombre maximum d'indemnités de chômage de 400 à 520 jours dans le canton de Neuchâtel du 1er janvier 2011 au 31 mars 2011. Ceci en raison du fort taux de chômage enregistré dans ce canton.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé dans sa séance du 10 décembre 2010 de renouveler l'augmentation le nombre maximum d'indemnités de chômage de 400 à 520 jours dans le canton de Neuchâtel du 1er janvier 2011 au 31 mars 2011. Ceci en raison du fort taux de chômage enregistré dans ce canton.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'augmentation concerne les chômeurs de plus de 30 ans compte tenu du risque de chômage de longue durée auquel ils sont exposés. La mesure est valable du 1er janvier 2011 au 31 mars 2011. L'annexe de l'ordonnance sur l'assurance-chômage (OACI) est adaptée en conséquence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon la loi sur l'assurance-chômage obligatoire (LACI), le Conseil fédéral peut augmenter de 120 le nombre maximum d'indemnités journalières pendant six mois au plus lorsque le taux de chômage d'un canton ou d'une partie importante de celui-ci dépasse le taux de chômage national et a atteint 5% au moins en moyenne pendant la période de référence. Les cantons concernés participent aux coûts à raison de 20%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mesure est valable jusqu'au 31 mars 2011 du fait de l'entrée en vigueur de la LACI révisée qui ne prévoit plus cette réglementation exceptionnelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La modification de l'annexe de l'ordonnance sur l'assurance-chômage (OACI) entrera en vigueur le 1er janvier 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="158144">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21469.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aumento del numero di indennità giornaliere nel Cantone di Neuchâtel</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha deciso, in seduta del 10 dicembre 2010, di rinnovare l'aumento da 400 a 520 il numero massimo di indennità giornaliere nel Cantone di Neuhâtel per il periodo dal 1° gennaio 2011 al 31 marzo 2011. La decisione è stata motivata dall’alto tasso di disoccupazione registrato in questo Cantone.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha deciso, in seduta del 10 dicembre 2010, di rinnovare l'aumento da 400 a 520 il numero massimo di indennità giornaliere nel Cantone di Neuhâtel per il periodo dal 1° gennaio 2011 al 31 marzo 2011. La decisione è stata motivata dall’alto tasso di disoccupazione registrato in questo Cantone.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'aumento riguarda i disoccupati sopra i 30 anni, considerato che sono i più esposti al rischio di disoccupazione di lunga durata. Il provvedimento avrà effetto dal 1°gennaio 2011 al 31 marzo 2011. L'allegato dell'ordinanza sull'assicurazione contro la disoccupazione (OADI) sarà adeguato di conseguenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo la legge sull'assicurazione contro la disoccupazione (LADI), il Consiglio federale può aumentare il numero massimo di indennità giornaliere di 120 unità, per non più di sei mesi, se la disoccupazione in un Cantone o in una regione rilevante di quest'ultimo è nettamente maggiore che nel resto del Paese e ha raggiunto almeno il 5% in media durante il periodo di riferimento. I Cantoni interessati partecipano ai costi nella misura del 20%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il provvedimento ha effetto fino al 31 marzo 2011 in ragione dell'entrata in vigore della LADI modificata, la quale non prevede più la possibilità di una siffatta regolamentazione eccezionale .&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La modifica dell'allegato dell'ordinanza sull'assicurazione contro la disoccupazione (OADI) entrerà in vigore il 1° gennaio 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="158145">
        <title>Ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21470.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
