<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36897" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-12-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erster SDB-Leitfaden für synthetische Nanomaterialien</title>
      <lead>Synthetische Nanomaterialien haben zunehmend Bedeutung in unserem Alltag. Die Informationen über deren Eigenschaften innerhalb der Produktions- und Weiterverarbeitungsketten sind für die Festlegung der jeweils notwendigen Schutzmassnahmen von grosser Wichtigkeit. Deshalb hat das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO einen Leitfaden erarbeitet für das Erstellen von Sicherheitsdatenblättern für Chemikalien, welche aus Nanomaterialien bestehen oder solche enthalten. Es handelt sich dabei um den ersten Leitfaden dieser Art.</lead>
      <text link="no">&lt;strong&gt;„Sicherheitsdatenblatt (SDB): Leitfaden für synthetische Nanomaterialien“&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Dem Sicherheitsdatenblatt (SDB) kommt eine Schlüsselrolle bei der Weitergabe der Information entlang der Lieferkette zu. Es muss die beruflichen AnwenderInnen in die Lage versetzen, mögliche Gefährdungen durch die Verwendung oder Weiterverarbeitung zu erkennen und die nötigen Schutzmassnahmen zu treffen. Dies gilt auch für synthetische Nanomaterialien.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Leitfaden soll aufzeigen, welche Informationen notwendig sind, um den sicheren Umgang mit Nanomaterialien und Produkten, die Nanomaterialien enthalten, zu gewährleisten. Er soll im Weiteren Hilfestellung bieten, wie die relevanten Informationen identifiziert werden können und in welcher Form sowie an welcher Stelle im SDB sie aufzuführen sind. Weiter soll er dazu beitragen, dass die Verantwortlichen von Betrieben, die synthetische Nanomaterialien herstellen oder weiter verarbeiten, bezüglich der besonderen Eigenschaften dieser Materialien sensibilisiert werden. Der Leitfaden beleuchtet nur die nanospezifischen Aspekte von gezielt hergestellten (= manufactured), d.h. synthetischen Nanomaterialien; natürlich entstandene werden nicht behandelt. Er ergänzt den bestehenden Leitfaden „Das Sicherheitsdatenblatt in der Schweiz“, der auf der BAG-Homepage publiziert ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Erarbeitung des Nano-SDB-Leitfadens&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Der SDB-Leitfaden wurde im Rahmen des Schweizer Nano-Aktionsplans zusammen mit dem Bundesamt für Gesundheit BAG, dem Bundesamt für Umwelt BAFU, SUVA, SWISSMEDIC und SECO erarbeitet. Ein erster Entwurf wurde von einzelnen Firmen, Verbänden, SDB-Fachleuten der Industrie und von WissenschafterInnen hinsichtlich Inhalt und Praxistauglichkeit geprüft. Die Rückmeldungen sind im vorliegenden Text verarbeitet worden.&lt;br /&gt; Der Leitfaden wird heute auf der Homepage des SECO veröffentlicht. Eine regelmässige Anpassung an neue Entwicklungen ist vorgesehen. Eine erste Aktualisierung ist für Ende nächsten Jahres geplant. Wünsche, Kommentare und Ergänzungen dazu werden gerne entgegengenommen (siehe Kontaktadresse).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Positive Reaktion der Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Die bisherigen Rückmeldungen fielen vorwiegend positiv aus. Der Leitfaden mit den ausgearbeiteten SDB-Beispielen und den Formulierungsvorschlägen bietet für viele Firmen (vor allem KMU) Hilfe und mehr Sicherheit, bei der Integration von nanospezifischer Information in ein SDB.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wer sich an den Leitfaden hält, kann davon ausgehen, dass ein so erarbeitetes Sicherheitsdatenblatt die gesetzlichen Anforderungen erfüllt.</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="158165">
        <title>Chemikalien und Arbeit</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/Arbeit/Arbeitsbedingungen/Chemikalien-und-Arbeit.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Premier guide FDS pour les nanomatériaux synthétiques</title>
      <lead>Les nanomatériaux synthétiques occupent une place toujours plus importante dans notre quotidien. Les informations relatives à leurs propriétés au long des chaînes de production et de transformation revêtent une grande importance pour définir les indications de danger et les mesures de protection nécessaires. Le guide édité par le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) relatif à la rédaction des fiches de données de sécurité (FDS) pour les substances chimiques composées de nanomatériaux ou qui en contiennent va dans ce sens. Il s’agit du premier guide de ce genre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;« Fiche de données de sécurité (FDS): guide pour les nanomatériaux synthétiques »&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La fiche de données de sécurité joue un rôle clé dans la transmission de données tout au long de la chaîne d’information. Elle doit permettre aux personnes qui utilisent certains produits chimiques à titre professionnel d’identifier les éventuels dangers dus à leur utilisation ou à leur transformation, et de prendre les mesures de protection nécessaires. Elle s’applique aussi aux nanomatériaux synthétiques.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le guide présente les informations nécessaires pour garantir une manipulation sûre des nanomatériaux et des produits qui en contiennent. Il a en outre pour but d’aider les utilisateurs à identifier les informations pertinentes, et à les mentionner sous une forme adéquate et à l’endroit correct dans la FDS. Enfin, il vise à sensibiliser les responsables des entreprises qui produisent ou transforment des nanomatériaux synthétiques à leurs propriétés particulières. Le guide se limite aux nanomatériaux produits dans un but déterminé (= manufacturés), c'est-à-dire synthétiques; les nanomatériaux formés naturellement ne sont pas pris en compte. Il complète le document « La fiche de données de sécurité en Suisse » publié sur le site internet de l’OFSP.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Elaboration du guide FDS pour les nanomatériaux synthétiques&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le guide FDS a été élaboré dans le cadre du plan d’action Nanomatériaux synthétiques en collaboration avec l’Office fédéral de la santé publique (OFSP), l’Office fédéral de l’environnement (OFEV), la SUVA, SWISSMEDIC et le SECO. Des entreprises, des associations, des professionnels de la FDS actifs dans le secteur industriel et des scientifiques ont été invités à examiner la teneur et l’adéquation pratique d’une première ébauche de ce document ; Leurs remarques sont comprises dans le guide.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ce dernier sera publié aujourd’hui sur le site internet du SECO. Il sera régulièrement adapté aux nouvelles évolutions, et une première actualisation aura lieu à fin de l’année prochaine. Les souhaits, commentaires et suggestions sont les bienvenus (voir adresses ci-dessous).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Réactions positives de l’économie&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Jusqu’à présent, les échos sont principalement positifs. Le guide, qui contient des exemples de fiches et des suggestions de formulations, offre à de nombreuses entreprises (principalement les PME) une aide et une plus grande sécurité lors de l’intégration d’informations spécifiques aux nanomatériaux dans une fiche.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le respect des indications formulées dans le guide lors de la rédaction d’une fiche de données de sécurité garantit la conformité de celle-ci aux exigences légales.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="158166">
        <title>Produits chimiques et travail</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/fr/home/Arbeit/Arbeitsbedingungen/Chemikalien-und-Arbeit.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prima guida destinata alla SDS per nanomateriali di sintesi</title>
      <lead>Nanomateriali di sintesi rivestono, nella nostra vita di tutti i giorni, una crescente importanza. Le informazioni riguardanti le loro proprietà nell’ambito delle catene di produzione e successiva lavorazione sono di grande rilievo per la determinazione delle misure di protezione che si rendono di volta in volta necessarie.Per questa ragione la Segreteria di Stato dell’economia SECO ha elaborato una guida destinata alla redazione delle schede di dati di sicurezza per prodotti chimici costituiti da nanomateriali di sintesi oppure contenenti tali materiali. Trattasi qui della prima guida di questo genere.</lead>
      <text link="no">&lt;strong&gt;„Scheda di dati di sicurezza (SDS): Guida per nanomateriali di sintesi“&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La scheda di dati di sicurezza (SDS) viene ad assumere un ruolo cardine quando si tratta di far proseguire le informazioni lungo il decorso della catena di approvvigionamento. L’utenza professionale deve essere messa nella condizione di poter riconoscere, in occasione dell’impiego o durante i processi di trasformazione, una possibile messa in pericolo e predisporre così le necessarie misure di protezione. Questo vale anche per i nanomateriali di sintesi. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La guida si prefigge di evidenziare quali sono le informazioni necessarie per garantire l’impiego sicuro dei nanomateriali e dei prodotti che contengono nanomateriali. Con la stessa si intende inoltre offrire un ausilio inerente al modo di procedere per poter identificare le informazioni rilevanti e le modalità con cui queste sono da riportare nella SDS.Oltre a ciò essa si propone di contribuire a sensibilizzare i responsabili di imprese che producono o trasformano nanomateriali di sintesi in merito alle particolari proprietà di questi materiali. La guida è incentrata unicamente sugli aspetti di carattere nanospecifico dei nanomateriali fabbricati in modo mirato (= manufactured),vale a dire di sintesi; quelli prodottisi per via naturale non vengono considerati.Essa fa da complemento alla già esistente guida „La scheda di dati di sicurezza in Svizzera”, pubblicata sull’homepage dell’UFSP.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Elaborazione della guida riguardante la SDS per nanomateriali&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La guida per la SDS è stata elaborata nel quadro del piano d’azione svizzero nel campo dei nanomateriali in collaborazione con l’Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, l’Ufficio federale dell’ambiente UFAM, SUVA, SWISSMEDIC e SECO. Una prima bozza è stata verificata, sotto l’apetto dei contenuti e dell’idoneità pratica, da singole aziende, associazioni, specialisti in materia di SDS dell’industria e da esponenti del settore scientifico.Le rispettive segnalazioni sono state recepite nel testo in presentazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La guida viene pubblicata oggi sull’homepage della SECO. Ne è previsto l’adattamento periodico a seconda dei nuovi sviluppi. Una prima attualizzazione è programmata per la fine dell’anno prossimo. Suggerimenti, commenti e complementi al riguardo sono ben accetti (vedasi indirizzo di contatto).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Reazioni positive da parte dell’economia&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; I riscontri sinora pervenuti si rivelano prevalentemente positivi. La guida, corredata degli esempi di SDS sviluppati e delle proposte per la formulazione dei testi, rappresenta per molte imprese (in particolare per le PMI) un ausilio e un fattore di maggiore sicurezza quando si tratta di integrare nella SDS informazioni di carattere nanospecifico. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Chi si attiene alla guida può a ragione ritenere che una scheda di dati di sicurezza in tal modo compilata sia conforme ai requisiti di legge.</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="158167">
        <title>Prodotti chimici e lavoro</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/it/home/Arbeit/Arbeitsbedingungen/Chemikalien-und-Arbeit.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Erster SDB-Leitfaden für synthetische Nanomaterialien</title>
      <lead>Synthetische Nanomaterialien haben zunehmend Bedeutung in unserem Alltag. Die Informationen über deren Eigenschaften innerhalb der Produktions- und Weiterverarbeitungsketten sind für die Festlegung der jeweils notwendigen Schutzmassnahmen von grosser Wichtigkeit. Deshalb hat das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO einen Leitfaden erarbeitet für das Erstellen von Sicherheitsdatenblättern für Chemikalien, welche aus Nanomaterialien bestehen oder solche enthalten. Es handelt sich dabei um den ersten Leitfaden dieser Art.</lead>
      <text link="no">&lt;strong&gt;„Sicherheitsdatenblatt (SDB): Leitfaden für synthetische Nanomaterialien“&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Dem Sicherheitsdatenblatt (SDB) kommt eine Schlüsselrolle bei der Weitergabe der Information entlang der Lieferkette zu. Es muss die beruflichen AnwenderInnen in die Lage versetzen, mögliche Gefährdungen durch die Verwendung oder Weiterverarbeitung zu erkennen und die nötigen Schutzmassnahmen zu treffen. Dies gilt auch für synthetische Nanomaterialien.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Leitfaden soll aufzeigen, welche Informationen notwendig sind, um den sicheren Umgang mit Nanomaterialien und Produkten, die Nanomaterialien enthalten, zu gewährleisten. Er soll im Weiteren Hilfestellung bieten, wie die relevanten Informationen identifiziert werden können und in welcher Form sowie an welcher Stelle im SDB sie aufzuführen sind. Weiter soll er dazu beitragen, dass die Verantwortlichen von Betrieben, die synthetische Nanomaterialien herstellen oder weiter verarbeiten, bezüglich der besonderen Eigenschaften dieser Materialien sensibilisiert werden. Der Leitfaden beleuchtet nur die nanospezifischen Aspekte von gezielt hergestellten (= manufactured), d.h. synthetischen Nanomaterialien; natürlich entstandene werden nicht behandelt. Er ergänzt den bestehenden Leitfaden „Das Sicherheitsdatenblatt in der Schweiz“, der auf der BAG-Homepage publiziert ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Erarbeitung des Nano-SDB-Leitfadens&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Der SDB-Leitfaden wurde im Rahmen des Schweizer Nano-Aktionsplans zusammen mit dem Bundesamt für Gesundheit BAG, dem Bundesamt für Umwelt BAFU, SUVA, SWISSMEDIC und SECO erarbeitet. Ein erster Entwurf wurde von einzelnen Firmen, Verbänden, SDB-Fachleuten der Industrie und von WissenschafterInnen hinsichtlich Inhalt und Praxistauglichkeit geprüft. Die Rückmeldungen sind im vorliegenden Text verarbeitet worden.&lt;br /&gt; Der Leitfaden wird heute auf der Homepage des SECO veröffentlicht. Eine regelmässige Anpassung an neue Entwicklungen ist vorgesehen. Eine erste Aktualisierung ist für Ende nächsten Jahres geplant. Wünsche, Kommentare und Ergänzungen dazu werden gerne entgegengenommen (siehe Kontaktadresse).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Positive Reaktion der Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Die bisherigen Rückmeldungen fielen vorwiegend positiv aus. Der Leitfaden mit den ausgearbeiteten SDB-Beispielen und den Formulierungsvorschlägen bietet für viele Firmen (vor allem KMU) Hilfe und mehr Sicherheit, bei der Integration von nanospezifischer Information in ein SDB.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wer sich an den Leitfaden hält, kann davon ausgehen, dass ein so erarbeitetes Sicherheitsdatenblatt die gesetzlichen Anforderungen erfüllt.</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="158165">
        <title>Chemikalien und Arbeit</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/Arbeit/Arbeitsbedingungen/Chemikalien-und-Arbeit.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
