<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36844" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verordnungsanpassungen für die Einführung biometrischer Daten im Ausländerausweis treten am 24. Januar 2011 in Kraft</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Anpassung von Verordnungen aufgrund der Einführung biometrischer Daten im Ausländerausweis verabschiedet. Ferner setzte der Bundesrat diese Verordnungsanpassungen sowie die Änderung vom 18. Juni 2010 des Bundesgesetzes über die Ausländerinnen und Ausländer (AuG) sowie des Bundesgesetzes über das Informationssystem für den Ausländer- und den Asylbereich (BGIAA) auf den 24. Januar 2011 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit dem 12. Dezember 2008 wird Angehörigen von Staaten ausserhalb der EU und der EFTA, die zum Aufenthalt in der Schweiz berechtigt sind, ein einheitlicher Schengen-konformer Ausländerausweis ausgestellt. Aufgrund der Verordnung (EG) Nr.&amp;nbsp;380/2008, einer Weiterentwicklung des Schengen-Besitzstands, muss dieser Ausweis nun auch biometrische Daten enthalten. Damit sollen die illegale Einwanderung und unrechtmässige Aufenthalte bekämpft werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Umsetzung dieser Verordnung war eine Änderung des AuG sowie des BGIAA erforderlich. Die Bundesversammlung hat den Entwurf an der Schlussabstimmung vom 18. Juni 2010 gutgeheissen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Ausländerausweis müssen auf einem Datenchip ein Gesichtsbild sowie zwei Fingerabdruckbilder der betreffenden Person gespeichert sein. Die biometrischen Daten werden während fünf Jahren im Zentralen Migrationsinformationssystem (ZEMIS) gespeichert. Dies ermöglicht eine Erneuerung des Ausweises (Ausweis B oder L), ohne dass die betroffenen Personen das Verfahren für die Erfassung der biometrischen Daten erneut durchlaufen müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben den Gesetzesanpassungen mussten aufgrund dieser Schengen-Weiterentwicklung ebenfalls verschiedene Verordnungen angepasst werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu bestimmen war insbesondere, wer einen biometrischen Ausländerausweis erhält. Ausserdem wurde ein neues Gebührensystem ausgearbeitet, in dem auch die Erfassung der biometrischen Daten berücksichtigt wird. Neu sind drei verschiedene Gebührenarten vorgesehen: eine Gebühr für das Bewilligungsverfahren, eine Gebühr für die Ausweisausstellung und eine Gebühr für die Erfassung der biometrischen Daten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat heute die Anpassung der Verordnungen genehmigt sowie die Verordnungs- und Gesetzesänderungen nach unbenutzter Referendumsfrist auf den 24. Januar 2011 in Kraft gesetzt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marie Avet, Bundesamt für Migration, Tel. +41 31 323 43 88</contact>
      <link id="78140">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2010/2010-12-171.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Adaptations d’ordonnances suite à l’introduction de la biométrie dans le nouveau titre de séjour : entrée en vigueur le 24 janvier 2011</title>
      <lead>Lors de sa séance de ce jour, le Conseil fédéral a adopté les adaptations d'ordonnances liées à l'introduction de données biométriques dans le titre de séjour. Il a, par ailleurs, fixé au 24 janvier 2011 l'entrée en vigueur de ces adaptations d'ordonnances et de la modification du 18 juin 2010 de la loi fédérale sur les étrangers (LEtr) et de la loi fédérale sur le système d’information commun aux domaines des étrangers et de l’asile (LDEA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis le 12 décembre 2008, les ressortissants d'Etats non-membres de l'Union européenne (UE) ou de l'Association européenne de libre-échange (AELE) qui sont autorisés à séjourner en Suisse reçoivent un titre de séjour uniforme et conforme aux prescriptions Schengen. En vertu du règlement (CE) n°380/2008, un développement de l'acquis de Schengen, ce titre de séjour doit dorénavant contenir des données biométriques. Cette mesure vise à lutter contre l'immigration clandestine et le séjour irrégulier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en œuvre de ce règlement nécessitait une modification de la LEtr et de la LDEA. L'Assemblée fédérale a adopté le projet y relatif en vote final le 18 juin 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le titre de séjour pour étrangers sera muni d'une puce contenant une photo numérique du visage et deux empreintes digitales enregistrées électroniquement. Les données biométriques seront enregistrées pendant cinq ans dans le système d'information central sur la migration (SYMIC). Cette disposition permettra aux bénéficiaires d'un titre de séjour (permis B ou L) de le renouveler sans avoir à faire l'objet d'une nouvelle procédure de saisie biométrique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Outre les adaptations de lois, ce développement de l'acquis de Schengen a entraîné la modification de différentes ordonnances. Il y avait notamment lieu de définir qui devait obtenir un titre de séjour biométrique. De plus, un nouveau système d'émoluments a été élaboré, lequel prend également en compte la saisie des données biométriques. Ce nouveau système prévoit trois types d'émoluments&amp;nbsp;: un pour la procédure d'autorisation, un pour l'établissement du titre de séjour et un pour la saisie des données biométriques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a approuvé aujourd'hui les adaptations d'ordonnances et fixé le 24&amp;nbsp;janvier 2011 comme date d'entrée en vigueur des modifications d'ordonnances et de lois, le délai référendaire n'ayant pas été utilisé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marie Avet, Office fédéral des migrations, tél. : +41 31 323 43 88</contact>
      <link id="78141">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2010/2010-12-171.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dati biometrici nella carta di soggiorno per stranieri: fissata al 24 gennaio 2011 l’entrata in vigore delle ordinanze adeguate</title>
      <lead>Nella seduta odierna il Consiglio federale ha adottato le ordinanze modificate in seguito all’introduzione dei dati biometrici nella carta di soggiorno per stranieri. Ha altresì fissato al 24 gennaio 2011 l'entrata in vigore di tali testi e della modifica del 18 giugno 2010 della legge federale sugli stranieri (LStr) e della legge federale sul sistema d’informazione per il settore degli stranieri e dell'asilo (LSISA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 12&amp;nbsp;dicembre 2008 ai cittadini di Stati non membri dell'Unione europea (UE) o dell'Associazione europea di libero scambio (AELS) autorizzati a soggiornare in Svizzera è rilasciata una carta di soggiorno uniforme e conforme alle disposizioni Schengen. In virtù del regolamento (CE) n.&amp;nbsp;380/2008, che costituisce uno sviluppo dell'acquis di Schengen, d'ora in poi tale carta di soggiorno deve contenere dati biometrici. Tale misura è volta a lottare contro l'immigrazione illegale e il soggiorno irregolare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'attuazione del regolamento ha necessitato una modifica della LStr e della LSISA. Il 18&amp;nbsp;giugno 2010 l'Assemblea federale ha approvato il relativo progetto in voto finale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La carta di soggiorno biometrica deve contenere, registrati su un microchip, una fotografia e le immagini di due impronte digitali del titolare. I dati biometrici sono conservati per la durata di cinque anni nel sistema d'informazione centrale sulla migrazione (SIMIC). I titolari di una carta di soggiorno (permesso&amp;nbsp;B o L) possono pertanto rinnovarla senza dover far rilevare nuovamente i dati biometrici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre alle modifiche di legge, questo sviluppo Schengen ha richiesto la modifica di varie ordinanze per definire i destinatari delle carte di soggiorno biometriche e predisporre un nuovo sistema di emolumenti che tenesse conto del rilevamento dei dati biometrici. Il nuovo sistema prevede tre tipi di emolumenti: uno per la procedura d'autorizzazione, uno per l'allestimento della carta di soggiorno e uno per il rilevamento dei dati biometrici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In data odierna il Consiglio federale ha approvato le ordinanze adeguate fissando al 24&amp;nbsp;gennaio 2011 l'entrata in vigore delle modifiche normative - il termine di referendum essendo rimasto inutilizzato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marie Avet, Ufficio federale della migrazione, tel.: +41 31 323 43 88</contact>
      <link id="78142">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2010/2010-12-171.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
