<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36912" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-12-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Pflanzenschutz-Regelungen bei Einfuhr, Handel und Produktion von Pflanzen</title>
      <teaser>Die neuen Bestimmungen in der revidierten Pflanzenschutzverordnung zu Einfuhr, Produktion und Handel mit Pflanzen stellen einen praxis- und risikogerechten Vollzug sicher. Sie orientieren sich an den Entwicklungen während der vergangenen Jahre und sind in weiten Teilen mit den Bestimmungen in der EU harmonisiert. In einzelnen Bereichen werden die Zuständigkeiten des Bundes neu definiert. Die Verordnung tritt am 1. Januar 2011 in Kraft.</teaser>
      <lead>Die neuen Bestimmungen in der revidierten Pflanzenschutzverordnung zu Einfuhr, Produktion und Handel mit Pflanzen stellen einen praxis- und risikogerechten Vollzug sicher. Sie orientieren sich an den Entwicklungen während der vergangenen Jahre und sind in weiten Teilen mit den Bestimmungen in der EU harmonisiert. In einzelnen Bereichen werden die Zuständigkeiten des Bundes neu definiert. Die Verordnung tritt am 1. Januar 2011 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Pflanzenschutzverordnung bezweckt, die Einschleppung besonders gefährlicher Schadorganismen (sogenannte „Quarantäneorganismen") in die Schweiz zu verhindern und die Ausbreitung zu vermeiden, wenn sie einmal anwesend sind. Quarantäneorganismen unterstehen einer grundsätzlichen Bekämpfungspflicht. Sie dürfen weder gehalten, vermehrt noch verbreitet werden. Die Verordnung listet die betroffenen Organismen explizit auf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der stetig zunehmende internationale Handel, die vermehrte Reisetätigkeit, aber auch die wärmeren Temperaturen tragen dazu bei, dass immer häufiger neue Pflanzenkrankheiten und Schadinsekten in der Schweiz festgestellt werden. Diese können zu hohen Produktionsverlusten führen. Die Massnahmen zur Verhinderung der Einschleppung solcher Schadorganismen müssen daher effizienter und effektiver gestaltet werden. Die überarbeitete Verordnung schafft die Voraussetzungen für einen der heutigen Situation angepassten risiko- und praxisgerechten Vollzug.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Strenger geregelt wird die Einfuhr von Waren, die mögliche Träger von Quarantäneorganismen sind. Werden solche Waren aus Staaten, die nicht zur EU gehören (Drittstaaten), eingeführt, so müssen sie von einem Pflanzenschutzzeugnis begleitet sein und werden bei der Einfuhr in die Schweiz kontrolliert. Wurden diese Waren bei der Durchfuhr durch die EU bereits von den Pflanzenschutzbehörden eines EU-Mitgliedstaates kontrolliert, bedürfen sie beim Überschreiten der Schweizer Grenze keiner Anmeldung und Kontrolle durch den Eidgenössischen Pflanzenschutzdienst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Einfuhr von Zitrusfrüchten und -pflanzen aus Drittstaaten in die Schweiz wird strenger geregelt. Neu gilt für Zitrusfrüchte die Zeugnispflicht verbunden mit besonderen Pflanzenschutz-Anforderungen. Für Zitruspflanzen gilt neu ein Einfuhrverbot. Mit diesem Schritt sind die Schweizerischen Bestimmungen im Bereich Pflanzenschutz mit jenen in der EU weitgehend harmonisiert. Die Voraussetzungen für eine weitere Erleichterung des Handels zwischen der Schweiz und der EU sind damit geschaffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betriebe, die Pflanzen zukaufen, tragen neu eine Eigenverantwortung. Sie müssen sich vergewissern, dass diese von den vorgeschriebenen Dokumenten begleitet sind und die Pflanzenschutzbestimmungen erfüllen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Verordnung bringt auch einige Vereinfachungen mit sich. So entfällt beispielsweise die bisher erforderliche Einfuhrbewilligung für Heuschrecken, die zum Zwecke der Verfütterung an Reptilien importiert werden. Eine Einfuhrbewilligung des BLW ist nur noch nötig, wenn ein Quarantäneorganismus, zum Beispiel zu Forschungszwecken, in die Schweiz eingeführt werden soll. Den Kantonen steht es frei, Massnahmen gegen andere Schadorganismen auf ihrem Hoheitsgebiet einzuleiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfred Klay, Fachbereich Zertifizierung, Pflanzen- und Sortenschutz, Tel. 031 322 25 65 Eva Tscharland, Direktionsbereich Landwirtschaftliche Produktionsmittel, Rechtsdienst, Tel. 031 322 25 94</contact>
      <link id="78302">
        <title>Pflanzenschutzverordnung vom 27. Oktober 2010</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/as/2010/6167.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-12-21 16:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelles dispositions phytosanitaires pour l'importation, le commerce et la production de végétaux</title>
      <teaser>Les nouvelles dispositions relatives à l'importation, à la production et au commerce de végétaux inscrites dans l'ordonnance révisée sur la protection des végétaux assurent une exécution adaptée à la pratique et aux risques. Elles ont été élaborées en considération des développements survenus ces dernières années et sont en grande partie harmonisées avec les dispositions de l'UE. Dans certains domaines, les compétences de la Confédération ont été redéfinies. L'ordonnance entre en vigueur le 1er janvier 2011.</teaser>
      <lead>Les nouvelles dispositions relatives à l'importation, à la production et au commerce de végétaux inscrites dans l'ordonnance révisée sur la protection des végétaux assurent une exécution adaptée à la pratique et aux risques. Elles ont été élaborées en considération des développements survenus ces dernières années et sont en grande partie harmonisées avec les dispositions de l'UE. Dans certains domaines, les compétences de la Confédération ont été redéfinies. L'ordonnance entre en vigueur le 1er janvier 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordonnance sur la protection des végétaux a pour objectif d'empêcher l'introduction d'organismes particulièrement dangereux (dits d'organismes de quarantaine) en Suisse et d'éviter leur propagation une fois présents sur le territoire. Les organismes de quarantaine sont d'une manière générale soumis à des mesures de lutte obligatoires. Ils ne peuvent être ni détenus, ni multipliés, ni diffusés. L'ordonnance énumère explicitement les organismes concernés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le commerce international en constante progression, la mobilité croissante, mais aussi des tempéra­tures plus élevées contribuent à la présence de plus en plus fréquente de maladies des végétaux et d'insectes nuisibles en Suisse. Ceux-ci peuvent entraîner d‘importantes pertes de production. Les mesures visant à empêcher l'introduction de tels organismes nuisibles doivent donc être encore plus efficientes et plus efficaces. L'ordonnance remaniée crée les conditions nécessaires à une exécution adaptée aux risques et à la pratique dans la situation actuelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des règles plus sévères s'appliquent désormais à l'importation de marchandises potentiellement porteuses d'organismes de quarantaine. Si de telles marchandises sont importées de pays non membres de l'UE (Etats tiers), elles doivent être accompagnées d'un certificat phytosanitaire et elles sont contrôlées lors de l'importation en Suisse. Si ces marchandises ont déjà été contrôlées par les autorités phytosanitaires d'un Etat membre de l'UE lors du transit par l'UE, une inscription et un contrôle auprès du Service phytosanitaire fédéral ne sont plus requis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'importation de fruits et d'agrumes (plantes) des Etats tiers en Suisse fait l'objet d‘une réglementation plus sévère. Les agrumes sont désormais soumis à une attestation subordonnée à des exigences phytosanitaires particulières. Une interdiction d'importer s'applique dorénavant aux agrumes en tant que plantes. Cette mesure permet d'harmoniser dans une large mesure les dispositions suisses dans le domaine phytosanitaire avec celles de l'UE. On a ainsi créé les conditions permettant faciliter encore le commerce entre la Suisse et l'UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les exploitations qui achètent des végétaux assument une nouvelle responsabilité. Elles doivent s'assurer que ces végétaux sont accompagnés des documents prescrits et qu'ils sont conformes aux dispositions phytosanitaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle ordonnance se traduit également par quelques significations. Par exemple, le permis d'importer qui a été jusqu'ici requis pour les sauterelles destinées à l'alimentation des reptiles est supprimé. Un permis d'importer de l'OFAG n'est plus nécessaire que si un organisme de quarantaine doit être importé en Suisse, par exemple aux fins de la recherche. Les cantons sont libres de prendre des mesures contre d'autres organismes nuisibles sur leur territoire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfred Klay, secteur Certification, protection des végétaux et des variétés, tél.: 031 322 25 65 Eva Tscharland, unité de direction Moyens de production agricoles, service juridique, tél.: 031 322 25 94</contact>
      <link id="78303">
        <title>Ordonnance sur la protection des végétaux du 27 octobre 2010</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/as/2010/6167.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-12-21 16:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuove norme fitosanitarie per l'importazione, il commercio e la produzione di vegetali</title>
      <teaser>Le nuove disposizioni del testo rivisto dell'ordinanza sulla protezione dei vegetali per l'importazione, il commercio e la produzione di vegetali garantiscono un'esecuzione adeguata ai rischi e alla pratica. Si basano sugli sviluppi degli ultimi anni e sono sostanzialmente in linea con quelle europee. In alcuni ambiti vengono ridefinite le competenze della Confederazione. L'ordinanza entra in vigore il 1° gennaio 2011.</teaser>
      <lead>Le nuove disposizioni del testo rivisto dell'ordinanza sulla protezione dei vegetali per l'importazione, il commercio e la produzione di vegetali garantiscono un'esecuzione adeguata ai rischi e alla pratica. Si basano sugli sviluppi degli ultimi anni e sono sostanzialmente in linea con quelle europee. In alcuni ambiti vengono ridefinite le competenze della Confederazione. L'ordinanza entra in vigore il 1° gennaio 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordinanza sulla protezione dei vegetali mira a evitare l'introduzione e la diffusione in Svizzera di organismi nocivi particolarmente pericolosi (i cosiddetti "organismi di quarantena"). Per principio la lotta agli organismi di quarantena è obbligatoria. Ne sono vietate la detenzione, la moltiplicazione e la diffusione. L'ordinanza fornisce un elenco esplicito di tali organismi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La costante crescita del commercio internazionale e la tendenza a viaggiare di più, ma anche l'aumento delle temperature, fanno sì che sempre più spesso in Svizzera si riscontrino nuove malattie o insetti nocivi, in grado di causare notevoli perdite di produzione. Le misure per evitare l'introduzione di questi organismi nocivi devono pertanto essere impostate in maniera efficiente ed efficace. Il testo rivisto dell'ordinanza crea i presupposti per un'esecuzione adeguata alla pratica e ai rischi attuali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Viene disciplinata in maniera più severa l'importazione di merci suscettibili di essere vettori di organismi di quarantena. Se queste merci vengono importate da Stati che non appartengono all'UE (Paesi terzi), devono essere scortate da un certificato fitosanitario e controllate all'atto dell'importazione in Svizzera. Se, invece, sono già state controllate durante il transito nell'UE dalle autorità fitosanitarie di uno Stato membro, non è necessario che siano notificate al Servizio fitosanitario federale e controllate alla frontiera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'importazione in Svizzera di piante di agrumi e rispettivi frutti da Paesi terzi è disciplinata più severamente. Per gli agrumi l'obbligo del certificato è abbinato a particolari esigenze fitosanitarie. Per le piante di agrumi viene introdotto un divieto d'importazione. In questo modo le disposizioni svizzere in ambito fitosanitario sono state ulteriormente armonizzate con quelle europee. Sono stati così creati i presupposti per un'ulteriore agevolazione del commercio tra Svizzera e UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le aziende che acquistano vegetali si assumono le proprie responsabilità e devono accertarsi che la merce sia scortata dai documenti prescritti e conforme alle disposizioni fitosanitarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova ordinanza prevede anche alcune semplificazioni. Ad esempio, viene abolito il permesso d'importazione finora richiesto per gli ortotteri importati per l'alimentazione dei rettili. Serve ancora un permesso d'importazione dell'UFAG soltanto laddove si debba importare in Svizzera un organismo di quarantena, ad esempio a scopo di ricerca. I Cantoni sono liberi d'introdurre misure contro altri organismi nocivi sul loro territorio giurisdizionale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfred Klay, Settore Certificazione, protezione dei vegetali e delle varietà, tel. 031 322 25 65 Eva Tscharland, Unità di direzione Mezzi di produzione agricoli, Servizio giuridico, tel. 031 322 25 94</contact>
      <link id="78304">
        <title>Ordinanza sulla protezione dei vegetali del 27 ottobre 2010</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/as/2010/6167.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-12-21 16:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
