<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36706" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat schliesst drei Abkommen über Vorrechte und Immunitäten mit DNDi (Drugs for Neglected Diseases initiative), MMV (Medicines for Malaria Venture) und FIND (Foundation for Innovative New Diagnostics) ab</title>
      <lead>Am 9. Dezember 2010 hat Botschafter Valentin Zellweger, Direktor der Direktion für Völkerrecht, im Namen des Bundesrats drei Abkommen über Vorrechte und Immunitäten mit der DNDi (Drugs for Neglected Diseases initiative), der MMV (Medicines for Malaria Venture) und der FIND (Foundation for Innovative New Diagnostics) unterzeichnet. Für die Vertragsparteien unterzeichneten die jeweiligen Exekutivdirektoren Bernard Pécoul (DNDi), Dennis Schmatz (MMV) und Giorgio Roscigno (FIND) das mit ihrer Institution abgeschlossene Abkommen.</lead>
      <text link="no">Aufgrund der wichtigen Aufgaben und der zentralen Rolle von DNDi, MMV und FIND im Bereich der internationalen Gesundheit hat der Bundesrat gestützt auf das Gaststaatgesetz beschlossen, ihnen durch den Abschluss eines Abkommens über Vorrechte und Immunitäten einen besonderen Status zu gewähren.&amp;nbsp; &lt;p&gt;Die drei in Genf ansässigen Institutionen DNDi (Drugs for Neglected Diseases Initiative), MMV (Medicines for Malaria Venture) und FIND (Foundation for Innovative New Diagnostics) haben ihre Aktivitäten im Bereich der öffentlichen Gesundheit in den Entwicklungsländern stark ausgebaut. Sie setzen sich ein für wirksame, innovative und kostengünstige Medikamente und Diagnosemöglichkeiten für die dringend darauf angewiesenen Millionen Menschen, die von vernachlässigten Krankheiten betroffen sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sie haben sich zum Ziel gesetzt, die verheerenden Auswirkungen dieser Krankheiten auf die ärmsten Bevölkerungsschichten drastisch zu verringern. Die DNDi fördert und unterstützt die Erforschung und Entwicklung von Medikamenten gegen vernachlässigte Krankheiten (u.a. Chagas-Krankheit, Schlafkrankheit und Leishmaniose). Die MMV fördert und gewährleistet die Verteilung neu zugelassener Malariamedikamente. Die FIND hat sich die Entwicklung und Anwendung schneller Diagnosemöglichkeiten für vernachlässigte Krankheiten zum Ziel gesetzt. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die drei Institutionen nehmen im Rahmen von öffentlich-privaten Partnerschaften öffentliche Gesundheitsaufgaben wahr, die die Regierungen allein nicht erfüllen können. Dabei beziehen sie auch die Pharmaindustrie ein. Neben ihren institutionellen Partnerschaften im Bereich der öffentlichen Gesundheit und den ständigen Kontakten zur WHO arbeiten die drei Plattformen auch untereinander eng zusammen. Zu diesem Zweck haben sie mehrere Partnerschaften abgeschlossen. Die von der DNDi, der MMV und der FIND wahrgenommenen öffentlichen Gesundheitsaufgaben werden immer wichtiger, da sie eine bessere Gesundheit für die Ärmsten ermöglichen, und tragen direkt zur Umsetzung der Millenniumsentwicklungsziele bei. Dies betrifft insbesondere das Ziel der Bekämpfung von Malaria und anderen Krankheiten.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Abschluss dieser drei Abkommen trägt dazu bei, DNDi, MMV und FIND nachhaltig in Genf zu verankern, und stärkt den Schwerpunkt dieser Stadt im Bereich der öffentlichen Gesundheit. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral conclut trois accords sur les privilèges et immunités avec DNDi (Drugs for Neglected Diseases initiative), MMV (Medicines for Malaria Venture) et FIND (Foundation for Innovative New Diagnostics)</title>
      <lead>Le 9 décembre 2010, le Directeur de la Direction du droit international public, l’Ambassadeur Valentin Zellweger, a signé, au nom du Conseil fédéral, trois Accords sur les privilèges et immunités avec DNDi (Drugs for Neglected Diseases initiative), MMV (Medicines for Malaria Venture) et FIND (Foundation for Innovative New Diagnostics). MM. Bernard Pécoul (DNDi), Dennis Schmatz (MMV) et Giorgio Roscigno (FIND), chacun en leur qualité de Directeur exécutif, ont signé au nom de leur fondation l’Accord conclu avec celle-ci.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Compte tenu de l’importance des tâches et du rôle majeur de DNDi, MMV et FIND en matière de santé publique internationale, le Conseil fédéral, se fondant sur la loi sur l'Etat hôte, a décidé, par la conclusion d'un accord sur les privilèges et immunités, de leur reconnaître un statut particulier.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toutes trois établies à Genève, DNDi (Drugs for Neglected Diseases initiative), MMV (Medicines for Malaria Venture) et FIND (Foundation for Innovative New Diagnostics) ont vu leurs activités dans le domaine de la santé publique dans les pays en développement croître massivement. Prenant en compte le besoin urgent de médicaments et de diagnostics efficaces, innovants et abordables pour les millions de personnes souffrant de maladies négligées dans ces pays, elles visent à diminuer drastiquement les effets dramatiques des maladies négligées sur les populations les plus démunies. DNDi encourage et soutient la recherche et le développement de médicaments contre les maladies négligées (dont la maladie de Chaggas, la maladie du sommeil et la leishmaniose).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; MMV a pour mission de développer et assurer la distribution de nouveaux médicaments homologués contre la malaria. FIND, quant à elle, vise à développer et mettre en œuvre des tests de diagnostic rapide de ces maladies négligées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Elles accomplissent, dans le cadre de partenariats privés-publics, des tâches de santé publique que les gouvernements seuls n’arrivent pas à assumer, tout en impliquant l’industrie pharmaceutique pour atteindre leurs objectifs. Outre leurs partenaires institutionnels du domaine de la santé publique et les liens constants avec l’OMS, les trois plates-formes travaillent aussi en étroite collaboration entre elles dans le cadre de plusieurs partenariats. Les tâches de santé publique assumées par DNDi, MMV et FIND relèvent d’une importance croissante, permettant d’améliorer la santé des plus démunis, et ont un impact direct sur la réalisation des Objectifs du Millénaire du Développement, en particulier celui visant à combattre le paludisme et les autres maladies.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La conclusion de ces trois accords ancre DNDi, MMV et FIND de manière durable à Genève et y renforce le pôle développé en matière de santé publique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
