<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36649" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehrwertsteuer-Erhöhung: Auswirkung auf die Preisanschrift von Waren und Dienstleistungen</title>
      <lead>Am 1. Januar 2011 tritt die Mehrwertsteuer-Erhöhung in Kraft. Gemäss der Preisbekanntgabe-Verordnung (PBV) muss der tatsächlich zu bezahlende Preis von Waren und Dienstleistungen für die Konsumenten und Konsumentinnen klar ersichtlich sein. Was müssen Anbieter hinsichtlich der Steuersatzänderung bei der Preisanschrift beachten?</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Änderung des Mehrwertsteuersatzes tritt per 1. Januar 2011 in Kraft. Die Anbieter haben Zeit, innert drei Monaten nach deren Inkrafttreten die Preisanschrift anzupassen. Im Sinne der Transparenz und der Preisklarheit, sind die Konsumenten während dieser Frist mit einem gut sichtbaren Hinweis darüber zu informieren, dass im angegeben Preis die Steuersatzänderung noch nicht berücksichtigt ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per 1. Januar 2011 gelten die folgenden Steuersätze:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Der Normalsatz (aktuell 7,6%) wird um 0,4% auf 8% erhöht&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der reduzierte Satz für die Güter des täglichen Bedarfs (aktuell 2,4%) wird um 0,1% auf 2,5% erhöht&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der Sondersatz für Beherbergungsleistungen (aktuell 3,6%) wird um 0,2% auf 3,8% erhöht.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Falls für 2011 bereits publizierte Preiskataloge noch die alten MwSt-Sätze enthalten, sind die Konsumentinnen und Konsumenten auf klare und deutlich sichtbare Weise mittels Aufkleber oder Prospektbeilage darüber zu informieren, dass die in den Preisen enthaltene MwSt nicht mehr aktuell ist (7,6% neu 8% ; 2,4% neu 2,5% ; 3,6% neu 3,8%).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Kontrollen über die korrekte Preisanschrift am Verkaufsort und in der Werbung sind den kantonalen Gewerbepolizeistellen übertragen. Dort können auch Auskünfte eingeholt werden. Die kantonalen Vollzugsstellen können bei Widerhandlungen Verzeigungen vornehmen. Die PBV lässt Bussen bis zur Höhe von 20‘000 Schweizerfranken zu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Relèvement des taux de la TVA : incidences sur l’indication des prix des marchandises et des services</title>
      <lead>Le relèvement des taux de la TVA entrera en vigueur le 1er janvier 2011. Selon l’ordonnance sur l’indication des prix (OIP), le prix à payer effectivement pour les marchandises et les prestations de services offertes au consommateur doit être indiqué clairement. A quoi le vendeur doit-il prendre garde dans l’indication des prix avec l’introduction des nouveaux taux ?</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La modification des taux de la TVA entrera en vigueur le 1er janvier 2011. Le vendeur devra indiquer les nouveaux prix dans les trois mois qui suivent l’entrée en vigueur de la modification. Par souci de transparence et de clarté, les consommateurs doivent, durant ce délai, être informés, par une mention bien visible, que le prix indiqué ne tient pas compte de la modification des taux de la TVA.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les nouveaux taux applicables à compter du 1er janvier 2011 sont les suivants : &lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;le taux normal, fixé à 7,6 % actuellement, passera à 8 % (+0,4 %) ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l’actuel taux réduit de 2,4 % applicable aux biens de consommation courante sera porté à 2,5 % (+0,1 %) ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le taux spécial applicable aux prestations d’hébergement, fixé à 3,6 % actuellement, passera à 3,8 % (+0,2 %).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Au cas où les listes de prix 2011 déjà publiées contiendraient les anciens taux de TVA, les consommateurs doivent être informés de manière claire et parfaitement visible, par un autocollant ou un document joint au prospectus, que les taux de TVA inclus dans les prix n’ont pas encore été adaptés (anc. : 7,6 %, nouv. : 8 % ; anc. : 2,4 %, nouv. : 2,5 % ; anc. : 3,6 %, nouv. : 3,8 %).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les contrôles dans les points de vente et la publicité, destinés à vérifier si les prix sont indiqués correctement, sont confiés aux services cantonaux de la police du commerce, auprès desquels il est aussi possible d’obtenir des renseignements. Les organes d’exécution cantonaux peuvent procéder à des dénonciations en cas d’infractions. Les amendes prévues par l’OIP peuvent atteindre jusqu’à 20 000 francs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aumento dell’imposta sul valore aggiunto: conseguenze sull’indicazione dei prezzi di merci e servizi</title>
      <lead>Il 1° gennaio 2011 entrerà in vigore l’aumento dell’imposta sul valore aggiunto. Secondo l’ordinanza sull’indicazione dei prezzi (OIP) il prezzo effettivamente pagabile di merci e prestazioni di servizi offerte in vendita al consumatore deve essere ben visibile. Quali regole devono seguire ora i fornitori nell’indicazione del prezzo a seguito della modifica dell’aliquota d’imposta?</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La modifica dell’aliquota dell’imposta sul valore aggiunto in Svizzera entrerà in vigore il 1° gennaio 2011. I fornitori di merci o servizi hanno tre mesi di tempo, dall’entrata in vigore della modifica, per adeguare l’indicazione dei prezzi. Ai fini della trasparenza e della chiarezza, in questo lasso di tempo i consumatori devono essere informati mediante un avviso ben visibile del fatto che il prezzo indicato non tiene ancora conto della modifica dell’aliquota d’imposta.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A partire dal 1° gennaio 2011 si applicheranno le seguenti aliquote d’imposta:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;l’aliquota normale (attualmente del 7,6%) aumenta di 0,4 punti percentuali, stabilendosi all’8%;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l’aliquota ridotta per i beni di uso quotidiano (attualmente 2,4%) aumenta di 0,1 punti percentuali e sarà quindi del 2,5%; l’aliquota speciale per le prestazioni del settore alberghiero (attualmente del 3,6%) viene rialzata di 0,2 punti percentuali stabilendosi al 3,8%. &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Se i cataloghi dei prezzi già pubblicati per il 2011 contengono ancora le vecchie aliquote d’imposta, è necessario informare i consumatori in maniera chiara e ben visibile, mediante adesivi o allegati, che l’aliquota d’imposta contenuta nei prezzi non è più quella attuale (da 7,6% passa a 8%; da 2,4% a 2,5%; da 3,6% a 3,8%).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I controlli sulla corretta indicazione dei prezzi nel luogo di vendita e nella pubblicità sono affidati agli organi cantonali di polizia del commercio, i quali possono fornire, su richiesta, ulteriori informazioni. Qualora constatino delle infrazioni, possono procedere alle necessarie denunce. L’OIP prevede multe che vanno fino a 20 000 franchi svizzeri.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehrwertsteuer-Erhöhung: Auswirkung auf die Preisanschrift von Waren und Dienstleistungen</title>
      <lead>Am 1. Januar 2011 tritt die Mehrwertsteuer-Erhöhung in Kraft. Gemäss der Preisbekanntgabe-Verordnung (PBV) muss der tatsächlich zu bezahlende Preis von Waren und Dienstleistungen für die Konsumenten und Konsumentinnen klar ersichtlich sein. Was müssen Anbieter hinsichtlich der Steuersatzänderung bei der Preisanschrift beachten?</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Änderung des Mehrwertsteuersatzes tritt per 1. Januar 2011 in Kraft. Die Anbieter haben Zeit, innert drei Monaten nach deren Inkrafttreten die Preisanschrift anzupassen. Im Sinne der Transparenz und der Preisklarheit, sind die Konsumenten während dieser Frist mit einem gut sichtbaren Hinweis darüber zu informieren, dass im angegeben Preis die Steuersatzänderung noch nicht berücksichtigt ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per 1. Januar 2011 gelten die folgenden Steuersätze:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Der Normalsatz (aktuell 7,6%) wird um 0,4% auf 8% erhöht&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der reduzierte Satz für die Güter des täglichen Bedarfs (aktuell 2,4%) wird um 0,1% auf 2,5% erhöht&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der Sondersatz für Beherbergungsleistungen (aktuell 3,6%) wird um 0,2% auf 3,8% erhöht.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Falls für 2011 bereits publizierte Preiskataloge noch die alten MwSt-Sätze enthalten, sind die Konsumentinnen und Konsumenten auf klare und deutlich sichtbare Weise mittels Aufkleber oder Prospektbeilage darüber zu informieren, dass die in den Preisen enthaltene MwSt nicht mehr aktuell ist (7,6% neu 8% ; 2,4% neu 2,5% ; 3,6% neu 3,8%).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Kontrollen über die korrekte Preisanschrift am Verkaufsort und in der Werbung sind den kantonalen Gewerbepolizeistellen übertragen. Dort können auch Auskünfte eingeholt werden. Die kantonalen Vollzugsstellen können bei Widerhandlungen Verzeigungen vornehmen. Die PBV lässt Bussen bis zur Höhe von 20‘000 Schweizerfranken zu.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das SECO stellt auf Internet umfassende Informationen und Broschüren zum Thema Preisanschrift bereit.&lt;br /&gt; Unter dem Link der ESTV sind steuerrechtliche Angaben ebenfalls aufgeschaltet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
