<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66619" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-05-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Von-Wattenwyl-Gespräche vom 12. Mai 2017</title>
      <lead>Die Von-Wattenwyl-Gespräche zwischen den Spitzen der Bundesratsparteien und einer Delegation der Landesregierung finden am 12. Mai 2017 statt. Schwerpunktthemen der Gespräche sind der Umgang des Bundes mit bundesnahen Unternehmen und verselbständigten Organisationseinheiten des Bundes (in Bezug auf die Gouvernanz) sowie die zu erwartenden Auswirkungen des Brexit für die Schweiz.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am 12. Mai 2017 trifft sich eine Delegation des Bundesrats mit den Spitzen der Bundesratsparteien zu den zweiten Von-Wattenwyl-Gesprächen dieses Jahres. Neben den Schwerpunktthemen stehen die folgenden Punkte auf der Agenda: aktuelle Situation und Prognosen im Asylwesen und Zahlen der Zuwanderung, Stand der Verhandlungen der bilateralen Verträge und das Rahmenabkommen mit der EU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unter der Leitung von Bundespräsidentin Doris Leuthard werden an den Gesprächen seitens des Bundesrates teilnehmen: Bundesrat Ueli Maurer, Bundesrat Didier Burkhalter und Bundeskanzler Walter Thurnherr.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Simonazzi Bundesratssprecher +41 58 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-05-09 09:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entretiens de Watteville du 12 mai 2017</title>
      <lead>Les Entretiens de Watteville entre les présidents des partis gouvernementaux et une délégation du Conseil fédéral auront lieu le 12 mai 2017. Ils porteront essentiellement sur la position de la Confédération par rapport à la gouvernance des entreprises fédérales et des unités de l’administration fédérale devenues autonomes, mais aussi sur les incidences du Brexit pour la Suisse. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 12 mai 2017, une délégation du Conseil fédéral rencontrera les présidents des partis gouvernementaux à l’occasion des deuxièmes Entretiens de Watteville de cette année. Outre les thèmes phares, les points suivants figureront à l’ordre du jour : la situation actuelle et les prévisions dans le domaine de l’asile et les chiffres de l’immigration, l’état des négociations sur les accords bilatéraux et l’accord-cadre avec l’UE. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Du côté du Conseil fédéral, participeront aux entretiens placés sous la direction de la présidente de la Confédération, Doris Leuthard, les conseillers fédéraux Ueli Maurer et Didier Burkhalter, ainsi que le chancelier de la Confédération Walter Thurnherr.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Simonazzi porte-parole du Conseil fédéral +41 58 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Colloqui Von Wattenwyl del 12 maggio 2017</title>
      <lead>I colloqui Von Wattenwyl tra i presidenti dei partiti di Governo e una delegazione del Consiglio federale si terranno il 12 maggio 2017 e si concentreranno su due temi: i rapporti della Confederazione con le imprese parastatali e le unità organizzative della Confederazione rese autonome (in relazione alla governance) nonché le probabili conseguenze della Brexit per la Svizzera. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 12 maggio 2017 una delegazione del Consiglio federale incontrerà i presidenti dei partiti di Governo per i secondi colloqui Von Wattenwyl di quest’anno. Oltre alle tematiche principali saranno affrontati gli argomenti seguenti: la situazione attuale e le previsioni nel campo dell’asilo nonché i dati relativi all’immigrazione, lo stato delle trattative concernenti gli Accordi bilaterali e l’accordo quadro con l’UE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sotto la direzione della presidente della Confederazione Doris Leuthard, per il Governo saranno presenti il consigliere federale Ueli Maurer, il consigliere federale Didier Burkhalter e il cancelliere della Confederazione Walter Thurnherr.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Simonazzi portavoce del Consiglio federale +41 58 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
