<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66550" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-05-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>SmokeFree-Filmwettbewerb: Public Voting für den besten Spot</title>
      <lead>Der SmokeFree-Filmwettbewerb ist auf reges Interesse gestossen: Die Jury hat aus den zahlreichen eingegangenen Beiträgen, die alle von Filmstudierenden oder freischaffenden Künstlerinnen und Künstlern realisiert wurden, 17 Spots ausgewählt. Manche Filme setzen auf Humor, während andere Mut zur Provokation zeigen oder die gesundheitlichen Risiken hervorheben, um zum Rauchstopp anzuregen und das Motto der Kampagne zu veranschaulichen: «Ich bin stärker.» Die Öffentlichkeit wird eingeladen, auf der Website www.smokefree.ch/film abzustimmen, um den besten Spot zu küren. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Den Regisseurinnen und Regisseuren fehlte es nicht an kühnen Ideen: der Tabak wird beispielsweise als gefährliche Person dargestellt, mit der eine Liebesbeziehung eingegangen wird, als Waffe eines Terroristen, der die Menge mit Passivrauchen bedroht, oder als Schatten, der auf der Liebe zwischen einem Vater und seinem Sohn lastet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den Filmen werden nicht selten Anspielungen und Bezüge gemacht: vom Krimi der 1950-er Jahre über Schneewittchen und Herr der Ringe bis zum Cowboy als Werbe-Ikone. Die Qualität und die Kreativität der eingegangenen Spots zeigen, dass die Tabakabhängigkeit die jungen Regisseurinnen und Regisseure beschäftigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Public Voting&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) und seine Partner laden nun die Öffentlichkeit ein, den besten Film zu küren. Alle können die Spots anschauen und ab sofort bis zum 4. Juni auf der Website www.smokefree.ch/film abstimmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben dem Publikumspreis verleiht die Jury einen Förderpreis. Zu ihren Mitgliedern gehören der Schauspieler Carlos Leal, der Regisseur Xavier Koller, die Nationalrätin und Ärztin Marina Carobbio, der Werber Frank Bodin sowie Rachel Stauffer Babel von Sucht Schweiz und Adrian Kammer vom BAG. Die Sieger der beiden Kategorien werden am 13. Juni in Bern ausgezeichnet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem SmokeFree-Filmwettbewerb nutzen das BAG und seine Partner neue Kommunikationskanäle. Die Spots eignen sich zur Verbreitung in den sozialen Netzwerken und können ein jüngeres Publikum erreichen als klassische Kanäle wie Plakate oder Fernsehen – dies umso mehr, als die Regisseurinnen und Regisseure die Thematik unter einem neuen, originellen Blickwinkel beleuchten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Format des Wettbewerbs fördert zudem das Teilen der Spots auf den verschiedenen Plattformen sowie die Debatte über die Schädlichkeit der Tabakabhängigkeit. Die Einbindung und Sensibilisierung der Öffentlichkeit werden dadurch verstärkt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Filmwettbewerb ist Teil der SmokeFree-Kampagne, die in enger Zusammenarbeit zwischen NGOs, Kantonen und BAG erarbeitet wurde. Die Kampagne wird vom Tabakpräventionsfonds finanziert, der seinerseits aus der Steuer von 2,6 Rappen pro Zigarettenschachtel gespeist wird.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;FTP Server mit Bildern zum Download : ftp://client.havasworldwide.ch/ &lt;br /&gt;User: Film17&lt;br /&gt;Password: stronger&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Rauchstopp-Wettbewerb&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Partner der SmokeFree-Kampagne – Krebsliga Schweiz, Lungenliga Schweiz, Schweizerische Herzstiftung und Arbeitsgemeinschaft Tabakprävention Schweiz – organisieren den Rauchstopp-Wettbewerb. Wenn Sie vom 1. bis 30. Juni auf Zigaretten verzichten, haben Sie die Chance, den Hauptpreis von 5000 Franken oder einen der zehn weiteren Preise von 500 Franken zu gewinnen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Anmeldung erfolgt auf der Website www.rauchstopp.ch. Die Facebook-Seite «Rauchstoppwettbewerb» bietet ausserdem eine Plattform für den Austausch und die Motivation unter den Teilnehmenden. Wenn Sie eine persönliche Beratung wünschen, können Sie bei der Rauchstopplinie unter 0848 000 181 anrufen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, media@bag.admin.ch, 058 462 95 05</contact>
      <link id="166081">
        <title>Filmwettbewerb SmokeFree</title>
        <uri>https://www.smokefree.ch/de/filmwettbewerb/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="166082">
        <title>Rauchstoppwettbewerb</title>
        <uri>https://www.rauchstopp.ch/index.php/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Concours de spots SmokeFree : au public de choisir son film favori</title>
      <lead>Le concours de spots SmokeFree a suscité un large engouement : le jury a sélectionné 17 films parmi les nombreuses contributions reçues, toutes réalisées par des étudiants en cinéma ou des artistes indépendants. Certains films jouent la carte de l’humour, d’autres osent la provocation ou mettent en avant les risques pour la santé pour inciter à arrêter de fumer et illustrer le slogan de la campagne : « Je suis plus fort. ». Le public est invité à voter pour élire son clip favori sur le site www.smokefree.ch/film. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les réalisateurs n’ont pas manqué d’audace pour interpeller le spectateur. Le tabac est présenté tour à tour comme une histoire d’amour avec une personne toxique, comme l’arme d’un terroriste qui menace la foule de sa fumée passive ou comme l’ombre qui pèse sur l’amour entre un père et son fils. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les références et les détournements sont également nombreux : du polar des années 1950 à l’histoire de blanche neige en passant par le Seigneur des anneaux ou le cowboy en tant qu’icône publicitaire. La qualité et la créativité des films reçus montre que le tabagisme préoccupe les jeunes réalisateurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Au public de voter&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) et ses partenaires invitent maintenant le public à désigner son film favori. Chacun peut découvrir les spots et voter sur le site www.smokefree.ch/film, dès aujourd’hui et jusqu’au 4 juin 2017. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre le prix du public, un jury décernera un prix d’encouragement. On compte parmi ses membres l’acteur Carlos Leal, le réalisateur Xavier Koller, la conseillère nationale et médecin Marina Carobbio, le publicitaire Frank Bodin ainsi que Rachel Stauffer Babel, d’Addiction Suisse et Adrian Kammer, de l’OFSP. Les vainqueurs des deux catégories seront récompensés lors d’une cérémonie à Berne le 13 juin. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le concours de spots SmokeFree permet d’exploiter de nouveaux canaux de communication pour l’OFSP et ses partenaires. Les clips se prêtent à la diffusion sur les réseaux sociaux et sont susceptibles d’atteindre un public plus jeune que les canaux traditionnels que sont les affiches et la télévision. Ce d’autant plus que les réalisateurs apportent un regard original et neuf sur la thématique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De plus, le format du concours encourage le partage des spots sur les différentes plateformes et favorise le débat à propos des dégâts du tabagisme. L’implication et la sensibilisation du public s’en trouvent renforcée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le concours de spots fait partie de la campagne SmokeFree. La campagne a été développée en collaboration étroite entre ONG, cantons et l’OFSP. Elle est financée par le Fonds de prévention du tabagisme, lui-même alimenté par la taxe de 2,6 centimes prélevée sur chaque paquet de cigarettes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Serveur FTP avec photos à télécharger : ftp://client.havasworldwide.ch/ &lt;br /&gt;Utilisateur : Film17&lt;br /&gt;Mot de passe : stronger&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Concours pour arrêter de fumer&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les partenaires de la campagne SmokeFree – Ligue suisse contre le cancer, Ligue pulmonaire suisse, Fondation suisse de cardiologie et Association suisse pour la prévention du tabagisme – organisent le Concours pour arrêter de fumer. En renonçant à la cigarette du 1er juin au 30 juin, vous avez une chance de gagner le prix principal de 5000 francs ou l’un des 10 prix de 500 francs.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’inscription se fait à l’adresse www.concours-stop-tabac.ch. La page Facebook « Concours pour arrêter de fumer » propose en outre une plateforme d’échange et de motivation entre participants. Si vous souhaitez des conseils personnalisés, vous pouvez appeler la Ligne stop-tabac au 0848 000 181.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, media@bag.admin.ch, tél. 058 462 95 05</contact>
      <link id="166083">
        <title>Concours de spots SmokeFree</title>
        <uri>https://www.smokefree.ch/fr/concours-de-spots/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="166084">
        <title>Concours pour arrêter de fumer</title>
        <uri>https://www.rauchstopp.ch/index.php/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Concorso cinematografico SmokeFree: ora tocca al pubblico scegliere il proprio filmato preferito</title>
      <lead>Il concorso cinematografico SmokeFree ha suscitato grande entusiasmo: tra i numerosi contributi pervenuti, la giuria ha selezionato 17 filmati, tutti realizzati da studenti di cinematografia o artisti freelance. Alcuni filmati giocano la carta dell’umorismo, altri osano la provocazione o evidenziano i rischi per la salute per convincere a smettere di fumare e illustrare lo slogan della campagna: «Io sono più forte». Il pubblico è invitato a votare per il proprio filmato preferito sul sito www.smokefree.ch/film. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Non sono mancate le soluzioni originali per colpire lo spettatore. Il tabacco è presentato alternativamente come una storia d’amore con una persona deleteria, come l’arma di un terrorista che minaccia la folla con il fumo passivo o come un’ombra che pesa sull’amore tra padre e figlio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Numerosi anche i riferimenti e le citazioni: dai gialli degli anni 1950 alla favola di Biancaneve, passando per il Signore degli Anelli o il cowboy come icona pubblicitaria. La qualità e la creatività dei filmati ricevuti mostra che il tabagismo preoccupa i giovani autori. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ora tocca al pubblico votare&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) e i suoi partner invitano ora il pubblico a indicare il proprio filmato preferito. Da oggi fino al 4 giugno 2017 è possibile guardarli e votarli sul sito www.smokefree.ch/film. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre al premio del pubblico, la giuria assegnerà un premio di incoraggiamento. La giuria è composta dall’attore Carlos Leal, dal regista Xavier Koller, dalla consigliera nazionale e medico Marina Carobbio, dal pubblicitario Frank Bodin e da Rachel Stauffer Babel di Dipendenze Svizzera nonché da Adrian Kammer dell’UFSP. I vincitori delle due categorie saranno premiati nel corso di una cerimonia che si terrà a Berna il 13 giugno. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il concorso cinematografico SmokeFree permette all’UFSP e ai suoi partner di sfruttare nuovi canali di comunicazione. I filmati si prestano alla diffusione sui social network e si rivolgono a un pubblico più giovane rispetto ai cartelloni pubblicitari e alla televisione, tanto più che gli autori offrono uno sguardo originale e innovativo sull’argomento. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Inoltre il formato del concorso incoraggia la condivisione dei filmati sulle diverse piattaforme e promuove il dibattito sui danni del tabagismo, rafforzando il coinvolgimento e la sensibilizzazione del pubblico. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il concorso cinematografico fa parte della campagna SmokeFree, sviluppata in stretta collaborazione tra le ONG, i Cantoni e l’UFSP. La campagna è finanziata dal Fondo per la prevenzione del tabagismo (FPT), a sua volta alimentato da una tassa di 2,6 centesimi prelevata su ogni pacchetto di sigarette acquistato.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Server FTP con immagini scaricabili: ftp://client.havasworldwide.ch/ &lt;br /&gt;Nome utente: Film17&lt;br /&gt;Password: stronger&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Concorso per smettere di fumare&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;I partner della campagna SmokeFree – Lega svizzera contro il cancro, Lega polmonare svizzera, Fondazione Svizzera di cardiologia e Associazione svizzera per la prevenzione del tabagismo – organizzano il concorso per smettere di fumare. Chi rinuncia alla sigaretta dal 1° giugno al 30 giugno ha la possibilità di vincere il primo premio di 5000 franchi o uno dei 10 premi da 500 franchi. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;È possibile iscriversi all’indirizzo https://www.concorso-smettere-fumare.ch. La pagina Facebook «Concorso per smettere di fumare» propone inoltre una piattaforma di scambio e di motivazione tra partecipanti. Chi desidera ricevere consigli personalizzati, può chiamare la Linea stop tabacco al numero 0848 000 181.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Communicazione, media@bag.admin.ch, tel. 058 462 95 05</contact>
      <link id="166085">
        <title>Concorso cinematografico SmokeFree</title>
        <uri>https://www.smokefree.ch/it/concorso-cinematografico/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="166086">
        <title>Concorso per smettere di fumare</title>
        <uri>https://www.rauchstopp.ch/index.php/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="54" org-id="317">
        <name lang="de">Tabakprävention-DE</name>
        <name lang="fr">Tabakprävention-FR</name>
        <name lang="it">Tabakprävention-IT</name>
        <name lang="en">Tabakprävention-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
