<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37096" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-01-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anfangen, statt aufhören: die neue Tabakkampagne gibt positive Impulse</title>
      <lead>Ziel der aktuellen Tabakprävention des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) ist, die tabak¬bedingten Todes- und Krankheitsfälle in der Schweiz zu reduzieren. Das dazugehörende Nationale Programm beinhaltet u.a. eine zweijährige massenmediale Dachkampagne, die mit positiven Botschaften zum Nichtrauchen motiviert und die Vorteile eines rauchfreien Lebens aufzeigt. Absichtlich als Gegenkonzept zur etablierten Markenwelt der Tabakindustrie positioniert, spricht die Kampagne mit Humor und Ironie Nichtrauchende und Rauchende gleichermassen an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Anteil der Rauchenden unter den 14- bis 65-Jährigen ist zwischen 2001 und 2009 von 33% auf 27% gesunken, eine nach wie vor hohe Zahl im europäischen Vergleich. Mit dem Ziel, bis 2012 den Raucher-Anteil in der Wohnbevölkerung der Schweiz auf 23% zu reduzieren, hat der Bundesrat das Nationale Programm Tabak (NPT) um vier Jahre verlängert. In vier Handlungsfeldern vereint das Programm aufeinan­der abgestimmte Massnahmen wie eine telefonische Rauchstoppberatung (Rauch­stopp­linie, Tel. Nr. 0848 000 181) oder die Inkraftsetzung des Bundes­geset­zes zum Schutz vor Passivrauchen vom 1. Mai 2010. Als zusätzliche Unterstützung wird eine neuartige, gesamtschweizerische Dachkampagne in zwei Phasen lanciert. Sie wird durch den Tabakpräventionsfonds finanziert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;SmokeFree - Keine Zigarette ist besser&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kernidee der Kampagne ist die positive Inszenierung des Nichtrauchens. Dabei bedient sich die Kampagne derselben werbetechnischen Mittel wie die Tabak­industrie und bewirbt mit dem Slogan «Keine Zigarette ist besser» die Marke für Nichtrauchende namens SmokeFree. Eine Marke notabene, die dank ihren vielen positiven Eigenschaften alle anderen Zigarettenmarken in den Schatten stellt, denn sie ist «Die einzige Zigarette ohne Gift» und die «Einzige Zigarette, die nicht schadet». So wird das Nichtrauchen ohne erhobenen Zeigefinger als beste Wahl positioniert. Dieser ungewöhnliche Kerngedanke erlaubt es, Botschaften auf eine neue Art zu transportieren und erstmals ein attraktives Markenkonzept für das Nichtrauchen zu schaffen. Diese Marke bietet eine attraktive Alternative zum Rauchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Drei Kampagnenwellen mit stetiger Evaluation&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;In der Auftakt­phase werden ein Kinospot, Anzeigen, Plakate sowie eine Webseite lanciert. Ziel dieser Phase ist es, das Key-Visual der Kampagne, das leere SmokeFree-Päckchen, möglichst schnell zu etablieren. Geplant sind z.B. auch Promo-Teams, die die «Nichtraucher-Marke» unters Volk bringen. In den Päckchen befinden sich natürlich keine Zigaretten, sondern Kärtchen mit Rauchstopp-Tricks und den Vorteilen des Nichtrauchens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der zweiten Phase treten wohl­bekannte Figuren wie der unabhängige Abenteurer oder das junge Liebespaar auf, allerdings in einem rauchfreien Umfeld, bei dem nicht nur mehr Freiheit versprochen, sondern das Versprechen auch tatsächlich gehalten wird. Wie die Kino- und TV-Spots spielen auch die Anzeigensujets mit Ironie und Humor mit der bunten Bilderwelt der Tabakindustrie, zeigen jedoch Möglichkeiten auf, eine (neue) Freiheit zu geniessen, die gut tut und niemandem schadet. Die Nachteile und Gefahren der echten Zigarette werden dabei mitkommuniziert. Hier rückt das Päckchen mit dem Slogan an den Bildrand und wird endgültig zur Marke. So entsteht eine Welt, die im Gegensatz zur Tabak-Werbewelt nicht falsch ist und in der es wirklich allen besser geht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erstmals in der Schweiz stehen Hörbehinderten Teletext-Untertitel für die Fernsehspots zur Verfügung. Die Kampagne wird zudem auf Deutsch, Französisch, Italienisch und zum Teil auch auf Albanisch, Englisch, Portugiesisch, Spanisch, Serbisch-Kroatisch-Bosnisch und Türkisch durchgeführt. Damit sollen auch möglichst viele der in der Schweiz lebenden Migrantinnen und Migranten angesprochen werden. Via Internet können Flyer in den erwähnten Sprachen heruntergeladen oder ausgedruckt werden. Diese verweisen insbesondere auf das in elf Sprachen verfügbare telefonische Beratungsangebot der Rauchstopplinie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Auftakt- und erste Kampagnenwelle laufen im Januar und Februar 2011. Im Juni 2011 geht die Kampagne in die dritte Phase. Nach jeder Welle wird jeweils eine Evaluation durchgeführt. So kann die Kampagne - falls nötig - bereits im Januar 2011 den Zielgruppenreaktionen entsprechend angepasst werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Ursula Koch, Co-Leiterin Abteilung Nationale Präventionsprogramme, Telefon 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="78674">
        <title>smokefree</title>
        <uri>http://www.smokefree.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Commencer, au lieu d’arrêter » : les impulsions positives de la nouvelle campagne contre le tabagisme</title>
      <lead>L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) mène actuellement une politique de prévention visant à réduire les décès et les maladies dus au tabagisme en Suisse. Dans cette optique, le programme national Tabac comporte notamment une campagne médiatique générale de deux ans dont les messages positifs incitent à ne pas fumer et mettent en évidence les avantages d’une vie sans tabac. En développant intentionnellement un anti-modèle des marques mondiales du tabac, la campagne s’adresse avec humour et ironie aussi bien aux non-fumeurs qu’aux fumeurs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Entre 2001 et 2009, la proportion de fumeurs parmi les 14 - 65&amp;nbsp;ans est passée de 33 à 27&amp;nbsp;%, chiffre toujours élevé en comparaison européenne. Le Conseil fédéral a prolongé le programme national Tabac (PNT) de quatre ans dans le but de réduire à 23&amp;nbsp;% la proportion de fumeurs au sein de la population suisse jusqu'en 2012. Les quatre champs d'actions du programme englobent des mesures telles qu'une ligne téléphonique (ligne stop-tabac, tél. 0848 000 181) ou l'application de la loi fédérale du 10&amp;nbsp;mai 2010 sur la protection contre le tabagisme passif. Comme appui supplémentaire, une campagne générale d'un nouvel ordre est lancée à l'échelle nationale. Elle est financée par le Fonds de prévention contre le tabac.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;SmokeFree - Prendre un paquet de liberté&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'idée centrale consiste à représenter de manière positive le fait de ne pas fumer. A cette fin, la campagne utilise les mêmes techniques publicitaires que l'industrie du tabac pour promouvoir la marque des non-fumeurs «&amp;nbsp;SmokeFree&amp;nbsp;», dont le slogan invite à «&amp;nbsp;prendre un paquet de liberté&amp;nbsp;». Une marque qui, nota bene, prend une longueur d'avance sur toutes les autres grâce à ses nombreuses qualités&amp;nbsp;: en effet, c'est «&amp;nbsp;la seule cigarette sans substances nocives&amp;nbsp;» et «&amp;nbsp;la seule cigarette qui ne nuit pas à la santé&amp;nbsp;». Elle présente cette «&amp;nbsp;liberté&amp;nbsp;» comme étant le meilleur choix, sans pour autant prendre un ton moralisateur. Plutôt inhabituelle, cette idée-phare permet de véhiculer des messages d'une manière inédite et de créer, pour la première fois, une marque-concept encourageant à renoncer au tabagisme. SmokeFree propose une alternative attrayante au tabac.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une campagne en trois phases, évaluée au fur et à mesure&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La campagne débute par le lancement d'un spot cinématographique, d'annonces, d'affiches et d'un site Internet. Cette première phase a pour but d'ancrer au plus vite l'image clé de la campagne, le paquet SmokeFree. Il est prévu, p.&amp;nbsp;ex., de mobiliser des équipes pour promouvoir la «&amp;nbsp;marque des non-fumeurs&amp;nbsp;» auprès du public. Les paquets ne contiennent pas de cigarettes mais des petites cartes présentant des astuces pour arrêter de fumer et décrivant les avantages d'une vie sans tabac.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La deuxième phase fait apparaître des personnages emblématiques tels que l'aventurier ou le jeune couple qui se trouvent dans un environnement sans tabac, où la promesse d'une plus grande liberté devient réalité. Comme dans les spots cinématographiques et télévisés, les sujets des annonces sont traités avec ironie et humour en utilisant l'imagerie colorée de l'industrie du tabac tout en mettant en évidence les possibilités de jouir d'une (nouvelle) liberté qui fait du bien et ne nuit à personne. Les inconvénients et les dangers de la vraie cigarette sont également évoqués. Le paquet SmokeFree, mis en valeur par un slogan, apparaît sur l'image et prend l'allure d'une marque. Un monde authentique, source de bien-être se profile ainsi, à l'opposé de celui de la publicité sur le tabac.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour la première fois en Suisse, les spots télévisés sont projetés avec des sous-titres pour les malentendants dans le télétexte. En outre, la campagne est menée dans les langues suivantes&amp;nbsp;: français, allemand, italien et également, en partie, en albanais, anglais, portugais, espagnol, serbe, croate, bosniaque et turc. Son objectif est de toucher le plus grand nombre possible de personnes migrantes vivant en Suisse. Des dépliants dans les langues susmentionnées peuvent être téléchargés ou imprimés en ligne. Ils contiennent notamment des informations sur la ligne stop-tabac, qui fournit des conseils téléphoniques dans onze langues.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux premières phases de la campagne se déroulent en janvier et en février 2011, suivies d'une troisième phase en juin. Une fois achevée, chaque phase fait l'objet d'une évaluation. Ainsi, la campagne peut être adaptée dès janvier 2011, si nécessaire, en fonction des réactions des groupes cibles.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, Joëlle Pitteloud, responsable de la section Tabac, tél. 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="78675">
        <title>smokefree</title>
        <uri>http://www.smokefree.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Iniziare invece di smettere: la nuova campagna contro il tabacco dà impulsi positivi</title>
      <lead>L'obiettivo della prevenzione del tabagismo, attualmente messa in atto dall'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), è quello di ridurre il numero di malattie e di decessi provocati dal consumo di tabacco in Svizzera. Il programma nazionale correlato prevede, tra l'altro, una campagna generale mediatica biennale che motivi le persone a non fumare mediante messaggi positivi e illustri i vantaggi della rinuncia al fumo. La campagna si rivolge indistintamente ai fumatori e ai non fumatori in modo spiritoso e ironico, collocandosi volontariamente in senso opposto alla logica del marchio stabilita dall'industria del tabacco.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tra il 2001 e il 2009 la percentuale dei fumatori in età compresa tra i 14 e i 65 anni è scesa dal 33 al 27 per cento, una quota comunque elevata nel paragone europeo. Il Consiglio federale ha prolungato di quattro anni il Programma nazionale tabacco (PNT) allo scopo di ridurre entro il 2010 al 23 per cento il tasso dei fumatori residenti in Svizzera. Il programma riunisce in quattro aree d'intervento misure correlate tra loro, come ad esempio la consulenza telefonica per smettere di fumare (Linea stop tabacco, tel. Nr. 0848 000 181) o l'entrata in vigore della legge federale del 10 maggio 2010 concernente la protezione contro il fumo passivo. Come ulteriore sostegno viene ora avviata una campagna generale a livello nazionale, con un carattere completamente nuovo, che si svilupperà in due fasi. La campagna è stata finanziata dal Fondo per la prevenzione del tabagismo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;SmokeFree - Nessuna sigaretta è migliore&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'idea centrale della campagna è la rappresentazione positiva di una vita senza fumo. La campagna si serve degli stessi strumenti pubblicitari utilizzati dall'industria del tabacco e mediante lo slogan «Nessuna sigaretta è migliore» promuove la marca per non fumatori «SmokeFree». Va sottolineato che le molteplici proprietà positive di questa marca mettono in ombra tutte le altre, poiché questa è «l'unica sigaretta senza veleno» ed è «l'unica sigaretta che non nuoce». In tal modo, la scelta di non fumare si distingue per essere quella migliore, senza perentorietà. Questa inusuale idea di fondo permette di trasmettere messaggi secondo nuove e sorprendenti modalità e permette di creare, per la prima volta e in modo convincente, una marca per non fumatori. SmokeFree è un'alternativa interessante al fumo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Una campagna in tre fasi, sempre seguite da una valutazione&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La fase iniziale sarà caratterizzata dal lancio di uno spot cinematografico, la pubblicazione di annunci, l'affissione di manifesti e la pubblicazione di un sito Internet. Lo scopo di questa prima ondata è quello di consolidare al più presto la chiave visuale della campagna, ossia il pacchetto vuoto SmokeFree. Ad esempio, è previsto far circolare tra il pubblico gruppi di promotori che diffondano la «marca per non fumatori». Evidentemente nei pacchetti non ci saranno sigarette, bensì dei cartoncini con trucchi e consigli per una vita senza fumo nonché i vantaggi che ne derivano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella seconda fase verranno evocati motivi noti, come ad esempio il personaggio che l'avventura o una giovane coppia, ritratti tuttavia in un contesto senza fumo, nel quale una maggiore libertà non è solo l'oggetto di una promessa, ma diventa effettivamente realtà. Come negli spot cinematografici e televisivi, anche negli annunci i temi si legano in modo spiritoso e ironico con il patrimonio d'immagini ad effetto dell'industria del tabacco, illustrando però la possibilità di gustarsi una (nuova) libertà che fa bene e non nuoce a nessuno. In tal modo vengono comunicati anche gli svantaggi e i pericoli di una sigaretta vera. Il pacchetto appare insieme allo slogan a lato dell'immagine, assumendo definitivamente la connotazione di una marca. Viene così creato un mondo che, a differenza di quello pubblicitario dell'industria del tabacco, non trae in inganno e nel quale veramente tutti stanno meglio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la prima volta in Svizzera, gli spot televisivi sono accompagnati da sottotitoli per gli audiolesi, da attivare su teletext. Inoltre, la campagna si svolgerà in tedesco, francese e italiano e parzialmente anche in albanese, inglese, portoghese, spagnolo, serbo, croato, bosniaco e turco. In tal modo si vuole raggiungere la maggior parte possibile di migranti residenti in Svizzera. I volantini possono essere scaricati da Internet, o direttamente stampati, nelle lingue summenzionate. Su questi appaiono, in particolare, le indicazioni relative alla consulenza telefonica offerta dalla Linea stop tabacco, in undici lingue diverse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La prima fase della campagna si svolgerà durante i mesi di gennaio e febbraio 2011. A giugno la campagna entrerà nella sua terza fase. Ogni ondata sarà seguita da una valutazione. In tal modo s'intende adeguare la campagna ai gruppi destinatari già a partire da gennaio di quest'anno, qualora fosse necessario.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Joëlle Pitteloud, capo della sezione tabacco, telefono 031 322 95 05 oppure media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="78676">
        <title>smokefree</title>
        <uri>http://www.smokefree.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
