<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37459" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-01-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Abschluss der Gespräche von Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf am WEF</title>
      <lead>Ein Treffen mit dem deutschen Bundesfinanzminister Wolfgang Schäuble bildete heute den Abschluss der informellen Fachgespräche von Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf an der Jahrestagung des World Economic Forum (WEF) in Davos.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrätin Widmer-Schlumpf reiste gestern Nachmittag ans WEF und führte Gespräche mit Finanzministerin Christine Lagarde (Frankreich), den Finanzministern George Papaconstantinou (Griechenland), Anders Borg (Schweden) und Timothy Geithner (USA). Heute standen Treffen mit den Ministerkollegen Jacek Rostowski (Polen), George Osborne (Grossbritannien), Mehmet Şimşek (Türkei), James Flaherty (Kanada), Pravin Gorhan (Südafrika) und Wolfgang Schäuble (Deutschland) auf dem Programm.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Themen dieser bilateralen Gespräche waren die Finanzpolitik und die Strategien für die Finanzmarktpolitik sowie die Situation im Euro-Raum und die regulatorischen Bemühungen zur Eindämmung der volkswirtschaftlichen Risiken von Grossunternehmungen. Diskutiert wurden zudem die Zusammenarbeit und die Rolle der Schweiz im Internationalen Währungsfonds (IWF) und – mit den Gesprächspartnern aus der EU – der Stand der Sondierungsgespräche für einen Verhaltenskodex im Bereich der Unternehmensbesteuerung.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Bundesfinanzminister Schäuble und Finanzminister Osborne erörterte Bundesrätin Widmer-Schlumpf zudem den Stand der laufenden bilateralen Steuerverhandlungen. Die Finanzminister bekundeten ihren Willen, diese Verhandlungen rasch zu einem Abschluss zu bringen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Beisein des Präsidenten des Direktoriums der Schweizerischen Nationalbank (SNB), Philipp Hildebrand, fand heute ausserdem ein Treffen statt mit dem Zentralbankgouverneur von Israel, Stanley Fisher. Bundesrätin Widmer-Schlumpf und SNB-Präsident Hildebrand werden zudem heute Abend noch ein Gespräch führen mit dem Präsidenten der Europäischen Zentralbank (EZB), Jean-Claude Trichet.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrätin Widmer-Schlumpf wurde in Davos begleitet von Staatssekretär Michael Ambühl, Leiter des Staatssekretariats für internationale Finanzfragen (SIF) im EFD, und EFD-Generalsekretär Jörg Gasser.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Leiterin Kommunikation EFD, Tel. 079 292 08 77</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-01-31 14:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fin des entretiens de la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf au WEF</title>
      <lead>Une rencontre avec le ministre allemand des finances Wolfgang Schäuble a clôturé aujourd'hui les entretiens informels menés par la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf lors de la réunion annuelle du Forum économique mondial (World Economic Forum, WEF) à Davos.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf s'est rendue hier après-midi au WEF, où elle s'est entretenue avec les ministres des finances Christine Lagarde (France), George Papaconstantinou (Grèce), Anders Borg (Suède) et Timothy Geithner (Etats-Unis). Aujourd'hui, la conseillère fédérale a rencontré ses homologues Jacek Rostowski (Pologne), George Osborne (Royaume-Uni), Mehmet Şimşek (Turquie), James Flaherty (Canada), Pravin Gorhan (Afrique du Sud) et Wolfgang Schäuble (Allemagne).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces entretiens bilatéraux ont porté sur la politique budgétaire et sur les stratégies en matière de marchés financiers ainsi que sur la situation dans la zone euro et sur les efforts de réglementation visant à réduire les risques que les grandes entreprises font courir à l'économie. Madame Widmer-Schlumpf a également discuté de la collaboration et du rôle de la Suisse au sein du Fonds monétaire international (FMI) et, avec ses interlocuteurs de l'Union européenne, de l'état d'avancement des discussions exploratoires concernant un code de conduite dans le domaine de l'imposition des entreprises.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a en outre évoqué avec les ministres des finances Wolfgang Schäuble et George Osborne l'avancement des négociations bilatérales en cours dans le domaine de la fiscalité. Les ministres ont affirmé leur volonté de mener à bien ces négociations rapidement.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un entretien a également eu lieu aujourd'hui avec Stanley Fisher, le gouverneur de la banque centrale d'Israël, en présence du président de la direction générale de la Banque nationale suisse (BNS), Philipp Hildebrand. Eveline Widmer-Schlumpf et Philipp Hildebrand rencontreront ce soir le président de la Banque centrale européenne (BCE), Jean-Claude Trichet.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Davos, la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf est accompagnée de Michael Ambühl, chef du Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales (SFI) au sein du DFF, et de Jörg Gasser, Secrétaire général du DFF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süss, responsable de la communication du DFF, tél. 079 292 08 77</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conclusione dei colloqui della consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf al WEF</title>
      <lead>L’odierno incontro con il ministro tedesco delle finanze Wolfgang Schäuble ha costituito la conclusione dei colloqui informali della consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf al congresso annuale del Forum economico mondiale (WEF) che si tiene a Davos.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ieri pomeriggio la consigliera federale Widmer-Schlumpf si è recata al WEF e ha discusso con il ministro delle finanze Christine Lagarde (Francia), i ministri delle finanze George Papaconstantinou (Grecia), Anders Borg (Svezia) e Timothy Geithner (Stati Uniti). In data odierna il programma prevedeva incontri con i colleghi ministri Jacek Rostowski (Polonia), George Osborne (Gran Bretagna), Mehmet Şimşek (Turchia), James Flaherty (Canada), Pravin Gorhan (Sudafrica) e Wolfgang Schäuble (Germania).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I colloqui bilaterali hanno avuto come temi la politica finanziaria e le strategie per la politica dei mercati finanziari nonché la situazione nella zona euro e gli sforzi normativi volti ad arginare i rischi delle grandi imprese per l’economia nazionale. Sono inoltre stati affrontati la cooperazione e il ruolo della Svizzera nel Fondo monetario internazionale (FMI) e – con gli interlocutori dell’UE – lo stato dei colloqui esplorativi per l’introduzione di un codice di condotta nell’ambito dell’imposizione delle imprese.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con il ministro tedesco Schäuble e il ministro delle finanze Osborne la consigliera federale Widmer-Schlumpf ha inoltre discusso sullo stato attuale dei negoziati bilaterali in ambito fiscale. I ministri delle finanze hanno ribadito la loro volontà di portare a termine i negoziati rapidamente.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’incontro odierno con il governatore della Banca centrale israeliana Stanley Fisher si è tenuto in presenza del presidente della Direzione generale della Banca nazionale (BNS) Philipp Hildebrand. In serata la consigliera federale Widmer-Schlumpf e il presidente della BNS Hildebrand terranno anche un colloquio con il presidente della Banca centrale europea (BCE) Jean-Claude Trichet.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Davos la ministra Widmer-Schlumpf era accompagnata dal segretario di Stato Michael Ambühl, capo della Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali (SFI) in seno al Dipartimento federale delle finanze (DFF), e dal segretario generale del DFF Jörg Gasser.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süss, capo Comunicazione DFF, tel. 079 292 08 77</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Conclusion of the talks held by Federal Councillor Eveline Widmer-Schlumpf at the WEF Annual Meeting</title>
      <lead>A meeting with the German Finance Minister Wolfgang Schäuble today concluded the informal talks held by Federal Councillor Eveline Widmer-Schlumpf at the Annual Meeting of the World Economic Forum (WEF) in Davos.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Yesterday afternoon, Federal Councillor Widmer-Schlumpf travelled to the WEF Annual Meeting and held talks with the Finance Minister of France, Christine Lagarde, the Finance Minister of Greece, George Papaconstantinou, the Finance Minister of Sweden, Anders Borg and the US Secretary of the Treasury, Timothy Geithner. Today, meetings with ministerial colleagues Jacek Rostowski (Poland), George Osborne (UK), Mehmet Şimşek (Turkey), James Flaherty (Canada), Pravin Gorhan (South Africa) and Wolfgang Schäuble (Germany) were on the agenda.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The topics of these bilateral discussions were financial policies and strategies for financial market policies, the situation in the euro area and the regulatory efforts to minimise the economic risks posed by big companies. The other issues discussed included cooperation and Switzerland's role in the International Monetary Fund (IMF) and, together with dialogue partners from the EU, progress in the exploratory talks on a code of conduct in the field of corporate taxation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Federal Councillor Widmer-Schlumpf also discussed progress in the current bilateral tax negotiations with Wolfgang Schäuble and George Osborne. The finance ministers indicated their commitment to reach an agreement swiftly in these negotiations.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A meeting also took place today in the presence of the Chairman of the Governing Board of the Swiss National Bank (SNB) Philipp Hildebrand, as well as with Israel's Central Bank Governor Stanley Fisher. In addition, Federal Councillor Widmer-Schlumpf and SNB Chairman Hildebrand will hold talks this evening with the President of the European Central Bank (ECB), Jean-Claude Trichet.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;In Davos, Federal Councillor Widmer-Schlumpf was accompanied by State Secretary Michael Ambühl, Head of the State Secretariat for International Financial Matters (SIF) in the Federal Department of Finance (FDF), and Secretary General Jörg Gasser.&amp;nbsp;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süss, Head of FDF Communications, tel. 079 292 08 77</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="126" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="203" org-id="602">
        <name lang="de">Personalia</name>
        <name lang="fr">Nommément</name>
        <name lang="it">Dati personali</name>
        <name lang="en">Personnel matters</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
