<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37099" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-01-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weinlese 2010: klein aber fein</title>
      <teaser>Der Jahrgang 2010 verspricht allerbeste Qualität. Die Reife der Ernte, der Zuckergehalt und das Alkohol-Säure-Gleichgewicht sind erstklassig. Die Erntemengen sind hingegen weniger zufriedenstellend: Die geringe Traubengrösse schlug sich in der Produktionsmenge nieder, die 2010 auf 1 026 915 Hektoliter (hl) zurückging. Die Rebfläche der Schweiz beträgt 14 978 Hektaren (ha).</teaser>
      <lead>Der Jahrgang 2010 verspricht allerbeste Qualität. Die Reife der Ernte, der Zuckergehalt und das Alkohol-Säure-Gleichgewicht sind erstklassig. Die Erntemengen sind hingegen weniger zufriedenstellend: Die geringe Traubengrösse schlug sich in der Produktionsmenge nieder, die 2010 auf 1 026 915 Hektoliter (hl) zurückging. Die Rebfläche der Schweiz beträgt 14 978 Hektaren (ha).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach einem rauen Winter mit einem eisigen Januar beginnen die Reben Ende April zu spriessen. Dank des milden Frühlings entwickeln sich die Reben harmonisch, und die Blütezeit nimmt bei idealen Bedingungen ihren Lauf. Doch genau zu diesem Zeitpunkt setzt der Regen ein. Das Rebwachstum verlangsamt sich, die Blüte zieht sich in die Länge und führt zu schwach ausgebildeten und bisweilen unvollständigen Trauben. Darunter leidet die Gesamterntemenge, die gegenüber dem Vorjahr um 86&amp;nbsp;628&amp;nbsp;hl (-7,8&amp;nbsp;%) zurückgeht. Mit dem heissen und trockenen Juli erfährt die Vegetation einen neuen Entwicklungsschub. In einigen Regionen gibt der Mehltau Anlass zur Sorge. Nach einem verregneten August wird das Wetter wieder trocken, sodass die Trauben Zucker anreichern können. Dank der idealen Witterungsverhältnisse, die bis zur Lese anhalten, können die Trauben in perfekter Reife geerntet werden. Zucker- und Säuregehalt der Ernte 2010 sind ausgezeichnet und deuten auf einen wunderbaren und absolut ausgeglichenen Jahrgang hin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2010 betrug die Rebfläche 14&amp;nbsp;978&amp;nbsp;ha. Die Zunahme (+159&amp;nbsp;ha gegenüber 2009) ist in erster Linie darauf zurückzuführen, dass die Rebflächen im Genfer Grenzgebiet, die wieder Anrecht auf eine AOC haben, mit berücksichtigt wurden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Frühjahr 2011 wird das Bundesamt für Landwirtschaft einen detaillierten Bericht zum Weinjahr 2010 veröffentlichen, der Auskunft über Importe, Exporte, Lagerbestände und Konsum gibt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michaël Würzner, Fachbereich Pflanzliche Produkte, Tel. 031 322 25 26</contact>
      <attachment id="78723">
        <title>Weinlese 2010 - Rebflächen und Ernte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21731.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2011-01-10 11:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vendanges 2010 : quantités modestes, qualité céleste</title>
      <teaser>Le millésime 2010 promet d’atteindre des sommets qualitatifs. La maturité de la vendange, la concentration des sucres et l’équilibre entre alcool et acidité sont remarquables. En revanche, les quantités récoltées donnent moins satisfaction. La petite taille des grains en 2010 se reflète dans le volume de production, qui diminue à 1 026 915 hectolitres (hl). La surface viticole suisse s’élève à 14 978 hectares (ha).</teaser>
      <lead>Le millésime 2010 promet d’atteindre des sommets qualitatifs. La maturité de la vendange, la concentration des sucres et l’équilibre entre alcool et acidité sont remarquables. En revanche, les quantités récoltées donnent moins satisfaction. La petite taille des grains en 2010 se reflète dans le volume de production, qui diminue à 1 026 915 hectolitres (hl). La surface viticole suisse s’élève à 14 978 hectares (ha).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après un rude hiver, à l'image d'un mois de janvier glacial, la vigne se réveille vers la fin d'avril. Le doux printemps contribue au développement harmonieux de la vigne et lui permet d'aborder la période de la floraison dans des conditions optimales. La pluie choisit ce moment pour faire son apparition. La croissance de la vigne ralentit, la floraison traîne en longueur et laisse apparaître des grappes peu garnies et parfois incomplètes. Le volume final de la récolte en pâtira et accusera une baisse de 86&amp;nbsp;628 hl (-7,8 %) par rapport à 2009. Juillet, très chaud et sec, donne ensuite un nouveau coup d'accélérateur à la végétation. Dans certaines régions l'oïdium cause quelques soucis. Après un mois d'août pluvieux, le temps redevient sec et permet aux baies d'accumuler des sucres. Grâce à ces conditions météorologiques idéales - qui se sont poursuivies pendant les vendanges - les raisins ont pu être récoltés à parfaite maturité. Au final, les taux de sucre et d'acide de la récolte 2010 sont excellents et laissent augurer un millésime magnifique et parfaitement équilibré.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2010, la surface viticole représentait 14&amp;nbsp;978 ha. L'augmentation (+159 ha par rapport à 2009) est principalement due à la prise en compte des vignes situées en zone frontalière à Genève, qui ont à nouveau droit à l'AOC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Office fédéral de l'agriculture publiera au printemps 2011 un rapport détaillé sur l'année viticole 2010. Il y présentera une évaluation statistique des importations et des exportations de vins, des stocks disponibles et de la consommation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michaël Würzner, Secteur Produits végétaux, tél. 031 322 25 26</contact>
      <attachment id="78724">
        <title>Vendanges 2010: surfaces et récolte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>120</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21732.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2011-01-10 11:50" type="R"/>
        <revision date="2011-01-10 11:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vendemmia 2010 - Quantità modesta, qualità eccezionale</title>
      <teaser>L'annata 2010 si preannuncia di qualità eccezionale. Il grado di maturazione delle uve, la concentrazione di zuccheri e l’equilibrio tra alcool e acidità sono eccellenti. La quantità lascia invece un po' a desiderare: le piccole dimensioni degli acini, nel 2010, hanno avuto ripercussioni sul volume di produzione, diminuito a 1'026'915 ettolitri (hl). La superficie viticola svizzera è di 14'978 ettari (ha).</teaser>
      <lead>L'annata 2010 si preannuncia di qualità eccezionale. Il grado di maturazione delle uve, la concentrazione di zuccheri e l’equilibrio tra alcool e acidità sono eccellenti. La quantità lascia invece un po' a desiderare: le piccole dimensioni degli acini, nel 2010, hanno avuto ripercussioni sul volume di produzione, diminuito a 1'026'915 ettolitri (hl). La superficie viticola svizzera è di 14'978 ettari (ha).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La vigna si è risvegliata verso fine aprile, dopo un inverno rigido, caratterizzato da un gennaio gelido. La mite primavera ha contribuito al suo armonioso sviluppo e le ha consentito di affrontare la fioritura in condizioni ottimali. A questo punto ha fatto capolino la pioggia, che ha rallentato la crescita della vigna, frenato la fioritura e dato vita a grappoli poco carichi e a volte incompleti. Il volume finale della raccolta ne ha risentito e ha registrato una diminuzione di 86'628 ettolitri (-7,8 %) rispetto al 2009. Il mese di luglio, molto caldo e secco, ha ridato un colpo d'acceleratore alla vegetazione. In alcune regioni vi è stato il problema dell'oidio. Dopo un agosto piovoso, il tempo è tornato secco e ha permesso agli acini di accumulare zucchero. Grazie a queste condizioni meteorologiche ideali, perdurate durante la vendemmia, si sono potuti raccogliere grappoli perfettamente maturi. Il risultato finale della raccolta 2010 sono tenori di zucchero e di acidità eccellenti, che lasciano sperare in un'ottima annata, dal perfetto equilibrio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2010 la superficie viticola era di 14'978 ettari. Il suo aumento (+159 ha rispetto al 2009) è dovuto soprattutto al fatto che sono stati considerati i vigneti situati nella zona di frontiera di Ginevra, i cui vini possono nuovamente fregiarsi della DOC.&lt;/p&gt; Nella primavera 2011 l'Ufficio federale dell'agricoltura pubblicherà un rapporto dettagliato sull'anno viticolo 2010 contenente dati statistici sulle importazioni ed esportazioni di vini, sugli stock disponibili e sul consumo.</text>
      <contact>Michaël Würzner, Settore Prodotti vegetali, tel. 031 322 25 26</contact>
      <attachment id="78725">
        <title>Vendemmia 2010 - Superfici e raccolta</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21733.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
