<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83589" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-25</pubdate>
    <blocking-period>2021-05-25</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Stoffe-Projekt von Friedrich Dürrenmatt erscheint in fünf Bänden und online anlässlich seines 100. Geburtstags</title>
      <lead>Am 5. Januar 2021 jährte sich zum 100. Mal Friedrich Dürrenmatts Geburtstag. Aus diesem Anlass gibt das Schweizerische Literaturarchiv der Schweizerischen Nationalbibliothek eine reich mit Faksimiles illustrierte, schön gestaltete Edition zu seinem autobiographischen Stoffe-Projekt im Diogenes Verlag heraus. Die fünfbändige Buchpublikation wird begleitet von einer frei zugänglichen Online-Präsentation der gesamten 30'000 digitalisierten Manuskriptseiten aus Dürrenmatts 20 Jahre dauerndem Schreibprozess. Eine Vielzahl bislang nicht publizierter Texte wird somit erstmals für das Publikum greifbar und erlaubt eine neue, umfassende Sicht auf sein Werk.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Friedrich Dürrenmatt (1921–1990) arbeitete seit dem Herzinfarkt, den er 1969 mit 48 Jahren erlitt, immer wieder an seinem Langzeitprojekt &lt;i&gt;Stoffe: zur Geschichte meiner Schriftstellerei. &lt;/i&gt;Er verband darin die autobiographische Beschreibung seines Werdegangs mit Erzählungen und philosophierenden Gedankengängen – wortwörtlich über Gott und die Welt. Die von ihm publizierten Bände &lt;i&gt;Labyrinth: Stoffe I-III&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;Turmbau: Stoffe IV-IX&lt;/i&gt; waren nur die Spitze des Eisbergs eines endlosen, ausufernden Schreibprozesses. Im Nachlass fanden sich 30'000 Manuskriptseiten dazu, die das Schweizerische Literaturarchiv der Schweizerischen Nationalbibliothek mit der Universität Bern erforscht hat und nun anlässlich von Dürrenmatts 100. Geburtstag im Netz als digitale Präsentation frei zugänglich macht sowie in einer Auswahl in Buchform herausgibt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Edition im Diogenes Verlag: ein bibliophiles Werk&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Herausgeber Ulrich Weber und Rudolf Probst präsentieren in der reich mit Faksimiles illustrierten, schön gestalteten, mit einem Vorwort von Daniel Kehlmann versehenen Edition in fünf Bänden im Diogenes Verlag den gesamten Werkkomplex mit einer Auswahl aus den Manuskriptfassungen. Der Schreibprozess über mehr als 20 Jahre wird nachvollziehbar ediert und kommentiert. Eine Vielzahl von bislang nicht publizierten Texten wird erstmals für das Publikum zugänglich&lt;b&gt; &lt;/b&gt;und erlaubt eine neue Sicht auf sein Werk. Dazu gehören auch frühe Fragmente Dürrenmatts wie das Drama &lt;i&gt;Der Turmbau zu Babel&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Online-Präsentation: freier Zugang zum Manuskriptarchiv&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Edition wird zeitgleich im Netz in digitaler Form als Hypertext präsentiert. Zusätzlich wird auf der Online-Plattform www.fd-stoffe-online.ch (aktiv ab 26.5.2021) das gesamte Manuskriptarchiv mit 30'000 handschriftlichen und maschinenschriftlichen Seiten zu Dürrenmatts &lt;i&gt;Stoffen&lt;/i&gt; zugänglich gemacht. Editorische Hilfsmittel erlauben die Orientierung und ermöglichen es, selbst einen Pfad durch diesen «Manuskriptdschungel» anzulegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Buchvernissage: Marthe Keller liest Dürrenmatts Orakel-Erzählung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Buchvernissage findet am 26. Mai 2021 um 18.15 Uhr online statt (www.nb.admin.ch/stoffevernissage). Bundesrat Alain Berset spricht über Dürrenmatts Zeitgenossenschaft und die Aktualität seines Denkens. Die preisgekrönte Schauspielerin Marthe Keller liest aus Dürrenmatts Werk &lt;i&gt;Das Sterben der Pythia&lt;/i&gt;, dem Text über das Orakel als Archiv. Der Verleger Philipp Keel erinnert sich an Dürrenmatt und spricht über dessen Bedeutung für den Diogenes Verlag. Die Direktorin der Nationalbibliothek, Marie-Christine Doffey, begrüsst die Teilnehmenden, Irmgard Wirtz, Leiterin des Schweizerischen Literaturarchivs, führt durch die Veranstaltung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Projektion: Erkundung der Text- und Gedankenwelt Friedrich Dürrenmatts&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das &lt;i&gt;Stoffe&lt;/i&gt;-Projekt kann zudem vom 15. Juli bis 6. August 2021 in der Schweizerischen Nationalbibliothek als Dreifachprojektion erfahren werden. Anhand von ausgewählten Passagen zeigt sie, wie Dürrenmatt seine Texte Version um Version verfasst hat. Die Präsentation gibt einen Einblick in die Textgenese&lt;i&gt; &lt;/i&gt;des &lt;i&gt;Stoffe&lt;/i&gt;-Projekts. Sie macht Friedrich Dürrenmatts Schreibprozess erlebbar und nimmt die Betrachterin respektive den Betrachter mit in die ausufernde Gedankenwelt der &lt;i&gt;Stoffe&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;_______________________________________________________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Edition&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Friedrich Dürrenmatt: &lt;i&gt;Das Stoffe-Projekt.&lt;/i&gt; Textgenetische Edition in fünf Bänden im Schuber verbunden mit einer erweiterten Online-Version (www.fd-stoffe-online.ch – aktiv ab 26.5.2021). Aus dem Nachlass herausgegeben von Ulrich Weber und Rudolf Probst. Mit einem Vorwort von Daniel Kehlmann. Diogenes Verlag, Zürich, 2021, 2208 Seiten, ISBN 978-3-257-07101-6, CHF 480.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Band 1: &lt;i&gt;Zur Geschichte meiner Schriftstellerei. Manuskripte 1957-1981&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Band 2: &lt;i&gt;Labyrinth. Stoffe I-III. (1981/1990) Mit einem Anhang&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Band 3: &lt;i&gt;Dramaturgie der Phantasie. Manuskripte 1981-1990&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Band 4: &lt;i&gt;Turmbau: Stoffe IV-IX. (1990) Mit einem Anhang&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Band 5: &lt;i&gt;Die Werkstatt des Gedankenschlossers: Chronik, Entstehungsgeschichte, Dokumentation, Anmerkungen, Register&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Buchvernissage&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;am Mittwoch 26. Mai 2021 um 18.15 Uhr im Online-Streaming auf www.nb.admin.ch/stoffevernissage, mit Beiträgen von Bundesrat Alain Berset, der Schauspielerin Marthe Keller, des Diogenes-Verlegers Philipp Keel und der Direktorin der Schweizerischen Nationalbibliothek, Marie-Christine Doffey, Moderation: Irmgard Wirtz, Leiterin Schweizerisches Literaturarchiv&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dauer der Übertragung: ca. 75 Minuten&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Projektion&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Stoffe. Eine Projektion zu Friedrich Dürrenmatts Spätwerk&lt;/i&gt; in der Schweizerischen Nationalbibliothek, Hallwylstrasse 15, Bern, 15.7.–6.8.2021, Montag–Freitag, 9–18 Uhr, Eintritt frei&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das &lt;b&gt;Schweizerische Literaturarchiv&lt;/b&gt; &lt;b&gt;SLA &lt;/b&gt;ist eine Sektion der Schweizerischen Nationalbibliothek und wurde 1991 auf Anstoss von Friedrich Dürrenmatt gegründet. Es betreut zahlreiche literarische Nachlässe, Archive und Autorenbibliotheken des 20. und 21. Jahrhunderts. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;b&gt;Schweizerische Nationalbibliothek&lt;/b&gt; &lt;b&gt;NB&lt;/b&gt; sammelt Helvetica – Texte, Bilder und Töne der Schweiz – und sichert mit ihren Sammlungen das kollektive Gedächtnis der Schweiz. In Zusammenarbeit mit anderen Institutionen ermöglicht sie einen breiten Zugang zum kulturellen Erbe des Landes. Als zentrale Gedächtnisinstitution schlägt die Nationalbibliothek eine Brücke von der Vergangenheit, über die Gegenwart in die Zukunft. Sie spiegelt dabei die Vielfalt sowie die Mehrsprachigkeit des Landes und fördert Gemeinschaft und Innovation.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>PD Dr. phil. Irmgard Wirtz, Leiterin Schweizerisches Literaturarchiv, Tel. +41 58 462 89 72, irmgard.wirtz@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="216169">
        <title>001</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4993</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66683.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216170">
        <title>002</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5543</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66684.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216171">
        <title>003</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5763</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66685.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216172">
        <title>004</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>315</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66686.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216185">
        <title>004 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4019</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66692.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216173">
        <title>005</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3892</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66699.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216184">
        <title>Bildlegenden Légendes Didascalie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>743</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66691.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="216168">
        <title>Website Vernissage</title>
        <uri>https://www.nb.admin.ch/snl/de/home/ueber-uns/sla/ausstellungen-sla/ausstellungen-past/stoffe.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le projet Stoffe de Friedrich Dürrenmatt paraît en cinq tomes et en ligne à l’occasion du centième anniversaire de la naissance de son auteur</title>
      <lead>Le 5 janvier 2021, Friedrich Dürrenmatt aurait fêté son centième anniversaire. À cette occasion, les Archives littéraires suisses de la Bibliothèque nationale suisse (BN) publient chez Diogenes Verlag une belle édition de Stoffe, le projet autobiographique de Dürrenmatt, richement illustrée de fac-similés. Cette publication en cinq tomes s’accompagne d’une mise en ligne, en libre accès, des 30 000 feuillets manuscrits qui ont été numérisés et qui rendent compte des vingt années qu’a duré le processus d’écriture de ce projet. Le public a ainsi la possibilité de découvrir pour la première fois un grand nombre de textes inédits qui offrent une nouvelle perspective globale de l’œuvre de Dürrenmatt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Depuis l’infarctus de ses 48 ans, en 1969, Friedrich Dürrenmatt (1921-1990) a travaillé régulièrement à un projet de longue haleine baptisé &lt;i&gt;Stoffe: zur Geschichte meiner Schriftstellerei, &lt;/i&gt;qui combine une description autobiographique de sa vie et des récits et réflexions philosophiques – sur Dieu et le monde, littéralement. Les tomes qu’il a publiés de son vivant, &lt;i&gt;Labyrinth: Stoffe I-III&lt;/i&gt; et &lt;i&gt;Turmbau: Stoffe IV-IX&lt;/i&gt;, ne constituent que la pointe de l’iceberg d’un interminable et exubérant processus d’écriture : le fonds qu’il a légué à la Bibliothèque nationale suisse (BN) comprend ainsi quelque 30 000 feuillets manuscrits relatifs à ce projet. Après avoir étudié ces feuillets en collaboration avec l’Université de Berne, les Archives littéraires suisses de la BN les mettent en ligne dans leur totalité et en publient par ailleurs une sélection en version imprimée, à l’occasion du centième anniversaire de la naissance de leur auteur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La publication chez &lt;i&gt;Diogenes Verlag &lt;/i&gt;: un ouvrage pour bibliophiles&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les éditeurs de l’ouvrage, Ulrich Weber et Rudolf Probst, proposent en effet la totalité de &lt;i&gt;Stoffe&lt;/i&gt; et une sélection des feuillets manuscrits, retraçant et commentant un processus d’écriture de plus de vingt ans. Publiée chez &lt;i&gt;Diogenes Verlag&lt;/i&gt; et préfacée par Daniel Kehlmann, cette édition se présente sous la forme de cinq tomes richement illustrés de fac-similés et réunis dans un coffret. Le public y trouvera de nombreux textes jamais encore édités, notamment des fragments comme &lt;i&gt;Der Turmbau zu Babel&lt;/i&gt;, qui lui donneront une nouvelle perspective de l’œuvre de Dürenmatt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La présentation en ligne : les archives manuscrites en libre accès&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’édition sera également disponible en ligne sous forme numérique (hypertexte). Par ailleurs, l’ensemble des feuillets manuscrits ou tapés à la machine – 30 000 – de &lt;i&gt;Stoffe&lt;/i&gt; sera mis en ligne sur la plateforme &lt;i&gt;www.fd-stoffe-online.ch&lt;/i&gt;, à partir du 26 mai 2021. Divers outils éditoriaux aideront le lecteur à s’orienter dans cette « jungle » et lui permettront de s’y frayer son propre chemin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le vernissage : lecture d’un extrait de &lt;i&gt;La Mort de la Pythie&lt;/i&gt; par Marthe Keller &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le vernissage de l’ouvrage aura lieu le 26 mai 2021 à 18 h 15 en ligne (www.nb.admin.ch/stoffevernissage). Lors de cet événement, le conseiller fédéral Alain Berset évoquera le caractère contemporain de Friedrich Dürrenmatt et celui hautement actuel de ses réflexions. Puis, l’actrice aux multiples prix Marthe Keller lira un extrait en allemand de &lt;i&gt;La Mort de la Pythie&lt;/i&gt;, un texte sur l’oracle comme archive. L’éditeur Philipp Keel partagera quant à lui ses souvenirs de Dürrenmatt et évoquera son importance pour les éditions &lt;i&gt;Diogenes Verlag&lt;/i&gt;. La directrice de la Bibliothèque nationale Marie-Christine Doffey accueillera les participants, tandis qu’Irmgard Wirtz, responsable des Archives littéraires suisses, animera le vernissage. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La projection : à la découverte du processus d’écriture de Friedrich Dürrenmatt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, le projet &lt;i&gt;Stoffe&lt;/i&gt; fera l’objet d’une projection multiple, du 15 juillet au 6 août 2021 à la BN. Se concentrant sur des passages choisis, elle retracera la création de l’œuvre, version après version, proposant ainsi au spectateur de partir à la découverte de la genèse du projet &lt;i&gt;Stoffe&lt;/i&gt;, de toucher du doigt le processus d’écriture et de s’immerger dans les exubérantes réflexions de Dürrenmatt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;______________________________________________________&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Edition&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Friedrich Dürrenmatt : le projet &lt;i&gt;Stoffe&lt;/i&gt; (en allemand seulement, &lt;i&gt;Das Stoffe-Projekt).&lt;/i&gt; Coffret de cinq tomes et version longue en ligne (www.fd-stoffe-online.ch – à partir du 26 mai 2021). Édité par Ulrich Weber et Rudolf Probst à partir du fonds littéraire de Dürrenmatt. Préface de Daniel Kehlmann. Diogenes Verlag, Zurich, 2021, 2208 pages, ISBN 978-3-257-07101-6, 480 francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tome 1 : &lt;i&gt;Zur Geschichte meiner Schriftstellerei. &lt;/i&gt;&lt;i&gt;Manuskripte 1957-1981&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tome 2 : &lt;i&gt;Labyrinth. Stoffe I-III. &lt;/i&gt;&lt;i&gt;(1981/1990) Mit einem Anhang&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tome 3 : &lt;i&gt;Dramaturgie der Phantasie. Manuskripte 1981-1990&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tome 4 : &lt;i&gt;Turmbau: Stoffe IV-IX. (1990) Mit einem Anhang&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tome 5 : &lt;i&gt;Die Werkstatt des Gedankenschlossers: Chronik, Entstehungsgeschichte, Dokumentation, Anmerkungen, Register&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vernissage&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le vernissage aura lieu le mercredi 26 mai 2021 à 18 h 15 en streaming sur www.nb.admin.ch/stoffevernissage, avec la participation du conseiller fédéral Alain Berset, de l’actrice Marthe Keller, de l’éditeur Philipp Keel (&lt;i&gt;Diogenes Verlag&lt;/i&gt;) et de la directrice de la BN Marie-Christine Doffey. Animation : Irmgard Wirtz, responsable des Archives littéraires suisses&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durée : env. 75 minutes&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Projection&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Stoffe. Eine Projektion zu Friedrich Dürrenmatts Spätwerk&lt;/i&gt;, BN, Hallwylstrasse 15, Berne, du 15 juillet au 6 août 2021, lundi-vendredi, 9 h - 18 h, entrée gratuite&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les &lt;b&gt;Archives littéraires suisses (ALS)&lt;/b&gt; appartiennent à la BN et ont été fondées en 1991 sous l’impulsion de Friedrich Dürrenmatt. Elles gèrent de nombreux fonds littéraires, bibliothèques d’auteurs et archives d’auteurs des XXe et XXIe siècles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La &lt;b&gt;Bibliothèque nationale suisse (BN)&lt;/b&gt; collectionne les &lt;i&gt;Helvetica&lt;/i&gt; – textes images et sons de Suisse ou la concernant – et entretient avec ses collections la mémoire collective du pays. En collaboration avec d’autres institutions, elle assure un large accès au patrimoine culturel de la Suisse. En tant qu’institution patrimoniale centrale, la BN constitue un pont qui, au-delà du présent, relie le passé à l’avenir. Elle reflète la diversité et le plurilinguisme du pays et promeut la cohésion et l’innovation. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Irmgard Wirtz, responsable des Archives littéraires suisses, tél. + 41 58 462 89 72, irmgard.wirtz@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="216169">
        <title>001</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4993</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66683.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216170">
        <title>002</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5543</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66684.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216171">
        <title>003</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5763</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66685.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216172">
        <title>004</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>315</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66686.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216185">
        <title>004 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4019</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66692.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216173">
        <title>005</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3892</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66699.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216184">
        <title>Bildlegenden Légendes Didascalie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>743</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66691.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="216168">
        <title>Website Vernissage</title>
        <uri>https://www.nb.admin.ch/snl/de/home/ueber-uns/sla/ausstellungen-sla/ausstellungen-past/stoffe.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Das Stoffe-Projekt di Friedrich Dürrenmatt viene pubblicato in cinque volumi e anche online in occasione del suo centenario</title>
      <lead>In occasione del centenario di Friedrich Dürrenmatt del 5 gennaio scorso, l’Archivio svizzero di letteratura della Biblioteca nazionale svizzera (BN) pubblica con il Diogenes Verlag un’edizione dalla grafica accattivante e riccamente illustrata con facsimili del suo progetto autobiografico Das Stoffe-Projekt. La pubblicazione dei cinque volumi sarà accompagnata da una presentazione online, liberamente accessibile, di tutte le 30 000 pagine digitalizzate dei manoscritti su cui Dürrenmatt lavorò costantemente nell’arco di 20 anni. Numerosi testi inediti si rivelano così per la prima volta al pubblico permettendogli di analizzare il suo lavoro da una prospettiva nuova e completa.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dopo l’infarto subito nel 1969 all’età di 48 anni, Friedrich Dürrenmatt (1921–1990) lavorò continuamente al suo progetto a lungo termine &lt;i&gt;Stoffe: zur Geschichte meiner Schriftstellerei&lt;/i&gt;,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;in cui coniuga la descrizione autobiografica della sua carriera con racconti e ragionamenti filosofeggianti su Dio e sul mondo. I volumi da lui pubblicati &lt;i&gt;Labyrinth:&lt;/i&gt;&lt;i&gt; Stoffe I-III&lt;/i&gt; e &lt;i&gt;Turmbau:&lt;/i&gt;&lt;i&gt; Stoffe IV-IX&lt;/i&gt; rappresentano solo la punta dell’iceberg di un processo di scrittura traboccante e interminabile. L’Archivio svizzero di letteratura della Biblioteca nazionale svizzera (BN) mette a disposizione 30 000 manoscritti del suo lascito correlati con questa opera e analizzati in collaborazione con l’Università di Berna, che, oltre a essere pubblicati in parte in una versione cartacea, sono ora liberamente fruibili in una presentazione online realizzata in occasione del centenario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L’edizione del &lt;i&gt;Diogenes Verlag&lt;/i&gt;: un’opera per bibliofili&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli editori Ulrich Weber e Rudolf Probst presentano il complesso dell’opera dello scrittore selezionando inoltre alcuni testi dai suoi manoscritti e proponendoli in un’edizione pubblicata dal &lt;i&gt;Diogenes Verlag&lt;/i&gt; con una prefazione di Daniel Kehlmann. I cinque volumi, caratterizzati da una grafica accattivante, sono riccamente illustrati con facsimili. Il lavoro di scrittura di Dürrenmatt, durato più di 20 anni, viene presentato in un’edizione critica commentata, e numerosi testi inediti vengono per la prima volta resi accessibili al pubblico, permettendogli di analizzare il suo lavoro da una nuova prospettiva. La raccolta comprende anche alcune prime opere incompiute dell’autore, come il dramma &lt;i&gt;Der Turmbau zu Babel.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La presentazione online: l’archivio dei manoscritti liberamente fruibile&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’edizione verrà contemporaneamente presentata online sotto forma di ipertesto. Sulla piattaforma digitale www.fd-stoffe-online.ch, attiva dal 26 maggio 2021, sarà inoltre messo a disposizione l’intero archivio di 30 000 pagine di manoscritti e dattiloscritti sull’opera &lt;i&gt;Stoffe&lt;/i&gt; di Dürrenmatt. Tramite alcuni strumenti editoriali sarà possibile orientarsi e creare un percorso in questa «giungla di manoscritti».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La vernice del libro: Marthe Keller legge il racconto di Dürrenmatt sull’oracolo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La vernice del libro si terrà online il 26 maggio 2021 alle 18.15 su www.nb.admin.ch/stoffevernissage. Il consigliere federale Alain Berset parlerà della modernità e dell’attualità del pensiero di Dürrenmatt. L’attrice pluripremiata Marthe Keller leggerà (in tedesco) un estratto dall’opera di Dürrenmatt &lt;i&gt;Das Sterben der Pythia&lt;/i&gt; (&lt;i&gt;La morte della Pizia)&lt;/i&gt;, il testo sull’oracolo come archivio, mentre l’editore Philipp Keel ricorderà Dürrenmatt e la sua importanza per la casa editrice &lt;i&gt;Diogenes Verlag&lt;/i&gt;. L’evento sarà introdotto da Marie-Christine Doffey, direttrice della BN, che darà il benvenuto al pubblico, e moderato da Irmgard Wirtz, capo dell’Archivio svizzero di letteratura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La proiezione: alla scoperta dei testi e del pensiero di Friedrich Dürrenmatt&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 15 luglio al 6 agosto 2021 alla BN sarà inoltre possibile ottenere una panoramica di &lt;i&gt;Das Stoffe-Projekt&lt;/i&gt; attraverso una triplice proiezione, che mostrerà alcuni passaggi selezionati del lavoro redazionale e di revisione svolto dall’autore sui propri testi. La presentazione permette al pubblico di comprendere la genesi testuale di &lt;i&gt;Das Stoffe-Projekt&lt;/i&gt;, consentendogli di sperimentare il lavoro di scrittura di Dürrenmatt e trasportandolo nel mondo in continua evoluzione di &lt;i&gt;Stoffe.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;_______________________________________________________&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Edizione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Friedrich Dürrenmatt: &lt;i&gt;Das Stoffe-Projekt.&lt;/i&gt; Edizione di genesi testuale in cinque volumi in un cofanetto con versione ampliata online (www.fd-stoffe-online.ch – disponibile dal 26 maggio 2021). Pubblicazione a cura di Ulrich Weber e Rudolf Probst basata sul lascito dell’autore. Prefazione di Daniel Kehlmann. Diogenes Verlag, Zürich, 2021, 2208 pagine, ISBN 978-3-257-07101-6, 480 franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Volume 1: &lt;i&gt;Zur Geschichte meiner Schriftstellerei. &lt;/i&gt;&lt;i&gt;Manuskripte 1957-1981&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Volume 2: &lt;i&gt;Labyrinth. Stoffe I-III. &lt;/i&gt;&lt;i&gt;(1981/1990) Mit einem Anhang&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Volume 3: &lt;i&gt;Dramaturgie der Phantasie. Manuskripte 1981-1990&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Volume 4: &lt;i&gt;Turmbau: Stoffe IV-IX. (1990) Mit einem Anhang&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Volume 5: &lt;i&gt;Die Werkstatt des Gedankenschlossers: Chronik, Entstehungsgeschichte, Dokumentation, Anmerkungen, Register&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vernice del libro&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La vernice del libro si terrà in streaming mercoledì 26 maggio 2021 alle 18.15 su www.nb.admin.ch/stoffevernissage. Interverranno il consigliere federale Alain Berset, l’attrice Marthe Keller, l’editore del &lt;i&gt;Diogenes Verlag&lt;/i&gt; Philipp Keel e la direttrice della Biblioteca nazionale svizzera Marie-Christine Doffey. Moderatrice: Irmgard Wirtz, capo dell’Archivio svizzero di letteratura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’evento durerà circa 75 minuti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Proiezione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Stoffe. Eine Projektion zu Friedrich Dürrenmatts Spätwerk, &lt;/i&gt;proiezione alla Biblioteca nazionale svizzera, Hallwylstrasse 15, Berna, dal 15 luglio al 6 agosto 2021, dal lunedì al venerdì, dalle 9 alle 18, entrata gratuita&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’&lt;b&gt;Archivio svizzero di letteratura (ASL)&lt;/b&gt;, fondato nel 1991 per volontà di Friedrich Dürrenmatt, fa parte della BN e custodisce numerosi lasciti e archivi letterari nonché biblioteche di autori e autrici del ventesimo e ventunesimo secolo. &lt;/p&gt; La &lt;b&gt;Biblioteca nazionale svizzera (BN)&lt;/b&gt; colleziona gli Helvetica, ossia testi, immagini e documenti sonori inerenti alla Svizzera, conservando così la memoria collettiva del nostro Paese. Inoltre, in collaborazione con altre istituzioni, permette al grande pubblico di accedere al patrimonio culturale della Svizzera. Grazie al suo ruolo centrale di istituzione della memoria crea un ponte tra il passato e il futuro, passando per il presente. In tal modo rispecchia la pluralità culturale e linguistica della Svizzera, promuovendo la condivisione e l’innovazione.</text>
      <contact>Irmgard Wirtz, capo dell’Archivio svizzero di letteratura, tel. +41 58 462 89 72, irmgard.wirtz@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="216169">
        <title>001</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4993</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66683.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216170">
        <title>002</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5543</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66684.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216171">
        <title>003</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5763</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66685.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216172">
        <title>004</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>315</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66686.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216185">
        <title>004 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4019</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66692.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216173">
        <title>005</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3892</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66699.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216184">
        <title>Bildlegenden Légendes Didascalie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>743</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66691.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="216168">
        <title>Website Vernissage</title>
        <uri>https://www.nb.admin.ch/snl/de/home/ueber-uns/sla/ausstellungen-sla/ausstellungen-past/stoffe.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
