<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83676" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Saatgutpflichtlager soll wiederaufgebaut werden</title>
      <lead>Die Schweiz soll ein Pflichtlager an Rapssaatgut erhalten. Der Bundesrat hat am 26. Mai 2021 die Vernehmlassung zur Verordnung über die Pflichtlagerhaltung von Saatgut eröffnet. Er will sicherstellen, dass die Schweiz in schweren Mangellagen beim Saatgut eine Reserve hat. Beim Rapssaatgut ist die Schweiz vollständig von Importen abhängig.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz hatte früher Saatgutpflichtlager. Diese wurden dann aber in den 1990er Jahren im Rahmen der Politik zur Reduktion der Pflichtlager abgeschafft. Seither hat sich der Markt für Saatgut stark konzentriert und internationalisiert. Die wirtschaftliche Landesversorgung WL untersuchte deshalb in den vergangenen Jahren, wie krisenfest die Schweiz im Saatgutbereich noch ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dabei zeigte sich, dass beim Rapssaatgut zahlreiche Risiken bestehen. So gibt es in der Schweiz weder eine Rapszüchtung noch eine Vermehrung. Die schweizerische Rapsölgewinnung ist vollständig auf den Import von Rapssaatgut angewiesen. Rapssaatgut ist zudem gut lagerfähig und Sortenwechsel sind frühzeitig absehbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat schlägt deshalb zur Sicherstellung der Versorgung des Landes mit lebenswichtigen Grundnahrungsmitteln vor, Rapssaatgut der Pflichtlagerhaltung zu unterstellen. Basis dafür bildet das Landesversorgungsgesetz. Der Verordnungsentwurf ist bis zum 16. September 2021 in der Vernehmlassung. Die Inkraftsetzung ist für Mitte 2022 geplant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss Verordnungsentwurf müssen diejenigen Marktteilnehmer Pflichtlager anlegen, die Rapssaatgutsorten für die Rapsölgewinnung importieren oder zum ersten Mal im Inland verkaufen. Wer pro Kalenderjahr mehr als 100 kg Rapssaatgut einführt, muss ein Pflichtlager anlegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aufnahme weiterer Saatgutsorten möglich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Ausmass der Pflichtlager sowie die Qualität der Pflichtlagerwaren soll vom Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) bestimmt werden. Der Umfang der Pflichtlagermenge wie auch die Qualität der Ware richten sich nach der aktuellen Struktur des Saatgutmarktes in der Schweiz sowie nach den Saatgutsorten, welche im Schweizer Markt zulässig sind. Vorgesehen ist eine Pflichtlagerhaltung an Rapssaatgut marktüblicher Sorten im Umfang eines Jahresbedarfs zur einheimischen Herstellung von Rapsöl.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kommt die WL bei künftigen Überprüfungen zum Schluss, dass Saatgut weiterer Pflanzenarten der Pflichtlagerhaltung unterstellt werden soll, könnte dies dann mit Ergänzung des Erlasses erfolgen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation BWL +41 58 467 32 20 media@bwl.admin.ch</contact>
      <attachment id="216323">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>612</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66728.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216326">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>393</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66731.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Reconstitution des réserves obligatoires de semences</title>
      <lead>La Suisse doit constituer des stocks de semences de colza. Le 26 mai 2021, le Conseil fédéral a ouvert la procédure de consultation relative à l’ordonnance sur le stockage obligatoire des semences. Il entend garantir une réserve de semences pour la Suisse en cas de pénurie grave. En effet, la Suisse est entièrement dépendante des importations pour les semences de colza.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Autrefois, la Suisse disposait de stocks de semence, qui ont été supprimés dans les années 1990 dans le cadre de la politique de réduction des réserves obligatoires. Depuis, le marché des semences s’est fortement consolidé et internationalisé, ce qui a amené l’Approvisionnement économique du pays (AEP), ces dernières années, à étudier la résistance de la Suisse en cas de crise dans le domaine des semences.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est apparu que les semences de colza présentent de nombreux risques. En effet, elles ne sont ni sélectionnées ni multipliées en Suisse. La production d’huile de colza suisse est entièrement tributaire des importations de semences de colza. Ces semences se prêtent par ailleurs bien au stockage, et les changements de variétés sont suffisamment prévisibles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour assurer l’approvisionnement du pays en aliments de base vitaux, le Conseil fédéral propose donc de constituer des réserves obligatoires de semences de colza. Il s’appuie pour ce faire sur la loi sur l’approvisionnement du pays. Le projet d’ordonnance est en consultation jusqu’au 16 septembre 2021 et devrait entrer en vigueur à l’été 2022.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En vertu de ce projet, les acteurs économiques qui importent des variétés de semences de colza pour produire de l’huile ou les mettent pour la première fois sur le marché suisse seront astreints au stockage obligatoire. Cette obligation s’applique aux personnes qui importent plus de 100 kg de semences de colza par année civile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Possibilité d’intégrer d’autres variétés de semences&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le volume des réserves obligatoires et la qualité des marchandises stockées seront fixés par le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR). La quantité à stocker et la qualité des marchandises sont déterminées par la structure actuelle du marché des semences en Suisse et les variétés de semences autorisées sur le marché suisse. Il est prévu de constituer des réserves des variétés courantes pouvant couvrir les besoins en huile de colza du pays pour une année.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si, dans le cadre d’un prochain réexamen, l’AEP arrive à la conclusion que les semences d’autres espèces végétales devraient être soumises au stockage obligatoire, il sera possible de le faire en complétant le projet d’acte.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication OFAE +41 58 467 32 20 media@bwl.admin.ch</contact>
      <attachment id="216324">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>626</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66729.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216327">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>455</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66732.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ricostituire scorte obbligatorie di sementi</title>
      <lead>La Svizzera dovrà costituire scorte obbligatorie di sementi di colza. Il 26 maggio 2021 il Consiglio federale ha aperto una procedura di consultazione in merito a un progetto di ordinanza sulle scorte obbligatorie di sementi. Con questo testo normativo l’Esecutivo intende garantire che in caso di gravi penurie la Svizzera possa ripiegare sugli stock tenuti di scorta.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In passato la Svizzera doveva costituire riserve di sementi, che però sono state abrogate negli anni Novanta nell’ambito della politica di riduzione delle scorte obbligatorie. Da allora il mercato delle sementi ha conosciuto una forte concentrazione e internazionalizzazione. Negli ultimi anni l’Approvvigionamento economico del Paese (AEP) ha pertanto verificato se la Svizzera è a prova di crisi anche in questo settore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dalle verifiche è emerso che per la colza sussistono diverse vulnerabilità. In Svizzera non esiste ad esempio né una coltura né un sistema di moltiplicazione delle sementi. Benché queste ultime si conservino bene e gli eventuali cambiamenti di varietà siano prevedibili con largo anticipo, la produzione indigena di olio di colza dipende al 100 per cento dalla loro importazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per garantire l’approvvigionamento del Paese con alimenti di base d’importanza vitale, il Consiglio federale propone pertanto di sottoporre le sementi di colza all’obbligo delle scorte. La base legale su cui si fonda questa misura è costituta dalla legge federale sull’approvvigionamento economico del Paese. Sul progetto di ordinanza è stata aperta una procedura di consultazione, che si concluderà il 16 settembre 2021. L’entrata in vigore del nuovo testo normativo è prevista per metà 2022.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto in consultazione prevede che siano sottoposti all’obbligo delle scorte gli operatori di mercato che importano o immettono per la prima volta in commercio in Svizzera varietà di sementi di colza atte alla produzione di olio commestibile. Chi ne importa più di 100 chilogrammi per anno civile è tenuto a costituire una scorta obbligatoria.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Possibilità di sottoporre anche altre sementi all’obbligo delle scorte &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La quantità e la qualità da tenere di scorta sono definite dal Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) in considerazione dell’attuale struttura del mercato svizzero delle sementi e delle varietà ammesse. Le scorte obbligatorie di sementi di colza destinate alla produzione di olio commestibile dovranno coprire il fabbisogno di un anno e comprendere le varietà generalmente disponibili sul mercato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se nell’ambito delle sue future verifiche l’AEP dovesse concludere che anche altre sementi vanno sottoposte all’obbligo delle scorte, potrà disporre di completare l’ordinanza in questione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione UFAE +41 58 467 32 20 media@bwl.admin.ch</contact>
      <attachment id="216325">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>655</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66730.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216328">
        <title>Ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>526</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66733.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
