<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83675" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2021-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="410" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Institut für Geistiges Eigentum</name>
      <name lang="fr">Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle</name>
      <name lang="it">Istituto Federale della Proprietà Intellettuale</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Institute of Intellectual Property</name>
      <www lang="de">http://www.ige.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ige.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ige.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ige.ch</www>
      <email lang="de">info@ipi.ch</email>
      <email lang="fr">info@ipi.ch</email>
      <email lang="it">info@ipi.ch</email>
      <email lang="en">info@ipi.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Leistungsstarke Datenwirtschaft</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 26. Mai 2021 den Bericht des Instituts für Geistiges Eigentum (IGE) "Zugang zu Sachdaten in der Privatwirtschaft" zur Kenntnis genommen. Die Datenwirtschaft trägt wesentlich zur Schweizer Wirtschaftsleistung bei. Mit ergänzenden Unterstützungsmassnahmen und der Schaffung von "vertrauenswürdigen Datenräumen" kann der Zugang zu Sachdaten erleichtert und die Leistung der Datenwirtschaft verbessert werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Daten sind für eine zunehmend digitale Wirtschaft von zentraler Bedeutung. Im Mittelpunkt der Aufmerksamkeit standen bisher Personendaten. Das Potenzial von Sachdaten hingegen wurde noch nicht vollumfänglich erkannt. Es handelt sich dabei beispielsweise um Daten, die beim Einsatz von Pestiziden in der Landwirtschaft anfallen, Handelsdaten aus dem Finanzsektor, Verzeichnisse touristischer Sehenswürdigkeiten oder von Werkzeugmaschinen erzeugte Daten. All diese Daten spielen eine zentrale Rolle bei der Entwicklung innovativer Waren und Dienstleistungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im August 2018 empfahl eine vom Eidgenössisches Finanzdepartement eingesetzte Expertengruppe "Zukunft der Datenbearbeitung und Datensicherheit" zu prüfen, welche Mittel den Zugang zu Sachdaten in der Privatwirtschaft erleichtern. Das IGE hat diese Aufgabe übernommen – in Zusammenarbeit mit externen Spezialisten und anderen Bundesstellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der nun vorgelegte Bericht zeigt, dass unser Land in diesem Bereich im Vergleich mit den EU-Staaten relativ gut abschneidet. Das entspricht auch der Ansicht der Privatwirtschaft, die in einer Umfrage befand, dass sich der Sachdatenmarkt in der Schweiz ansprechend entwickelt. Der bestehende rechtliche Rahmen ermöglicht diesen Prozess. Auch wenn der Bericht keine bedeutenden Hindernisse beim Zugang feststellt, können gewisse Massnahmen die Datennutzung durch Unternehmen erleichtern.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt; Open Data und Shared Data: Modelle mit grossem Potenzial &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Konzepte Open Data (offene Daten) und Shared Data (gemeinsam genutzte Daten) sind solche vielversprechenden Ansätze. Sie setzen auf eine freiwillige Teilnahme und entsprechen damit einer auf Eigenverantwortung setzenden Wirtschaftsauffassung. Solche vertrauenswürdigen Datenräume sind Gegenstand einer separaten Analyse, die das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) und die Direktion für Völkerrecht (DV) gemeinsam erstellen. Der Bericht wird für Ende des Jahres erwartet. Er wird zeigen, ob und inwiefern Handlungsbedarf für den Bund besteht. Auf Grundlage ihres Berichts können die zuständigen Behörden in den einzelnen Bereichen den rechtlichen Rahmen und die Instrumente zur Verbesserung des Zugangs zu Sachdaten bewerten.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt; Ergänzende Unterstützungsmassnahmen &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um den Zugang zu Sachdaten zu vereinfachen, hat das IGE zusammen mit Fachleuten eine erste Reihe von Musterverträgen erstellt. Diese Dokumente sind auf der Webseite des IGE kostenlos verfügbar. Das IGE arbeitet mit der Privatwirtschaft und Bundesstellen weiterhin an ergänzenden Unterstützungsmassnahmen, insbesondere in Form von Musterverträgen, Übersichtsdokumenten zur rechtlichen Situation rund um das Thema Daten, Kontrolllisten, Leitfäden für die Vertragserstellung oder Best Practices.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anaïc Cordoba, Jurist im Rechtsdienst Gewerbliche Schutzrechte T +41 31 377 72 54 Alexander Pfister, Leiter Rechtsdienst Gewerbliche Schutzrechte T +41 31 377 74 88</contact>
      <attachment id="216365">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>999</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66745.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2021-05-26 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Bonne performance de l’économie numérique</title>
      <lead>Lors de sa séance du 26 mai 2021, le Conseil fédéral a pris acte du rapport de l’Institut fédéral de la propriété intellectuelle (IPI) "Accès aux données non personnelles dans le secteur privé". L’économie numérique contribue significativement à la performance économique suisse. Pour faciliter l’accès aux données non personnelles détenues par le secteur privé, le rapport préconise des mesures de soutien complémentaires et la mise en place d’"espaces communs de données".</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les données sont au cœur d’une économie de plus en plus numérique. Dans l’ombre des données personnelles, qui focalisent l’attention, les données non personnelles présentent un potentiel encore largement inexploité. Les données non personnelles sont par exemple celles relatives à l’utilisation de pesticides sur une parcelle agricole, celles concernant la négociation à haute fréquence dans le secteur financier, l’inventaire des curiosités touristiques d’une ville ou encore les données produites par des machines-outils. Elles jouent un rôle crucial dans le développement de produits et de services innovants. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En août 2018, le groupe d’experts établi par le Département fédéral des finances "Avenir du traitement et de la sécurité des données" a recommandé d’examiner les moyens de faciliter l’accès aux données non personnelles dans le secteur privé. L’IPI a effectué cet examen en collaboration avec des spécialistes externes et d’autres offices compétents. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport présenté au Conseil fédéral montre que la performance globale de la Suisse dans le domaine est relativement bonne en comparaison avec les autres pays européens. De l’avis même du secteur privé, les marchés des données non personnelles sont sur le point de se développer dans notre pays. Le cadre juridique existant permet ce développement. Si aucune entrave majeure à l’accès aux données non personnelles n’est constatée, l’adoption de certaines mesures peut faciliter l’utilisation de ces données par les entreprises. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Modèles de données ouvertes et de données partagées &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les modèles de données ouvertes (Open Data) et de données partagées (Shared Data) sont des approches prometteuses pour le partage des données non personnelles dans le secteur privé. Basées sur une participation volontaire, elles reflètent une conception libérale de l’économie et garantissent une grande autonomie aux acteurs privés. Les espaces communs de données, en particulier, font l’objet d’une analyse par l’Office fédéral de la communication (OFCOM) et la Direction du droit international public (DDIP) afin d’identifier les domaines où une intervention de l’État serait nécessaire. Leurs conclusions sont attendues pour la fin de l’année. Sur cette base, les autorités compétentes de chaque secteur pourront procéder à une évaluation du cadre légal et des outils d’amélioration de l’accès aux données non personnelles dans leur domaine. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Mesures de soutien complémentaires &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L’IPI a élaboré avec des spécialistes une première série de contrats modèles qui visent à faciliter l’accès aux données non personnelles. Un contrat de transfert de données, un contrat d’abonnement pour l’accès aux données et un contrat d’échange de données sont disponibles gratuitement sur le site de l’IPI. L’Institut, en collaboration avec le secteur privé et d’autres offices compétents, continuera de proposer des mesures de soutien complémentaires. Celles-ci prendront notamment la forme de contrats modèles, de documents de synthèse sur la situation juridique qui entoure les données, de listes de contrôle ou de guides pour l’établissement de contrats ou de bonnes pratiques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anaïc Cordoba, juriste Section droits de propriété industrielle T +41 31 377 72 54 Alexander Pfister, chef Section droits de propriété industrielle T +41 31 377 74 88</contact>
      <attachment id="216366">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1193</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66746.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Buona performance dell’economia digitale</title>
      <lead>In occasione della sua seduta del 26 maggio 2021, il Consiglio federale ha preso atto del rapporto dell’Istituto federale della proprietà intellettuale (IPI) sull’accesso ai dati non personali nel settore privato. L’economia digitale contribuisce in misura significativa alla performance economica della Svizzera. Per agevolare l’accesso ai dati non personali generati nel settore privato, il rapporto auspica l’adozione di misure di sostegno supplementari e la creazione di "spazi comuni di dati".</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I dati sono al centro di un’economia che è sempre più digitalizzata. In secondo piano rispetto ai dati personali, che catalizzano l’attenzione, i dati non personali hanno un potenziale ancora ampiamente inutilizzato. Si tratta per esempio dei dati relativi all’utilizzo di pesticidi su una parcella agricola, di quelli riguardanti la negoziazione ad alta frequenza nel settore finanziario, dell’inventario dei luoghi di interesse turistico di una città o dei dati generati dalle macchine utensili. Questi dati svolgono un ruolo centrale nello sviluppo di prodotti e servizi innovativi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’agosto del 2018, il gruppo di esperti per il futuro del trattamento e della sicurezza dei dati, istituito dal Dipartimento federale delle finanze, ha raccomandato di verificare le possibilità per agevolare l’accesso ai dati non personali nel settore privato. Se ne è occupato l’IPI in collaborazione con alcuni specialisti esterni e altri uffici competenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto presentato al Consiglio federale evidenzia che la performance globale della Svizzera in questo ambito è relativamente buona rispetto agli altri Paesi europei. Secondo il settore privato stesso, stiamo per assistere, nel nostro Paese, a uno sviluppo dei mercati di dati non personali. Un’evoluzione consentita dal quadro giuridico esistente. A meno che siano identificati ostacoli importanti all’accesso ai dati non personali, l’adozione di alcune misure può agevolare l’utilizzo di questi dati da parte delle aziende.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Modelli di dati aperti e di dati condivisi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nell’ottica di una condivisione dei dati non personali nel settore privato sono particolarmente interessanti i concetti di dati aperti (open data) e di dati condivisi (shared data). Questo tipo di approccio su base volontaria riflette una concezione liberale dell’economia e garantisce ampia autonomia agli attori privati. L’Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) e la Direzione del diritto internazionale pubblico (DDIP) si stanno concentrando in particolare sugli spazi comuni di dati, con l’incarico di identificare gli ambiti nei quali sarebbe necessario un intervento dello Stato. L’esito dell’analisi è atteso entro la fine dell’anno. Le autorità competenti nei diversi settori disporranno così di una base per valutare il quadro legale e gli strumenti per migliorare l’accesso ai dati non personali nel rispettivo ambito.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Misure di sostegno supplementari&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Insieme ad alcuni specialisti, l’IPI ha elaborato una prima serie di modelli di contratto tesi ad agevolare l’accesso ai dati non personali. Un contratto di trasferimento dei dati, un contratto di abbonamento per l’accesso ai dati e un contratto di scambio dei dati sono disponibili gratuitamente sul sito dell’IPI (in francese, tedesco e inglese). In collaborazione con il settore privato e altri uffici competenti, l’IPI continuerà a proporre misure di sostegno supplementari. Si tratterà in particolare di modelli di contratto, di documenti che riassumono la situazione giuridica in materia di dati, di liste di controllo e di guide per la redazione di contratti o di linee guida di buona prassi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anaïc Cordoba, giurista del servizio giuridico Diritto della proprietà industriale T +41 31 377 72 54 Alexander Pfister, capo del servizio giuridico Diritto della proprietà industriale T +41 31 377 74 88</contact>
      <attachment id="216367">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>999</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66747.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216369">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1193</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66748.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Digital economy performs well</title>
      <lead>At its meeting on 26 May 2021, the Federal Council took note of the report by the Swiss Federal Institute of Intellectual Property (IPI) entitled ’Access to non-personal data in the private sector’. The digital economy significantly contributes to the economic performance of Switzerland. To facilitate access to non-personal data held by the private sector, the report calls for complementary support measures and the establishment of ’common data spaces’.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In an increasingly digital economy, data is of central importance. In contrast to personal data, which has been the focus of attention up to now, non-personal data still has largely untapped potential. Non-personal data includes, for example, data relating to the use of pesticides on an agricultural parcel, high-frequency trading data in the financial sector, an inventory of the tourist attractions in a town and data produced by machine tools. Such data plays a crucial role in the development of innovative products and services.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In August 2018, the Future of Data Processing and Data Security expert group, established by the Federal Department of Finance, recommended examining ways of facilitating access to non-personal data in the private sector. The IPI conducted this review in collaboration with external specialists and other competent offices.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The report presented to the Federal Council shows that Switzerland’s overall performance in this domain is relatively good compared to other European countries. The private sector shares the same opinion that the non-personal data markets are on the verge of developing in this country. The existing legal framework enables this development. If there are no major barriers in accessing non-personal data, the adoption of certain measures can facilitate the use of this data by companies.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Open and shared data models&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;The concepts of open data and shared data are promising approaches for the sharing of non-personal data in the private sector. Based on voluntary participation, they reflect a liberal understanding of the economy and guarantee great autonomy for private actors. Common data spaces, in particular, are the subject of an analysis by the Federal Office of Communications (OFCOM) and the Directorate of International Law (DIL). They have been tasked with identifying the areas in which government intervention would be necessary. Their findings are expected to be published at the end of the year. On the basis of the report, the competent authorities in each sector will be able to evaluate the legal framework and tools for improving access to non-personal data in their domain.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Complementary support measures&lt;/h3&gt; The IPI worked with specialists in drafting an initial series of model agreements designed to facilitate access to non-personal data. An agreement on data transfer, a subscription agreement for access to data and a data exchange agreement are available for free on the IPI website. The IPI, in collaboration with the private sector and other competent offices, will continue to propose complementary support measures. These will take the form of model agreements, summaries of the legal situation surrounding data, checklists and guides for establishing agreements or best practices.</text>
      <contact>Anaïc Cordoba, Lawyer, Legal Services - Industrial Property Rights T +41 31 377 72 54 Alexander Pfister, Head of Legal Services - Industrial Property Rights T +41 31 377 74 88</contact>
      <attachment id="216370">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>999</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66749.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="216371">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1193</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="44" org-id="401">
        <name lang="de">Geistiges Eigentum</name>
        <name lang="fr">Propriété intellectuelle</name>
        <name lang="it">Proprietà intellettuale</name>
        <name lang="en">Intellectual property</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
