<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83595" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="601" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Bundesrat beschliesst Förderprogramm für Covid-19-Impfstoffe und -Arzneimittel</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Entwicklung und Herstellung von Covid-19-Arzneimitteln stärken. Er hat an der Sitzung vom 19. Mai einem bis Ende 2022 befristeten Förderprogramm im Umfang von 50 Millionen Franken zugestimmt und die grundlegenden Kriterien für Investitionen des Bundes festgelegt. Die Förderbeiträge sollen einen Beitrag leisten zum schnellen Zugang und zur Versorgung der Schweizer Bevölkerung mit neuen und innovativen Covid-19 Arzneimitteln. Ausserdem sollen die Rahmenbedingungen in der Schweiz für die Entwicklung und Produktion von innovativen Impfstoff-Technologien verbessert werden</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Eidgenössische Departement des Innern EDI hat dem Bundesrat in Zusammenarbeit mit dem Staatssekretariat für Wirtschaft SECO und der Eidgenössischen Finanzverwaltung EFV ein Aussprachepapier für ein Programm zur Förderung von Covid-19-Arzneimitteln und Impfstoffen unterbreitet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Änderung des Covid-19-Gesetzes vom 20. März 2021 hat der Bund einen grösseren Spielraum erhalten, um die Entwicklung und Herstellung von Covid-19-relevanten Arzneimitteln und Impfstoffen in der Schweiz zu stärken. Der Bundesrat kann sowohl die Herstellung und Entwicklung fördern, als auch selbst eine Produktion in Auftrag geben. Der Bund kann damit einen Beitrag dazu leisten, die Schweizer Bevölkerung schnell mit einer ausreichenden Menge an Arzneimitteln zu versorgen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Förderprogramm für Covid-19-Arzneimittel&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Bund unterstützt die Kantone seit Beginn der Covid-19-Pandemie in der Versorgung mit wichtigen medizinischen Gütern. Dazu kann er subsidiär auch Arzneimittel zur Behandlung von Covid-19-Patientinnen und -Patienten beschaffen. Zusätzlich zu dieser kurzfristigen Unterstützung hat der Bundesrat mit dem Förderprogramm nun auch eine mittelfristige Strategie beschlossen, um die Erforschung, Entwicklung und Herstellung von Covid-19-Arzneimitteln zu fördern. Damit will er einen Beitrag leisten zur Behandlung von Menschen, die an Covid-19 erkranken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Förderprogramm soll die grundlegenden Kriterien festhalten, die für Investitionen des Bundes gelten. So sollen die geförderten Arzneimittel den Patientinnen und Patienten mit grosser Wahrscheinlichkeit bis Ende 2022 zugänglich gemacht werden können und sich gegenüber anderen Arzneimitteln, die verfügbar sind oder zeitnah verfügbar werden, besonders auszeichnen. Förderbeiträge sollen nur gesprochen werden, wenn eine private Finanzierung nicht möglich ist oder der Zugang der Schweiz zu wichtigen medizinischen Gütern erschwert sein könnte. Der Bund soll für die Investitionen eine Gegenleistung erhalten (z.B. vorrangige Belieferung). Förderanträge sollen unter transparenten, wissenschaftlichen Kriterien geprüft werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kriterien des Förderprogramms und das Gesuchsprozedere werden ab Juli 2021 veröffentlicht. Das Programm ist bis Ende 2022 befristet. Mit der Umsetzung soll eine bereits bestehende Organisation betraut werden, die mit den rechtlichen Strukturen ausgestattet und mit der Umsetzung von Förderprogrammen vertraut ist. Der Bundesrat wird im Sommer darüber entscheiden, an wen er das Mandat vergeben wird. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Förderprogramm für Covid-19-Impfstoffe&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Um der Schweiz den Zugang zu sicheren und wirksamen Covid-19 Impfstoffen zu gewährleisten, hat der Bund frühzeitig Reservations- beziehungsweise Kaufverträge mit potenziell erfolgreichen Impfstoffherstellern abgeschlossen. Bisher war diese Strategie erfolgreich. Letzte Woche hat der Bundesrat die Strategie für die Beschaffung von Impfstoff für das Jahr 2022 festgelegt und wird gemäss dieser Strategie die ausreichende Versorgung sicherstellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat wird auch über das Jahr 2022 hinaus hauptsächlich auf Reservations- und Pandemieverträge setzen und wird zu diesem Zweck den Kontakt zu den Herstellern von mRNA-Impfstoffen weiter vertiefen. Diese Herangehensweise erlaubt es, ein diversifiziertes Portfolio zu erstehen. Technologie- und Herstellungsrisiken können minimiert werden, da aufgrund der sich rasch entwickelnden neuen Corona-Mutanten eine flexible Beschaffungsstrategie notwendig ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Darüber hinaus soll zusammen mit den Hochschulen und der Industrie für die Zukunft eine Strategie erarbeitet werden, wie die Schweiz ihre Rahmenbedingungen weiter verbessern kann, damit die Schweiz auch in Zukunft gut aufgestellt ist, um in einer nächsten Pandemie früh Kapazitäten in der Forschung, Entwicklung und Produktion von zukünftigen Impfstoffen bereitzustellen. In der Zusammenarbeit mit interessierten Partnerländern könnte die Schweiz damit einen Beitrag zum globalen Zugang zu Impfstoffen leisten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation Infoline Coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline Covid-19-Impfung +41 58 377 88 92,</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : Le Conseil fédéral décide d’un programme d’encouragement pour les vaccins et les médicaments contre le COVID-19</title>
      <lead>Le Conseil fédéral entend renforcer le développement et la production de médicaments contre le COVID-19. Lors de la séance du 19 mai, il a approuvé un programme d’encouragement à hauteur de 50 millions de francs, limité à fin 2022, et a défini les critères de base des investissements de la Confédération. Les contributions doivent permettre d’approvisionner rapidement la population suisse en médicaments nouveaux et innovants pour lutter contre le COVID-19. De plus, il est prévu d’améliorer les conditions-cadres en Suisse pour le développement et la production de technologies innovantes concernant les vaccins.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En collaboration avec le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) et l’Administration fédérale des finances (AFF), le Département fédéral de l’intérieur (DFI) a soumis une note de discussion concernant un programme d’encouragement au développement et à la production de médicaments et de vaccins contre le COVID-19. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grâce à la modification du 20 mars 2021 de la loi COVID-19, la Confédération dispose d'une importante marge de manœuvre pour renforcer le développement et la production de médicaments contre le COVID-19 en Suisse. Le Conseil fédéral peut aussi bien encourager la production et le développement que commander lui-même la production. La Confédération peut ainsi contribuer à ce que la population suisse dispose rapidement de médicaments en quantité suffisante.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Programme d'encouragement pour les médicaments contre le COVID-19 &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Depuis le début de la pandémie, la Confédération soutient les cantons dans l’approvisionnement en matériel médical essentiel. À cette fin, elle peut également acquérir à titre subsidiaire des médicaments pour traiter des patients atteints du COVID-19. En plus de ce soutien à court terme, le Conseil fédéral a désormais aussi décidé d’une stratégie à moyen terme avec un programme spécifique visant à encourager la recherche, le développement et la production de médicaments contre le COVID-19. Il entend ainsi contribuer au traitement des personnes qui ne peuvent pas être vaccinées ou qui tombent malades malgré la vaccination.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le programme d'encouragement doit définir les critères de base qui s’appliquent aux investissements de la Confédération. Il devrait être ainsi possible, d’ici fin 2022, de mettre à la disposition des patients les médicaments développés dans le cadre du programme et qui se distinguent clairement des autres médicaments disponibles ou qui le seront dans un proche avenir. Les fonds d’encouragement ne doivent être accordés que si un financement privé s’avère impossible ou que l’accès de la Suisse à des biens médicaux essentiels risque d’être entravé. La Confédération devrait bénéficier d’une contrepartie pour ces investissements (p. ex. livraison prioritaire). Les fonds d’encouragement doivent être examinés selon des critères transparents et scientifiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les critères du programme d'encouragement et la procédure de demande seront publiés à partir de juillet 2021. Le programme est limité à fin 2022. Le Conseil fédéral part du principe que, par la suite, le marché libre sera en mesure d’assurer l’approvisionnement et qu’une intervention ultérieure de l’État ne sera plus inutile. La réalisation doit être confiée à une organisation existante dotée de structures juridiques et familiarisée avec la mise en œuvre de programmes d'encouragement. Le Conseil fédéral décidera d’ici l’été à qui il confiera le mandat.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Programme d'encouragement pour les vaccins contre le COVID-19&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Afin d’assurer à la Suisse l’accès à des vaccins contre le COVID-19 sûrs et efficaces, la Confédération a conclu des contrats de réservation et d’achat anticipés avec différents producteurs potentiellement prospères. La semaine dernière, le Conseil fédéral a défini la stratégie d’acquisition des vaccins pour 2022, qui permettra d’assurer un approvisionnement suffisant. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au-delà de 2022, le Conseil fédéral continuera aussi à miser principalement sur des contrats de réservation et de pandémie et, dans ce but, il approfondira le contact avec les fabricants de vaccins à ARNm. Cette approche assure un portfolio diversifié. Il est ainsi possible de minimiser les risques liés aux technologies et à la production, car le développement rapide des nouvelles mutations du coronavirus rend nécessaire une stratégie d’approvisionnement flexible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En outre, il est prévu d’élaborer, conjointement avec les hautes écoles et l’industrie, une stratégie permettant à la Suisse de continuer à améliorer ses conditions-cadres pour que notre pays reste bien positionné afin de mettre des capacités à disposition pour la recherche, le développement et la production de vaccins, à un stade précoce, lors d’une prochaine pandémie. En collaboration avec différents pays partenaires, la Suisse pourrait ainsi apporter une contribution à un accès global aux vaccins.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication Infoline coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline sur la vaccination COVID-19 +41 58 377 88 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: Il Consiglio federale adotta un programma di promozione per vaccini e medicamenti anti-COVID-19</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende potenziare lo sviluppo e la produzione di medicamenti anti-COVID-19. Nel corso della seduta del 19 maggio ha approvato un programma di promozione di 50 milioni di franchi limitato sino alla fine del 2022 e ha stabilito i criteri di base per gli investimenti della Confederazione. I contributi di promozione devono permettere di approvvigionare rapidamente la popolazione svizzera di medicamenti anti-COVID-19 nuovi e innovativi. Occorre inoltre migliorare le condizioni quadro in Svizzera per lo sviluppo e la produzione di tecnologie vaccinali all’avanguardia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In collaborazione con la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) e con l’Amministrazione federale delle finanze (AFF), il Dipartimento federale dell’interno (DFI) ha presentato al Consiglio federale una nota di discussione riguardante un programma volto a promuovere medicamenti e vaccini anti-COVID-19.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La modifica del 20 marzo 2021 della legge COVID-19 accorda alla Confederazione un più ampio margine di manovra per potenziare lo sviluppo e la produzione in Svizzera di medicamenti e vaccini anti-COVID-19 essenziali. Il Consiglio federale può promuoverne la fabbricazione e lo sviluppo, nonché commissionarne esso stesso la produzione. La Confederazione può così contribuire affinché la popolazione svizzera sia approvvigionata rapidamente della necessaria quantità di medicamenti.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Programma di promozione per medicamenti anti-COVID-19&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dall’inizio della pandemia di COVID-19, la Confederazione sostiene i Cantoni nell’approvvigionamento di materiale medico importante. A titolo sussidiario può inoltre acquistare medicamenti per il trattamento di pazienti affetti da COVID-19. In aggiunta a questo sostegno a breve termine, con il programma di promozione il Consiglio federale ha inoltre adottato una strategia a medio termine per promuovere la ricerca, lo sviluppo e la produzione di medicamenti anti-COVID-19. In questo modo vuole contribuire al trattamento delle persone ammalatesi di COVID-19.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con il programma di promozione si intende stabilire i criteri che stanno alla base degli investimenti della Confederazione. Con grande probabilità, pertanto, i medicamenti finanziati dovrebbero poter essere messi a disposizione dei pazienti entro fine 2022 e distinguersi in modo particolare da altri medicamenti che sono già disponibili o che lo saranno a breve. I contributi di promozione vanno stanziati solo se risulta impossibile un finanziamento privato o se la Svizzera ha difficoltà ad accedere al materiale medico importante. Per gli investimenti effettuati, la Confederazione dovrà ottenere una controprestazione (p. es. avere la priorità nelle forniture). Le richieste di promozione vanno esaminate sulla base di criteri trasparenti ed empirici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I criteri del programma di promozione e la procedura di domanda saranno pubblicati a partire da luglio 2021. Il programma è limitato sino alla fine del 2022. La sua attuazione deve essere affidata a un’organizzazione esistente dotata di strutture legali e con esperienza nell’attuazione di programmi di promozione. In estate il Consiglio federale deciderà a chi commissionerà l’incarico.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Programma di promozione per vaccini anti-COVID-19&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per garantire alla Svizzera l’accesso a vaccini anti-COVID-19 sicuri ed efficaci, la Confederazione ha concluso in anticipo contratti di prenotazione e di acquisto con produttori di vaccini promettenti. Finora questa strategia si è dimostrata vincente. La settimana scorsa il Consiglio federale ha messo a punto la strategia per l’acquisto di vaccini per il 2022, che permetterà di garantire un approvvigionamento sufficiente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche dopo il 2022 il Consiglio federale punterà su contratti di prenotazione e valevoli in caso di pandemia e a tale scopo continuerà a consolidare i contatti con i produttori di vaccini a mRNA. Questo approccio consente di creare un portfolio diversificato. I rischi legati alla tecnologia e alla produzione possono essere ridotti al minimo poiché, alla luce del rapido sviluppo delle nuove varianti di coronavirus, si rende necessaria una strategia flessibile in materia di appalti pubblici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per il futuro occorre inoltre mettere a punto, assieme alle scuole universitarie e all’industria, una strategia che permetta alla Svizzera di continuare a migliorare le proprie condizioni quadro affinché, in caso di una nuova pandemia, sia in grado di disporre tempestivamente delle risorse necessarie alla ricerca, allo sviluppo e alla produzione di vaccini. Collaborando con i Paesi partner interessati, la Svizzera potrebbe contribuire a garantire un accesso globale ai vaccini.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione Infoline Coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline vaccinazione COVID-19 +41 58 377 88 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="101" org-id="601">
        <name lang="de">Budget</name>
        <name lang="fr">Budget</name>
        <name lang="it">Consuntivo</name>
        <name lang="en">Budget</name>
      </keyword>
      <keyword id="107" org-id="601">
        <name lang="de">Subventionen</name>
        <name lang="fr">Subventions</name>
        <name lang="it">Sussidi</name>
        <name lang="en">Subsidies</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
