<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83485" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Regionalverkehr: hohe Qualität und Pünktlichkeit im Jahr 2020</title>
      <lead>Die Züge und Busse des Regionalverkehrs, die alle Landesteile der Schweiz bedienen, sind mehrheitlich in gutem Zustand und ordentlich. Zudem verkehren sie meistens pünktlich. Dies gilt namentlich für die Züge im Agglomerationsverkehr (S-Bahn-Züge), auf dem Land und in den Bergregionen. So lautet das Fazit des Berichts über das Qualitätsmesssystem im regionalen Personenverkehr (QMS RPV) für das Jahr 2020, der heute vom Bundesamt für Verkehr (BAV) veröffentlicht wurde. Erstmals enthält dieser Bericht auch Daten zur Pünktlichkeit. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das QMS RPV dient dazu, die Qualität der von Bund und Kantonen subventionierten Leistungen im Regionalverkehr zu beurteilen. Dieses System beruht auf zwei Pfeilern: einerseits auf Erhebungen vor Ort durch Testkundinnen und -kunden und andererseits auf Pünktlichkeitsmessungen, die auf Fahrgastinformationsdaten basieren, die von den Transportunternehmen selbst bereitgestellt werden. Die Bereitstellung dieser Daten erwies sich als aufwändig, sodass es bisher nicht möglich war, Angaben zur Pünktlichkeit zu veröffentlichen. Inzwischen sind zahlreiche Unternehmen in der Lage, die notwendigen Daten in der geforderten Menge und Qualität zu liefern. Es ist somit das erste Mal, dass das BAV auch repräsentative Angaben zur Pünktlichkeit machen kann. Im Bericht wird indessen nur das zweite Halbjahr 2020 betrachtet (1.7.–12.12.2020), denn aufgrund der Einschränkungen zum Angebot, die im Frühjahr durch die Corona-Pandemie verursacht wurden, liegen für die erste Jahreshälfte unvollständige Daten vor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Regionalverkehr gilt als pünktlich, wenn das Fahrziel mit weniger als drei Minuten Verspätung erreicht wird. Am besten schneidet die Bahn ab: Im gesamtschweizerischen Durchschnitt trafen 95 Prozent der berücksichtigten Züge rechtzeitig ein (weniger als 3 Minuten Verspätung). Direkte Züge vom Typ RegioExpress (RE) und Interregio (IR), die zum RPV zählen, haben jedoch häufiger Verspätung als Züge des Agglomerationsverkehrs (S-Bahn) und solche, die ausserhalb der Zentren verkehren (in ländlichen Gebieten und Bergregionen). Die Regionalbusse sind schweizweit in rund 90 Prozent aller Fälle pünktlich. Dabei erzielen die Buslinien in ländlichen Regionen und im Berggebiet bessere Ergebnisse als diejenigen in den Agglomerationen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qualitätsmerkmale&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Werte für die von den Testkundinnen und -kunden bewerteten Qualitätsmerkmale blieben auch im Jahr 2020 gesamthaft gut und gegenüber dem Vorjahr stabil. Wie in den vergangenen Jahren erhielten die Indikatoren Ordnung (keine Abfälle oder liegengelassene Zeitungen) und Schadensfreiheit (guter Zustand der Sitze und Abfallbehälter, funktionstüchtige Toiletten und Billettautomaten usw.) die besten Noten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am schlechtesten beurteilt wurde dagegen erneut die Sauberkeit (z. B. keine Flecken, kein Staub, kein Schmutz), gefolgt vom Indikator Kundeninformation (Durchsagen, Anzeigen, Aushang von Liniennetz- und Fahrplänen). Sowohl bei Bussen als auch bei Zügen sind insgesamt Verbesserungen erkennbar, und zwar in der ganzen Schweiz und unabhängig von der Grösse der Transportunternehmen. Demgegenüber wurden die Sauberkeit und die Kundeninformation an den Haltestellen im Berichtsjahr deutlich schlechter bewertet als im Jahr 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einheitliche Bewertungsmethode&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der RPV wird von Bund und Kantonen bestellt und von diesen mit derzeit rund zwei Milliarden Franken pro Jahr mitfinanziert. Mit dem Qualitätsmesssystem kann die öffentliche Hand die Qualität der Leistungen im RPV schweizweit nach einer einheitlichen Methode beurteilen, dokumentieren und vergleichen. Die Ergebnisse der Unternehmen werden regelmässig analysiert. Sie können als Grundlage dienen, um gegebenenfalls via Angebots- und Zielvereinbarungen Verbesserungen von den im RPV tätigen Unternehmen zu verlangen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Medienstelle +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="215711">
        <title>QMS 2020 Dokumente</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/de/home/das-bav/aufgaben-des-amtes/finanzierung/finanzierung-verkehr/personenverkehr/rpv-mit-erschliessungsfunktion/qualitaetsmesssystem.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Haut niveau de qualité et de ponctualité du transport régional en 2020</title>
      <lead>Les trains et les bus régionaux qui desservent les quatre coins de la Suisse sont en général en bon état et en ordre. Ils sont aussi ponctuels dans la plupart des cas, surtout les trains d’agglomération (RER/S-Bahn), de campagne et de montagne. Ces conclusions découlent du rapport 2020 sur le système de mesure de la qualité dans le transport régional de voyageurs (QMS TRV) publié aujourd’hui par l’Office fédéral des transports (OFT). Ce rapport comprend pour la première fois des données de ponctualité. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le QMS TRV sert à évaluer la qualité des prestations subventionnées par la Confédération et les cantons au titre de transport régional. Le système repose sur deux volets : des mesures de qualité effectuées sur le terrain par des clients-tests, et des mesures de ponctualité réalisées sur la base de données réunies et fournies directement par les entreprises de transport. La mise en œuvre de ce second volet s’est avérée complexe, empêchant jusqu’ici la publication d’éléments relatifs à la ponctualité. Désormais, un nombre suffisant d’entreprises parvient à livrer les données nécessaires dans la quantité et la qualité requises. L’OFT dispose ainsi pour la première fois de résultats représentatifs pour ce domaine de qualité également. Cependant, la période considérée dans ce rapport se limite au deuxième semestre (1.7.2020-12.12.2020), les données du premier semestre étant incomplètes en raison des restrictions liées à la pandémie de COVID-19 imposées durant le printemps.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les transports régionaux sont réputés ponctuels s’ils arrivent à destination avec moins de 3 minutes de retard. Le train affiche le meilleur score, avec quelque 95% des trajets pris en considération dans les temps (moins de 3 minutes de retard) en moyenne suisse. Les trains directs de type RegioExpress RE et Interregio IR inclus dans le TRV font toutefois moins bien que les trains desservant les agglomération (RER/S-Bahn) et que les trains assurant les liaisons en dehors des centres (campagne, montagne). Environ 90% des trajets du transport régional effectués par bus sont ponctuels au niveau suisse. Dans ce secteur, l’offre en campagne/montagne obtient de meilleurs résultats que celle dans les agglomérations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Critères de qualité&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concernant les critères de qualité mesurés par les clients-tests, leurs scores sont restés bons et stables dans l’ensemble en 2020. Comme les dernières années, les indicateurs d’ordre (par exemple absence de déchets ou de journaux abandonnés) et d’absence de dégâts (bon état des sièges et des poubelles, toilettes et automates à billet fonctionnels etc.) sont les mieux notés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l’inverse, le critère de propreté (par exemple absence de taches, de poussière, de boue) continu d’accuser les résultats les plus bas, suivi du critère de l’information aux clients (annonces, affichage des plans et des horaires). La situation tend globalement à s’améliorer s’agissant des bus et des trains, dans tout le pays et quelle que soit la taille des entreprises de transport. En revanche, la propreté et l’information aux arrêts ont nettement reculé l’an dernier par rapport à 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Méthode uniforme d’évaluation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le TRV est commandé et cofinancé par la Confédération et par les cantons à hauteur d’environ 2 milliards de francs par an au total actuellement. Le système de mesure de la qualité permet à ces collectivités publiques d’évaluer et de documenter la qualité des prestations du TRV, et de les comparer dans toute la Suisse selon une méthode uniforme. Les résultats des entreprises sont analysés régulièrement. Ils peuvent servir de base pour imposer si nécessaire des améliorations dans les conventions d’offre et/ou d’objectifs passées avec les entreprises actives dans le TRV.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports Service de presse +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="215727">
        <title>QMS 2020 Documents</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home/l-oft/aufgaben-des-amtes/financement/financement-du-trafic/transport-des-voyageurs/trv-avec-fonction-de-desserte/systeme-de-mesure-de-la-qualite.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Traffico regionale: elevata qualità e puntualità nel 2020</title>
      <lead>I treni e gli autobus regionali in servizio nei quattro angoli della Svizzera sono generalmente in buono stato e in ordine. Nella maggior parte dei casi sono anche puntuali, soprattutto i treni che collegano gli agglomerati (rete suburbana, S-Bahn), le regioni rurali e quelle di montagna. È quanto risulta dal rapporto 2020 sul sistema di rilevamento della qualità del traffico regionale viaggiatori (SRQ TRV). Il rapporto, pubblicato oggi dall’Ufficio federale dei trasporti (UFT), contiene per la prima volta anche dati sulla puntualità.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo scopo dell’SRQ TRV è valutare la qualità dei servizi di trasporto regionale sovvenzionati da Confederazione e Cantoni. Il sistema si articola in due ambiti: rilevamenti della qualità condotti sul campo da clienti civetta e misurazioni della puntualità sulla base di dati raccolti e forniti direttamente dalle imprese di trasporto. La complessità dell'attuazione del secondo ambito ha impedito finora la pubblicazione di informazioni sulla puntualità. Ora che un numero sufficiente di imprese è in grado di fornire i dati occorrenti nella quantità e nella qualità necessarie, l’UFT dispone per la prima volta di risultati rappresentativi anche per questo ambito. Tuttavia, il rapporto 2020 si riferisce soltanto al secondo semestre (1.7–12.12), poiché i dati dei primi sei mesi erano incompleti a causa delle restrizioni imposte dalla pandemia COVID-19 durante la primavera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I trasporti regionali sono considerati puntuali se giungono a destinazione con meno di 3 minuti di ritardo. La ferrovia ha ottenuto il punteggio migliore, con il 95 per cento circa delle corse in orario (ritardo &lt; 3 min.) nella media svizzera. Tuttavia, i risultati dei treni diretti RegioExpress (RE) e Interregio (IR) inclusi nel TRV sono meno buoni di quelli dei treni suburbani (S-Bahn) ed extraurbani (regioni rurali e di montagna). Nel settore delle autolinee, a livello svizzero circola in orario circa il 90 per cento delle corse regionali, con le regioni rurali e di montagna che sopravanzano gli agglomerati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qualità&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2020 la qualità rilevata dai clienti civetta è risultata buona e complessivamente stabile. I voti migliori sono andati anche quest'anno agli indicatori riguardanti l’ordine (ad es. assenza di rifiuti o di giornali abbandonati) e l’assenza di danni (sedili e contenitori rifiuti in buono stato, toilette e distributori automatici di biglietti funzionanti ecc.).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La pulizia (ad es. assenza di macchie, polvere, fango) continua invece a segnare i risultati più bassi, seguita dall’informazione alla clientela (annunci nonché piani e orari affissi). La situazione sugli autobus e nei treni sta complessivamente migliorando in tutto il Paese, a prescindere dalle dimensioni dell'impresa di trasporto, mentre rispetto al 2019 sono nettamente peggiorate la pulizia e l’informazione alle fermate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Metodo uniforme di valutazione&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il TRV è ordinato e finanziato congiuntamente da Confederazione e Cantoni per un importo totale attualmente pari a circa 2 miliardi di franchi all'anno. L’SRQ permette a questi enti pubblici di valutare e documentare la qualità delle prestazioni del TRV nonché di confrontarla a livello nazionale sulla base di un metodo uniforme. I risultati delle imprese vengono analizzati periodicamente e, se del caso, possono fungere da base per imporre miglioramenti nelle convenzioni sull’offerta e/o sugli obiettivi stipulate con le imprese attive nel TRV.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti Servizio stampa +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="215728">
        <title>SRQ 2020 Documenti</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/it/home/l-uft/aufgaben-des-amtes/finanziamento/finanziamento-dei-trasporti/traffico-viaggiatori/trv-con-funzione-di-collegament/sistema-di-rilevamento-della-qualita.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="805">
        <name lang="de">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="fr">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="it">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="en">öffentlicher Verkehr</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
