<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83474" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="601" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erster NCSC-Halbjahresbericht mit Fokusthema zum Gesundheitswesen</title>
      <lead>Das Nationale Zentrum für Cybersicherheit (NCSC) ist seit dem 1. Juli 2020 operativ tätig. Der erste Halbjahresbericht des NCSC befasst sich mit den wichtigsten Cybervorfällen der zweiten Jahreshälfte 2020 in der Schweiz und international. Er löst den bisherigen Halbjahresbericht MELANI ab. Das Schwerpunktthema bildet die Digitalisierung im Gesundheitswesen und deren Herausforderungen bei den aktuellen Cyberbedrohungen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Digitalisierung schreitet auch im Gesundheitswesen unaufhaltsam voran. Globalisierte Lieferketten, computergesteuerte Logistik oder elektronische Patientendossiers bestätigen dies. Doch die zunehmende Digitalisierung bietet auch potentielle Angriffsflächen für Cyberkriminelle. Erfolgreiche Angriffe im Gesundheitswesen haben weitreichende Konsequenzen. Ein Datenabfluss kann besonders schützenswerte Personendaten betreffen. Ausserdem können Funktionsausfälle von IT-Systemen oder eine auch nur temporäre Nichtverfügbarkeit von Daten die Gesundheit oder sogar das Leben von Menschen gefährden. Im Halbjahresbericht werden aktuelle Fälle sowie die erforderlichen Schutzmassnahmen beleuchtet.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ransomware birgt grösstes Schadenspotenzial&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Vorfälle mit Verschlüsselungstrojanern (Ransomware) zählen zu den Ereignissen mit dem grössten Schadenspotential, denn Betriebsausfälle und Wiederherstellung verursachen grosse Kosten und führen im schlimmsten Fall zu einem kompletten Datenverlust. Für die in Aussicht gestellte Entschlüsselung der Daten werden von den Angreifern hohe Lösegelder gefordert. In der zweiten Jahreshälfte 2020 sind beim NCSC 34 Meldungen dazu aus verschiedenen Wirtschaftssektoren in der Schweiz eingegangen. Rund 80 Prozent der Meldungen betrafen kleine und mittlere Unternehmen (KMU). Eine weitere Schadsoftware sorgte im letzten Jahr weltweit für Schlagzeilen. Nach mehrmonatigem Unterbruch beobachtete das NCSC seit Juli 2020 erneut verschiedene Spam-Wellen der «Emotet»-Schadsoftware. Ursprünglich als E-Banking-Trojaner bekannt, wurde «Emotet» zuletzt vor allem für den Versand von Spam sowie das Nachladen von weiterer Schadsoftware verwendet, bis dann am 27. Januar 2021 Europol bekannt gab, dass das «Emotet-Botnet» durch eine koordinierte Aktion internationaler Strafverfolgungs- und Justizbehörden deaktiviert worden war. Der Halbjahresbericht gibt Einblick in die Funktionsweise von «Emotet».&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Betrugsfälle weit verbreitet&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im zweiten Halbjahr 2020 sind bei der Anlaufstelle des NCSC insgesamt 5’542 Meldungen zu Cybervorfällen von Privatpersonen und Unternehmen eingegangen. Davon machen die 2’917 Meldungen zu Betrug weiterhin den grössten Anteil aus. Am häufigsten gemeldet werden dabei Vorschussbetrug, Fake-Sextortion und Gebührenfallen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;In eigener Sache&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mit Inkrafttreten der «Verordnung über den Schutz vor Cyberrisiken in der Bundesverwaltung» am 1. Juli 2020, ist die Melde- und Analysestelle Informationssicherung MELANI Teil des NCSC geworden. Damit ändert auch der Absender des Halbjahresberichts. Seit Ende 2020 ist zudem die Website NCSC online mit dem Meldeformular für Cybervorfälle, welches sich an die Öffentlichkeit richtet. Meldende erhalten automatisiert Vorschläge für das weitere Vorgehen und eine erste Hilfestellung. Meldungen aus der Bevölkerung leisten einen wichtigen Beitrag, damit das NCSC Trends rasch erkennen, geeignete Gegenmassnahmen ergreifen sowie ein möglichst vollständiges Cyberlagebild erstellen kann.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Max Klaus, Stv. Leiter operative Cybersicherheit OCS Nationales Zentrum für Cybersicherheit NCSC Tel. 058 463 45 07, max.klaus@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="215674">
        <title>Halbjahresbericht NCSC</title>
        <uri>https://www.ncsc.admin.ch/ncsc/de/home/dokumentation/berichte/lageberichte/halbjahresbericht-2020-2.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Premier rapport semestriel du NCSC: gros plan sur la santé</title>
      <lead>Le Centre national pour la cybersécurité (NCSC) est opérationnel depuis le 1er juillet 2020. Le premier rapport semestriel du NCSC traite des principaux cyberincidents du deuxième semestre 2020 en Suisse et sur le plan international. Il remplace le rapport semestriel de la Centrale d'enregistrement et d'analyse pour la sûreté de l'information MELANI. Il a pour thème prioritaire la numérisation dans le domaine de la santé et les défis qu'elle génère compte tenu des cybermenaces actuelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La transformation numérique progresse inexorablement dans le secteur de la santé aussi. Les chaînes d'approvisionnement mondialisées, la gestion logistique informatisée ou les dossiers électroniques des patients attestent cette évolution. Or la numérisation croissante étend la surface d'attaque potentielle. Les attaques fructueuses menées dans le secteur de la santé ont des conséquences importantes. Une fuite de données peut concerner des données personnelles sensibles. En outre, une panne informatique ou la simple inaccessibilité temporaire des données mettent en péril la santé voire la vie d'individus. Le rapport semestriel présente les cas actuels et les mesures de protection requises.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Les rançongiciels peuvent causer de graves dommages&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les chevaux de Troie verrouillant les données (rançongiciels) sont les maliciels qui occasionnent le plus grave préjudice, car les interruptions d'exploitation et la restauration des systèmes entraînent des coûts élevés et conduisent, dans le pire des cas, à une perte définitive des données. Les escrocs demandent aux victimes une rançon élevée en leur promettant qu'elles vont récupérer leurs données. Au deuxième semestre 2020, le NCSC a reçu 34 annonces provenant de divers secteurs économiques en Suisse. Près de 80 % des incidents signalés concernaient de petites et moyennes entreprises (PME). Un autre maliciel a fait parler de lui dans le monde entier en 2020. Le NCSC a constaté qu'après s'être fait discret pendant plusieurs mois, le maliciel «Emotet» déferle à nouveau depuis juillet 2020, par vagues. Initialement connu comme cheval de Troie bancaire, Emotet a récemment surtout servi à l'envoi de pourriels et au déploiement d'autres maliciels jusqu’à l’annonce le 27 janvier 2021 par Europol de la désactivation du botnet Emotet dans le cadre d’une action internationale coordonnée des forces de l’ordre. Le rapport semestriel donne un aperçu du fonctionnement d'Emotet.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Les fraudes sont très répandues&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Au deuxième semestre 2020, le guichet unique du NCSC a enregistré au total 5542 annonces émanant de particuliers ou d'entreprises. Les fraudes représentent toujours la majeure partie des incidents, avec 2917 signalements, leurs formes les plus fréquentes étant la fraude au paiement anticipé, les faux messages de sextortion et les pièges d'abonnement.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le NCSC&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Depuis le 1er juillet 2020, date de l'entrée en vigueur de l'ordonnance sur la protection contre les cyberrisques dans l'administration fédérale, MELANI est rattachée au NCSC, qui devient également l'expéditeur du rapport semestriel. Depuis la fin de 2020, le site Internet du NCSC est en ligne et le formulaire permettant à tout un chacun d'annoncer un cyberincident y figure. Une fois l'annonce envoyée, son auteur reçoit automatiquement des propositions pour la suite des opérations et une première aide pour faire face à la situation. Les annonces transmises par la population aident le NCSC à repérer rapidement les tendances, à adopter des mesures appropriées à temps et à dresser un tableau complet de la cybersituation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Max Klaus, chef suppléant Cybersécurité opérationnelle OCS Centre national pour la cybersécurité NCSC Tél. 058 463 45 07, max.klaus@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="215673">
        <title>Rapport semestriel du NCSC</title>
        <uri>https://www.ncsc.admin.ch/ncsc/fr/home/dokumentation/berichte/lageberichte/halbjahresbericht-2020-2.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il primo rapporto semestrale dell'NCSC è incentrato sul settore sanitario</title>
      <lead>Il Centro nazionale per la cibersicurezza (NCSC) è operativo dal 1° luglio 2020. Il primo rapporto semestrale dell'NCSC – che d'ora in poi sostituirà l'omologa pubblicazione di MELANI – prende in esame i principali ciberincidenti che si sono verificati in Svizzera e all'estero nel secondo semestre del 2020. Il tema principale è la digitalizzazione nel settore sanitario e le relative sfide legate alle attuali ciberminacce.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La digitalizzazione avanza inarrestabile anche nel settore sanitario. Le catene di approvvigionamento globalizzate, la logistica informatizzata e la cartella digitale del paziente confermano tale tendenza. La digitalizzazione in costante aumento comporta anche una maggiore esposizione ai ciberattacchi. Questi ultimi possono avere conseguenze notevoli nel settore sanitario. In caso di fuga di dati possono essere coinvolti dati personali particolarmente sensibili. Inoltre, eventuali guasti delle funzioni di sistemi informatici o un'indisponibilità di dati anche solo temporanea possono mettere in pericolo la salute o addirittura la vita delle persone. Il rapporto semestrale tratta casi di attualità ed elenca le relative misure di protezione da adottare. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;I ransomware sono potenzialmente i più dannosi &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;I ransomware (trojan che cifrano dati a scopo di estorsione) rientrano tra gli eventi con il maggiore potenziale di danno, perché le interruzioni d'esercizio e il relativo ripristino causano costi elevati e, nel peggiore dei casi, possono comportare la perdita di tutti i dati. Per ottenere la decodifica dei dati alla vittima viene chiesta un'elevata somma di denaro. Nel secondo semestre del 2020 l'NCSC ha ricevuto 34 segnalazioni da diversi settori economici in Svizzera. Circa l'80 per cento delle segnalazioni riguardava piccole e medie imprese (PMI). Un altro malware l'anno scorso ha fatto scalpore in tutto il mondo. Dopo un'interruzione di diversi mesi, da luglio 2020 l'NCSC ha riscontrato nuovamente diverse ondate di spam con il malware Emotet. Originariamente conosciuto come trojan di e-banking, Emotet è stato utilizzato più recentemente soprattutto per inviare spam e scaricare altri malware. Il 27 gennaio 2021 Europol ha annunciato che la rete bot di Emotet è stata messa fuori uso da un’operazione coordinata dalle autorità giudiziarie e di polizia internazionali. Il rapporto semestrale spiega il funzionamento di questo malware.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Casi di truffa ampiamente diffusi &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel secondo semestre del 2020 il Servizio nazionale di contatto dell'NCSC ha ricevuto complessivamente 5542 segnalazioni di ciberincidenti da privati e imprese. La maggior parte (2917 segnalazioni) riguardava casi di truffa, che continuano ad essere predominanti. Si tratta prevalentemente di truffe dell'anticipo, fake sextortion e commissioni da pagare.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nota sul rapporto semestrale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Con l'entrata in vigore dell'ordinanza sulla protezione contro i ciber-rischi nell'Amministrazione federale il 1° luglio 2020, la Centrale d'annuncio e d'analisi per la sicurezza dell'informazione (MELANI) è stata integrata nell'NCSC. Per questo motivo, il rapporto semestrale ora viene pubblicato dall'NCSC. Da fine 2020 è inoltre online il sito web dell'NCSC, dove è disponibile il modulo per segnalare ciberincidenti destinato alla popolazione. L'autore della segnalazione riceve automaticamente suggerimenti sull'ulteriore modo di procedere e un primo aiuto. Le segnalazioni dei cittadini contribuiscono in misura determinante a far sì che l'NCSC possa individuare rapidamente le tendenze, adottare contromisure adeguate e stilare un quadro possibilmente completo della situazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Max Klaus, capo sostituto della sezione Cibersicurezza operativa CSO Centro nazionale per la cibersicurezza NCSC Tel. 058 463 45 07, max.klaus@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="215672">
        <title>Rapporto semestrale dell'NCSC</title>
        <uri>https://www.ncsc.admin.ch/ncsc/it/home/dokumentation/berichte/lageberichte/halbjahresbericht-2020-2.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>First NCSC semi-annual report with focus on healthcare</title>
      <lead>The National Cybersecurity Centre (NCSC) has been operational since 1 July 2020. The NCSC's first semi-annual report deals with the most important cyberincidents of the second half of 2020 in Switzerland and internationally. It replaces the former MELANI semi-annual report. The main topic is digitalisation in the healthcare sector and the challenges it faces with regard to current cyberthreats.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;As elsewhere, digitalisation is advancing inexorably in the healthcare sector. Globalised supply chains, computer-controlled logistics and electronic patient records confirm this. But increasing digitalisation also provides cybercriminals with potential points of attack. Successful attacks in the healthcare sector have far-reaching consequences. A data leak can affect particularly sensitive personal data. Furthermore, functional failures of IT systems or even temporary unavailability of data can endanger people's health or even their lives. The semi-annual report examines recent cases and the necessary protective measures.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ransomware harbours the greatest potential for damage&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Incidents with encryption Trojans (ransomware) are among those with the greatest potential for damage, as business interruptions and recovery involve high costs and can, in the worst case, lead to a complete loss of data. The attackers demand high ransoms for the prospect of decrypting the data. In the second half of 2020, the NCSC received 34 reports on these from various economic sectors in Switzerland. Around 80% of the reports concerned small and medium-sized enterprises (SMEs). Another malware made the headlines worldwide last year. After a lull of several months, the NCSC again observed various spam waves involving Emotet malware from July 2020 onwards. Originally known as an e-banking Trojan, Emotet was more recently used primarily for sending spam and subsequently loading other malware malware until Europol announced on 27th January 2021 that the “Emotet Botnet” was taken down by a coordinated international Law Enforcement action. The semi-annual report provides an insight into how Emotet works.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Widespread cases of fraud&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In the second half of 2020, the NCSC contact point received a total of 5,542 cyberincident reports from private individuals and companies. Of these, the 2,917 reports of fraud continued to account for the largest share. The most frequently reported are advance fee fraud, fake sextortion and fee scams.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;On our own behalf&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;The Reporting and Analysis Centre for Information Assurance (MELANI) became part of the NCSC when the Ordinance on Protecting against Cyber-Risks in the Federal Administration came into force on 1 July 2020. Consequently, the NCSC also became responsible for producing the semi-annual reports. The NCSC website, which includes a cyberincident reporting form aimed at the public, has also been online since the end of 2020. Anyone who submits a report is automatically redirected to a set of suggestions on how to proceed and receives first-level support. Reports from the public make an important contribution to the NCSC's ability to quickly identify trends, take appropriate countermeasures and obtain a picture of the cybersituation that is as complete as possible.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Max Klaus, Deputy Head of Operational Cybersecurity OCS National Cybersecurity Centre NCSC Tel. 058 463 45 07, max.klaus@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="215671">
        <title>NCSC semi-annual report</title>
        <uri>https://www.ncsc.admin.ch/ncsc/en/home/dokumentation/berichte/lageberichte/halbjahresbericht-2020-2.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="345" org-id="601">
        <name lang="de">Cybersecurity</name>
        <name lang="fr">Cybersecurity</name>
        <name lang="it">Cybersecurity</name>
        <name lang="en">Cybersecurity</name>
      </offer>
      <offer id="350" org-id="601">
        <name lang="de">NCSC - Nationales Zentrum für Cybersicherheit</name>
        <name lang="fr">NCSC - Centre national pour la cybersécurité</name>
        <name lang="it">NCSC - Centro nazionale per la cibersicurezza</name>
        <name lang="en">NCSC - National Cyber Security Centre</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="175" org-id="601">
        <name lang="de">Informatik</name>
        <name lang="fr">Informatique</name>
        <name lang="it">Informatica</name>
        <name lang="en">IT</name>
      </keyword>
      <keyword id="298" org-id="601">
        <name lang="de">Informatik-Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité informatique</name>
        <name lang="it">Sicurezza informatica</name>
        <name lang="en">IT security</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
