<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83695" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO sanktioniert acht Elektrounternehmen aus der Region Genf</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) sanktioniert acht Unternehmen im Bereich elektrische Installation und Wartung aus der Region Genf, die sich bei Ausschreibungen abgestimmt haben. </lead>
      <text link="no">Die Unternehmen Egg-Telsa SA, electric &amp; IT SA, EL TOP SA, Félix Badel et Cie SA, LAYDEVANT SA, LUMITEL SA, SAVOY SA et SPIE MTS SA (ehemals Fanac &amp; Robas SA) haben von 2013 bis 2018 die Preise ihrer Eingaben bei öffentlichen und privaten Ausschreibungen koordiniert und Arbeiten im Elektrizitätsbereich untereinander aufgeteilt. Die Unternehmen waren unterschiedlich stark involviert; ihre jeweilige Beteiligung reichte von einem einzigen bis hin zu mehreren Dutzend abgesprochenen Projekten. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Untersuchung der WEKO wurde mit einvernehmlichen Regelungen mit diesen Unternehmen abgeschlossen. Die Bussen belaufen sich gesamthaft auf über 1,27 Mio. CHF. Mehrere Unternehmen konnten infolge Kooperation mit den Behörden während der Untersuchung oder zufolge von Selbstanzeigen von einer Sanktionsreduktion profitieren. Die EL TOP SA, welche als erstes Unternehmen eine Selbstanzeige eingereicht hatte, gelangte in den Genuss eines vollständigen Sanktionserlasses. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Demgegenüber stellte die WEKO die Untersuchung gegen die Unternehmen Amaudruz SA (Zweigniederlassung in Vernier) und Savoy Engineering SA ohne Folgen ein. Im Rahmen der Untersuchung wurden keinerlei Beweise für deren Beteiligung an einer unzulässigen Abstimmung zu Tage gefördert. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Entscheidung der WEKO kann an das Bundesverwaltungsgericht weitergezogen werden.</text>
      <contact>Andreas Heinemann Präsident 078 842 96 01 andreas.heinemann@weko.admin.ch Patrik Ducrey Direktor 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch Olivier Schaller Vizedirektor 058 462 21 23 079 703 80 07 olivier.schaller@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="216396">
        <title>WEKO sanktioniert acht Elektrounternehmen aus der Region Genf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66818.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La COMCO sanctionne huit électriciens de la région genevoise</title>
      <lead>La Commission de la concurrence (COMCO) sanctionne huit entreprises dans le domaine de l’installation et des services électriques de la région genevoise pour s’être concertées lors d’appels d’offres. </lead>
      <text link="no">Lors d’appels d’offres publics et privés dans la région genevoise, les entreprises Egg-Telsa SA, electric &amp; IT SA, EL TOP SA, Félix Badel et Cie SA, LAYDEVANT SA, LUMITEL SA, SAVOY SA et SPIE MTS SA (ex. Fanac &amp; Robas SA) se sont coordonnées sur le prix des offres soumises et réparties des travaux électriques entre les années 2013 et 2018. L’implication de ces entreprises a été variable, allant d’un seul projet manipulé à plusieurs dizaines. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La procédure de la COMCO s’est terminée avec ces entreprises par des accords amiables. Les amendes s’élèvent globalement à plus de CHF 1.27 million. Plusieurs entreprises ont pu bénéficier d’une réduction de leur sanction en raison de leur coopération durant l’enquête ou de leur participation au programme de clémence. Dans ce contexte, EL TOP SA a pu bénéficier d’une remise complète de sanction en étant la première entreprise à avoir procédé à une autodénonciation. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En revanche, la COMCO a clos sans suite la procédure ouverte contre les entreprises Amaudruz SA (succursale de Vernier) et Savoy Engineering SA, dans la mesure où aucune preuve de la participation de ces deux entreprises à une concertation illicite n’a pu être trouvée.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La décision de la COMCO peut faire l’objet d’un recours auprès du Tribunal administratif fédéral.</text>
      <contact>Andreas Heinemann Président 078 842 96 01 andreas.heinemann@comco.admin.ch Patrik Ducrey Directeur 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch Olivier Schaller Vice-directeur 058 462 21 23 079 703 80 07 olivier.schaller@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="216397">
        <title>La COMCO sanctionne huit électriciens de la région genevoise</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66777.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La COMCO sanziona otto imprese elettriche della regione ginevrina</title>
      <lead>La Commissione della concorrenza (COMCO) sanziona otto imprese attive nel settore delle istallazioni e dei servizi elettrici della regione ginevrina per essersi accordate nell’ambito di gare di appalto.</lead>
      <text link="no">Nell’ambito di gare di appalto pubbliche e private nella regione ginevrina, le imprese Egg-Telsa SA, electric &amp; IT SA, EL TOP SA, Félix Badel et Cie SA, LAYDEVANT SA, LUMITEL SA, SAVOY SA e SPIE MTS SA (ex Fanac &amp; Robas SA) si sono accordate sul prezzo delle offerte e si sono ripartite i lavori elettrici tra il 2013 e il 2018. Il coinvolgimento delle singole imprese è stato differente, andando da un solo progetto manipolato, a diverse decine.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il procedimento della COMCO si è concluso tramite una conciliazione con queste imprese. Le multe ammontano globalmente a più di 1.27 milioni di franchi. Diverse imprese hanno potuto beneficiare di una riduzione della loro sanzione a seguito della loro cooperazione durante l’inchiesta o per la loro partecipazione al programma di clemenza. In questo contesto, EL TOP SA ha potuto beneficiare di una riduzione totale della sanzione quale prima impresa ad aver presentato un’autodenuncia.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per contro, la COMCO ha chiuso senza seguito il procedimento aperto contro le imprese Amaudruz SA (succursale di Vernier) e Savoy Engineering SA nella misura in cui non è stata trovata nessuna prova della loro partecipazione a un accordo illecito.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La decisione della COMCO può essere oggetto di un ricorso davanti al Tribunale amministrativo federale.</text>
      <contact>Andreas Heinemann Presidente 078 842 96 01 andreas.heinemann@comco.admin.ch Patrik Ducrey Direttore 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch Olivier Schaller Vicedirettore 058 462 21 23 079 703 80 07 olivier.schaller@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="216398">
        <title>La COMCO sanziona otto imprese elettriche della regione ginevrina</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>74</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66778.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
