<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83613" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Gib Gummi für die Umwelt</title>
      <lead>Schweizer Autofahrer nutzen zahllose Autoreifen ab. Statt sie zu verbrennen, liessen sie sich quasi vor Ort wiederverwenden: Im Asphalt anderer Länder steckt längst Gummi aus Altreifen. Die Empa und Partner aus der Praxis beleuchten diese Idee für Schweizer Verhältnisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Autopendler, die über Verkehrsstress nörgeln, könnten dann und wann den Blick nach unten richten. Denn dort liegt einer, der es schwerer hat: Asphalt erträgt glühende Hitze, Kältestress und jede Menge Druck von oben. Möglichst leise soll er auch noch sein – und in Zukunft natürlich umweltfreundlicher.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Geformt aus einer heissen Gesteinsmischung und dem Bindemittel Bitumen bei etwa 160 Grad sorgt Asphalt für hohen CO2-Ausstoss – durch Produktion, lange Transportwege und den Einbau. Um seine Umweltbilanz aufzubessern, wird Alt-Asphalt, schon heute rezyklierbar, künftig in grossem Stil in neuen Belägen landen. Zudem lassen sich Recyclingbeton oder andere Reststoffe in ihm «entsorgen» – etwa ausgediente Autoreifen, von denen es in der Schweiz reichlich gibt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Innosuisse-Projekt unter Federführung der Empa-Abteilung «Beton und Asphalt» hat erkundet, welchen Nutzen diese Idee hierzulande haben könnte. Konkret: Können Gummipartikel die Polymere in polymer-modifiziertem Bitumen für hochbelasteten Asphalt ersetzen? Schliesslich verleihen Verbindungen wie das verbreitete Styrol-Butadien-Styrol dem Belag mehr Plastizität, eine bessere Rückverformung und eine längere Lebensdauer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Fokus des Projekts lag auf der Praxis: Nach einigen Vorversuchen entstanden die Asphaltmischungen für die Experimente bei den Herstellern FBB und Weibel AG. Die Sorten orientierten sich am Ernstfall: «SDA 4-12», ein «Flüster»-Deckbelag, in dem viele Luftporen die Lärmemission mindern. Und «AC B22 H», der sich für eine so genannte Binderschicht darunter eignet – in diesem Fall zeitgemäss mit 30 Prozent Recyclingasphalt. Auch die ausgewählten Gummigranulate stammten aus der Schweiz, vom Hersteller Tyre Recycling Solutions (TRS) in Préverenges im Kanton Waadt.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;Nass oder trocken?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Gummi-Asphalt lässt sich mit zwei Verfahren herstellen. Bei der «nassen» Methode wird das Gummigranulat dem heissen Bitumen zugefügt; dann mischt man die Mixtur mit der definierten Gesteinskörnung – je nach Belag aus Sand und unterschiedlich grossen Steinen. Der Haken dabei: Die Bitumen-Gummi-Masse wird mit der Zeit weniger zähflüssig und das Gummi beginnt sich zu zersetzen; sie lässt sich nur etwa 48 Stunden lang verarbeiten. Beim «trockenen» Verfahren hingegen rieseln die Gummipartikel zunächst in die erhitzte Gesteinsmischung. Das Bitumen kommt erst später hinzu. Weil die Schweizer Fabrikanten darauf eingestellt sind, wählte man diesen Weg.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erfahrungen bei der Herstellung waren beim Baustoffhersteller FBB in Bauma positiv. «Kein Problem», sagt Christian Gubler, Vorsitzender der Geschäftsleitung, «das war einfach.» Die Partikel wurden durch eine Klappe hindurch in die Gesteinsmischung geworfen – in Säcken, die sich bei der hohen Temperatur auflösen. «So wie wir das auch machen, wenn wir Farbstoffe hinzugeben, zum Beispiel für roten Asphalt», erklärt Gubler. Auch bei der Berner Weibel AG gab es keine Schwierigkeiten. «Das Handling war problemlos», sagt Samuel Probst, Leiter bituminöse Baustoffe und Belagswerke.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;Stresstests unter Wasser, Kälte, Druck&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die fertigen Produkte untersuchte ein Empa-Team um Asphaltspezialistin Lily Poulikakos vom Mikro- bis hin zum Grossmassstab. Neben Standardtests auf Bitumengehalt und Luftporen zeigten Aufnahmen mit dem Elektronenmikroskop, ob und wie sich die Gummipartikel in der Asphaltmatrix auflösen und verteilen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Spaltzug-Test barsten Probekörper unter Druck von oben – je einer nass und trocken, um zu ermitteln, wie empfindlich sie auf Wasser reagieren. Wie sich das Material bei winterlicher Kälte verhält, zeigten Reissversuche bei minus 12 Grad. Schliesslich der Faktor Verkehr: Im «Hamburg Wheel Tracking»-Test erduldeten Proben in 50 Grad heissem Wasser 10 000 Überfahrten eines gut 70 Kilogramm schweren Stahlrades – ein harter Test auf Spurrillen. In die gleiche Richtung zielte ein Empa-eigener Simulator: Er setzte Beläge von 1,20 Metern Länge in acht Stunden 60 000 langsamen Reifen-Überfahrten mit hohen Lasten aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Analysen zeigten: Feinheiten entscheiden. So hängt zum Beispiel die optimale Dauer zwischen dem Mischen und dem Einbau auf der Strasse stark von Art und Menge des gewählten Gummigranulats ab. Im Vergleich mit dem altbekannten Polymerbitumen-Asphalt erfüllten die Deckschicht-Asphalte mit 0,7 oder 1 Prozent Gummi die Anforderungen mehrheitlich. Der Widerstand gegen Risse durch Kälte war bei einem Prozent Gummi deutlich grösser als beim Polymerbitumen-Asphalt. Bei der Wasserempfindlichkeit erfüllten die Baustoffe die Schweizer Anforderungen, allerdings mit einer Ausnahme. Und im Empa-eigenen Reifenlastsimulator entstanden in den Gummi-Asphalten zwar kleine, aber tiefere Spuren als im Polymerbitumen-Belag.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fazit: Trotz einiger Nachteile erfüllte der Gummi-Asphalt die Anforderungen letztlich sicher. «Er ist auf jeden Fall für weitere Untersuchungen für den Einsatz im Strassenbau geeignet», resümiert Empa-Forscherin Poulikakos. Auch beim Hersteller TRS zeigt man sich mit den Ergebnissen zufrieden: «Wir haben damit eine professionelle Bestätigung bekommen», sagt Sonia Megert, Chief Operating Officer. «Das war eine sehr gute Zusammenarbeit. Auch bei Problemen hat die Empa schnell eine Lösung gefunden.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dass damit nur ein erster Schritt getan ist, ist freilich allen Partnern klar. Das Labor entspricht trotz aller Mühen nicht den realen Verhältnissen, erklärt Poulikakos. Die Experimente geben zwar einen detaillierten Eindruck, doch wie sich die jahrelange Belastung in der Realität auswirkt, «ist dann doch eine andere Sache», so die Spezialistin. «Die Wahrheit liegt letztlich auf der Strasse.»&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Drei Versuchsstrecken&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Just dort fanden bereits weitere Schritte statt. In den Kantonen Jura und Waadt errichtete die Weibel AG mit Gummigranulat-Asphalt zwei Teststrecken auf Kantonsstrassen. «Ein Rauasphalt auf einer mittelstark belasteten Strecke», erläutert Samuel Probst, «und ein Deckasphalt auf einer relativ hoch belasteten Strasse. Es sollten ja echte Härtetests sein.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anders als bei früheren Erfahrungen mit dem "nassen" Herstellungsverfahren verlief der Einbau «absolut problemlos», so der verantwortliche Leiter. Gerüche durch erhitztes Gummi mussten die Mitarbeiter vor Ort nicht ertragen. Und die Konsistenz und Verarbeitung des Asphalts war mit einem Polymer-modifizierten Asphalt vergleichbar. Seinen wahren Charakter wird er freilich erst nach Jahren zeigen. Der Einbau fand im vergangenen Sommer statt; der Belag steckt damit noch in den Kinderschuhen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Genauso wie ein weiterer Testasphalt, der als obere Schicht an einer hochbelasteten Kreuzung in Zürich verbaut wurde. Seine Laborwerte waren nicht über alle Zweifel erhaben: Beim Härtetest des Bitumens mit einer eindringenden Nadel schwankten die Resultate stark und lagen teils deutlich über den Sollwerten. «Das deutet daraufhin, dass er zu weich sein könnte», sagt Belagspezialist Martin Horat vom Tiefbauamt der Stadt Zürich. »Mal schauen, ob es Verformungen gibt, wenn es im Sommer heiss wird.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Peter Beyeler, Direktor beim Verband «Eurobitume» in der Schweiz, beunruhigt das nicht sonderlich. «Davon habe ich schon gehört. Ich würde mir da vorerst keine Sorgen machen», sagt der Fachmann, der zuvor fast 13 Jahre als Belagspezialist beim Bundesamt für Strassen (Astra) tätig war. Wenn Gummi und Bitumen vermischt würden, entstehe ein neues Material; auch in seinem Verhalten entspreche es nicht mehr den ursprünglichen Zutaten. Seine Einschätzung: «Der Nadeltest liefert womöglich einfach keine brauchbare Aussage.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dass es in der Branche auch Widerstand gegen Asphalt als «Müllschlucker» für Recyclingstoffe und Skepsis gegenüber Gummi in der Strasse gibt, versteht Beyeler freilich – aus eigener Erfahrung. Vor rund 15 Jahren erlebte er, wie auf der A1 im Aargau ein Test mit gummi-modizifiertem Bitumen, als Granulat zugegeben, gründlich daneben ging: Das Material war im Mischgut ungenügend aufgelöst; es bildeten sich Klumpen im Asphalt. In der Fahrbahn verteilten sie sich an der Oberfläche; sie mussten ausgebohrt und mit Gussasphalt aufgefüllt werden.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;Die Wahrheit liegt auf der Strasse&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Seitdem hat sich indes einiges getan; warum also, findet Beyeler, nicht nochmals versuchen? Schliesslich gebe es auch gute Erfahrungen – nicht nur in den USA, wo die Technologie seit langem Praxis ist, sondern auch in Bayern. Dort sind gummi-modifizierte Asphalte schon Teil der Bauvorschriften – also Stand der Technik. Die Vorteile, vor allem bei porösen Deckschichten: höhere Abriebfestigkeit, langsamere Oxidation des Bitumens in den vielen Luftporen und damit eine verzögerte Versprödung. Kurzum: eine längere Lebensdauer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rohstoff gäbe es jedenfalls genug. Rund 70 000 Tonnen Altreifen fallen pro Jahr in der Schweiz an. Ein kleiner Teil davon wird rezykliert; der grösste Teil aber thermisch verwertet – in Kehrichtverbrennungsanlagen und, en gros, in Zementwerken, wo die Reifen Kohle als Brennstoff ersetzen und so die CO2-Bilanz aufbessern.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ein Nutzen für das Klima?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Welche Auswirkungen die Nutzung von Altreifen in Strassenbelägen auf die Umwelt hat, untersucht Empa-Forscher Zhengyin Piao im Rahmen seiner Dissertation in Kooperation mit dem Institut für Umweltingenieurwissenschaften der ETH Zürich. Dabei analysierte Piao den gesamten Lebenszyklus von zwei Flüsterbelägen mit Gummiasphalt. Seine Berechnung am Modell eines Strassenstücks von einem Kilometer Länge zeigt, dass diese Beläge beim Energieverbrauch ähnlich abschneiden wie ein Polymerbitumen-Asphalt. Doch sie sorgen für deutlich geringere CO2-Emissionen – vor allem wegen der Polymere im Vergleichsprodukt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Würden Gummigranulate in Strassen also zum Klimaschutz beitragen? Piaos Antwort: Es kommt auf die Situation an. In der Schweiz sparen Zementwerke durch die Verbrennung von Altreifen so viel CO2 –Ausstoss ein, dass Asphalt mit Gummi unter dem Strich ein klein wenig schwächer abschneidet als mit Polymeren. Doch gelingt es den Zementwerken wie geplant, ihre CO2-Emissionen in den kommenden Jahren noch stärker zu senken oder mit «Carbon-Capture»-Technologien mitsamt unterirdischer Lagerung sogar teils zu neutralisieren: Die Karten wären neu gemischt – womöglich zu Gunsten der Klimabilanz von Gummi-Asphalt …&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ob sich die Idee in der Schweiz durchsetzen könnte, hängt freilich auch vom Markt ab. Einen Vorteil hätten sie, meint Fachmann Samuel Probst vom Hersteller Weibel AG: Zumindest im Moment seien sie günstiger als Polymerbitumen-Asphalte. Sein Fazit formuliert er gleichwohl zurückhaltend: «Ich könnte mir schon vorstellen, dass dafür einmal ein Markt entsteht», sagt er, «wenn sich die Teststrecken auf lange Sicht positiv entwickeln.»&lt;br /&gt;-----------------------------&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Schadstoffe im Visier&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Um gesundheitliche Risiken durch Gummizusätze in Strassenasphalt abzuschätzen, nahmen Chemiker von der Empa-Abteilung «Advanced Analytical Technologies» Bestandteile mit Risikopotenzial unter die Lupe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Resultate von Auswaschversuchen, die Auswirkungen eines Regengusses simulieren, zeigten, dass die Gehalte an polyzyklischen aromatischen Kohlenwasserstoffen (PAK) im Gummi tiefer sind als im Asphalt. Das gilt auch für PAK, die Krebs auslösen können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei Schwermetallen diente Zink als Leitelement; davon wurde sehr wenig ausgewaschen. Blei und andere schädliche Schwermetalle waren nur in unbedenklichen Spuren vorhanden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doch die Tests zeigten, dass Benzothiazole, die bei der Reifenherstellung die Vulkanisation beschleunigen, schnell und in relativ hohen Dosen in die Umwelt gelangen. Der Rat der Fachleute: Vor dem Einbau der Gummipartikel im Asphalt sollten diese Verbindungen entfernt werden, zum Beispiel durch Auswaschen mit Wasser, das anschliessend fachgerecht entsorgt wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Lily Poulikakos Concrete &amp; Asphalt Phone +41 58 765 4479 Lily.Poulikakos@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Norbert Raabe Communication Phone +41 58 765 44 54 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="216211">
        <title>Bitumen im Blick: Lily Poulikakos leitet an der Empa die Testreihen und hilft, die Eigenschaften von Gummi-Asphalt realistisch einzuschätzen. Bild: Gian Vaitl</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3005</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66700.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="216212">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/gummiasphalt</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>"La vérité est sur la route"</title>
      <lead>Les automobilistes suisses usent d'innombrables pneus de voiture. Au lieu de les brûler, ils pourraient être réutilisés localement : L'asphalte d'autres pays contient depuis longtemps du caoutchouc provenant de pneus usagés. L'Empa et ses partenaires du terrain examinent cette idée pour les conditions suisses.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les automobilistes qui se plaignent du stress lié à la circulation peuvent baisser les yeux de temps en temps. Parce qu'il y en a un qui a plus de difficultés : L'asphalte supporte une chaleur torride, un stress dû au froid et une forte pression du haut. Il doit également être aussi silencieux que possible - et à l'avenir, bien sûr, plus respectueux de l'environnement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Formé à partir d'un mélange de gravats chauds et d'un liant, le bitume, à une température d'environ 160 degrés, l'asphalte est à l'origine d'importantes émissions de CO2 - du fait de sa production, d'un long transport et la pose du revêtement. Afin d'améliorer son bilan environnemental, le vieil asphalte, qui peut déjà être recyclé aujourd'hui, sera à l'avenir utilisé à grande échelle sur les nouvelles chaussées. En outre, le béton recyclé ou d'autres matériaux résiduels peuvent y être "éliminés", comme les pneus de voiture usagés, qui sont nombreux en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un projet d'Innosuisse dirigé par le département "Béton et asphalte" de l'Empa a étudié les avantages potentiels de cette idée dans ce pays. Plus précisément, les particules de caoutchouc peuvent-elles remplacer les polymères dans le bitume modifié par des polymères pour l'asphalte à usage intensif ? Après tout, les composés tels que le styrène-butadiène-styrène, largement utilisé, confèrent à la chaussée une plus grande plasticité, un meilleur recouvrement et une plus longue durée de vie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet s'est concentré sur la pratique : après quelques essais préliminaires, les mélanges d'asphalte pour les expériences ont été produits par les fabricants FBB et Weibel AG. Les types suivants étaient adaptés à la réalité : " SDA 4-12 ", une couche de roulement " silencieuse " dans laquelle de nombreux vides d'air réduisent les émissions sonores. Et "AC B22 H", qui convient à ce que l'on appelle une couche de liaison inférieure - dans ce cas, actuellement avec 30 % d'asphalte recyclé. Les granulés de caoutchouc sélectionnés proviennent également de Suisse, du fabricant Tyre Recycling Solutions (TRS) à Préverenges dans le canton de Vaud.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;Humide ou sec ?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L'asphalte caoutchouteux peut être produit selon deux méthodes. Dans la méthode "humide", le granulat de caoutchouc est ajouté au bitume chaud ; le mélange est ensuite mélangé avec le granulat défini - sable et pierres de différentes tailles, en fonction de la chaussée. Le problème est que le mélange bitume-caoutchouc devient moins visqueux avec le temps et que le caoutchouc commence à se décomposer ; il ne peut être travaillé que pendant environ 48 heures. Dans le procédé "à sec", en revanche, les particules de caoutchouc s'infiltrent d'abord dans le mélange de granulats chauffé. Le bitume est ajouté plus tard. Les fabricants suisses étant préparés à cette éventualité, ont choisi cette dernière méthode.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'expérience de la production a été positive chez le fabricant de matériaux de construction FBB à Bauma. "Pas de problème", dit Christian Gubler, président de la direction, "c'était facile". Les particules ont été jetées par une trappe dans le mélange de roches - dans des sacs qui se dissolvent à la haute température. "Tout comme nous le faisons lorsque nous ajoutons des colorants, par exemple pour l'asphalte rouge", explique Christian Gubler. Il n'y a pas eu de difficultés non plus chez Berner Weibel AG. "La manutention s'est déroulée sans problème", déclare Samuel Probst, responsable des matériaux de construction bitumineux et des usines de chaussée.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;Tests de résistance à l'eau, au froid et à la pression&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;An Empa team led by asphalt specialist Lily Poulikakos examined the final products from micro to large scale. In addition to standard tests for bitumen content and air voids, electron microscope images showed whether and how the rubber particles dissolve and distribute within the asphalt matrix.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une équipe de l'Empa dirigée par la spécialiste des asphaltes Lily Poulikakos a examiné les produits finis de la petite à la grande échelle. En plus des tests standard pour la teneur en bitume et les vides d'air, des images au microscope électronique ont montré si et comment les particules de caoutchouc se dissolvent et se distribuent dans la matrice bitumineuse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l'essai de traction fractionnée, les échantillons sont éclatées sous pression par le haut - une humide et une sèche - pour déterminer leur sensibilité à l'eau. Des tests de déchirure à moins 12 degrés ont montré comment le matériau se comporte dans des conditions hivernales froides. Enfin, le facteur trafic : dans le cadre de l'essai " Hamburg Wheel Tracking ", les échantillons ont subi 10 000 passages d'une roue en acier pesant un bon 70 kilogrammes dans de l'eau chauffée à 50 degrés - un test difficile pour éviter les ornières. Le simulateur de l'Empa allait dans le même sens : il soumettait des plaquettes de 1,20 m de long à 60 000 passages lents de pneus à forte charge pendant huit heures.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les analyses ont montré que les subtilités sont décisives. Par exemple, le délai optimal entre le mélange et la pose sur la route dépend fortement du type et de la quantité de granulés de caoutchouc choisis. Par rapport à l'enrobé bitumineux polymère bien connu, les enrobés pour couche de roulement contenant 0,7 ou 1 % de caoutchouc ont satisfait aux exigences dans la majorité des cas. La résistance à la fissuration due au froid était significativement plus importante avec 1 % de caoutchouc qu'avec l'asphalte de bitume polymère. En termes de sensibilité à l'eau, les matériaux de construction ont satisfait aux exigences suisses, à une exception près. Et dans le simulateur de charge des pneus de l'Empa, les enrobés en caoutchouc ont produit des traces plus petites mais plus profondes que le revêtement en bitume polymère.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conclusion : malgré certains inconvénients, l'asphalte en caoutchouc a finalement satisfait aux exigences en toute sécurité. "Il est tout à fait approprié pour des essais supplémentaires en vue d'une utilisation dans la construction de routes", résume le chercheur de l'Empa Lily Poulikakos. Le fabricant TRS est également satisfait des résultats : "Nous avons reçu une confirmation professionnelle", déclare Sonia Megert, directrice de l'exploitation. "C'était une très bonne collaboration. L'Empa a également trouvé rapidement une solution lorsque des problèmes sont apparus."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bien entendu, tous les partenaires sont conscients qu'il ne s'agit que d'une première étape. Malgré tous les efforts, le laboratoire ne correspond pas aux conditions réelles, explique Poulikakos. Les expériences donnent une impression détaillée, mais ce que seront les effets d'années d'exposition dans la réalité "est une autre question", dit le spécialiste. "La vérité se trouve finalement sur la route."&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;Trois pistes d'essai&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;C'est précisément dans ce domaine que de nouvelles mesures ont déjà été prises. Dans les cantons du Jura et de Vaud, Weibel AG a construit deux sections d'essai sur des routes cantonales en utilisant de l'asphalte granulé en caoutchouc. "Un asphalte rugueux sur une route à charge moyenne", explique Samuel Probst, "et un asphalte de surface sur une route à charge relativement élevée". Après tout, ils étaient censés être de vrais tests d'endurance."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contrairement aux expériences précédentes avec la méthode de production "humide", la pose s'est déroulée "sans aucun problème", selon le responsable. Les employés sur place n'ont pas eu à supporter les odeurs causées par le caoutchouc chauffé. La consistance et la maniabilité de l'asphalte étaient comparables à celles d'un asphalte modifié par des polymères. Certes, il ne montrera son véritable caractère qu'après des années. La pose du revètement n'a eu lieu que l'été dernier, donc la chaussée n'en est encore qu'à ses débuts.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tout comme un autre essai d'asphalte, qui a été posé comme couche supérieure à un carrefour très fréquenté de Zurich. Ses valeurs de laboratoire n'étaient pas irréprochables : Lorsque le bitume a été soumis à un test de dureté à l'aide d'une aiguille pénétrante, les résultats ont fluctué de façon importante et étaient parfois bien supérieurs aux valeurs cibles. "Cela suggère qu'il est peut-être trop mou", déclare le spécialiste des chaussées Martin Horat, du bureau d'ingénierie civile de Zurich. "Voyons s'il y a une déformation quand il fait chaud en été."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Peter Beyeler, directeur de l'association "Eurobitume" en Suisse, n'est pas particulièrement inquiet. "J'en ai déjà entendu parler. Je ne m'en préoccuperais pas pour l'instant", déclare l'expert, qui a travaillé pendant près de 13 ans comme spécialiste des chaussées à l'Office fédéral des routes (Astra). Lorsque le caoutchouc et le bitume sont mélangés, un nouveau matériau est créé, et son comportement ne correspond plus aux ingrédients d'origine. Son évaluation : "Le test de l'aiguille ne peut simplement pas fournir une déclaration utile."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bien sûr, Hans-Peter Beyeler comprend, de par sa propre expérience, qu'il existe également une résistance dans l'industrie à l'égard de l'asphalte en tant que "vide-ordures" pour les matériaux recyclés et un certain scepticisme à l'égard du caoutchouc dans les routes. Il y a une quinzaine d'années, il a été témoin de la façon dont un essai sur l'A1 en Argovie avec du bitume modifié par du caoutchouc, ajouté sous forme de granulés, a mal tourné : Le matériau n'a pas été suffisamment dissous dans le mélange ; des grumeaux se sont formés dans l'asphalte. Ils se sont répandus sur la surface de la chaussée ; il a fallu les percer et les remplir d'asphalte coulé.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;La vérité se trouve sur la route&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Beaucoup de choses se sont passées depuis, alors pourquoi ne pas réessayer, pense Hans-Peter Beyeler. Après tout, dit-il, il y a aussi une bonne expérience - non seulement aux États-Unis, où la technologie est utilisée depuis longtemps, mais aussi en Bavière. Là-bas, les enrobés modifiés par du caoutchouc font déjà partie des règles de construction - en d'autres termes, c'est l'état de l'art. Les avantages, notamment pour les couches de surface poreuses : une meilleure résistance à l'abrasion, une oxydation plus lente du bitume dans les nombreux vides d'air et donc une fragilisation retardée. En bref : une durée de vie plus longue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans tous les cas, il y aurait assez de matière première. Environ 70 000 tonnes de pneus usagés sont produites chaque année en Suisse. Une petite partie est recyclée, mais la majorité est utilisée thermiquement - dans les usines d'incinération des déchets et, en grande partie, dans les cimenteries, où les pneus remplacent le charbon comme combustible et améliorent ainsi le bilan de CO2.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Un avantage pour le climat ?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de sa thèse, le chercheur de l'Empa Zhengyin Piao étudie l'impact environnemental de l'utilisation de vieux pneus dans les revêtements routiers, en collaboration avec l'Institut d'ingénierie environnementale de l'EPFZ. Zhengyin Piao a analysé l'ensemble du cycle de vie de deux revêtements routiers silencieux avec de l'asphalte en caoutchouc. Son calcul sur un modèle de tronçon de route d'un kilomètre montre que ces revêtements ont des performances similaires à celles de l'asphalte à bitume polymère en termes de consommation d'énergie. Mais ils produisent des émissions de CO2 nettement inférieures - principalement en raison des polymères contenus dans le produit de comparaison.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les granulés de caoutchouc dans les routes contribueraient-ils donc à la protection du climat ? Réponse de Zhengyin Piao : Cela dépend de la situation. En Suisse, les cimenteries économisent tellement d'émissions de CO2 en brûlant de vieux pneus que, tout compte fait, l'asphalte avec le caoutchouc est pas plus avantageux que l'asphalte avec les polymères. Mais si les cimenteries parviennent, comme prévu, à réduire encore plus leurs émissions de CO2 dans les années à venir, voire à les neutraliser partiellement grâce aux technologies de "capture du carbone", y compris le stockage souterrain : Les cartes seraient redistribuées - éventuellement en faveur de l'équilibre climatique de l'asphalte caoutchouteux ...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le succès de l'idée en Suisse dépend, bien sûr, du marché. Selon l'expert Samuel Probst, du fabricant Weibel AG, ils ont un avantage : ils sont, du moins pour l'instant, moins chers que les bitumes polymères. Sa conclusion est toutefois prudente : "Je pourrais imaginer qu'un marché émerge un jour, dit-il, si les pistes d'essai évoluent positivement à long terme."&lt;br /&gt;---------------------------&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;Focus sur les polluants&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Afin d'évaluer les risques pour la santé que présentent les additifs en caoutchouc dans l'asphalte routier, les chimistes du département des technologies analytiques avancées de l'Empa ont examiné de près les composants présentant un potentiel de risque. Les résultats des tests de lixiviation simulant les effets d'une tempête de pluie ont montré que les niveaux d'hydrocarbures aromatiques polycycliques (HAP) sont plus faibles dans le caoutchouc que dans l'asphalte. Cela s'applique également aux HAP, qui peuvent provoquer le cancer. Pour les métaux lourds, le zinc a servi d'élément principal ; il n'a été que très peu lessivé. Le plomb et d'autres métaux lourds dangereux n'étaient présents qu'à l'état de traces inoffensives. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il a également été constaté que les benzothiazoles nocifs, qui accélèrent la vulcanisation dans la production de pneus, étaient libérés dans l'environnement rapidement et à des doses relativement élevées. Le conseil des experts : éliminez ces composés avant de poser les particules de caoutchouc, par exemple en les lavant à l'eau, qui sera ensuite éliminée de manière appropriée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Lily Poulikakos Concrete &amp; Asphalt Phone +41 58 765 4479 Lily.Poulikakos@empa.ch Editor / Media contact Norbert Raabe Communication Phone +41 58 765 44 54 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="216211">
        <title>Bitumen im Blick: Lily Poulikakos leitet an der Empa die Testreihen und hilft, die Eigenschaften von Gummi-Asphalt realistisch einzuschätzen. Bild: Gian Vaitl</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3005</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66700.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="216212">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/gummiasphalt</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>With a pinch of rubber</title>
      <lead>Swiss drivers wear out countless tires. Instead of incinerating them, they could be reused locally: The asphalt of various countries has long contained rubber from used tires. Empa and its partners from industry are adopting this idea for potential applications in Switzerland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Commuters who nag about traffic stress should look at the ground every now and then. And take comfort in realizing it might be worse, much worse: Asphalt endures blistering heat, cold stress and plenty of pressure from above. It should also be as quiet as possible – and in the future, of course, more environmentally friendly.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Composed from a hot rock mixture and the binder bitumen at around 160 degrees, asphalt causes substantial CO2 emissions – through production, long transport routes and paving. To improve its environmental footprint, old asphalt, which can already be recycled, will be used on a large scale in new pavements in the future. Moreover, recycled concrete or other residual materials – such as used car tires, of which there are plenty in Switzerland – can be "disposed of" in it.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An Innosuisse project led by Empa's Concrete and Asphalt lab has explored what benefits this idea could have in Switzerland. Specifically, can rubber particles replace the polymers in polymer-modified bitumen for heavy-duty asphalt? After all, compounds such as the widely used styrene-butadiene-styrene give pavement more plasticity, better recovery and longer life.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The focus of the project was on the practical implementation of the technology: After some preliminary tests, the asphalt mixtures for the experiments were produced by the manufacturers FBB and Weibel AG. The mix design was based on the standard semi sense asphalt SDA 4-12, a low noise surface course due to its high air void content. The AC B 22 H is a so called binder course that is placed under the surface course – in this case currently with 30 percent recycled asphalt. The selected rubber granules also came from Switzerland, from the manufacturer Tyre Recycling Solutions (TRS) in Préverenges in the canton of Vaud.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Wet or dry?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rubber asphalt can be produced using two different methods. In the "wet" method, the rubber granules are added to the hot bitumen; then the mixture is mixed with the defined aggregate - sand and gravel of different sizes, depending on the pavement. The catch is that the bitumen-rubber mixture becomes less viscous over time and the rubber begins to decompose; it can only be processed for about 48 hours. In the "dry" process, on the other hand, the rubber particles first trickle into the heated aggregate mixture. The bitumen is added later. Because the Swiss manufacturers are prepared for this, this path was chosen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The experience at building materials manufacturer FBB in Bauma has thus far been positive. "No problem," says Christian Gubler, chairman of the management board, "it was easy." The particles were thrown through a flap into the aggregate mix – in bags that dissolve at high temperatures. "Just like we do when we add colorants, for example, for red asphalt," Gubler explains. There were no difficulties at Bern-based Weibel AG either. "The handling was trouble-free," says Samuel Probst, head of bituminous construction materials and pavement plants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Stress tests under water, cold and pressure&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An Empa team led by asphalt specialist Lily Poulikakos examined the final products from micro to large scale. In addition to standard tests for bitumen content and air voids, electron microscope images showed whether and how the rubber particles dissolve and distribute within the asphalt matrix.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the splitting tensile test, test specimens were burst under pressure from above – one wet and one dry – to determine how sensitive they are to water. Tear tests at minus 12 degrees showed how the material behaves in cold winter conditions. Finally, the traffic factor: In the "Hamburg Wheel Tracking" test, samples in 50-degree hot water endured 10,000 passes of a steel wheel weighing a good 70 kilograms – a tough test for rutting. Empa's own simulator was aimed in the same direction: It subjected 1.20-meter-long linings to 60,000 slow tire runs with high loads over the course of eight hours.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The analyses showed that it's details that matter. For instance, the optimum time between mixing and installation on the road depends heavily on the type and quantity of rubber granulate. In comparison with the well-known polymer bitumen asphalt, the surface course asphalts with 0.7 or 1 percent rubber fulfilled the requirements in the majority of cases. Resistance to cracking due to cold was significantly greater with one percent rubber than with the polymer bitumen asphalt. In terms of water sensitivity, the construction materials met the Swiss requirements, with one exception. And in Empa's own tire load simulator, small but deeper ruts appeared in the rubber asphalts than in the polymer bitumen pavement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The conclusion: Despite some drawbacks, the rubber asphalt ultimately met the requirements. "It is definitely suitable for further investigations for use in road construction," sums up Empa researcher Poulikakos. Manufacturer TRS is also pleased with the results: "We now have a professional confirmation," says Sonia Megert, Chief Operating Officer. "It was a very good collaboration. Empa quickly found a solution whenever problems arose."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Of course, all partners are aware that this is only the first step. Despite all the efforts, the laboratory does not correspond to real-world conditions, explains Poulikakos. The experiments do give a detailed impression, but how years of exposure will play out in reality "is another matter," says the specialist. "The truth lies ultimately on the road."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Three test routes&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Further steps have already taken place. In the cantons of Jura and Vaud, Weibel AG built two test sections on cantonal roads using rubber granulate asphalt. "A rough asphalt on a road with a medium load," explains Samuel Probst, "and a surface asphalt on a road with a relatively high load. After all, they were supposed to be real endurance tests."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unlike previous experiences with the "wet" production process, the paving went "absolutely smoothly," according to the manager in charge. On site, the workers did not have to endure any odors from heated rubber, and the consistency and workability of the asphalt was comparable to a polymer-modified asphalt. Admittedly, it will only show its true character after years. Paving took place last summer; the pavement is thus still in its infancy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Just like another test asphalt, which was laid as top layer at a heavily used intersection in Zurich. Its laboratory values were not beyond doubt: When the bitumen was hardness tested with a penetrating needle, the results fluctuated wildly and were sometimes well above the target values. "That suggests it might be too soft," says pavement specialist Martin Horat of the civil engineering office of the city of Zurich. "Let's see if there are deformations when it gets hot in summer."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Peter Beyeler, director at the "Eurobitume" association in Switzerland, is not particularly worried, though. "I already heard about that. I wouldn't worry about it for the time being," says the expert, who previously worked for almost 13 years as a pavement specialist at the Federal Roads Office (Astra). When rubber and bitumen are mixed, a new material is created; its behavior no longer corresponds to the original ingredients. His assessment: "The needle test may simply not provide useful information."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;From his own experience, Beyeler understands that there is also resistance in the industry to asphalt as a "garbage chute" for recycled materials and skepticism about rubber in the road. Some 15 years ago, he witnessed how a test on the A1 in the canton of Aargau with rubber-modified bitumen, added as granules, went thoroughly wrong: The material was insufficiently dissolved in the mix; lumps formed in the asphalt. In the pavement, they spread on the surface; they had to be drilled out and filled with mastic asphalt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The truth is on the street&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A lot has happened since then, however, so why not try again, Beyeler thinks. After all, there is good experience – not only in the US, where the technology has been in practice for a long time, but also in Bavaria. There, rubber-modified asphalts are already part of the building regulations – in other words, state of the art. The advantages, especially for porous surface courses: higher abrasion resistance, slower oxidation of the bitumen in the many air voids and thus delayed embrittlement. In short: a longer service life.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In any case, there would be enough raw material. Around 70,000 tons of scrap tires are produced in Switzerland every year. A small proportion of this is recycled, but the majority is thermally utilized – in waste incineration plants and, in large part, in cement plants, where the tires replace coal as fuel and thus improve the CO2 balance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A benefit for the climate?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Empa researcher Zhengyin Piao is investigating the environmental impact of using old tires in road pavements as part of his PhD thesis in cooperation with the Institute of Environmental Engineering at ETH Zurich. Piao analyzed the entire life cycle of two whispering pavements with rubber asphalt. His calculations based on a model of a one-kilometer stretch of road show that these pavements perform similarly to polymer bitumen asphalt in terms of energy consumption. But they produce significantly lower CO2 emissions – mainly because of the polymers in the conventional product.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;So would rubber granules in roads contribute to climate protection? Piao's answer: It depends. In Switzerland, cement plants save so much CO2 emissions by burning old tires that, overall, asphalt with rubber performs a little weaker than with polymers. But if cement plants succeed, as planned, in reducing their CO2 emissions even further in the coming years or even partially neutralizing them with carbon capture technologies, including underground storage, the cards would be reshuffled – possibly in favor of rubber asphalt ...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Whether the idea will catch on in Switzerland depends, of course, on the market. They do have one advantage, says expert Samuel Probst from manufacturer Weibel AG: At least for the moment, they are cheaper than polymer bitumen asphalts. Nevertheless, he remains cautious: "If the test sections develop positively in the long term," he says, "I could imagine that a market will develop for it one day."&lt;br /&gt;-------------------------&lt;br /&gt;Focus on pollutants&lt;/p&gt;&lt;p&gt;To assess health risks from rubber additives in road asphalt, chemists from Empa's Advanced Analytical Technologies lab took a close look at components with risk potential. The results of leaching tests simulating the effects of a rainstorm showed that the levels of polycyclic aromatic hydrocarbons (PAHs), which can cause cancer, are lower in rubber than in asphalt. For heavy metals, zinc served as the lead element; very little of it was washed out. Lead and other harmful heavy metals were present only in harmless traces.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Empa team also found that harmful benzothiazoles, which accelerate vulcanization in tire production, were released into the environment quickly and in relatively high doses. The experts' advice: remove these compounds before installing the rubber particles, for example by washing them out with water, which can then be disposed of properly.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Lily Poulikakos Concrete &amp; Asphalt Phone +41 58 765 4479 Lily.Poulikakos@empa.ch Editor / Media contact Norbert Raabe Communication Phone +41 58 765 44 54 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="216211">
        <title>Bitumen im Blick: Lily Poulikakos leitet an der Empa die Testreihen und hilft, die Eigenschaften von Gummi-Asphalt realistisch einzuschätzen. Bild: Gian Vaitl</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3005</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66700.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="216212">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/gummiasphalt</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
