<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83439" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-05-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Guy Parmelin trifft die Schweizer Exportwirtschaft</title>
      <lead>Bundespräsident Guy Parmelin hat sich am 4. Runden Tisch Exportwirtschaft mit den Exporteuren über die aktuellen Herausforderungen ausgetauscht. Zurzeit ist im Exportsektor ein wirtschaftlicher Aufschwung festzustellen. Trotzdem gibt es noch Unsicherheiten. Die Teilnehmer haben die Wichtigkeit offener Märkte betont, dies insbesondere mit Blick auf die Herstellung und die Verteilung von Impfstoffen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweizer Exportindustrie profitiert derzeit von der wachsenden internationalen Nachfrage. Im März 2021 verzeichneten praktisch sämtliche Bereiche ein positives Wachstum. Die stark exportorientierte Schweizer Wirtschaft bleibt dabei weiterhin auf gute Rahmenbedingungen angewiesen. Erfolgreiche Impfkampagnen weltweit sind auf offene Märkte mit tiefen Handelshemmnissen, niedrigen Zöllen und einer funktionierenden Logistik angewiesen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 4. Runden Tisch wurden Themen diskutiert, die für die Exportwirtschaft bedeutend sind. Dazu gehören das Institutionelle Rahmenabkommen mit der EU, die Verbesserung des Zugangs zu ausländischen Infrastrukturprojekten, oder auch die Regulierungsbremse und Entlastung der Unternehmen. Zudem war die Volksabstimmung vom 7. März 2021 über das Wirtschaftsabkommen mit Indonesien ein Thema. Die Teilnehmer waren sich einig, dass es gilt, die richtigen Lehren aus dem positiven, aber knappen Resultat der Abstimmung zu ziehen, um sicherzustellen, dass solche Abkommen auch in Zukunft mehrheitsfähig bleiben. Dabei soll das Engagement zur Vereinbarkeit von Handel und nachhaltiger Entwicklung weitergeführt und verstärkt werden; über die Bedeutung und Funktionsweise solcher Abkommen soll offen kommuniziert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Gesundheit BAG informierte über die Impfstrategie, die Covid-Tests und Quarantänebestimmungen, das Covid-Zertifikat für Geimpfte, Getestete und Genesene sowie über die internationale Koordination zur Bewältigung der Pandemie. &lt;/p&gt; Der Runde Tisch Exportwirtschaft bezweckt, ein gemeinsames Verständnis über die Herausforderungen und Chancen der Exportwirtschaft zu schaffen. Am aktuellen, virtuell abgehaltenen Anlass nahmen Vertreterinnen und Vertreter von 22 Wirtschaftsverbänden und Handelskammern, des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO, des BAG, von Switzerland Global Enterprise S-GE sowie der Schweizerischen Exportrisikoversicherung SERV teil. </text>
      <contact>Kommunikation WBF info@gs-wbf.admin.ch Tel. 058 462 20 07</contact>
      <revisions>
        <revision date="2021-05-10 09:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le président de la Confédération, Guy Parmelin, rencontre l’industrie suisse d’exportation</title>
      <lead>Lors de la quatrième table ronde de l’industrie d’exportation, le président de la Confédération, Guy Parmelin, a abordé les défis actuels avec les exportateurs. Si l’on observe une phase de reprise dans le secteur de l’exportation, les incertitudes demeurent. Les participants ont souligné l’importance de marchés ouverts, en particulier dans l’optique de la fabrication et de la distribution de vaccins. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’industrie suisse d’exportation profite en ce moment de l’essor de la demande internationale. En mars 2021, presque tous les domaines étaient en croissance. L’économie suisse, fortement axée sur l’exportation, continue d’avoir besoin de bonnes conditions-cadre. Pour garantir le succès des campagnes de vaccination au niveau mondial, il faut que les marchés soient ouverts, les entraves au commerce et les droits de douane, faibles et la logistique, efficace. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La quatrième table ronde a été l’occasion d’aborder des sujets d’importance pour l’économie d’exportation, comme l’accord-cadre institutionnel avec l’Union européenne, l’amélioration de l’accès aux projets d’infrastructures à l’étranger, le frein à la réglementation et l’allégement de la charge administrative des entreprises. La votation du 7 mars 2021 au sujet de l’accord économique avec l’Indonésie a aussi été discutée. Les participants ont estimé qu’il est important de tirer les leçons du résultat très serré de la votation pour que ce type d’accords puissent encore rallier une majorité à l’avenir. Il s’agit de réaffirmer les engagements pris pour concilier commerce et développement durable et de communiquer ouvertement au sujet de la portée et du fonctionnement des accords. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) a informé les participants au sujet de la stratégie de vaccination, des tests COVID-19 et des règles de quarantaine, du certificat destiné aux personnes vaccinées, testées ou guéries et de la coordination internationale nécessaire à la maîtrise de la pandémie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La table ronde de l’industrie d’exportation vise à promouvoir une vision commune des défis auxquels l’économie d’exportation est confrontée et des chances qui s’offrent à elle. L’événement virtuel a réuni des représentants de 22 associations économiques et chambres de commerce, du Secrétariat d’État à l’économie (SECO), de l’OFSP, de Switzerland Global Enterprise (S-GE) et de l’Assurance suisse contre les risques à l’exportation (ASRE). &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR info@gs-wbf.admin.ch 058 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione Guy Parmelin incontra il settore svizzero dell'export</title>
      <lead>In occasione della 4a tavola rotonda dedicata all'esportazione il presidente della Confederazione Guy Parmelin ha discusso delle sfide attuali con i rappresentanti del settore. Pur constatando una fase di ripresa economica, le incertezze permangono e i partecipanti hanno sottolineato l'importanza dell'apertura dei mercati, in particolare per quanto riguarda la produzione e la distribuzione dei vaccini.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In questo momento l'export sta beneficiando di una domanda internazionale in crescita. Nel marzo 2021 praticamente tutti i settori hanno registrato un andamento positivo. L'economia svizzera, fortemente orientata all'esportazione, continua a dipendere dalla presenza di condizioni quadro favorevoli. Per avere successo, le campagne di vaccinazione nel mondo intero hanno bisogno di mercati aperti, di barriere commerciali minime, di dazi doganali bassi e di una logistica efficiente. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante la tavola rotonda sono stati dibattuti argomenti importanti per le esportazioni, come l'accordo quadro istituzionale con l'Unione europea, il miglioramento dell'accesso ai progetti infrastrutturali esteri, il freno alla regolamentazione o ancora lo sgravio delle imprese dai costi normativi. Si è discusso anche della votazione del 7 marzo scorso sull'accordo di partenariato economico con l'Indonesia. I partecipanti concordano sul fatto che l'esito positivo del referendum, seppur di misura, va analizzato attentamente affinché questi accordi continuino a godere del sostegno della maggioranza anche in futuro. È opportuno proseguire e consolidare l'impegno a conciliare commercio e sviluppo sostenibile, nonché comunicare apertamente la valenza e i meccanismi di questi accordi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) ha fornito informazioni sulla strategia di vaccinazione, i test COVID e le disposizioni sulla quarantena, il certificato COVID per le persone vaccinate, testate e guarite, nonché sul coordinamento internazionale per gestire la pandemia. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La tavola rotonda si prefigge di creare una visione comune in merito alle sfide e alle opportunità che interessano il settore dell'esportazione. All'incontro, tenutosi online, hanno partecipato i rappresentanti di 22 associazioni economiche e camere di commercio, la Segreteria di Stato dell'economia (SECO), l'UFSP, Switzerland Global Enterprise (S-GE) e l'Assicurazione svizzera contro i rischi delle esportazioni (ASRE). &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR info@gs-wbf.admin.ch tel. 058 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
