<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82065" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-01-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>VBS ist Mitglied von Business and Professional Women Schweiz</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport VBS ist seit dem 1. Januar 2021 Mitglied des Verbands Business and Professional Women Schweiz (BPW Switzerland). Das VBS tritt damit einem Netzwerk mit mehr als 2300 Mitgliedern bei und setzt so eine Massnahme im Rahmen des Ziels der Frauenförderung der Departementschefin um.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Verband Business and Professional Women (BPW) vertritt die Interessen berufstätiger Frauen mit dem Ziel, ihre politische und wirtschaftliche Teilhabe zu verbessern. Der Verband ist in über 100 Ländern aktiv und zählt in der Schweiz 2300 Mitglieder, verteilt auf 40 Clubs in allen Sprachregionen. BPW Switzerland fördert und unterstützt Frauen in beruflichen, kulturellen, staatsbürgerlichen und gesellschaftlichen Bereichen durch Lobbying und Eingehen von Partnerschaften in Wirtschaft, Gesellschaft und Politik.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Beteiligung an einem Netzwerk mit über 2300 Mitgliedern&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Als Mitglied von BPW Switzerland ist das VBS Teil eines grossen beruflichen Netzwerks, das allen Frauen im Departement die Möglichkeit gibt, an Veranstaltungen, Treffen, Weiterbildungen und am Mentoringprogramm der regionalen Clubs teilzunehmen. Die Mitarbeiterinnen erhalten so die Gelegenheit, sich mit anderen beruflich engagierten Frauen auszutauschen und sich lokal, national und international zu vernetzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Mitgliedschaft erhöht das VBS auch die Sichtbarkeit des Departements sowie seiner zahlreichen Berufe und vielfältigen Aufgaben auf dem Arbeitsmarkt, namentlich bei den vielen Frauen, die Mitglied von BPW Switzerland sind. Das VBS führt damit seine Anstrengungen weiter, den Frauenanteil im Departement zu erhöhen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Sprecherin VBS +41 58 463 16 23</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>DDPS membre de Business and Professional Women Suisse</title>
      <lead>Le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) est devenu, depuis le 1er janvier 2021, membre de l’association Business and Professional Women Suisse (BPW Switzerland). Par cette adhésion, le DDPS rejoint un réseau de plus de 2300 membres et met ainsi en place une mesure s’inscrivant dans l’objectif de promotion des femmes de la cheffe de département. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’association Business and Professional Women (BPW) représente les intérêts des femmes exerçant une activité professionnelle afin d’améliorer leur participation politique et économique. Présente dans plus de 100 pays, l’association est forte en suisse de 2300 membres répartis dans 40 clubs dans toutes les régions linguistiques. BPW Switzerland a pour objectif d’encourager et soutenir les femmes dans les domaines professionnel, culturel, civique et social en faisant du lobbying et en concluant des partenariats dans l’économie, la société et la politique. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Participation à un réseau de plus de 2300 membres&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En devenant membre du BPW Switzerland, le DDPS participe à un large réseau professionnel qui permet à chaque femme du département de participer aux événements, rencontres, formations continues et système de mentorat des clubs régionaux. Les collaboratrices ont, par ce biais, la possibilité d’échanger avec d’autres femmes engagées professionnellement et participer à un réseau local, national et international.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par cette affiliation, le DDPS augmente également sa visibilité sur le marché du travail, celle de ses nombreux métiers et de ses tâches variées, notamment auprès des nombreuses femmes membres du BPW Switzerland. Le DDPS poursuit ainsi ses efforts afin d’augmenter la proportion des femmes au sein du département.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Porte-parole DDPS +41 58 463 16 23</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DDPS ha aderito alla rete Business and professional women Switzerland</title>
      <lead>Il 1° gennaio 2021 il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) ha aderito all’associazione Business and professional women Switzerland (BPW Switzerland), una rete di donne attive professionalmente con oltre 2300 membri. L’adesione del DDPS si inserisce nel solco degli obiettivi della consigliera federale Viola Amherd per la promozione delle donne. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’associazione Business and professional women (BPW) rappresenta gli interessi delle donne attive professionalmente, con l’obiettivo di promuovere la partecipazione delle donne alla vita economica e politica. Attiva in oltre 100 Paesi, in Svizzera è presente in tutte le regioni linguistiche con 2300 membri e 40 club. BPW Switzerland persegue l’obiettivo di incoraggiare e sostenere le donne nelle attività professionali, culturali, civiche e sociali, tramite lobby e partenariati nell’economia, nella società e nella politica. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Una rete con oltre 2300 membri&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In seguito all’adesione a BPW Switzerland, il DDPS fa ora parte di una vasta rete professionale che consentirà alle collaboratrici del Dipartimento di partecipare agli eventi, agli incontri, alle formazioni continue e al programma di mentoring dei club regionali, con la possibilità di scambi con altre donne attive professionalmente in seno a una rete locale, nazionale e internazionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’adesione consentirà inoltre di incrementare sul mercato del lavoro e, in particolare, presso le donne iscritte alla rete BPW Switzerland la visibilità del DDPS e delle numerose professioni e attività svolte al suo interno, con l’obiettivo di rafforzare la quota di donne nel Dipartimento.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Portavoce del DDPS +41 58 463 16 23</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="550" org-id="502">
        <name lang="de">Höhere Kader</name>
        <name lang="fr">cadres</name>
        <name lang="it">Quadri superiori</name>
        <name lang="en">Senior Cadre</name>
      </keyword>
      <keyword id="5510" org-id="502">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
      <keyword id="5640" org-id="502">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Affari sociali</name>
        <name lang="en">social issues</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
