<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81979" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2021-01-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Frédéric Pajak erhält den Schweizer Grand Prix Literatur 2021</title>
      <lead>Der Schweizer Grand Prix Literatur 2021 geht an Frédéric Pajak für sein Gesamtwerk. Mit dem Spezialpreis Vermittlung werden vier Bibliotheken für Blinde, Seh- und Lesebehinderte ausgezeichnet. Gleichzeitig werden die Schweizer Literaturpreise für im vergangenen Jahr erschienene literarische Werke vergeben. Die Preisverleihung findet am 12. Mai 2021 zum Auftakt der Solothurner Literaturtage statt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schweizer Grand Prix Literatur 2021 an Frédéric Pajak&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der französisch-schweizerische Autor Frédéric Pajak wurde 1955 in Suresnes bei Paris geboren und lebt heute in Arles. Er ist Schriftsteller, Maler, Zeichner und Herausgeber der «Cahiers dessinés» beim Verlag Buchet-Chastel. In seinen zahlreichen Büchern verbindet er Texte und Bilder, die sich gegenseitig ergänzen, aber auch hinterfragen. 2020 hat er das &lt;i&gt;Ungewisse Manifest&lt;/i&gt; (edition clandestin) vollendet, ein Werk mit mehreren tausend Seiten und Bildern in neun Bänden, von denen der dritte 2015 mit einem Schweizer Literaturpreis ausgezeichnet wurde. Frédéric Pajak entwirft in dieser Serie unvergessliche Porträts von Malern, Dichterinnen oder Denkern. Vom Unglück Walter Benjamins zu den vielfachen Identitäten von Fernando Pessoa und zu Vincent van Goghs Wahnsinn zeigt Frédéric Pajak alle Nuancen der Melancholie und vergisst dabei auch seine eigene nicht. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Spezialpreis Vermittlung 2021&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Mit dem Spezialpreis Vermittlung 2021 ausgezeichnet werden die &lt;i&gt;Bibliothèque Sonore Romande (BSR – Lausanne)&lt;/i&gt;, die &lt;i&gt;Bibliothèque Braille Romande et livre parlé (BBR – Genève)&lt;/i&gt;, die &lt;i&gt;Schweizerische Bibliothek für Blinde, Seh- und Lesebehinderte (SBS – Zürich)&lt;/i&gt; und die &lt;i&gt;Biblioteca Braille e del libro parlato (Tenero)&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;i&gt;Bibliothèque Braille Romande et livre parlé&lt;/i&gt; und die &lt;i&gt;Schweizerische Bibliothek für Blinde, Seh- und Lesebehinderte&lt;/i&gt; wurden zu Beginn des 20. Jahrhunderts gegründet, die &lt;i&gt;Biblioteca Braille e del libro parlato&lt;/i&gt; und die &lt;i&gt;Bibliothèque Sonore Romande&lt;/i&gt; in den 1940er- respektive 1970er-Jahren. Diese Bibliotheken bieten Bücher, Zeitschriften, Informationen zu Abstimmungen, Kochrezepte und sogar Musiknoten für Blinde, und Seh- und Lesebehinderte an. Sie haben sich dem technologischen Wandel angepasst und stellen ihrem Publikum Ausgaben in Brailleschrift, verschiedene Audio-Formate, E-Books, Filme und Serien mit Audiodeskription sowie Lese-Apps zur Verfügung. Menschen jeden Alters, die aufgrund von Sehbehinderungen, Leseschwächen, neurologischen Erkrankungen oder aus anderen Gründen am Lesen gehindert sind, erhalten persönliche Beratung und diejenigen Medien, die ihren Bedürfnissen entsprechen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schweizer Literaturpreise 2021&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Eidgenössische Jury für Literatur hat folgende 2020 erschienene Werke ausgezeichnet:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Corinne Desarzens, &lt;i&gt;La lune bouge lentement mais elle traverse la ville&lt;/i&gt;, Éditions la Baconnière (geboren 1952, lebt in Lausanne)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Alexandre Lecoultre, &lt;i&gt;Peter und so weiter&lt;/i&gt;, L’Âge d’Homme (geboren 1987, lebt in Bern)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Dragica Rajčić Holzner, &lt;i&gt;Glück&lt;/i&gt;, Der gesunde Menschenversand (geboren 1959, lebt in Zürich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Silvia Ricci Lempen, &lt;i&gt;I sogni di Anna&lt;/i&gt;, Vita Activa (geboren 1951, lebt in Lausanne)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- X Schneeberger, &lt;i&gt;Neon Pink &amp; Blue&lt;/i&gt;, Verlag die Brotsuppe (geboren 1976, lebt in Bern)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Benjamin von Wyl, &lt;i&gt;Hyäne – eine Erlösungsfantasie&lt;/i&gt;, lectorbooks (geboren 1990, lebt in Basel)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Levin Westermann, &lt;i&gt;bezüglich der schatten&lt;/i&gt;, Verlag Matthes &amp; Seitz (geboren 1980, lebt in Biel)&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Das BAK vergibt jedes Jahr die Schweizer Literaturpreise. Der Schweizer Grand Prix Literatur zeichnet das Gesamtwerk einer Autorin oder eines Autors aus. Alle zwei Jahre wird im Wechsel mit dem Spezialpreis Übersetzung der Spezialpreis Vermittlung vergeben. Zusätzlich zu diesen mit je 40 000 Franken dotierten Auszeichnungen werden jährlich Preise für im vergangenen Jahr erschienene Einzelwerke ausgeschrieben. Die Preisträgerinnen und Preisträger erhalten je 25 000 Franken und werden durch spezifische Förderungsmassnahmen unterstützt, die ihre Werke auf nationaler Ebene bekannt machen sollen. Ab 21. Januar wird alle zwei Wochen ein Gespräch mit ausgezeichneten Autorinnen und Autoren als Podcast gesendet. Die Beiträge werden auf https://www.schweizerkulturpreise.ch/literatur verfügbar sein. Ihr Schaffen wird ausserdem an den Solothurner Literaturtagen vorgestellt. Verleihung der Schweizer Literaturpreise: Mittwoch, den 12. Mai 2021, zum Auftakt der Solothurner Literaturtage.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Medienbetreuung (Vermittlung von Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern und Akkreditierung zur Preisverleihung): Anne-Catherine Clément, Medienverantwortliche der Schweizer Literaturpreise, Tel.: +41 79 443 67 30, media-literatur@schweizerkulturpreise.ch Auskunft zu den Schweizer Literaturpreisen: Christine Chenaux, Literaturförderung, Bundesamt für Kultur, Tel.: +41 58 462 92 65, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <link id="211141">
        <title>Informationen zu den ausgezeichneten Werken sowie Biografien und Fotos der Preisträgerinnen und Preisträger</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/de/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2021.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="211142">
        <title>Jurymitglieder</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/de/home/literatur/literatur-jury/literatur-jurymitglieder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-01-14 11:46" type="R"/>
        <revision date="2021-01-14 12:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Frédéric Pajak reçoit le Grand Prix suisse de littérature 2021</title>
      <lead>Le Grand Prix suisse de littérature 2021 est attribué à Frédéric Pajak pour l’ensemble de son œuvre. Le Prix spécial de médiation est attribué conjointement à quatre bibliothèques pour des personnes malvoyantes, aveugles ou empêchées de lire. A côté de ces deux distinctions ont également été désignés les lauréates et lauréats des Prix suisses de littérature, récompensés pour un ouvrage paru au cours de l’année littéraire écoulée. La remise des prix se tiendra le 12 mai 2021 en préouverture des Journées littéraires de Soleure.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grand Prix suisse de littérature 2021 à Frédéric Pajak&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1955 à Suresnes près de Paris, l’auteur franco-suisse Frédéric Pajak vit aujourd’hui à Arles. Il est à la fois écrivain, peintre, dessinateur et éditeur, dirigeant la collection des « Cahiers dessinés » des éditions Buchet-Chastel. Auteur de nombreux ouvrages dans lesquels le texte et le dessin se côtoient, se complètent et se confrontent, il a terminé en 2020 le &lt;em&gt;Manifeste incertain &lt;/em&gt;(Éditions Noir sur Blanc), œuvre de quelques milliers de pages et dessins en 9 volumes, dont le troisième a reçu un Prix suisse de littérature en 2015. Frédéric Pajak dresse dans cette série d’inoubliables portraits de peintres, de penseurs et de poètes. Du malheur de Walter Benjamin aux identités multiples de Fernando Pessoa en passant par la folie de Vincent van Gogh, il y exprime toutes les nuances de la mélancolie, sans oublier la sienne. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le Prix spécial de médiation 2021&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Le Prix spécial de médiation 2021 récompense la &lt;i&gt;Bibliothèque Sonore Romande (BSR - Lausanne)&lt;/i&gt;, la &lt;i&gt;Bibliothèque Braille Romande et livre parlé (BBR - Genève)&lt;/i&gt;, la &lt;i&gt;Schweizerische Bibliothek für Blinde, Seh- und Lesebehinderte (SBS - Zurich)&lt;/i&gt; et la &lt;i&gt;Biblioteca Braille e del libro parlato (Tenero)&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Alors que la &lt;i&gt;Bibliothèque Braille Romande et livre parlé&lt;/i&gt; et la &lt;i&gt;Schweizerische Bibliothek für Blinde, Seh- und Lesebehinderte&lt;/i&gt; sont nées au début du 20e siècle, la &lt;i&gt;Biblioteca Braille e del libro parlato&lt;/i&gt; et la &lt;i&gt;Bibliothèque Sonore Romande&lt;/i&gt; ont été fondées respectivement à la fin des années 1940 et 1970. Ces bibliothèques ont pour spécificité de prêter des livres, des magazines, du matériel de vote, des recettes de cuisine et même des partitions de musique destinés aux personnes aveugles, malvoyantes ou empêchées de lire. Ayant su s’adapter au changement technologique, elles mettent à disposition de leur public, à côté d’ouvrages en braille, plusieurs formats audio, des e-books, des films et des séries en audiodescription et différentes applications pour la lecture. Quel que soit son âge, toute personne empêchée de lire (pour cause de handicap visuel, dyslexie, troubles neurologiques, etc.) y trouve un conseil personnalisé et l’ouvrage qui lui correspond. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prix suisses de littérature 2021&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le Jury fédéral de la littérature a désigné les lauréates et lauréats des Prix suisses de littérature pour les ouvrages suivants, parus en 2020 : &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Corinne Desarzens, &lt;i&gt;La lune bouge lentement mais elle traverse la ville&lt;/i&gt;, Éditions la Baconnière (née en 1952, vit à Lausanne)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Alexandre Lecoultre, &lt;i&gt;Peter und so weiter&lt;/i&gt;, L’Âge d’Homme (né en 1987, vit à Berne)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Dragica Rajčić Holzner, &lt;i&gt;Glück&lt;/i&gt;, Der gesunde Menschenversand (née en 1959, vit à Zurich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Silvia Ricci Lempen, &lt;i&gt;I sogni di Anna&lt;/i&gt;, Vita Activa (née en 1951, vit à Lausanne)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- X Schneeberger, &lt;i&gt;Neon Pink &amp; Blue&lt;/i&gt;, Verlag die Brotsuppe (né en 1976, vit à Berne)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Benjamin von Wyl, &lt;i&gt;Hyäne – eine Erlösungsfantasie&lt;/i&gt;, lectorbooks (né en 1990, vit à Bâle)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Levin Westermann, &lt;i&gt;bezüglich der schatten&lt;/i&gt;, Verlag Matthes &amp; Seitz (né en 1980, vit à Bienne)&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’OFC remet chaque année les Prix suisses de littérature. Le Grand Prix suisse de littérature distingue une autrice ou un auteur pour l’ensemble de son œuvre. Une année sur deux est remis en alternance un Prix spécial de médiation et un Prix spécial adressé à une traductrice ou un traducteur. A côté de ces distinctions, dotées de CHF 40'000.-, des prix sont remis sur concours à des ouvrages parus au cours de l’année littéraire écoulée. Les lauréates et lauréats reçoivent le montant de CHF 25'000.- et bénéficient de mesures de soutien spécifiques afin de faire connaître l’ouvrage primé au niveau national. Des entretiens avec les lauréats seront ainsi diffusés en podcasts toutes les deux semaines, à découvrir dès le 21 janvier sur la page https://www.schweizerkulturpreise.ch/litterature. En outre leur travail sera présenté pendant les Journées littéraires de Soleure. Remise des Prix suisses de littérature : mercredi 12 mai 2021, en préouverture des Journées littéraires de Soleure.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Accompagnement des médias (obtention d’interviews avec les lauréates et lauréats, accréditation pour la cérémonie de remise des prix) : Anne-Catherine Clément, attachée de presse des Prix suisses de littérature, +41 79 443 67 30, media-literatur@schweizerkulturpreise.ch Sur les Prix suisses de littérature : Christine Chenaux, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, +41 58 462 92 65, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <link id="211143">
        <title>Informations sur les livres primés, biographie et photos des nominés</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2021.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="211144">
        <title>Membres du jury</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/literatur/literatur-jury/literatur-jurymitglieder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-01-14 11:46" type="R"/>
        <revision date="2021-01-14 12:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Frédéric Pajak riceve il Gran Premio svizzero di letteratura 2021</title>
      <lead>Il Gran Premio svizzero di letteratura 2021 va a Frédéric Pajak per l’insieme della sua opera. Il premio speciale di mediazione è attribuito congiuntamente a quattro biblioteche per non vedenti, ipovedenti o con difficoltà di lettura. Oltre a queste due distinzioni, sono stati attribuiti i Premi svizzeri di letteratura ad autori e autrici per opere letterarie pubblicate lo scorso anno. La Cerimonia di premiazione si terrà il 12 maggio alla vigilia delle Giornate Letterarie di Soletta.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gran Premio svizzero di letteratura 2021 a Frédéric Pajak&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Nato nel 1955 a Suresnes, nei pressi di Parigi, l’autore franco-svizzero Frédéric Pajak vive attualmente ad Arles. Scrittore, pittore, disegnatore ed editore, dirige la collana «Cahiers dessinés» delle edizioni Buchet-Chastel. Autore di numerose opere in cui testo e disegno si affiancano, si completano e si confrontano, nel 2020 ha terminato «Manifesto incerto» (L'Orma editore), composta da migliaia di pagine e disegni raccolti in nove volumi, il terzo dei quali è stato insignito del Premio svizzero di letteratura nel 2015. In questa serie Frédéric Pajak traccia ritratti indimenticabili di pittori, pensatori e poeti. Dal malessere di Walter Benjamin alle molteplici identità di Fernando Pessoa passando per la follia di Vincent van Gogh, esprime tutte le sfumature della malinconia, senza dimenticarsi della propria.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Premio speciale di mediazione 2021 &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Il Premio speciale di mediazione 2021 è assegnato alla Bibliothèque Sonore Romande (BSR, Losanna), alla Bibliothèque Braille Romande et livre parlé (BBR, Ginevra), alla Schweizerische Bibliotek fur Blinde, Seh- und Lesebehinderte (SBS, Zurigo) e alla Biblioteca Braille e del libro parlato (Tenero).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mentre la Bibliothèque Braille Romande et livre parlé e la Schweizerische Bibliothek für Blinde, Seh- und Lesebehinderte sono state fondate nel primo Novecento, la Biblioteca Braille e del libro parlato e la Bibliothèque Sonore Romande hanno aperto i battenti rispettivamente alla fine degli anni Quaranta e Settanta. La particolarità di queste biblioteche è che prestano libri, riviste, materiale di voto, ricette di cucina e persino spartiti musicali destinati alle persone non vedenti e ipovedenti. Nel corso degli anni hanno saputo adattarsi al progresso tecnologico e oggi, in aggiunta alle opere in braille, mettono a disposizione anche diversi formati audio, e-book, film e serie con audiodescrizione oltre a diverse applicazioni per la lettura. Indipendentemente dall’età, chiunque abbia difficoltà con la lettura (a causa di disabilità visive, dislessia, disturbi neurologici o altre problematiche) può trovare una consulenza personalizzata e l’opera più adatta. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Premi svizzeri di letteratura 2021&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La giuria federale della letteratura ha assegnato un Premio svizzero di letteratura per opere pubblicate nel 2020 agli autori e alle autrici seguenti: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Corinne Desarzens, &lt;i&gt;La lune bouge lentement mais elle traverse la ville&lt;/i&gt;, Éditions la Baconnière (nata nel 1952, vive a Losanna)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Alexandre Lecoultre, &lt;i&gt;Peter und so weiter&lt;/i&gt;, L’Âge d’Homme (nato nel 1987, vive a Berna)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Dragica Rajčić Holzner, &lt;i&gt;Glück&lt;/i&gt;, Der gesunde Menschenversand (nata nel 1959, vive a Zurigo)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Silvia Ricci Lempen, &lt;i&gt;I sogni di Anna&lt;/i&gt;, Vita Activa (nata nel 1951, vive a Losanna)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- X Schneeberger, &lt;i&gt;Neon Pink &amp; Blue&lt;/i&gt;, Verlag die Brotsuppe (nato nel 1976, vive a Berna)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Benjamin von Wyl, &lt;i&gt;Hyäne – eine Erlösungsfantasie&lt;/i&gt;, lectorbooks (nato nel 1990, vive a Basilea)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Levin Westermann, &lt;i&gt;bezüglich der schatten&lt;/i&gt;, Verlag Matthes &amp; Seitz (nato nel 1980, vive a Bienne)&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’Ufficio federale della cultura assegna ogni anno i Premi svizzeri di letteratura. Il Gran Premio svizzero di letteratura distingue un autore o un’autrice per l’insieme della sua opera. Il Premio speciale di traduzione e il Premio speciale di mediazione vengono attribuiti ad anni alterni. Ciascuna di queste distinzioni ha un valore di 40 000 franchi. Ulteriori premi sono assegnati sulla base di un concorso al quale sono ammesse le opere pubblicate durante l’anno precedente. Le vincitrici e i vincitori ricevono un premio di 25 000 franchi ciascuno e beneficiano di un sostegno specifico volto a far conoscere a livello nazionale le opere premiate. Interviste con gli autori e le autrici saranno diffuse in formato podcast ogni due settimane a partire dal 21 gennaio su https://www.schweizerkulturpreise.ch/letteratura. Il loro lavoro sarà inoltre presentato in occasione delle Giornate Letterarie di Soletta. Consegna dei Premi svizzeri di letteratura: Mercoledì, 12 maggio 2021, alla vigilia delle Giornate Letterarie di Soletta&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Contatto stampa (organizzazione di interviste con le vincitrici e i vincitori e accredito alla cerimonia di premiazione): Anne-Catherine Clément, addetta stampa ai Premi svizzeri di letteratura, +41 79 443 67 30, media-literatur@schweizerkulturpreise.ch Premi svizzeri di letteratura Christine Chenaux, sezione Creazione culturale, Ufficio federale della cultura, +41 58 462 92 65, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <link id="211139">
        <title>Informazioni sui libri premiati, biografie e foto dei vincitori e delle vincitrici</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2021.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="211140">
        <title>Membri della giuria</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/literatur/literatur-jury/literatur-jurymitglieder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-01-14 11:46" type="R"/>
        <revision date="2021-01-14 12:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
