<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82140" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2021-01-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klimaschutz: Bundesrat verabschiedet die langfristige Klimastrategie der Schweiz</title>
      <lead>Die Schweiz soll bis 2050 unter dem Strich keine Treibhausgase mehr ausstossen. Dieses Netto-Null-Ziel hat der Bundesrat 2019 beschlossen. Am 27. Januar 2021 hat er die dazugehörige «Langfristige Klimastrategie der Schweiz» verabschiedet. Diese präsentiert die Leitlinien für die Klimapolitik bis 2050 und legt strategische Ziele für die verschiedenen Sektoren fest. Die Strategie knüpft an die Massnahmen und Ziele des revidierten CO2-Gesetzes an. Das neue Gesetz ist für die Erreichung des Netto-Null-Ziels von zentraler Bedeutung. Es führt zu einer Senkung der Treibhausgase um 50 Prozent bis 2030 und bringt die Schweiz auf Kurs für das Klimaziel bis 2050.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat 2019 beschlossen, dass die Schweiz bis 2050 nicht mehr Treibhausgase ausstossen soll, als natürliche und technische Speicher aufnehmen können. Mit dem Netto-Null-Ziel trägt er den jüngsten wissenschaftlichen Erkenntnissen des Weltklimarates (IPCC) Rechnung, dass bereits ab einer durchschnittlichen Klimaerwärmung von 1,5 Grad mit gravierenden Folgen für Mensch und Artenvielfalt zu rechnen ist. Die Schweiz als Alpenland ist vom Klimawandel besonders betroffen, da die Temperaturen hierzulande doppelt so stark steigen wie im weltweiten Durchschnitt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gleichzeitig mit dem Beschluss zum Netto-Null-Ziel hat der Bundesrat das UVEK damit beauftragt, die vorliegende Klimastrategie zu erarbeiten. Am 27. Januar 2021 hat der Bundesrat die «Langfristige Klimastrategie der Schweiz» gutgeheissen. Damit kommt die Schweiz einer Verpflichtung aus dem Pariser Übereinkommen nach. Unter diesem sind die Länder aufgefordert, bis Ende 2020 ihre langfristigen Klimastrategien beim UNO-Klimasekretariat einzureichen. Eine wichtige Grundlage der Strategie bilden die im Herbst 2020 veröffentlichten Energieperspektiven 2050+ des Bundesamtes für Energie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leitlinien für eine klimaneutrale Schweiz bis 2050&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die langfristige Klimastrategie formuliert zehn strategische Grundprinzipien, welche die Schweizer Klimapolitik in den kommenden Jahren prägen sollen. Sie zeigt für die Sektoren Gebäude, Industrie, Verkehr, Landwirtschaft und Ernährung, den Finanzmarkt, die Luftfahrt sowie die Abfallindustrie mögliche Entwicklungen bis zum Jahr 2050. Für jeden dieser Sektoren definiert sie strategische Zielsetzungen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Strategie zeigt zudem auf, in welchem Umfang bis 2050 voraussichtlich schwer vermeidbare Emissionen verbleiben, die mit CO2-Abscheidungs- und -Einlagerungstechnologien (CCS) sowie Negativemissionstechnologien (NET) ausgeglichen werden müssen. CCS-Technologien fangen CO2 direkt dort ab, wo es bei Anlagen im Industrie und Abfallsektor entsteht. NET kommen für die Emissionen zum Einsatz, die nicht direkt abgefangen werden können, zum Beispiel aus der Landwirtschaft. Sie entziehen diese der Atmosphäre und speichern sie dauerhaft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Das Netto-Null Ziel ist erreichbar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die langfristige Klimastrategie zeigt, dass die Schweiz ihre Treibhausgasemissionen in den Bereichen Verkehr, Gebäude und Industrie bis 2050 um knapp 90 Prozent vermindern kann. Der Gebäudesektor und der Verkehr können bis 2050 emissionsfrei werden, und auch in der Industrie lassen sich die Emissionen aus dem Energieverbrauch praktisch vollständig beseitigen. In der Luftfahrt bieten nachhaltige erneuerbare Treibstoffe und neue Antriebstechnologien Potenzial zur Emissionsverminderung. Im Bereich Landwirtschaft und Ernährung ist eine Reduktion der Emissionen um mindestens 40 Prozent im Vergleich zum Jahr 1990 möglich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2050 verbleiben aus der Industrie, der Abfallverwertung und der Landwirtschaft Treibhausgasemissionen im Umfang von rund 12 Millionen Tonnen CO2-Äquivalenten. Diese lassen sich mit CCS und NET ausgleichen. Die Schweiz ist als innovations- und finanzstarkes Land mit fast CO2-freier inländischer Stromproduktion in einer guten Ausgangslage, um das Netto-Null Ziel bis 2050 zu erreichen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Klimaschutz kostet weniger als der ungebremste Klimawandel&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Kosten eines ungebremsten Klimawandels übersteigen die Kosten von Massnahmen für den Klimaschutz bei weitem. Das Netto-Null-Ziel ist für die Schweiz deshalb auch von grossem wirtschaftlichen Interesse. Die Schweiz vermindert mit der Abkehr von fossilen Brenn- und Treibstoffen wie Öl, Gas, Benzin und Diesel zudem ihre Abhängigkeit vom Ausland. Geld, das heute ins Ausland abfliesst, wird künftig im Inland investiert. Davon profitiert das einheimische Gewerbe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CO2-Gesetz bildet das Fundament&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die langfristige Klimastrategie knüpft an das revidierte CO2-Gesetz und dessen Ziele an. Das in der Herbstsession 2020 vom Parlament gutgeheissene CO2-Gesetz ist eine zentrale Voraussetzung dafür, dass das langfristige Klimaziel erreicht werden kann. Es soll 2022 in Kraft treten. Das Gesetz bringt die Schweiz auf Kurs für das Klimaziel von minus 50 Prozent Treibhausgasausstoss bis 2030 und stellt die Weichen für das Netto-Null-Ziel 2050. Da gegen das CO2-Gesetz das fakultative Referendum ergriffen wurde, stimmt die Bevölkerung darüber ab.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Reto Burkard, Chef der Sektion Klimapolitik, Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. +41 58 465 92 96</contact>
      <attachment id="214072">
        <title>Bericht «Langfristige Klimastrategie der Schweiz»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1630</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65874.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214073">
        <title>BAFU-Seite Klimastrategie 2050</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/klima/fachinformationen/emissionsverminderung/verminderungsziele/ziel-2050/klimastrategie-2050.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Protection du climat : le Conseil fédéral adopte la Stratégie climatique à long terme de la Suisse</title>
      <lead>La Suisse doit ramener à zéro net ses émissions de gaz à effet de serre d’ici 2050. Cet objectif a été décidé par le Conseil fédéral en 2019. Le 27 janvier 2021, ce dernier a adopté la « Stratégie climatique à long terme de la Suisse », qui présente les lignes directrices de la politique climatique jusqu’à 2050 et définit les objectifs stratégiques pour les différents secteurs. La stratégie s’appuie sur les mesures et objectifs de la loi sur le CO2 révisée, qui constitue l’instrument clé pour atteindre l’objectif de zéro net. La loi révisée permettra à la Suisse de réduire ses émissions de gaz à effet de serre de moitié d’ici 2030 et d’être en mesure d’atteindre l’objectif climatique d’ici 2050.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2019, le Conseil fédéral a décidé que, d’ici 2050, la Suisse ne devrait plus émettre davantage de gaz à effet de serre que ce que les puits naturels et techniques seront capables d’absorber. Avec cet objectif de zéro net, il tient compte des derniers résultats scientifiques du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), selon lequel il faudra déjà s’attendre à de graves répercussions pour l’homme et la diversité des espèces avec un réchauffement moyen de 1,5 °C. En tant que pays alpin, la Suisse est particulièrement affectée par les changements climatiques, car les températures y augmentent deux fois plus que la moyenne mondiale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallèlement à la fixation de l’objectif de zéro net, le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication d’élaborer une stratégie à long terme. Le 27 janvier 2021, il a adopté la Stratégie climatique à long terme de la Suisse, permettant ainsi au pays de remplir un engagement découlant de l’Accord de Paris. Cet accord exige de ses Parties qu’elles remettent leurs stratégies climatiques à long terme au Secrétariat des Nations Unies sur les changements climatiques d’ici fin 2020. Les Perspectives énergétiques 2050+ de l’Office fédéral de l’énergie, publiées en automne 2020, constituent une base importante pour la stratégie de la Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lignes directrices pour la neutralité climatique de la Suisse d’ici 2050&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La stratégie climatique à long terme contient dix principes stratégiques visant à façonner la politique climatique ces prochaines années. Elle présente les évolutions possibles d’ici 2050 pour les secteurs du bâtiment, de l’industrie, des transports, de l’agriculture et de l’alimentation, des marchés financiers, du transport aérien et des déchets et fixe des objectifs stratégiques pour chacun d’entre eux. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La stratégie indique en outre dans quelle mesure certaines émissions demeureront difficiles à éviter d’ici 2050. Ces émissions devront être compensées en recourant au captage et au stockage de CO2 (CCS) et à des technologies d’émission négative (NET). Les technologies CCS consistent à capter les émissions de CO2 des installations des secteurs de l’industrie et des déchets directement à la source. Les NET sont quant à elles utilisées lorsque les émissions ne peuvent pas être directement captées, notamment dans le secteur de l’agriculture. Elles permettent de retirer le CO2 de l’atmosphère et de le stocker durablement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;L’objectif zéro net est réalisable &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La stratégie climatique à long terme montre que la Suisse peut réduire ses émissions de gaz à effet de serre dans les secteurs des transports, du bâtiment et de l’industrie de près de 90 % d’ici 2050. En effet, les émissions des secteurs du bâtiment et des transports pourront être ramenées à zéro et, dans le secteur de l’industrie, les émissions liées à la consommation d’énergie pourront être presque totalement évitées. Les carburants renouvelables et durables ainsi que les nouvelles technologies de propulsion utilisés dans l’aviation offrent eux aussi un potentiel de réduction des émissions. Dans le secteur de l’agriculture et de l’alimentation, ce potentiel s’élève à au moins 40 % par rapport au niveau de 1990. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2050, environ 12 millions de tonnes d’équivalents-CO2 seront encore émises dans les secteurs de l’industrie, des déchets et de l’agriculture. Ces émissions pourront être compensées grâce aux technologies CCS et aux NET. En tant que pays d’innovation disposant d’un secteur financier fort et d’une production d’électricité pratiquement exempte de CO2, la Suisse est bien placée pour atteindre l’objectif de zéro net d’ici 2050.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Protéger le climat coûte moins cher que des changements climatiques non maîtrisés&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les coûts économiques et sociaux des changements climatiques non maîtrisés dépassent largement ceux des mesures de protection du climat. L’objectif de zéro net comporte donc aussi un intérêt économique important. En abandonnant les combustibles et carburants fossiles tels que le mazout, le gaz, l’essence et le diesel, la Suisse réduit en outre sa dépendance vis-à-vis de l’étranger. L’argent qui actuellement part à l’étranger sera à l’avenir investi dans le pays et profitera ainsi aux entreprises suisses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La loi sur le CO2 constitue le fondement de la stratégie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La stratégie climatique à long terme s’appuie sur la loi sur le CO2 révisée et sur les objectifs qu’elle contient. Adoptée par le Parlement en automne 2020, cette révision totale est une condition essentielle pour que la Suisse puisse atteindre son objectif à long terme. Son entrée en vigueur est prévue pour 2022. Elle permettra à la Suisse d’atteindre l’objectif climatique consistant à réduire de moitié ses émissions de gaz à effet de serre d’ici 2030 et pose les jalons en vue de la réalisation de l’objectif de zéro net pour 2050. Un référendum facultatif ayant été lancé contre la révision totale de la loi sur CO2, le peuple sera appelé aux urnes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Reto Burkard, chef de la section Politique climatique, Office fédéral de l’environnement OFEV, tél. : +41 58 465 92 96</contact>
      <attachment id="214074">
        <title>Rapport « Stratégie climatique à long terme de la Suisse »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1461</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65875.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214075">
        <title>Page Internet de l’OFEV sur la stratégie climatique à long terme 2050</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/climat/info-specialistes/reduction-emissions/objectifs-reduction/objectif-2050/strategie-climatique-2050.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Protezione del clima: adottata la Strategia climatica a lungo termine della Svizzera</title>
      <lead>La Svizzera deve presentare un bilancio neutro delle emissioni di gas serra entro il 2050. A tal fine, il Consiglio federale ha adottato nel 2019 l’obiettivo delle emissioni nette pari a zero e ha approvato il 27 gennaio 2021 la corrispondente «Strategia climatica a lungo termine della Svizzera». La strategia illustra le linee guida della politica climatica fino al 2050 e stabilisce obiettivi strategici per i vari settori. Inoltre è in linea con le misure e gli obiettivi previsti dalla revisione della legge sul CO2, fondamentale per raggiungere l’obiettivo delle emissioni nette pari a zero. Questa legge consentirà infatti una riduzione del 50 per cento dei gas serra entro il 2030 e metterà la Svizzera sulla buona strada per cogliere l’obiettivo climatico per il 2050.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2019 il Consiglio federale ha deciso che entro il 2050 la Svizzera non dovrà emettere più gas serra di quanti non ne possano essere assorbiti dai pozzi di carbonio naturali e tecnici. Con l’obiettivo di emissioni nette pari a zero, tiene conto delle conoscenze scientifiche più recenti acquisite dal Gruppo intergovernativo sul cambiamento climatico (IPCC), secondo cui è sufficiente un riscaldamento globale medio di 1,5 gradi per provocare conseguenze gravi per l’uomo e la biodiversità. La Svizzera, un Paese alpino, è particolarmente colpita dai cambiamenti climatici, poiché le sue temperature aumentano del doppio rispetto alla media mondiale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contemporaneamente alla decisione di adottare l’obiettivo di emissioni nette pari a zero, il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni di elaborare una strategia climatica. Il 27 gennaio 2021 il Consiglio federale ha approvato la Strategia climatica a lungo termine della Svizzera. La Svizzera adempie in tal modo un impegno assunto nel quadro dall’Accordo di Parigi, in base al quale i Paesi sono tenuti a presentare al Segretariato dell’ONU sui cambiamenti climatici entro fine 2020 le rispettive strategie climatiche a lungo termine. Una base importante per la strategia svizzera è costituita dalle Prospettive energetiche 2050+ pubblicate nell’autunno 2020 dall’Ufficio federale dell’energia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linee guida per una Svizzera clima-neutrale entro il 2050&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La strategia climatica a lungo termine formula dieci principi strategici che nei prossimi anni dovranno caratterizzare la politica climatica svizzera. Inoltre, mostra i possibili sviluppi fino al 2050 per i settori Edifici, Industria, Trasporti, Agricoltura e alimentazione, Mercato finanziario, Aviazione e Industria dei rifiuti e stabilisce per ciascuno di questi settori obiettivi strategici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La strategia illustra anche l’entità delle emissioni fino al 2050 che si presumono difficili da prevenire, le quali dovranno essere compensate utilizzando tecnologie di cattura e di stoccaggio del CO2 (CCS) e tecnologie a emissioni negative (NET). Le tecnologie CCS catturano il CO2 direttamente laddove viene prodotto, presso impianti industriali e di trattamento dei rifiuti. Le NET sono invece utilizzate per le emissioni che non possono essere filtrate direttamente, ad esempio quelle dell’agricoltura, catturandole dall’atmosfera e immagazzinandole in modo permanente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emissioni nette pari a zero: obiettivo raggiungibile&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La «Strategia a lungo termine per il clima» mostra che la Svizzera può ridurre le proprie emissioni di gas serra nei settori Trasporti, Edifici e Industria di quasi il 90 per cento entro il 2050. I settori Edifici e Trasporti possono ridurre a zero le emissioni entro il 2050, e anche le emissioni dovute al consumo di energia nell’industria si possono in pratica prevenire completamente. Nel settore dell’aviazione, i carburanti rinnovabili sostenibili e le nuove tecnologie di propulsione offrono un potenziale di riduzione delle emissioni. Nel settore agricolo e alimentare, le emissioni possono essere ridotte almeno del 40 per cento rispetto al 1990.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2050 le emissioni di gas serra rimanenti generate dall’industria, dalla valorizzazione dei rifiuti e dall’agricoltura saranno pari a circa 12 milioni di tonnellate di CO2 equivalenti. Possono essere compensate con l’impiego di CCS e NET. Paese innovativo e finanziariamente forte, con una produzione interna di energia elettrica quasi priva di emissioni di CO2, la Svizzera è in una buona posizione per raggiungere l’obiettivo delle emissioni nette pari a zero entro il 2050.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La protezione del clima costa meno di un cambiamento climatico incontrollato&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I costi sociali ed economici di un cambiamento climatico incontrollato superano di gran lunga i costi delle misure di protezione del clima. Per il Paese, l’obiettivo delle emissioni nette pari a zero presenta quindi anche un grande interesse economico. Con l’abbandono dei combustibili e carburanti fossili come petrolio, gas, benzina e diesel, la Svizzera riduce anche la sua dipendenza dall’estero. Il denaro che attualmente finisce all’estero, in futuro sarà investito nella nostra economia, a beneficio del commercio nazionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La legge sul CO2, il fondamento&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La strategia a lungo termine per il clima è basata sulla revisione della legge sul CO2 e sui relativi obiettivi. La legge sul CO2 approvata dal Parlamento nella sessione autunnale 2020 è un presupposto fondamentale per il raggiungimento dell’obiettivo climatico a lungo termine. La sua entrata in vigore è prevista per il 2022. La revisione permetterà alla Svizzera di ridurre le emissioni di gas serra del 50 entro il 2030 e di avviarsi lungo il percorso che le consentirà di cogliere l’obiettivo di emissioni nette pari a zero entro il 2050. Poiché la legge è oggetto di un referendum facoltativo, i cittadini saranno chiamati al voto per esprimersi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Reto Burkard, responsabile della sezione Politica climatica, Ufficio federale dell’ambiente UFAM, tel. +41 58 465 92 96</contact>
      <attachment id="214076">
        <title>Rapporto «Langfristige Klimastrategie der Schweiz» (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1630</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65877.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214077">
        <title>Rapporto «Stratégie climatique à long terme de la Suisse» (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1461</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65878.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214078">
        <title>Sito web UFAM, Strategia climatica 2050</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/clima/info-specialisti/riduzione-emissioni/obiettivi-riduzione/obiettivo-2050/strategia-climatica-2050.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Climate protection: Federal Council adopts Switzerland’s long-term climate strategy</title>
      <lead>Switzerland aims to have net-zero greenhouse emissions by 2050. The Federal Council set the net-zero target in 2019 and on 27 January 2021 adopted the corresponding “Long-Term Climate Strategy for Switzerland”. The strategy sets out climate policy guidelines up to 2050 and establishes strategic targets for key sectors, building on the measures and targets of the revised CO2 Act. The new CO2 Act is essential for achieving the net-zero target. It will lead to a 50 per cent reduction in greenhouse gases by 2030 and put Switzerland on track to meet its 2050 climate target.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In 2019, the Federal Council decided that, by 2050, Switzerland should not emit more greenhouse gases than can be absorbed naturally or by technical means. The net-zero target is in response to the latest scientific findings by the Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) that an average global warming of just 1.5 degrees will have serious consequences for humans and biodiversity. As an Alpine country, Switzerland is particularly affected by climate change, as temperatures here are rising twice as quickly as the global average.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In parallel to setting the net-zero target, the Federal Council commissioned the Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications DETEC to draw up the new climate strategy. On 27 January, it adopted the “Long-Term Climate Strategy for Switzerland” in fulfilment of an obligation under the Paris Agreement, which requires countries to submit their long-term climate strategies to the UN Climate Change Secretariat by the end of 2020. Switzerland’s strategy is based in large part on the Energy Perspectives 2050+ published by the Swiss Federal Office of Energy last autumn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Guidelines for a climate-neutral Switzerland by 2050&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Long-Term Climate Strategy formulates ten basic strategic principles that will shape Swiss climate policy in the coming years. It presents possible developments up to 2050 for the buildings, industry, transport, agricultural and food sectors, financial markets, aviation and the waste industry, setting strategic targets for each.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The strategy also shows to which extent emissions that are difficult to avoid are likely to remain until 2050. These must be offset by carbon capture and storage (CCS) or by negative emissions technologies (NETs) CCS technologies capture CO2 directly where it is emitted from plants in the industrial and waste sectors. NETs are used for emissions that cannot be captured directly, for example from agriculture. They remove these emissions from the atmosphere and store them permanently.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Net-zero is attainable&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Long-Term Climate Strategy shows that Switzerland can reduce its greenhouse gas emissions in transport, buildings and industry by almost 90 per cent by 2050. The building and transport sectors can become emission-free by 2050, and emissions from industrial energy consumption can also be virtually eliminated. In aviation, sustainable renewable fuels and new propulsion technologies offer potential for reducing emissions. In the agricultural and food industries, emission reductions of at least 40 per cent compared to 1990 can be achieved. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In 2050, the remaining greenhouse gas emissions from industry, waste management and agriculture will amount to around 12 million tonnes of CO2 equivalents. These can be offset by CCS and NETs. As an innovative and financially strong country with near CO2-free domestic power production, Switzerland is in a good position to achieve the net-zero target by 2050. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Climate protection costs less than unchecked climate change&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The social and economic costs of unchecked climate change far exceed the costs of climate protection measures. The net-zero target is therefore also very much in Switzerland's economic interests. By moving away from fossil fuels such as oil, gas, petrol and diesel, Switzerland is also reducing its dependence on foreign countries. Money that flows abroad today will be invested domestically in the future. This benefits Swiss trade and industry.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CO2 Act provides the foundation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Long-Term Climate Strategy ties in with the revised CO2 Act and its objectives. Approved by Parliament in the 2020 autumn session and due to come into force in 2022, the Act is a key prerequisite for achieving the long-term climate target. It puts Switzerland on course for attaining the climate target of reducing greenhouse gas emissions by 50 per cent by 2030 and net-zero by 2050. An optional referendum is to be held on the revised CO2 Act.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Reto Burkard, Head of Climate Policy Section, Federal Office for the Environment FOEN, Tel. +41 58 465 92 96</contact>
      <attachment id="214079">
        <title>Report "Switzerland's Long-Term Climate Strategy"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1267</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65879.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214080">
        <title>FOEN page Long-term climate strategy 2050</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/en/home/topics/climate/info-specialists/emission-reduction/reduction-targets/2050-target/climate-strategy-2050.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
