<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81936" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-01-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erster Fall von Vogelgrippe in Bodenseeregion</title>
      <lead>Nach mehreren Fällen in Süddeutschland wurde in Konstanz bei einem Schwan die Vogelgrippe (HPAIV) nachgewiesen. Die Wahrscheinlichkeit, dass die Vogelgrippe auch in die Schweiz kommt, ist hoch. Vorbeugende Massnahmen müssen überprüft und wenn nötig angepasst werden, insbesondere in Geflügelhaltungen mit Auslauf- und Freilandhaltung.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der positiv getestete Schwan wurde auf deutschem Boden nahe der Schweizer Grenze tot aufgefunden. Bei ihm wurde der hochpathogene Virus-Subtyp H5 nachgewiesen. Nach aktuellem Wissensstand ist die jetzt zirkulierende Vogelgrippe nicht auf den Menschen übertragbar. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kontakt zwischen Wildvögeln und Hausgeflügel vermeiden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zum Schutz des Hausgeflügels müssen vorsorgliche Massnahmen ergriffen werden. Kontakt zwischen Hausgeflügel und Wildvögeln muss verhindert werden. Die Geflügelhalterinnen und Geflügelhalter sind aufgerufen, Folgendes zu beachten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Füttern und Tränken nur in für Wildvögel nicht zugänglichen Stallungen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Strikte Einhaltung der Biosicherheitsmassnahmen: Vor dem Betreten der Stallungen Schuhwechsel, Überkleid für die Stallung, Händedesinfektion.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Freilandhaltung und Weideauslauf sind weiterhin möglich. Vorbereitungen sind zu treffen, um die Tiere gegebenenfalls in einem geschützten Aussenklimabereich zu halten. Bestehende Gitter sind auf Löcher zu überprüfen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Insbesondere Hobbyhalter werden darauf hingewiesen, dass die Registrierung von Geflügelhaltungen obligatorisch ist.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Überwachung von Wildvögeln ist wichtig, um mögliche Krankheitsausbrüche frühzeitig zu erkennen. Personen, die auf tote oder kranke Wildvögel stossen, werden gebeten, diese nicht zu berühren. Solche Tiere sind der zuständigen Wildhut bzw. dem zuständigen Veterinärdienst zur Bergung und Untersuchung zu melden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verbreitung der Vogelgrippe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit Ende Oktober haben die Fälle von Vogelgrippe bei wildlebenden Wasservögeln in Nordeuropa stark zugenommen. Anfang November sind auch erste Fälle in Geflügelbetrieben aufgetreten. Mit dem Vogelzug hat sich das Virus nach Westen und Süden ausgebreitet. Die Wildwasservögel, die in der Schweiz überwintern, sind bereits angekommen und bleiben gegenwärtig stationär. Das Bundesamt für Lebensmittel und Veterinärwesen beobachtet die Situation aufmerksam. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen: blv.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;br /&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Grippe aviaire : un premier cas dans la région du lac de Constance</title>
      <lead>Après l’apparition de plusieurs cas dans le sud de l’Allemagne, un cygne a été testé positif à la grippe aviaire (HPAIV) à Constance. La probabilité que la grippe aviaire gagne la Suisse est élevée. Les détenteurs de volailles doivent vérifier et au besoin adapter les mesures préventives, notamment lorsque leurs volailles ont accès à un parcours extérieur ou qu’elles sont détenues en plein air.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le cygne testé positif a été trouvé mort sur sol allemand, à proximité de la frontière suisse. Il s’est révélé porteur d’un virus hautement pathogène du sous-type H5. D’après l’état actuel des connaissances, la souche de grippe aviaire qui circule en ce moment n’est pas transmissible à l’être humain. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Éviter les contacts entre les oiseaux sauvages et la volaille domestique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des mesures préventives doivent être prises pour protéger la volaille domestique. Il faut empêcher les contacts entre la volaille domestique et les oiseaux sauvages. Les détenteurs de volailles sont rendus attentifs aux points suivants :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les dispositifs d’alimentation et d’abreuvement doivent être situés dans des locaux inaccessibles aux oiseaux sauvages.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les mesures de biosécurité doivent être strictement respectées : changement des chaussures avant de pénétrer dans les locaux du poulailler, port d’un survêtement réservé au poulailler et désinfection des mains.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;La détention en plein air et l’accès au pâturage restent possibles. Il convient toutefois d’engager les préparatifs nécessaires au cas où l’accès des animaux serait restreint à une aire à climat extérieure protégée (jardin d’hiver). Il convient également de vérifier le bon état des grillages.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Il est rappelé aussi, en particulier aux personnes qui détiennent des volailles à titre de loisir, que l’enregistrement des poulaillers est obligatoire.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La surveillance des oiseaux sauvages est essentielle pour détecter au plus tôt les éventuels foyers de maladie. Les personnes qui trouvent des oiseaux sauvages morts ou malades sont priées de ne pas les toucher. Ces animaux doivent être annoncés au garde-chasse ou au service vétérinaire compétent qui se chargera de les récupérer et de procéder aux analyses. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Propagation de la grippe aviaire&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Depuis la fin octobre, les cas de grippe aviaire chez les oiseaux d’eau sauvages ont fortement augmenté dans le nord de l’Europe. Début novembre, les premiers cas sont apparus dans des exploitations avicoles. Ce sont les migrations d’oiseaux qui ont provoqué la propagation du virus vers l’ouest et le sud. Les oiseaux d’eau sauvages qui passent l’hiver en Suisse sont déjà arrivés et sont stationnaires pour le moment. L’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires surveille la situation de près. &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Informations complémentaires : site de l’OSAV&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Primo caso di influenza aviaria nella regione del lago di Costanza</title>
      <lead>Dopo diversi casi nel sud della Germania, l’influenza aviaria ad alta patogenicità (HPAI) è stata rilevata in un cigno a Costanza. Le probabilità che l’epizoozia raggiunga anche la Svizzera sono elevate. Le misure preventive devono essere verificate e, se necessario, adeguate, soprattutto nelle aziende avicole che prevedono l’uscita regolare e la detenzione all’aperto.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel cigno risultato positivo e trovato morto in territorio tedesco vicino al confine svizzero è stato rilevato il sottotipo H5, altamente patogeno, dell’influenza aviaria. Secondo le attuali conoscenze, l’IA attualmente in circolazione non è trasmissibile all’uomo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Evitare il contatto tra uccelli selvatici e pollame domestico&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È necessario adottare misure precauzionali per proteggere il pollame domestico, impedendo fra l’altro il contatto tra quest’ultimo e gli uccelli selvatici. I detentori di pollame sono chiamati ad osservare quanto segue:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;alimentare e abbeverare il pollame solo in locali di stabulazione non accessibili agli uccelli selvatici;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;rispettare rigorosamente le misure di biosicurezza come cambiare le scarpe prima di entrare nei locali di stabulazione, indossare abiti da lavoro appositi per questa zona, disinfettare le mani;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;sono ancora possibili detenzioni all’aperto e uscite al pascolo ma occorre eseguire i preparativi necessari per tenere eventualmente gli animali in un’area con clima esterno; le griglie esistenti devono essere controllate per verificare la presenza di fori;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;si ricorda in particolare ai detentori amatoriali che la registrazione delle aziende avicole è obbligatoria.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La sorveglianza degli uccelli selvatici è importante per individuare tempestivamente possibili focolai della malattia. Le persone che si imbattono in uccelli selvatici morti o malati sono pregate di non toccarli e di avvisare il guardiacaccia o l’ufficio veterinario competente affinché provveda a recuperarli e a eseguire i test necessari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Diffusione dell’influenza aviaria&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dalla fine di ottobre, i casi di influenza aviaria sono aumentati notevolmente negli uccelli acquatici selvatici dell’Europa settentrionale. All’inizio di novembre sono comparsi anche i primi casi nelle aziende avicole. Con la migrazione degli uccelli, il virus si è diffuso verso ovest e verso sud. Gli uccelli acquatici selvatici che svernano in Svizzera sono già arrivati e sono attualmente fermi. L’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria segue da vicino la situazione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Altre informazioni sito Internet UFSP&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0003" org-id="1079">
        <name lang="de">Heimtiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de compagnie</name>
        <name lang="it">Animali da compagnia</name>
        <name lang="en">Pets</name>
      </keyword>
      <keyword id="0006" org-id="1079">
        <name lang="de">Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Denrées alimentaires</name>
        <name lang="it">Derrate alimentari</name>
        <name lang="en">Food</name>
      </keyword>
      <keyword id="0007" org-id="1079">
        <name lang="de">Nutztiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de rente</name>
        <name lang="it">Animali da reddito</name>
        <name lang="en">Farm animal</name>
      </keyword>
      <keyword id="0009" org-id="1079">
        <name lang="de">Tierseuchen</name>
        <name lang="fr">Maladies animales</name>
        <name lang="it">Epizoozie</name>
        <name lang="en">Animal diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="0011" org-id="1079">
        <name lang="de">Veterinärdienst</name>
        <name lang="fr">Service vétérinaire</name>
        <name lang="it">Servizio veterinario</name>
        <name lang="en">Veterinary service</name>
      </keyword>
      <keyword id="0012" org-id="1079">
        <name lang="de">Vogelgrippe</name>
        <name lang="fr">Grippe aviaire</name>
        <name lang="it">Influenza aviaria</name>
        <name lang="en">Bird flu</name>
      </keyword>
      <keyword id="0013" org-id="1079">
        <name lang="de">Zoonosen</name>
        <name lang="fr">Zoonoses</name>
        <name lang="it">Zoonosi</name>
        <name lang="en">Zoonoses</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
