<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82148" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-01-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einführung von Mindestanforderungen zur Bekämpfung healthcare-assoziierter Infektionen in der Schweiz</title>
      <lead>Im Rahmen der Umsetzung der vom Bundesamt für Gesundheit (BAG) koordinierten Nationalen Strategie zur Überwachung, Verhütung und Bekämpfung von healthcare-assoziierten Infektionen (NOSO) hat Swissnoso mit Unterstützung der Schweizerischen Gesundheitsdirektorenkonferenz und von H+ Die Spitäler der Schweiz einheitliche strukturelle Mindestanforderungen für die Schweizer Akutspitäler erarbeitet. Das Ziel ist eine verbesserte Verhütung von healthcare-assoziierten Infektionen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;National einheitliche und wissenschaftlich fundierte Standards sind Voraussetzung für die Optimierung der Verhütung und Kontrolle von healthcare-assoziierten Infektionen (HAI) in Spitälern. In diesem Sinne hat Swissnoso in Zusammenarbeit mit den betroffenen Fachgesellschaften strukturelle Mindestanforderungen für die Akutspitäler erarbeitet, wie das in der Nationalen Strategie NOSO vorgesehen ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Anforderungen decken mehrere Bereiche ab, so zum Beispiel die Bereitstellung aktualisierter Hygiene- und Präventionsrichtlinien und die Kontrolle ihrer Umsetzung, den Zugang zu geeigneten Schutzausrüstungen und -materialien, die Organisation und Schulung von auf Spitalhygiene spezialisierten Mitarbeitenden und Teams sowie die Infektionsüberwachung und die Datenauswertung. Für alle diese Komponenten empfiehlt Swissnoso die vollständige Umsetzung der Anforderungen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch wenn diese Massnahmen teilweise bereits implementiert sind, erfolgt ihre Umsetzung uneinheitlich, was korrigiert werden muss. Kleine und grosse Einrichtungen sehen sich mit unterschiedlichen Gegebenheiten bezüglich Organisation und Kosten konfrontiert. Diese Unterschiede werden in den von Swissnoso festgelegten Standards berücksichtigt, die in die Qualitätsvereinbarungen zwischen den Verbänden der Leistungserbringer und der Versicherer einfliessen können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAG, die Schweizerische Gesundheitsdirektorenkonferenz und H+ anerkennen die Bedeutung dieser nationalen Mindestanforderungen für eine wirksame Bekämpfung nosokomialer Infektionen und empfehlen den Kantonen und Spitälern ihre Umsetzung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Swissnoso, Prof. Andreas F. Widmer, Präsident, +41 31 331 17 33, Andreas.Widmer@usb.ch Schweizerischen Gesundheitsdirektorenkonferenz, Kathrin Huber, Stv. Generalsekretärin, +41 31 356 20 20, Kathrin.huber@gdk-cds.ch H+ Die Spitäler der Schweiz, Dorit Djelid, Leiterin Geschäftsbereich Kommunikation, Stv. Direktorin, +41 31 335 11 63, dorit.djelid@hplus.ch</contact>
      <link id="211551">
        <title>Mindestanforderungen für Spitäler</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen/noso-in-den-spitaelern/standards-und-richtlinien/mindesanforderungen-fuer-spitaeler.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="211554">
        <title>Strukturelle Mindestanforderungen für die Prävention und Bekämpfung von healthcareassoziierten Infektionen (HAI) bei hospitalisierten Patientinnen und Patienten für Schweizer Akutspitäler</title>
        <uri>https://www.swissnoso.ch/fileadmin/swissnoso/Dokumente/5_Forschung_und_Entwicklung/8_Swissnoso_Publikationen/Swissnoso_Minimalstandards_DE_210127-def.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse se dote d’exigences minimales pour lutter contre les infections associées aux soins</title>
      <lead>Dans le cadre de la mise en œuvre de la Stratégie nationale contre les infections associées aux soins (NOSO), coordonnée par l’Office fédéral de la santé publique (OFSP), Swissnoso a élaboré, avec le soutien de la Conférence des directrices et directeurs cantonaux de la santé et H+ Les Hôpitaux de Suisse, des exigences structurelles minimales et uniformes à destination des hôpitaux suisses de soins aigus. Objectif : améliorer la prévention contre les infections associées aux soins. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des normes nationales uniformes et scientifiquement fondées sont des conditions préalables à l'optimisation de la prévention et du contrôle des infections associées aux soins (IAS) dans les hôpitaux. C’est en ce sens que Swissnoso, en collaboration avec les sociétés de spécialistes concernées, a élaboré des exigences structurelles minimales à l'attention des hôpitaux de soins aigus, comme prévu selon la stratégie nationale NOSO. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces exigences couvrent plusieurs champs tels que la disponibilité de directives d'hygiène et de prévention actualisées et le contrôle de leur mise en œuvre, l'accès à l’équipement et au matériel de protection appropriés, l’organisation du personnel et des équipes spécialisées en hygiène hospitalière et leur formation, ou encore la surveillance des infections et la valorisation des données. Autant de volets pour lesquels Swissnoso recommande une mise en œuvre intégrale des exigences.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si ces mesures sont en partie déjà mises en place, il existe néanmoins une hétérogénéité qu’il convient de corriger. Petites et grandes institutions connaissent ainsi des réalités différentes en termes d’organisation et de coûts. Des éléments qui sont pris en considération dans les normes établies par Swissnoso, lesquelles pourront s’inscrire dans les conventions de qualité, qui sont conclues entre les fédérations de fournisseurs de prestations et d’assureurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFSP, la Conférence des directrices et directeurs cantonaux de la santé et H+ reconnaissent l'importance de ces exigences minimales nationales pour une lutte efficace contre les infections nosocomiales et recommandent aux cantons et aux hôpitaux de les mettre en œuvre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Swissnoso, Prof. Andreas F. Widmer, président, +41 31 331 17 33, Andreas.Widmer@usb.ch Conférence des directrices et directeurs de la santé, Kathrin Huber, secrétaire générale suppl., +41 31 356 20 20, Kathrin.huber@gdk-cds.ch H+ Les Hôpitaux de Suisse, Dorit Djelid, cheffe du département Communication, directrice adjointe, +41 31 335 11 63, dorit.djelid@hplus.ch</contact>
      <link id="211552">
        <title>Exigences minimales pour les hôpitaux</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen/noso-in-den-spitaelern/standards-und-richtlinien/mindesanforderungen-fuer-spitaeler.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="211555">
        <title>Exigences structurelles minimales en matière de prévention et de lutte contre les infections associées aux soins (IAS) pour les patients hospitalisés dans des hôpitaux de soins aigus en Suisse</title>
        <uri>https://www.swissnoso.ch/fileadmin/swissnoso/Dokumente/5_Forschung_und_Entwicklung/8_Swissnoso_Publikationen/Swissnoso_Minimalstandards_FR_210127-def.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera introduce requisiti minimi per la lotta alle infezioni correlate all’assistenza</title>
      <lead>Nel quadro dell’attuazione della Strategia nazionale per la sorveglianza, la prevenzione e la lotta contro le infezioni nosocomiali (NOSO), coordinata dall’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), Swissnoso ha elaborato, con il sostegno della Conferenza svizzera delle direttrici e dei direttori cantonali della sanità (CDS) e di H+ Gli ospedali svizzeri, requisiti strutturali minimi e uniformi per gli ospedali svizzeri per cure acute. L’obiettivo è migliorare la prevenzione delle infezioni correlate all’assistenza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’applicazione di standard nazionali uniformi e scientificamente fondati è indispensabile per ottimizzare la prevenzione e il controllo delle infezioni correlate all’assistenza (ICA) negli ospedali. A questo scopo Swissnoso, in collaborazione con le società specializzate interessate, ha elaborato requisiti strutturali minimi per gli ospedali per cure acute, come previsto dalla strategia nazionale NOSO. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Questi requisiti coprono diversi campi, come la messa a disposizione di direttive di igiene e di prevenzione aggiornate e il controllo della loro attuazione, l’accesso a dispositivi e materiali di protezione appropriati, l’organizzazione e la formazione di collaboratori e team specializzati in igiene ospedaliera nonché la sorveglianza delle infezioni e l’analisi di dati, tutti settori in cui Swissnoso raccomanda l’attuazione integrale dei requisiti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Se, da un lato, queste misure sono in parte già implementate, dall’altro esiste una certa eterogeneità nella loro attuazione, lacuna cui bisogna porre rimedio. I piccoli e i grandi istituti conoscono inoltre realtà differenti in termini di organizzazione e costi. Swissnoso tiene conto di queste differenze nei suoi standard, che possono essere integrati nelle convenzioni sulla qualità stipulate tra le federazioni di fornitori di prestazioni e quelle degli assicuratori. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; L’UFSP, la CDS e H+ Gli ospedali svizzeri riconoscono l’importanza di questi requisiti minimi nazionali per una lotta efficace alle infezioni nosocomiali e raccomandano ai Cantoni e agli ospedali di attuarli. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Swissnoso, Prof. Andreas F. Widmer, presidente, +41 31 331 17 33, Andreas.Widmer@usb.ch Conferenza delle direttrici e dei direttori sanitari, Kathrin Huber, segretario generale aggiunto, +41 31 356 20 20, Kathrin.huber@gdk-cds.ch H+ Gli Ospedali Svizzeri, Dorit Djelid, responsabile dell'unità aziendale Comunicazione, vicedirettore, membro della direzione, +41 31 335 11 63, dorit.djelid@hplus.ch</contact>
      <link id="211553">
        <title>Requisiti minimi per gli ospedali</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen/noso-in-den-spitaelern/standards-und-richtlinien/mindesanforderungen-fuer-spitaeler.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="211554">
        <title>Strukturelle Mindestanforderungen für die Prävention und Bekämpfung von healthcareassoziierten Infektionen (HAI) bei hospitalisierten Patientinnen und Patienten für Schweizer Akutspitäler</title>
        <uri>https://www.swissnoso.ch/fileadmin/swissnoso/Dokumente/5_Forschung_und_Entwicklung/8_Swissnoso_Publikationen/Swissnoso_Minimalstandards_DE_210127-def.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="211555">
        <title>Exigences structurelles minimales en matière de prévention et de lutte contre les infections associées aux soins (IAS) pour les patients hospitalisés dans des hôpitaux de soins aigus en Suisse</title>
        <uri>https://www.swissnoso.ch/fileadmin/swissnoso/Dokumente/5_Forschung_und_Entwicklung/8_Swissnoso_Publikationen/Swissnoso_Minimalstandards_FR_210127-def.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="77" org-id="317">
        <name lang="de">NOSO-DE</name>
        <name lang="fr">NOSO-FR</name>
        <name lang="it">NOSO-IT</name>
        <name lang="en">NOSO-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
