<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81927" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-01-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1025" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Postkommission PostCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la poste PostCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle poste PostCom</name>
      <name lang="en">Federal Postal Services Commission PostCom</name>
      <www lang="de">http://www.postcom.admin.ch/de/</www>
      <www lang="fr">http://www.postcom.admin.ch/fr/</www>
      <www lang="it">http://www.postcom.admin.ch/it/</www>
      <www lang="en">http://www.postcom.admin.ch/en/</www>
      <email lang="de">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@postcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1029" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <name lang="fr">Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision</name>
      <name lang="it">Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva</name>
      <name lang="en">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <www lang="de">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ubi.admin.ch/f/index.htm</www>
      <www lang="it">http://www.ubi.admin.ch/i/index.htm</www>
      <www lang="en">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <email lang="de">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat wählt Anne Seydoux-Christe zur neuen Präsidentin der PostCom</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 13. Januar 2021 die ehemalige Ständerätin Anne Seydoux-Christe zur neuen Präsidentin der Eidgenössischen Postkommission (PostCom) gewählt. Sie tritt ihr Amt auf den 1. Februar 2021 an und folgt auf Géraldine Savary, welche aufgrund einer neuen beruflichen Tätigkeit auf Ende Januar zurücktritt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anne Seydoux-Christe gehörte dem Stadtparlament von Delémont und dem Parlament des Kantons Jura an, bevor sie von 2007 bis 2019 als Ständerätin den Kanton Jura vertrat. Die Juristin präsidierte im Ständerat die Geschäftsprüfungs-kommission sowie die Kommission für Rechtsfragen und war Mitglied weiterer Kommissionen. Ihre breiten politischen Erfahrungen vorab auf Bundesebene sowie ihr Verständnis für kantonale wie auch regionale Anliegen an den Service public und ihr juristischer Hintergrund qualifizieren Anne Seydoux-Christe für das Präsidium der PostCom.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat dankt der scheidenden Präsidentin, Géraldine Savary, für die geleisteten Dienste. Die übrigen sechs Mitglieder der Kommission bleiben im Amt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die PostCom ist eine unabhängige Behörde. Sie wacht über die Qualität der postalischen Grundversorgung und setzt sich für eine nachhaltige Entwicklung des Postmarktes ein. Die PostCom informiert die Bevölkerung über ihre Tätigkeit und schlägt dem Bundesrat konkrete Massnahmen vor, um ihre Aufgaben erfüllen zu können. Zudem ist der PostCom eine unabhängige Schlichtungsstelle angegliedert, die sich mit zivilrechtlichen Angelegenheiten befasst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Delphine Gendre neues Mitglied der UBI&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat ausserdem eine Ersatzwahl für die Unabhängige Beschwerde-instanz für Radio und Fernsehen (UBI) vorgenommen. Neu nimmt die Juristin und ehemalige Journalistin Delphine Gendre Einsitz in die UBI, welche aus neun nebenamtlichen Sachverständigen besteht. Sie ersetzt die im September 2020 verstorbene Suzanne Pasquier Rossier.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral nomme Anne Seydoux-Christe à la présidence de la PostCom</title>
      <lead>Lors de sa séance du 13 janvier 2021, le Conseil fédéral a nommé l’ancienne conseillère aux Etats Anne Seydoux-Christe à la présidence de la Commission fédérale de la poste (PostCom). Mme Seydoux-Christe entrera en fonction le 1er février 2021 et succédera à Géraldine Savary, qui quittera son poste fin janvier pour se consacrer à une nouvelle activité professionnelle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avant de représenter le canton du Jura au Conseil des Etats (2007 à 2019), Anne Seydoux-Christe a fait partie du Conseil de Ville de Delémont. Cette juriste a été présidente de la Commission de gestion ainsi que de la Commission des affaires juridiques au sein du Conseil des Etats. Elle a également été membre d’autres commissions. Sa grande expérience de la politique au sein de la Confédération, sa compréhension des attentes des cantons et des régions à l’égard du service public ainsi que sa formation juridique font d’elle la personne idéale pour présider la PostCom.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral remercie la présidente sortante Géraldine Savary pour les services rendus. Les six autres membres de la commission restent en fonction.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La PostCom est une autorité indépendante. Elle veille à ce qu’un service universel postal de qualité soit offert et s’engage en faveur d’un développement du marché postal durable. Elle informe la population sur ses activités et propose au Conseil fédéral des mesures concrètes en vue d’accomplir ses tâches. En outre, un organe de conciliation indépendant qui traite d’affaires de droit civil lui est rattaché.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Delphine Gendre devient membre de l’AIEP&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a par ailleurs nommé un nouveau membre de l’Autorité indépendante d’examen des plaintes en matière de radio-télévision (AIEP), qui est composée de neuf experts exerçant cette activité à titre accessoire. Il s’agit de la juriste et ancienne journaliste Delphine Gendre. Mme Gendre remplace Suzanne Pasquier Rossier, qui est décédée en septembre 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale ha nominato Anne Seydoux-Christe nuova presidente della PostCom</title>
      <lead>Nella sua seduta del 13 gennaio 2021 il Consiglio federale ha nominato l'ex consigliera agli Stati Anne Seydoux-Christe nuova presidente della Commissione federale delle poste (PostCom). Anne Seydoux-Christe ricoprirà la nuova carica a partire dal 1° febbraio 2021, succedendo a Géraldine Savary, che lascerà l'incarico a fine gennaio per assumere nuovi impegni professionali. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anne Seydoux-Christe è stata membro del Parlamento municipale di Delémont e del Parlamento giurassiano prima di rappresentare il Cantone Giura in Consiglio degli Stati tra il 2007 e il 2019. Laureata in legge, ha presieduto la Commissione della gestione e la Commissione degli affari giuridici del Consiglio degli Stati ed è stata membro di altre commissioni. Grazie alla sua ampia esperienza politica, prima di tutto a livello federale, e alla sua conoscenza delle esigenze cantonali e regionali riguardo al servizio pubblico nonché grazie alla sua formazione giuridica Anne Seydoux-Christe possiede le qualifiche necessarie per presiedere la PostCom. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ringrazia la presidente uscente, Géraldine Savary, per il lavoro svolto. I restanti sei membri della Commissione continueranno a ricoprire la loro carica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La PostCom è un'autorità indipendente. Essa vigila sulla qualità del servizio postale universale e si adopera per uno sviluppo sostenibile del mercato postale. La PostCom informa la popolazione in merito alla propria attività e propone al Consiglio federale misure concrete per poter adempiere i propri compiti. Fa inoltre parte della PostCom anche un organo di conciliazione indipendente che si occupa di questioni di diritto civile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Delphine Gendre nominata nuovo membro dell'AIRR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre proceduto a una nomina sostitutiva per l'Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva (AIRR). La giurista ed ex giornalista Delphine Gendre diventerà membro dell'AIRR, un organo composto da nove specialisti che adempiono i propri compiti a titolo accessorio. Delphine Gendre sostituirà Suzanne Pasquier Rossier, deceduta a settembre 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1320" org-id="804">
        <name lang="de">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision</name>
        <name lang="it">Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva</name>
        <name lang="en">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      </keyword>
      <keyword id="910" org-id="804">
        <name lang="de">Post</name>
        <name lang="fr">Poste</name>
        <name lang="it">Posta</name>
        <name lang="en">Post</name>
      </keyword>
      <keyword id="1250" org-id="804">
        <name lang="de">Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs</name>
        <name lang="fr">Surveillance de la correspondance par poste et télécommunication</name>
        <name lang="it">"Sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle</name>
        <name lang="en">Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
