<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7122" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-09-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Obligatorische Krankenversicherung: Mehr Transparenz für die Versicherten</title>
      <lead>Erstmals veröffentlicht das Bundesamt für Gesundheit (BAG) die Bilanz und Erfolgsrechung der einzelnen Krankenversicherer. Damit wird mehr Transparenz über die finanzielle Situation der Versicherer geschaffen. Zugleich werden die jährlichen Aufsichtsdaten der Obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) publiziert.</lead>
      <text link="no">Die Krankenversicherer liefern dem BAG als Aufsichtsbehörde jährlich die Jahresrechnungen und umfangreiche Aufsichtsdaten zur sozialen Krankenversicherung. Diese wertet das BAG aus und publiziert sie. Um die Transparenz der Versichererdaten weiter zu erhöhen, veröffentlicht das BAG dieses Jahr erstmals auch die Bilanz und Erfolgsrechnung der einzelnen Versicherer. Die neue Publikation "Bilanzen und Erfolgsrechnungen der einzelnen Versicherer ergänzt somit die Statistik der obligatorischen Krankenversicherung", welche mit Tabellen und Grafiken die vom BAG erhobenen Daten wiedergibt, und die Aufsichtsdaten der OKP, welche die relevanten Kennzahlen der sozialen Krankenversicherung pro Versicherer dem Publikum zugänglich macht.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Diese neue Publikation ermöglicht interessierten Personen sich ein detailliertes Bild der finanziellen Situation der einzelnen Versicherer im abgeschlossenen Geschäftsjahr zu machen. Zudem bietet sie die Möglichkeit, parallel zu den von den einzelnen Versicherern publizierten Geschäftsberichten die standardisierten Bilanzen und Erfolgsrechnungen in einem Dokument zusammengefasst zu vergleichen.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Für einen guten Überblick über die finanzielle Situation der einzelnen Versicherer und um die Versicherer untereinander zu vergleichen, eignen sich die Kennzahlen der Aufsichtsdaten der OKP für das breite Publikum weiterhin am Besten. Dort werden in übersichtlicher Form die Resultate, die finanzielle Situation und die Entwicklung der einzelnen Versicherer und der gesamten Krankenpflegeversicherung dargestellt.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finanzielle Situation der Versicherer 2005&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die finanzielle Situation der Krankenversicherer hat sich im Jahr 2005 stabilisiert. Die gesetzlichen Mindestreserven werden insgesamt mit rund 190 Mio. Franken leicht überschritten, wobei sich die Mehrheit der Versicherer mit einer Überdeckung von rund 480 Mio. Franken und eine Minderheit mit einer Unterdeckung von rund 290 Mio. Franken gegenüberstehen. Diese Schwankungen über und unter die gesetzlichen Mindestreserven sind das Resultat von Abweichungen der effektiven Kosten gegenüber den budgetierten und entsprechen dem Zweck der Mindestreserven. Sie müssen durch die einzelnen Versicherer über die Prämienfestsetzung ausgeglichen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finanzieller Spielraum der Versicherer für 2007&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Hochrechnungen für das Jahr 2006 lassen darauf schliessen, dass die genehmigten Prämien die Kosten decken werden und sogar ein Überschuss zu erwarten ist. Dieser mögliche Überschuss ist insbesondere die Folge der durch das Eidg. Departement des Innern beschlossenen Massnahmen im Medikamentenbereich, welche&amp;nbsp; 2006 und 2007 zu markanten Kosteneinsparungen führen. Da diese kostensparenden Massnahmen erst nach der Prämienfestsetzung für das Jahr 2006 entschieden werden konnten, wurden sie in den Prämien des laufenden Jahres nicht berücksichtigt. Die Wirkung wird sich allerdings bei den Prämien 2007 erkennen lassen, da die in den Jahren 2006 und 2007 erwarteten Einsparungen vollumfänglich in die Prämienfestsetzung einfliessen werden. Der Bundesrat hat zudem diesen Frühling die Senkung der Mindestreservensätze aufgrund der Abnahme der finanziellen Risiken der Krankenversicherer beschlossen. Die Senkung erfolgt schrittweise während drei Jahren. Dies eröffnet den Krankenkassen einen zusätzlichen Spielraum bei der Prämienfestsetzung und den Einsatz von Reserven zu Gunsten der Prämien.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Daniel Wiedmer, Leiter Aufsicht Krankenversicherung, Tel: 031 322 95 05</contact>
      <link id="39673">
        <title>Bilanzen und Erfolgrechnung / Aufsichtsdaten:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/02364/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-04-15 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurance obligatoire des soins: Davantage de transparence pour les assurés</title>
      <lead>L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) publie pour la première fois le bilan et le compte d’exploitation des différents assureurs-maladie. Le public sera ainsi mieux renseigné sur la situation financière de ces derniers. Cette nouvelle publication paraît en même temps que celle des données annuelles relatives à la surveillance de l’assurance obligatoire des soins (AOS).</lead>
      <text link="no">Les assureurs-maladie fournissent chaque année à l’OFSP les résultats de leurs comptes annuels ainsi que les données nécessaires à la surveillance de l’assurance-maladie sociale. En sa qualité d’organe de surveillance, l’OFSP évalue et publie ces informations. Pour favoriser davantage la transparence dans le domaine de l’assurance-maladie, l’OFSP publie pour la première fois le bilan et le compte d’exploitation de chaque assureur. Intitulée "Comptes d’exploitation et bilans des assureurs-maladie reconnus selon la LAMal", cette nouvelle publication vient compléter la brochure Statistique de l’assurance-maladie obligatoire, qui présente, sous forme de tableaux et de graphiques, les données collectées par l’OFSP et le document Données nécessaires à la surveillance AOS, qui donne un aperçu comparatif des données concernant les différents assureurs.&amp;nbsp; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;La nouvelle publication offre aux personnes intéressées une vue d’ensemble détaillée de la situation financière des différents assureurs à la fin de l’exercice précédent. Elle leur permet également de comparer les rapports annuels publiés par les assureurs avec les bilans et les comptes d’exploitation standardisés, réunis dans un seul et même document.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Destiné à un large public, le document Données nécessaires à la surveillance AOS donne, sous forme de tableau comparatif, un aperçu de la situation financière des différents assureurs. Cette publication présente de manière claire et concise les résultats, la situation financière de chaque assureur ainsi que l’évolution de cette situation et de celle de l’AOS en général.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Situation financière des assureurs en 2005&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;En 2005, la situation financière des assureurs s’est stabilisée. Les réserves minimales atteignent cette année-là 190 millions de francs, un montant légèrement supérieur aux exigences légales. La majorité des assureurs dispose d’un surplus de couverture avoisinant les 480 millions de francs tandis qu’une minorité présente un déficit de couverture de près de 290 millions de francs. Ces différences par rapport au montant minimal fixé dans la loi résultent des écarts entre les coûts budgétés et les coûts effectifs et satisfont à l’objectif des réserves minimales. Les assureurs doivent les compenser lorsqu’ils fixent le montant de leurs primes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Marge de manœuvre financière pour les assureurs en 2007&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Sur la base des extrapolations effectuées pour l’année 2006, les primes approuvées devraient couvrir les coûts, voire entraîner un excédent. Cet éventuel surplus est à mettre au compte des mesures prises par le Département fédéral de l’intérieur dans le domaine des médicaments, mesures qui permettront de réaliser des économies notables en 2006 et 2007. Ces mesures n’ayant pu être entérinées qu’après la fixation des primes pour l’année 2006, elles n’ont pas été prises en compte pour fixer les primes de cette année-là. Elles déploieront toutefois leurs effets l’année prochaine, puisque les économies escomptées pour 2006 et en 2007 pourront se répercuter sur le montant des primes pour 2007. En outre, le Conseil fédéral a décidé ce printemps de réduire les taux minimaux de réserve sur une période de trois ans, puisque les risques financiers que courent les assureurs-maladie ont diminué. Les caisses-maladie bénéficieront alors d’une plus grande marge de manœuvre dans la fixation des primes et dans l’utilisation des réserves en faveur des primes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Daniel Wiedmer, responsable de la division Surveillance assurance maladie, tél: 031 322 95 05</contact>
      <link id="39672">
        <title>Bilans et comptes d’exploitation / données nécessaires à la surveillance :</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/02364/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-04-15 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assicurazione malattie obbligatoria: Maggiore trasparenza a favore degli assicurati</title>
      <lead>L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) divulga per la prima volta il bilancio e il conto economico dei singoli assicuratori-malattie, rendendo in tal modo più trasparente la loro situazione finanziaria. Al contempo pubblica i dati annuali relativi alla vigilanza sull’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS).</lead>
      <text link="no">Gli assicuratori-malattie forniscono annualmente all’UFSP, che funge da autorità di vigilanza, i conti annuali e una gran quantità di dati relativi alla vigilanza sull'assicurazione malattie sociale. L'Ufficio procede alla loro valutazione e in seguito li pubblica. Allo scopo di aumentare maggiormente la trasparenza dei dati concernenti gli assicuratori, l’UFSP rende noti per la prima volta quest’anno anche il bilancio e il conto economico dei singoli assicuratori-malattie. La nuova pubblicazione "Bilanci e conti annuali dei singoli assicuratori" va a completare la Statistica dell'assicurazione malattie obbligatoria, che illustra con tabelle e grafici i dati rilevati dall'UFSP e i dati relativi alla vigilanza sull’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie, che permettono al pubblico di accedere agli indicatori dell’assicurazione malattie sociale di ogni assicuratore.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; La nuova pubblicazione fornisce agli interessati informazioni dettagliate sulla situazione finanziaria dei singoli assicuratori-malattie al termine dell’esercizio. È data anche la possibilità di confrontare, parallelamente i rapporti di gestione pubblicati dagli assicuratori, i bilanci standardizzati e i conti economici, tutti riassunti in un documento.&amp;nbsp; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Gli indicatori dei dati relativi alla vigilanza sull’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie sono particolarmente adatti al grande pubblico in quanto forniscono un quadro della situazione finanziaria dei singoli assicuratori e permettono un confronto tra di essi. Il quadro offre una panoramica dei risultati, della situazione finanziaria e dell’evoluzione della situazione dei singoli assicuratori e dell’assicurazione delle medico-cure sanitarie più in generale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Situazione finanziaria degli assicuratori per il 2007&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Nel 2005 la situazione finanziaria degli assicuratori-malattie si è stabilizzata. Globalmente le riserve minime legali erano leggermente superiori con un'eccedenza di circa 190 milioni di franchi. A una maggioranza di assicurati con una sovracopertura di 480 mio. di franchi si contrappone una minoranza con una sottocopertura di 290 milioni. Queste oscillazioni rispetto alle riserve minime previste dalla legge sono il risultato delle differenze tra i costi effettivi e quelli preventivati, e corrispondono allo scopo di tali riserve. Devono essere riequilibrate dai singoli assicuratori attraverso la determinazione dei premi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Margine di manovra finanziario per gli assicuratori nel 2007&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Dalle stime effettuate per il 2006 si può concludere che i premi approvati permetteranno la copertura dei costi se non addirittura la realizzazione di un’eccedenza. La spiegazione di un eventuale avanzo va ricercata soprattutto nelle misure nel settore dei medicamenti adottate dal Dipartimento federale dell’interno che si ripercuotono sui costi, con notevoli risparmi per gli anni 2006 e 2007. Dato che la decisione in merito a tali provvedimenti di risparmio ha potuto essere presa soltanto dopo la determinazione dei premi, non se n’è potuto tener conto al momento di stabilire i premi dell’anno in corso. L’effetto si farà sentire nel 2007, in quanto i risparmi attesi per gli anni 2006 e 2007 saranno fondamentali per la determinazione dei premi del prossimo anno. Il Consiglio federale ha inoltre deciso l’abbassamento delle quote delle riserve minime in conseguenza della riduzione dei rischi finanziari cui devono far fronte gli assicuratori-malattie. L’abbassamento avverrà a tappe sull’arco di tre anni. Tale provvedimento amplierà il margine di manovra delle casse malati nella determinazione dei premi e nell’utilizzazione delle riserve a favore dei premi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Daniel Wiedmer, Capo della Divisione vigilanza assicurazione malattia, tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="39671">
        <title>Bilanci e conto economico / Dati relativi alla vigilanza:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/02364/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-04-15 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
