<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7280" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKF nimmt Stellung zur Asylgesetzrevision</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Eidgenössische Kommission für Flüchtlingsfragen (EKF) bezweifelt, dass mit dem revidierten Asylgesetz, das am kommenden 24. September zur Abstimmung kommt, das Ziel der Bekämpfung von Missbrauch tatsächlich erreicht werden kann.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Auch erachtet die Kommission die Minimierung, resp. Unterschreitung der völkerrechtlichen Standards angesichts der stark rückläufigen Asylgesuche als problematisch. Hingegen begrüsst die EKF die vorgesehenen Verbesserungen im Integrationsbereich sowie für die vorläufig Aufgenommenen.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Eidgenössische Kommission für Flüchtlingsfragen (EKF) bestreitet nicht, dass es im Asyl- und Flüchtlingsbereich Missbräuche gibt. Ob diese allerdings mit den im revidierten Asylgesetz vorgesehenen Massnahmen nachhaltig bekämpft werden können, muss in Frage gestellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Ausdehnung des Sozialhilfestopps auf alle definitiv abgewiesenen Asylsuchenden und der neuen Durchsetzungshaft soll der Druck erhöht werden, damit ausreisepflichtige ausländische Personen die Schweiz freiwillig verlassen. Die Massnahmen können ihre Wirkung aber nur entfalten, wenn gleichzeitig die Identifikation ausreisepflichtiger Asylsuchender und die Möglichkeit des zwangsweisen Vollzugs gewährleistet ist. Deshalb fordert die EKF, dass der Bund die Anstrengungen zum Abschluss von Rückübernahmeabkommen verstärkt. Ansonsten besteht die Gefahr, dass die Betroffenen entweder in die Illegalität abtauchen oder aber nach langer und kostenintensiver Haft wieder freigelassen werden müssen. Es ist auch von einer Verlagerung der Kosten vom Bund auf die Kantone und Gemeinden auszugehen. Zudem ist zu befürchten, dass die Massnahmen durch die Kantone unterschiedlich angewendet werden, wodurch eine Ungleichbehandlung unter den betroffenen Personen entsteht. Schliesslich stehen die Kantone auch vor konkreten Umsetzungsproblemen, da beispielsweise auch bei der Ausrichtung von Nothilfe die speziellen Bedürfnisse von Familien mit Kindern bei der Unterbringung berücksichtigt werden müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu sollen Asylsuchende, welche keine gültigen Identitätspapiere vorweisen, nur noch zu einem Schnellverfahren zugelassen werden, wenn sie das Fehlen der Papiere nicht rasch glaubhaft begründen können. Aufgrund des grossen Ermessensspielraums der Behörden besteht die Gefahr, dass tatsächlich Verfolgte von einem ordentlichen Verfahren ausgeschlossen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dass mit den vorgeschlagenen Massnahmen je nach Meinung der Experten die völkerrechtlichen Standards minimiert oder sogar unterschritten werden ohne dass eine tatsächliche Notsituation für unsere Gesellschaft erkennbar ist, erachtet die EKF als sehr problematisch. Gleichzeitig anerkennt die Kommission aber, dass die Vorlage auch Verbesserungen vorsieht, so etwa die Besserstellung von Personen mit einer vorläufigen Aufnahme und die Verstärkung von integrationspolitischen Massnahmen für diesen Personenkreis.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Mollard, Präsident EKF, Tel: 026 305 29 90, Mobile: 079 207 71 37</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Commission fédérale des réfugiés (CFR) se prononce sur la révision de la loi sur l'asile (LAsi).</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;La CFR doute que la révision de la LAsi, soumise à votation le 24 septembre prochain, permette d'atteindre le but fixé, à savoir lutter contre les abus. En outre, elle craint qu’appliquer les normes de droit international public de manière minimale, voire s'en écarter, en raison de la forte baisse du nombre des demandes d'asile ne pose problème. En revanche, elle se félicite des améliorations prévues en matière d’intégration et en faveur des personnes admises à titre provisoire.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si la CFR ne conteste aucunement l’existence d’abus dans les domaines de l'asile et des réfugiés, elle met en question la possibilité de les combattre durablement au moyen des mesures prévues dans la version révisée de la LAsi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'extension de la suppression de l'aide sociale à tous les requérants d'asile déboutés et l'introduction de la détention pour insoumission visent à inciter davantage les étrangers tenus de quitter la Suisse à partir volontairement. Toutefois, ces mesures ne pourront déployer leurs effets que si l'identification des requérants d'asile déboutés et l'exécution des renvois sous contrainte sont garanties. Aussi la CFR invite-t-elle la Confédération à renforcer les efforts qu’elle consent en vue de la conclusion d’accords de réadmission. Faute de quoi, les personnes concernées risqueront effectivement soit de passer à la clandestinité soit de faire l'objet d'une détention aussi longue que coûteuse, à la suite de laquelle elles devront être libérées. De plus, il faut s'attendre à un transfert des coûts de la Confédération aux cantons et aux communes. Il est également à craindre que les mesures ne soient appliquées différemment selon les cantons, entraînant par là-même une inégalité de traitement entre les intéressés. Enfin, les cantons vont être confrontés à des problèmes concrets lors de la mise en oeuvre de ces mesures, devant, par exemple, tenir compte des besoins particuliers des familles pour verser l’aide d’urgence nécessaire à leur hébergement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'avenir, les requérants d'asile qui ne présenteront pas de pièces d'identité valables n'auront droit qu'à une procédure rapide, à moins qu'ils ne parviennent à justifier l'absence de papiers dans les plus brefs délais. Par ailleurs, en raison de la grande marge d'appréciation dont bénéficieront les autorités, les personnes réellement persécutées risquent de ne plus pouvoir accéder à une procédure ordinaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFR déplore vivement que les mesures proposées permettent - les avis des experts divergent légèrement - d’appliquer les normes de droit international public de manière minimale, voire de s'en écarter, sans qu’il n’y ait de véritable situation d'urgence pour notre société. Elle reconnaît cependant que le projet comporte également des points positifs, comme l’amélioration du statut des personnes admises à titre provisoire et le renforcement de la politique d’intégration en faveur de ces personnes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Mollard, président de la CFR, tél. : 026 305 29 90, mobile : 079 207 71 37</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La CFR prende posizione in merito alla revisione della legge sull’asilo</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;La Commissione federale dei rifugiati (CFR) dubita che con la revisione della legge sull’asilo, in votazione il prossimo 24 settembre, si possano combattere effettivamente gli abusi. Inoltre ritiene che minimizzare o addirittura non raggiungere gli standard di diritto internazionale possa essere fonte di problemi, tenuto conto del forte calo di domande d’asilo. La Commissione si dice invece soddisfatta dei miglioramenti previsti nell’ambito dell’integrazione e dell’ammissione provvisoria.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commissione federale dei rifugiati (CFR) non contesta gli abusi purtroppo esistenti nell’ambito dell’asilo e dei rifugiati. Si chiede tuttavia se questi possano essere sradicati con le misure previste dalla nuova legge sull’asilo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Estendendo il blocco dell’aiuto sociale a tutti i richiedenti l’asilo definitivamente respinti e introducendo la nuova carcerazione cautelativa, si vuole fare maggiore pressione sugli stranieri tenuti a lasciare la Svizzera affinché partano di propria iniziativa. Tuttavia queste misure possono dare gli effetti sperati soltanto se nel contempo è garantita l’identificazione dei richiedenti l’asilo tenuti a partire e mantenuta la possibilità dell’esecuzione forzata. Per questo la CFR chiede che la Confederazione moltiplichi gli sforzi tesi a concludere accordi di riammissione. In caso contrario si dovrà fare i conti con persone che cadono nell’illegalità oppure che devono essere rilasciate dopo un lungo e costoso periodo di carcerazione. Si dovrà inoltre mettere in conto uno slittamento dei costi dalla Confederazione ai Cantoni e Comuni e da temere che le misure saranno applicate dai Cantoni in maniera non omogenea, portando a disparità di trattamento delle persone coinvolte. I Cantoni dovranno infine affrontare concreti problemi di applicazione, poiché ad esempio anche per il versamento dell’aiuto immediato al momento della sistemazione dovranno tenere conto delle particolari esigenze di famiglie con figli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo la nuova legge i richiedenti l’asilo che non presentano documenti di identità validi sarebbero esaminati esclusivamente secondo una procedura accelerata, se non possono comprovare verosimilmente in tempi brevi il mancato possesso di documenti. L’ampio margine decisionale di cui godono le autorità fa sorgere il pericolo che persone effettivamente perseguitate siano escluse dalla procedura ordinaria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il fatto che le misure proposte, secondo il parere degli esperti, minimizzino o addirittura non raggiungano gli standard di diritto internazionale senza che vi sia la presenza di una chiara situazione di emergenza per la nostra società, è per la CFR fonte di parecchi problemi. Ciononostante la Commissione ammette che il progetto apporta anche miglioramenti, come ad esempio alla situazione delle persone ammesse provvisoriamente, e rafforza le misure politico-integrative per questa categoria di persone.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Mollard, presidente CFR, tel. 026 305 29 90, cell. 079 207 71 37</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
