<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7332" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2006-09-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Assistenzdienst der Armee zu Gunsten der Fussball-Europameisterschaft 2008</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Botschaft und den Entwurf zum Bundesbeschluss über den Einsatz der Armee im Assistenzdienst zur Unterstützung der zivilen Behörden anlässlich der Fussball-Europameisterschaft 2008 (UEFA EURO 2008) gutgeheissen. Vom 2. bis 28. Juni 2008 sollen maximal 15 000 Armeeangehörige den zivilen Behörden an den vier Austragungsorten Basel, Bern, Genf und Zürich zur Verfügung stehen. Der Assistenzdienst muss vom Parlament genehmigt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dieser Botschaft tritt der Bundesrat im Zusammenhang mit der UEFA EURO 2008 zum dritten Mal vor das Parlament. War es in den Botschaften vom 27. Februar 2002 und vom 9. Dezember 2005 vorwiegend um finanzielle Unterstützung gegangen, geht es nun darum, die zivilen Behörden mit Mitteln der Armee zu unterstützen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits in den zwei früheren Botschaften wurde davon ausgegangen, dass die zivilen Behörden mit Leistungen der Armee unterstützt werden. Die Gesuche der Kantone mit den Austragungsorten Basel, Bern, Genf und Zürich liegen nun vor. Auf Grund der Planungsfristen (Dienstleistungsplan) seitens der Armee haben aber bereits im vergangenen Jahr erste Absprachen zwischen den zivilen Polizeibehörden der Austragungsorte und der Armee über Art und Umfang der von der Armee zu erbringenden Leistungen stattgefunden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Daraus ergab sich ein Leistungskatalog, der als Grundlage für die Planung des Assistenzdienstes diente. Viele Fragen sind noch offen. Zum Beispiel weiss man heute noch nicht, wer sich für die EM 2008 qualifizieren wird und welche Mannschaften wo gegeneinander spielen werden; die Auslosung der Spiele findet am 1. Dezember 2007 statt. Damit aber bereits jetzt die Dienstleistungspläne für 2008 erstellt werden können, sind die Polizeibehörden bei ihren Gesuchen von einer bestmöglichen Unterstützung durch die Armee ausgegangen, was nicht heisst, dass diese dann auch tatsächlich im vollen Umfang beansprucht wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgeboten werden nach heutigem Planungsstand elf Bataillone oder Abteilungen aus den Bereichen Führungsunterstützung, Radar, Richtstrahl¬verbindungen, Übermittlung und elektronische Kriegführung, drei Infanteriebataillone und zwei Logistikbataillone. Dazu kommen acht Kompanien aus den Bereichen Sanität, Transport und Verkehr, militärische Sicherheit und Hundeführer, Kommandostäbe der Territorialregionen 1, 2 und 4 sowie Lufttransportmittel. Das ergibt nach heutigem Aufgebot einen Totalbestand von rund 13 900 Armeeangehörigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Truppeneinsatz fällt je nach Spieltag, Austragungsort und Truppenkörper zeitlich gestaffelt aus, so dass sich der Maximalbestand über die Dauer des Turniers aufteilt. In den Truppenkörpern mit Querschnittsfunktionen (z.B. Führungsunterstützung) sind ebenfalls interne Ablösungen zur Sicherstellung der Durchhaltefähigkeit über die gesamte Turnierdauer eingerechnet. Der Maximalbestand ist somit nach heutiger Planung zu keiner Zeit in vollem Umfang gleichzeitig im Einsatz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einsatz von Aufklärungsmitteln&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Je nach Lageentwicklung besteht die Möglichkeit, dass der zivile Einsatzstab den Einsatz von Aufklärungsdrohnen oder von Super Puma Helikoptern, die mit Tageslichtkameras oder Wärmebildkameras ausgerüstet sind, als nötig erachtet. Die Frage der Verwendung der dabei gewonnenen Bilddaten ist rechtlich wie folgt geregelt: Gemäss Datenschutzgesetz dürfen Organe des Bundes auch besonders schützenswerte Personendaten und Persönlichkeitsprofile ohne Vorliegen einer formell-gesetzlichen Grundlage ausnahmsweise bearbeiten, wenn der Bundesrat dies im Einzelfall bewilligt, weil die Rechte der betroffenen Personen nicht gefährdet sind. Im Hinblick darauf hat heute der Bundesrat den Einsatz der Aufklärungsmittel der Luftwaffe zu Gunsten des nationalen Einsatzstabes während der UEFA EURO 2008 genehmigt, analog dem Beschluss vom 5. Juli 2006 betreffend den Einsatz der Drohnen und Helikopter zu Gunsten des Grenzwachtkorps.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Personenschutz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Bei der im Leistungskatalog aufgeführten Abgabe von Material und Unterstützung in den Bereichen Personenschutz und Eskorten handelt es sich um gepanzerte Sonderfahrzeuge und Sicherheitswagen mit speziell als Fahrzeugführer ausgebildeten Angehörigen der militärischen Sicherheit für den Transport von völkerrechtlich geschützten Personen. Der eigentliche Personenschutz, also der Einsatz von Leibwächtern, ist und bleibt Sache der zivilen Polizei.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Sprecher VBS 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="13334">
        <title>Botschaft zum Bundesbeschluss über den Einsatz der Armee im Assistenzdiesnt zur Unterstützung der zivilen Behörden anlässlich der Fussball-Europameisterscahft 2008 (UEFA EURO 2008)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>55</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4003.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-09-22 16:16" type="R"/>
        <revision date="2006-09-13 14:16" type="R"/>
        <revision date="2006-10-05 14:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Service d'appui de l'armée en faveur du Championnat d'Europe de football 2008</title>
      <lead>Dans sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a approuvé le message et l'arrêté fédéral pour l'engagement de l'armée en service d'appui en faveur des autorités civiles à l'occasion du Championnat d'Europe de football 2008 (UEFA EURO 2008). Du 2 au 28 juin 2008, 15'000 militaires au plus seront à la disposition des autorités civiles des communes de Bâle, Berne, Genève et Zurich. Le service d'appui doit être autorisé par le Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En relation avec l'UEFA EURO 2008, c'est la troisième fois que le Conseil fédéral présente un message au Parlement. Si, dans les messages du 27 février 2002 et du 9 décembre 2005, il s'agissait principalement d'un appui financier, ce sont à présent des moyens militaires qui sont demandés pour soutenir les autorités civiles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux messages précédents tablaient déjà sur des prestations de l'armée en faveur des autorités civiles. Les demandes des cantons, communes de Bâle, Berne, Genève et Zurich, ont déjà été déposées. En raison des délais de planification (plan des services) de l'armée, des premiers entretiens entre les autorités civiles de police des communes et de l'armée au sujet du genre et de l'étendue des prestations à fournir par l'armée ont déjà eu lieu l'année passée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le catalogue des prestations qui en est issu a servi de base pour la planification du service d'appui. De nombreuses questions restent ouvertes. Par exemple, on ignore encore aujourd'hui qui se qualifiera pour le championnat 2008 et quelles équipes s'affronteront sur quel stade. Le tirage au sort des matchs aura lieu le 1er décembre 2007. Afin que les plans des services pour 2008 puissent cependant être établis dès à présent, les autorités de police ont fondé leurs demandes sur le meilleur appui possible de la part de l'armée, ce qui ne signifie pas que celle-ci sera pleinement mise à contribution.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon l'état actuel de la planification, onze bataillons ou groupes seront mis sur pied, à partir des domaines de l'aide au commandement, radar, liaisons par ondes dirigées, transmissions et guerre électronique, ainsi que trois bataillons d'infanterie et deux bataillons de logistique. Huit compagnies viendront s'ajouter à partir des domaines sanitaire, transport et circulation, sécurité militaire et conducteurs de chiens, états-majors de commandement des régions territoriales 1, 2 et 4, ainsi que des moyens de transport aérien. Selon l'état de mise sur pied actuel, cela représente un effectif total d'environ 13'900 militaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'engagement de la troupe intervient de manière échelonnée dans le temps conformément au jour du match, à la commune et aux corps de troupe, afin qu'un effectif maximal soit réparti pour la durée du championnat. Pour les corps de troupe ayant des fonctions communes (p. ex. l'appui au commandement), des relèves internes pour garantir la capacité à durer pendant la période totale du championnat sont également calculées. Ainsi, selon la planification actuelle, à aucun moment l'effectif total est pleinement engagé en même temps.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Engagement de moyens de reconnaissance&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Selon l'évolution de la situation, il est possible que l'état-major d'engagement civil estime nécessaire l'engagement de drones de reconnaissance ou d'hélicoptères Super Puma équipés de caméras de jour ou à infrarouge. Juridiquement, la question de l'utilisation des données d'imagerie ainsi obtenues est réglée comme suit: selon la loi sur la protection des données, les organes de la Confédération peuvent traiter exceptionnellement des données de personnes et des profils de personnalités particulièrement dignes de protection sans base légale formelle, si le Conseil fédéral l'autorise dans un cas particulier, parce que les droits des personnes concernées ne sont pas menacés. Dans cette perspective, le Conseil fédéral a aujourd'hui autorisé l'engagement de moyens de reconnaissance des Forces aériennes en faveur de l'état-major national d'engagement durant l'UEFA EURO 2008, par analogie à la décision du 5 juillet 2006 concernant l'engagement des drones et des hélicoptères en faveur du Corps des gardes-frontière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Protection des personnes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; En ce qui concerne la remise de matériel indiquée dans le catalogue des prestations et le soutien dans les domaines de la protection des personnes et des escortes, il s'agit de véhicules spéciaux blindés et de véhicules de sécurité avec des membres de la sécurité militaire spécialement formés pour le transport de personnes protégées par le droit international. La protection de personnes proprement dite, soit l'engagement de gardes du corps, est et reste de la compétence de la police civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Porte-parole du DDPS 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="13335">
        <title>Message concernant l'arrête fédéral sur l'engagement de l'armée en service d'appui en vue du sotien aux sutorités civiles loers du championnat d'Europe de football 2008 (UEFA EURO 2008)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4004.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-09-22 16:16" type="R"/>
        <revision date="2006-09-13 14:16" type="R"/>
        <revision date="2006-10-05 14:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Servizio d'appoggio dell'esercito a favore dei Campionati europei di calcio del 2008</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha approvato il messaggio e il disegno di decreto federale concernente l'impiego dell'esercito in servizio d'appoggio a favore delle autorità civili in occasione dei Campionati europei di calcio 2008 (UEFA EURO 2008). Dal 2 al 28 giugno 2008, nelle quattro città di Basilea, Berna, Ginevra e Zurigo, le autorità civili avranno a disposizione un effettivo totale massimo di 15 000 militari. Il servizio d'appoggio deve essere approvato dal Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con il messaggio in questione, il Consiglio federale interpella per la terza volta il Parlamento in relazione a questioni legate all'UEFA EURO 2008. I messaggi del 27 febbraio 2002 e del 9 dicembre 2005 concernevano principalmente il sostegno finanziario, mentre in questo caso si tratta di appoggiare le autorità civili con mezzi dell'esercito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Già nei due messaggi precedenti, si è partiti dal presupposto che le autorità civili sarebbero state appoggiate con prestazioni dell'esercito. I Cantoni interessati (Basilea, Berna, Ginevra e Zurigo) hanno nel frattempo presentato le pertinenti richieste formali. A causa delle scadenze pianificatorie militari (piano dei servizi), i primi colloqui tra le autorità di polizia civili delle città ospitanti e l'esercito circa il genere e l'entità delle prestazioni che dovranno essere fornite da quest'ultimo hanno avuto luogo già nel 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ne è risultato un catalogo delle prestazioni che ha funto da base per la pianificazione del servizio d'appoggio. Diverse questioni restano tuttavia ancora aperte. Al momento attuale ad esempio non si sa ancora quali squadre si qualificheranno per i Campionati europei del 2008 e dove dette squadre si affronteranno; il sorteggio avrà luogo il 1° dicembre 2007. Ciononostante, affinché i piani dei servizi per il 2008 possano essere allestiti già ora, le autorità di polizia, per le loro richieste, sono partite dal presupposto di un appoggio ottimale da parte dell'esercito; ciò non significa però che tali richieste saranno integralmente accolte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformemente allo stato attuale della pianificazione, saranno chiamati in servizio undici battaglioni o gruppi dei settori «Aiuto alla condotta», «Radar», «Collegamenti a fasci hertziani», «Trasmissioni e guerra elettronica», tre battaglioni della fanteria e due della logistica. A questi si aggiungeranno otto compagnie dei settori «Servizio sanitario», «Trasporti e circolazione», «Sicurezza militare e conducenti di cani», gli stati maggiori di comando delle regioni territoriali 1,2 e 4 nonché mezzi di trasporto aereo. Ne risulta, conformemente alle chiamate in servizio attualmente previste, un effettivo totale di circa&lt;br /&gt; 13 900 militari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il loro impiego sarà scaglionato, a seconda del giorno della partita, della città e del corpo di truppa, così che l'effettivo massimo sarà ripartito su tutta la durata del torneo. Analogamente, nei corpi di truppa con funzioni trasversali (per es. aiuto alla condotta) sono previsti avvicendamenti interni volti a garantire la durabilità su tutto l'arco della manifestazione. Pertanto, secondo la pianificazione attuale l'effettivo massimo non sarà mai impiegato completamente nel medesimo momento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Impiego di mezzi di esplorazione&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;A dipendenza dell'evoluzione della situazione, sussiste la possibilità che lo stato maggiore d'impiego civile ritenga necessario l'impiego di ricognitori telecomandati oppure di elicotteri Super Puma, i quali sono equipaggiati con telecamere per impiego diurno o telecamere a immagine termica. La questione dell'utilizzazione delle immagini ottenute per il tramite di tali strumenti è disciplinata giuridicamente come segue: giusta la legge federale sulla protezione dei dati, anche in assenza di una legge in senso formale gli organi federali hanno eccezionalmente il diritto di trattare dati personali degni di particolare protezione e profili della personalità se il Consiglio federale ne dà l'autorizzazione nel singolo caso poiché non sono pregiudicati i diritti delle persone interessate. In considerazione di tale fatto, il Consiglio federale, analogamente alla decisione del 5 luglio 2006 sull'impiego di ricognitori telecomandati ed elicotteri a favore del Corpo delle guardie di confine, ha approvato in data odierna l'impiego dei mezzi d'esplorazione delle Forze aeree a favore dello stato maggiore d'impiego nazionale durante l'UEFA EURO 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Protezione delle persone&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La fornitura di materiale conformemente al catalogo delle prestazioni e l'appoggio nei settori della protezione delle persone e dei servizi di scorta comprendono la consegna di veicoli speciali blindati e di autovetture di sicurezza per il trasporto delle persone protette dal diritto pubblico internazionale, nonché la messa a disposizione di personale della Sicurezza militare specialmente addestrato alla guida di tali veicoli. La vera e propria protezione delle persone, ossia l'impiego di guardie del corpo, resta un compito della polizia civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Portavoce del DDPS 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="13336">
        <title>Messaggio concernente il decreto federale sull'impiego dell'esercito in servizio d'appogio a favore delle autorià civili in occasione dei Campionati europei di calcio 2008 (UEFA EURO 2008)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4005.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-09-22 16:16" type="R"/>
        <revision date="2006-09-13 14:16" type="R"/>
        <revision date="2006-10-05 14:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="540" org-id="502">
        <name lang="de">Raumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sûreté sectorielle</name>
        <name lang="it">Sicurezza del territorio</name>
        <name lang="en">Area Protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5220" org-id="502">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
