<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7505" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-09-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1025" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Postkommission PostCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la poste PostCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle poste PostCom</name>
      <name lang="en">Federal Postal Services Commission PostCom</name>
      <www lang="de">http://www.postcom.admin.ch/de/</www>
      <www lang="fr">http://www.postcom.admin.ch/fr/</www>
      <www lang="it">http://www.postcom.admin.ch/it/</www>
      <www lang="en">http://www.postcom.admin.ch/en/</www>
      <email lang="de">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@postcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Postmarkt: Regulierung verhindert Sozialdumping</title>
      <teaser>Das Postgesetz verlangt von konzessionierten Postfirmen die Garantie branchenüblicher Arbeitsbedingungen. Nach einer vertieften Prüfung zieht PostReg als Aufsichtsbehörde ein positives Fazit: Die Regulierung verhindert Sozialdumping, auch private Postfirmen bieten gute Bedingungen. Das gilt auch für TNT Swiss Post AG: Sie senkt die vertraglichen Arbeitszeiten massiv.</teaser>
      <lead>Das Postgesetz verlangt von konzessionierten Postfirmen die Garantie branchenüblicher Arbeitsbedingungen. Nach einer vertieften Prüfung zieht PostReg als Aufsichtsbehörde ein positives Fazit: Die Regulierung verhindert Sozialdumping, auch private Postfirmen bieten gute Bedingungen. Das gilt auch für TNT Swiss Post AG: Sie senkt die vertraglichen Arbeitszeiten massiv.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die schrittweise Marktöffnung im Postsektor soll nicht zu Sozialdumping führen. Als Konzessionsvoraussetzung verlangt das Postgesetz seit zweieinhalb Jahren von privaten Anbietern deshalb die Garantie branchenüblicher Arbeitsbedingungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gute Mindeststandards&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;PostReg führte in den letzten Monaten eine vertiefte Prüfung aller 23 konzessionierten Firmen durch. Im Fokus des Interesses standen die zentralen Kriterien Arbeitszeit, Mindestjahreslohn und Mindestferienanspruch:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Arbeitszeit:&lt;/b&gt; 9 von 23 Firmen bieten eine vertragliche Arbeitszeit von 40 bis 41 Stunden pro Woche für alle Personalkategorien, 6 zwischen 41.5 und 44 (wobei der Höchstwert in der Regel nur für die Kategorie der Fahrer gilt). Weitere 5 Unternehmen kennen mindestens für eine Kategorie (in der Regel Fahrer) reguläre Arbeitszeiten zwischen 44.25 und 45 Stunden. 3 Firmen haben eine vertragliche Arbeitszeit von bis zu 46 Stunden (insbesondere für Fahrer; in einem Fall stützt sich diese Arbeitszeit auf einen regionalen GAV). Zum Vergleich die Arbeitszeiten der Schweizerischen Post: Der GAV Post sieht eine vertragliche Arbeitszeit von 41 Stunden vor. Ausnahmsweise gilt eine Arbeitszeit von 42.66 Stunden (Mitarbeitende Express Post) resp. 44 Stunden (Fahrer von Secure Post).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mindestjahreslohn:&lt;/b&gt; 8 Firmen bezahlen einen Mindestjahreslohn (brutto) zwischen CHF 42’000 und CHF 46'000. In dieser Gruppe befinden sich auch DHL Express (Schweiz) AG und DPD (Schweiz) AG. Auch die Mindestjahreslöhne der Schweizerischen Post liegen gemäss GAV in diesem Bereich (knapp 1% der Beschäftigten des Stammhauses beziehen ein Mindestjahressalär in dieser Bandbreite). 6 Konzessionäre liegen zwischen CHF 46’000 und CHF 50’000, 8 Firmen bieten einen Mindestjahreslohn über CHF 50’000. Knapp unter CHF 40’000 liegt der Mindestlohn einer Firma gestützt auf einen regionalen GAV.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ferien:&lt;/b&gt; 15 Firmen gewähren den gesetzlichen Minimalanspruch von 20 Tagen. Eine Firma bietet mindestens 22 Tage, fünf 25 Tage (darunter DHL und DPD, letztere nicht für alle Kategorien) sowie 2 über 25 Tage. Mindestens 25 Tage bietet im Vergleich auch die Schweizerische Post, für die Mitarbeitenden von Secure Post wiederum gelten gestützt auf eine Anschlussvereinbarung zum GAV Konzerngesellschaften 20 Tage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;TNT Swiss Post AG: Massive Arbeitszeitreduktion&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Aufgrund der Prüfung eröffnete PostReg im Juli 2006 gegen TNT Swiss Post AG, ein joint-venture der Schweizerischen Post mit der niederländischen Post TNT, ein Aufsichtsverfahren. Die Abklärungen ergaben vertragliche Arbeitszeiten für 29 Fahrer von 50 Stunden pro Woche. Eine solche Arbeitszeit ist nicht branchenüblich und verletzt die Konzessionsbestimmungen. TNT Swiss Post AG setzt nach Abschluss des Aufsichtsverfahrens folgende Massnahmen um: Reduktion der Arbeitszeit für die Fahrer auf 46 Stunden per 1.10.06, auf 45 Stunden per 1.10.07 sowie auf 44 Stunden per 1.6.08. Die Mitarbeitenden in der Sortierung arbeiten bereits ab 1.1.07 neu 43 Stunden (bisher 45 Stunden). Die Arbeitszeitverkürzung erfolgt ohne Anpassung der Löhne und der übrigen Bedingungen von TNT Swiss Post AG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Entwicklung geht weiter&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Vorschriften sind seit gut zweieinhalb Jahren in Kraft. PostReg zieht eine positive Bilanz: Das Konzessionierungssystem und der konsequente Vollzug haben eine positive Entwicklung der Arbeitsbedingungen ermöglicht. Die Wirkung geht weit über den konzessionspflichtigen Bereich in die Wettbewerbsdienste hinein: Gerade grössere Konzessionäre machen den Löwenanteil ihrer Umsätze im vollständig deregulierten Wettbewerbsbereich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Entwicklung geht zudem weiter. Ende 2007 senkt DPD die Arbeitszeiten für die Fahrer auf 43 Stunden (Administration und Sortierung haben bereits 42 Stunden). DHL kennt bereits jetzt 42.5 Std./Woche für alle Personalkategorien. Ende 2007 werden somit 90% aller Mitarbeitenden im konzessionspflichtigen Bereich eine reguläre Arbeitszeit von maximal 43 Stunden haben, in der Regel kombiniert mit mindestens 5 Wochen Ferien.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>PostReg Bundeshaus Nord 3003 Bern Tel.: +41 31 322 50 94</contact>
      <link id="13161">
        <title>PostReg - Branchenübliche Arbeitsbedingungen</title>
        <uri>http://www.postreg.admin.ch/postreg/postmarkt/00588/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Bern</city>
      <title>Marché postal : la régulation empêche le dumping social</title>
      <teaser>La loi sur la poste exige que les entreprises postales concessionnaires garantissent les conditions de travail usuelles dans la branche. Après un examen approfondi de la situation, PostReg en qualité d'autorité de surveillance, dresse un bilan positif : la régulation empêche le dumping social, les entreprises privées offrent de bonnes conditions de travail. Cela vaut également pour TNT Swiss Post SA qui réduit drastiquement les heures de travail contractuelles.</teaser>
      <lead>La loi sur la poste exige que les entreprises postales concessionnaires garantissent les conditions de travail usuelles dans la branche. Après un examen approfondi de la situation, PostReg en qualité d'autorité de surveillance, dresse un bilan positif : la régulation empêche le dumping social, les entreprises privées offrent de bonnes conditions de travail. Cela vaut également pour TNT Swiss Post SA qui réduit drastiquement les heures de travail contractuelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ouverture progressive du marché postal ne doit en aucun cas engendrer de dumping social. Pour pouvoir obtenir une concession, la loi sur la poste exige depuis deux ans et demi que les fournisseurs privés garantissent le respect des conditions de travail usuelles dans la branche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Normes minimales de qualité&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ces derniers mois, PostReg a analysé de manière approfondie les 23 entreprises concessionnaires. Elle s'est notamment intéressée aux critères centraux que sont le temps de travail, le salaire annuel minimum et les vacances.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Temps de travail:&lt;/b&gt; 9 entreprises parmi les 23 examinées offrent un temps de travail contractuel de 40 à 41 heures hebdomadaires pour toutes les catégories de personnel. Pour 6 entreprises, le temps de travail hebdomadaire varie entre 41,5 et 44 heures (la valeur maximale ne s'appliquant généralement qu'à la catégorie des chauffeurs). Cinq autres entreprises admettent au moins pour une catégorie (en général les chauffeurs) des temps de travail réguliers variant entre 44,25 et 45 heures. Trois entreprises proposent un temps de travail contractuel pouvant aller jusqu'à 46 heures (notamment pour les chauffeurs; dans un cas, ce temps de travail se fonde sur une CCT régionale). En comparaison, la CCT de la Poste Suisse prévoit un temps de travail contractuel de 41 heures. Exceptionnellement, le temps de travail est de 42,66 heures (collaborateurs d'Express Post), voire de 44 heures (chauffeurs de Secure Post).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Salaire annuel minimum:&lt;/b&gt; 8 entreprises versent un salaire annuel minimum (brut) variant entre 42 000 CHF et 46 000 CHF. DHL Express (Suisse) SA et DPD (Suisse) SA font partie de ce groupe. Les salaires annuels minimums de la Poste Suisse se situent également, conformément à la CCT, dans cet ordre de grandeur (mais à peine 1 % des salariés de la maison mère sont concernés). Six concessionnaires se situent dans la moyenne entre 46 000 CHF et 50 000 CHF; huit entreprises offrent un salaire annuel minimum dépassant 50 000 CHF. Le salaire annuel minimum offert par une entreprise se situe tout juste en dessous des 40 000 CHF sur la base d'une CCT régionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vacances:&lt;/b&gt; 15 entreprises accordent le minimum légal requis de 20 jours. Une entreprise offre au moins 22 jours, cinq entreprises 25 jours (dont DHL et DPD, la seconde néanmoins pas dans toutes les catégories), deux entreprises offrent plus de 25 jours. En comparaison, la Poste Suisse offre au moins 25 jours de vacances. Quant aux collaborateurs de Secure Post, ils ont droit à 20 jours de vacances sur la base d'une convention d'affiliation découlant de la CCT des sociétés du groupe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;TNT Swiss Post SA: réduction massive du temps de travail&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Sur la base de cette analyse, PostReg a engagé au mois de juillet 2006 une procédure de surveillance à l'encontre de TNT Swiss Post SA, une joint-venture entre la Poste Suisse et l'entreprise postale néerlandaise TNT. Cette procédure a permis de constater que l'horaire de travail contractuel de 29 chauffeurs était de 50 heures par semaine. Ce temps de travail n'est pas usuel dans la branche et contrevient aux clauses de la concession. Une fois la procédure de surveillance terminée, TNT Swiss Poste SA réduira progressivement les temps de travail des chauffeurs, d'abord à 46 heures au 1er octobre 2006, puis à 45 heures au 1er octobre 2007 et enfin à 44 heures au 1er juin 2008. Les collaborateurs s’occupant du tri travailleront 43 heures (jusqu'ici 45 heures) à partir du 1er janvier 2007. La diminution du temps de travail a lieu sans adaptation des salaires ni des autres conditions de TNT Swiss Post SA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'évolution se poursuit&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Les dispositions sont en vigueur depuis bientôt deux ans et demi. PostReg dresse un bilan positif : le régime de la concession et sa mise en oeuvre conséquente ont permis une évolution positive des conditions de travail. Cette évolution ne se fait pas uniquement ressentir dans le secteur soumis à concession mais également dans celui des services libres. Les grandes entreprises concessionnaires font la majeure partie de leur chiffre d'affaires dans le secteur complètement dérégulé soumis à la concurrence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'évolution se poursuit. Fin 2007, DPD abaissera le temps de travail des chauffeurs à 43 heures (l'administration et le tri connaissent déjà le régime des 42 heures). DHL applique déjà les 42,5 heures hebdomadaires à toutes les catégories de personnel. Fin 2007, 90 % de tous les collaborateurs auront ainsi dans le secteur soumis à concession un temps de travail régulier de 43 heures maximum, en général combiné avec cinq semaines de vacances minimum.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Autorité de régulation postale PostReg Palais fédéral Nord 3003 Berne Tel.: +41 31 322 50 94</contact>
      <link id="13162">
        <title>PostReg - Conditions de travail usuelles dans la branche</title>
        <uri>http://www.postreg.admin.ch/postreg/postmarkt/00588/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Mercato postale: la regolazione impedisce il dumping sociale</title>
      <teaser>La legge sulle poste esige dalle ditte concessionarie di garantire ai propri dipendenti condizioni di lavoro in uso nel settore. Dopo aver esaminato attentamente la situazione, PostReg, in qualità di autorità di sorveglianza, trae un bilancio positivo: l’attività di regolazione impedisce il dumping sociale e anche le ditte private offrono buone condizioni di lavoro. Ciò vale anche per la TNT Swiss Post SA: la ditta procede infatti ad una riduzione drastica degli orari di lavoro contrattuali.</teaser>
      <lead>La legge sulle poste esige dalle ditte concessionarie di garantire ai propri dipendenti condizioni di lavoro in uso nel settore. Dopo aver esaminato attentamente la situazione, PostReg, in qualità di autorità di sorveglianza, trae un bilancio positivo: l’attività di regolazione impedisce il dumping sociale e anche le ditte private offrono buone condizioni di lavoro. Ciò vale anche per la TNT Swiss Post SA: la ditta procede infatti ad una riduzione drastica degli orari di lavoro contrattuali.</lead>
      <text link="no">L’apertura graduale del mercato postale non deve condurre al dumping sociale. Da due anni e mezzo la legge sulle poste esige, quale condizione per il rilascio di una concessione, che anche gli operatori privati garantiscano le condizioni di lavoro in uso nel settore.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Buoni standard minimi&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Negli ultimi mesi, PostReg ha effettuato un’attenta verifica di tutte le 23 ditte concessionarie. L’analisi si è concentrata su tre aspetti fondamentali: orario di lavoro, stipendio annuo minimo e numero minimo di giorni di ferie all’anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Orario di lavoro:&lt;/b&gt; delle 23 ditte esaminate, 9 offrono un orario di lavoro contrattuale da 40 a 41 ore settimanali per tutte le categorie di personale, 6 tra 41,5 e 44 ore settimanali (in questo caso il valore più alto si riferisce di norma solamente agli autisti). Altre 5 ditte applicano almeno per una categoria (in genere quella degli autisti) un orario di lavoro regolare compreso tra 44,5 e 45 ore. 3 ditte applicano un orario di lavoro fino a 46 ore (in particolare per gli autisti; in un caso, quest’orario è disciplinato da un contratto collettivo di lavoro CCL). A titolo di paragone, il contratto collettivo di lavoro della Posta prevede 41 ore settimanali e, in un caso eccezionale, 42,66 ore (collaboratori della Express Post) o di 44 ore (autisti della Secure Post).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Stipendio annuo minimo:&lt;/b&gt; 8 ditte versano uno stipendio annuo minimo lordo che varia da 42’000 a 46'000 franchi. Tra queste ditte vi è anche la DHL Express (Svizzera) SA e la DPD (Svizzera) SA. Anche gli stipendi annui minimi della Posta Svizzera rientrano in quest’ordine di grandezza secondo il CCL (circa l’1% dei dipendenti della casa madre). 6 concessionari versano stipendi che vanno dai 46'000 ai 50'000 franchi, 8 ditte oltre i 50'000 franchi. Nel caso di una ditta, lo stipendio annuo minimo si situa appena al di sotto dei 40'000 franchi in virtù di un CCL regionale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Giorni di ferie:&lt;/b&gt; 15 ditte concedono il minimo di 20 giorni prescritto dalla legge. Una ditta concede almeno 22 giorni, 5 operatori 25 giorni (tra cui DHL e DPD, quest’ultima non per tutte le categorie) e altre 2 più di 25 giorni. A titolo di paragone la Posta Svizzera garantisce almeno 25 giorni. In base ad una clausola aggiuntiva del CCL concernente le società del gruppo, Secure Post gode di 20 giorni di ferie all’anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;TNT Swiss Post SA: riduzione drastica dell’orario di lavoro&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Nell’ambito di una verifica, nel luglio scorso PostReg ha avviato una procedura di sorveglianza contro la TNT Swiss Post SA, una joint-venture tra la Posta Svizzera e la società olandese Post TNT. Dagli accertamenti è emerso che 29 autisti dipendenti della società avevano un orario di lavoro per contratto pari a 50 ore settimanali, che non sono conformi alle condizioni in uso nel settore e violano quindi le disposizioni della concessione. Al termine della procedura di sorveglianza, TNT Swiss Post SA si impegna ad attuare le seguenti misure: riduzione a 46 ore settimanali dell’orario di lavoro degli autisti dal 1° ottobre 2006, a 45 ore dal 1° ottobre 2007 e a 44 ore dal 1° giugno 2008. Dal 1° gennaio 2007 i collaboratori del settore smistamento lavoreranno già per un orario di 43 ore settimanali (prima 45 ore). La riduzione non ha conseguenze sugli stipendi e sulle altre condizioni di lavoro vigenti alla TNT Swiss Post SA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L’evoluzione positiva continua&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La normativa è in vigore già da due anni e mezzo e PostReg trae un bilancio positivo: il sistema delle concessioni e la sua applicazione hanno reso possibile un’evoluzione positiva delle condizioni di lavoro. Gli effetti positivi vanno oltre il settore soggetto a concessione e si estendono a quello dei servizi liberi: è proprio in quest’ultimo settore, completamente deregolamentato, che i maggiori concessionari conseguono il migliore fatturato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli sviluppi positivi continuano: alla fine del 2007, infatti, la DPD ridurrà l’orario di lavoro degli autisti a 43 ore settimanali (quelli del settore amministrativo e dello smistamento godono già di 42 ore). La DHL applica già ora 42,5 ore per tutte le categorie di personale. Pertanto alla fine del 2007 il 90% di tutti i collaboratori delle ditte soggette a concessione potranno godere di un orario di lavoro regolare di non oltre 43 ore settimanali, combinato di norma con almeno 5 settimane di vacanza all’anno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Autorità di regolazione postale PostReg Palazzo federale Nord 3003 Berna Tel.: +41 31 322 50 94</contact>
      <link id="13200">
        <title>PostReg - Condizioni di lavoro in uso nel settore</title>
        <uri>http://www.postreg.admin.ch/postreg/postmarkt/00588/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="930" org-id="1025">
        <name lang="de">Postreg (Behörde)</name>
        <name lang="fr">PostReg (Autorité)</name>
        <name lang="it">PostReg (Autorità)</name>
        <name lang="en">PostReg (Authority)</name>
      </keyword>
      <keyword id="920" org-id="1025">
        <name lang="de">Postmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché postal</name>
        <name lang="it">Mercato postale</name>
        <name lang="en">Postmarkt</name>
      </keyword>
    </keywords>
  </message>
</messages>
