<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7097" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-09-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lohngespräch zwischen Bundesrat Merz und den Personalverbänden des Bundes</title>
      <lead>Bundesrat Merz hat sich heute mit den Spitzen der Bundes-Personalverbände getroffen. Im Fokus der Gespräche standen die Lohnmassnahmen 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Merz und die Bundes-Personalverbände treffen sich regelmässig zu einer Aussprache. Vertreten waren diesmal die Verbandsspitzen von garaNto, PVB, transfair, swissPersona, VKB und vpod. Trotz teils unterschiedlicher Auffassungen verliefen die Gespräche konstruktiv und in einem positiven Klima.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Fokus der Aussprache standen die Lohnmassnahmen 2007. Das Bundespersonal erhält voraussichtlich einen vollen Teuerungsausgleich von 1,2 Prozent sowie eine einmalige unversicherte Zulage von 1,9 Prozent auf dem Bruttojahreslohn.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Massnahmen ermöglichen, dass die Gültigkeitsdauer des im Sommer 2004 vereinbarten Gesamtpakets zu Lohnmassnahmen und beruflicher Vorsorge (vgl. Kasten) verlängert werden kann. Dies ist nötig, weil sich die Inkraftsetzung des PUBLICA-Gesetzes verzögert. Die im Gesamtpaket enthaltenen Massnahmen gingen von der Einführung des Gesetzes auf den 1. Januar 2007 aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Spätherbst wird Bundesrat Merz mit den Personalverbänden in Kenntnis der durch das Parlament bewilligten finanziellen Mittel die konkreten Lohnmassnahmen für 2007 aushandeln. Die von den Personalverbänden eingebrachte Thematik der langfristigen Lohnentwicklung (Reallohnerhöhung) wird zu einem späteren Zeitpunkt separat behandelt werden. Bundesrat Merz wird das Anliegen der Verbände zunächst dem Bundesrat zur Kenntnis bringen. Der Voranschlag 2007 enthält keinen Spielraum für Reallohnerhöhungen.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Gesamtpaket zu Lohnmassnahmen und beruflicher Vorsorge&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Massnahmen zur Sanierung des Bundeshaushaltes fordern auch vom Bundespersonal ihren Tribut. Um die verschiedenen Sparbeiträge in einen Gesamtzusammenhang zu stellen, haben der Bundesrat und die Bundespersonalverbände im August 2004 ein Gesamtpaket zu Lohnmassnahmen und beruflicher Vorsorge vereinbart. Dieses sieht unter anderem vor, dass das Bundespersonal in den Jahren 2005 und 2006 zu Gunsten einer einmaligen, unversicherten Zulage auf den Teuerungsausgleich verzichtet. Ebenso wird der vollständige Wegfall der Teuerungsgarantie auf den Renten in Kauf genommen. Im Gegenzug wird in der beruflichen Vorsorge die geltende Möglichkeit der vorzeitigen freiwilligen Pensionierung bis zum Wechsel vom Leistungs- zum Beitragsprimat beibehalten. Zudem bekräftigt der Bundesrat im Rahmen des Gesamtpakets seine Absicht, den Primatwechsel so umzusetzen, dass die Versicherten keine erheblichen Verschlechterungen erleiden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Juan Gut, Direktor Eidg. Personalamt, Tel. 031 322 62 01 Marc Siegenthaler, Eidg. Personalamt, Tel. 031 324 84 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Salaires: entretien entre Hans-Rudolf Merz et les associations du personnel de la Confédération</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz a rencontré aujourd'hui les représentants des associations du personnel de la Confédération. Les discussions ont porté principalement sur les mesures salariales pour 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz et les associations du personnel de la Confédération se rencontrent régulièrement. Les représentants des associations de personnel ACC, APC, garaNto, ssp, swissPersona et transfair ont participé à l'entretien d'aujourd'hui. Malgré des divergences d'opinion, la rencontre s'est déroulée dans une atmosphère positive et constructive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les discussions ont porté principalement sur les mesures salariales pour 2007. Le personnel fédéral recevra probablement une compensation complète du renchérissement de 1,2&amp;nbsp;% et une allocation unique et non assurée correspondant à 1,9&amp;nbsp;% du salaire annuel brut.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces mesures permettent de prolonger la validité de l'ensemble de mesures convenu en été 2004 au sujet de l'évolution salariale et de la prévoyance sociale (cf. encadré). Cette prolongation s'avère nécessaire en raison du report de l'entrée en vigueur de la loi relative à PUBLICA. L'ensemble de mesures reposait en effet sur l'hypothèse selon laquelle cette loi entrerait en vigueur le 1er janvier 2007.&lt;/p&gt; A la fin de cet automne, le conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz négociera avec les associations du personnel les mesures salariales concrètes pour 2007 après avoir pris connaissance des moyens financiers accordés par le Parlement. La thématique de l'évolution salariale à long terme (augmentation des salaires en termes réels), que les associations du personnel ont également abordée, sera discutée ultérieurement de façon séparée. Le conseiller fédéral Hans-Rudolph Merz informera dans un premier temps le Conseil fédéral des revendications des organisations. Il convient de préciser que le budget 2007 n'offre pas de marge de manœuvre suffisante pour décider une augmentation des salaires en termes réels.&lt;br /&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Ensemble de mesures relatives à l'évolution salariale et à la prévoyance professionnelle&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Les mesures destinées à assainir les finances de la Confédération exigent également une contribution de la part du personnel fédéral. Afin de présenter les mesures d'économie dans un contexte global, le Conseil fédéral et les associations du personnel de la Confédération ont convenu en août 2004 d'un ensemble de mesures relatives à l'évolution salariale et à la prévoyance sociale. Celles-ci prévoient notamment que le personnel fédéral renonce en 2005 et en 2006 à la compensation du renchérissement pour bénéficier d'une allocation unique et non assurée. Elles comprennent également la suppression complète de la compensation du renchérissement pour les rentes. En contrepartie, la possibilité de prendre une retraite anticipée volontaire, qui est actuellement prévue dans le domaine de la prévoyance professionnelle, est maintenue jusqu'au moment du passage à la primauté des cotisations. En outre, dans le cadre de l'ensemble de mesures, le Conseil fédéral réaffirme son intention de faire en sorte que les assurés ne subissent pas de désavantages notables du fait du passage de la primauté des prestations à la primauté des cotisations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Juan Gut, directeur de l'Office fédéral du personnel, tél.: 031 322 62 01 Marc Siegenthaler, Office fédéral du personnel, tél.: 031 324 84 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misure salariali: incontro tra il Consigliere federale Hans-Rudolf Merz e le associazioni del personale della Confederazione</title>
      <lead>Il Consigliere federale Hans-Rudolf Merz ha incontrato in data odierna i vertici delle associazioni del personale della Confederazione. Le misure salariali 2007 hanno costituito il fulcro dell'incontro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Ministro delle finanze e le associazioni del personale si riuniscono regolarmente. Erano rappresentati i vertici di garaNto, dell'Associazione del personale della Confederazione, di transfair, di wissPersona, dell'Associazione dei quadri della Confederazione e della VPOD. Nonostante le parziali divergenze di opinione, la discussione si è tenuta in un clima costruttivo e positivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al centro dell'incontro vi erano le misure salariali 2007. Il personale federale riceverà verosimilmente la compensazione completa del rincaro dell'1,2 per cento e un'indennità unica, non assicurata, pari all'1,9 per cento dello stipendio annuo lordo.&lt;br /&gt; In considerazione del fatto che l'entrata in vigore della legge su PUBLICA ha subito ritardi e che il pacchetto globale di provvedimenti in materia salariale e di previdenza professionale (vedi riquadro), concordato nell'estate del 2004, presupponeva un'entrata in vigore della legge su PUBLICA con effetto al 1° gennaio 2007, le misure salariali 2007 consentono di prolungare la validità del pacchetto globale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel tardo autunno il Consigliere federale Hans-Rudolf Merz negozierà con le associazioni del personale le misure salariali concrete per il 2007 a mente dei mezzi finanziari concessi dal Parlamento. La tematica sollevata in data odierna dalle associazioni del personale concernente l'evoluzione a lungo termine (aumento reale degli stipendi) sarà trattata separatamente in un secondo tempo. Il Ministro delle finanze intende dapprima presentare per conoscenza al Collegio la richiesta delle associazioni del personale. Il preventivo 2007 non offre alcuno spazio per aumenti reali degli stipendi.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Pacchetto globale di provvedimenti in materia salariale e di previdenza professionale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;I provvedimenti per il risanamento delle finanze federali esigono anche il tributo del personale federale. Per fornire un quadro generale dei diversi contributi al risparmio, nel mese di agosto del 2004 il Consiglio federale e le associazioni del personale hanno concordato un pacchetto di misure salariali e di previdenza professionale. Questo prevede tra l'altro che il personale federale rinunci negli anni 2005 e 2006 alla compensazione del rincaro a favore di un'indennità unica non assicurata. Inoltre, il pacchetto acconsente alla completa soppressione della garanzia del rincaro delle pensioni. In contropartita, nell'ambito della previdenza professionale, la possibilità del pensionamento anticipato volontario è garantita sino al passaggio dal sistema del primato delle prestazioni a quello del primato dei contributi. Nel quadro del pacchetto globale, il Governo conferma inoltre la sua intenzione di attuare il cambiamento di primato in modo che gli assicurati non abbiano a subire importanti contraccolpi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Juan Gut, direttore Ufficio federale del personale, tel. 031 322 62 01 Marc Siegenthaler, Ufficio federale del personale, tel. 031 324 84 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="162" org-id="604">
        <name lang="de">Löhne, Zulagen, Personalkosten</name>
        <name lang="fr">Salaires, allocations, frais de personnel</name>
        <name lang="it">Stipendi, assegni, costi del personale</name>
        <name lang="en">Salaries, allowances, personnel costs</name>
      </keyword>
      <keyword id="164" org-id="604">
        <name lang="de">Pensionskasse des Bundes / Publica</name>
        <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions / Publica</name>
        <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione / Publica</name>
        <name lang="en">Federal pension fund /Publica</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
