<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6864" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-09-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beantwortet Motion zum Pass</title>
      <lead>Ausstellungsverfahren nach Pilotprojekt wieder einfacher – Den aktuellen kostengünstigen Pass vom Modell 03 jetzt noch bestellen Am Ausstellungsverfahren für den Pass 06 wird im Rahmen des Pilotprojekts zur Einführung eines Passes mit elektronisch gespeicherten Daten nichts geändert. Dies hält der Bundesrat in der Antwort auf die Motion von FDP-Nationalrat Pierre Triponez fest. Für die definitive Einführung wird allerdings ein einfacheres Verfahren angestrebt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Ausstellungsverfahren für den Pass 06, der ab heute, neben dem weiterhin akutellen Pass 03, in kleiner Zahl ausgestellt werden kann, umfasst zwei Behördengänge: Als erstes muss auf der Wohnsitzgemeinde ein Antrag gestellt werden, wobei wie bisher ein Passfoto mitzubringen ist. In einem zweiten Schritt muss eines der Erfassungszentren aufgesucht werden, in denen die elektronischen Daten erfasst und überprüft werden (siehe www.schweizerpass.ch). Nach dem Pilotprojekt, wenn der Pass mit elektronischen Daten definitiv eingeführt wird, sollen Antragstellende wieder in einem Schritt zu ihrem Pass kommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat weist in seiner Antwort erneut darauf hin, dass nur jene Personen den teuren, biometrischen Pass 06 benötigen werden, die nach dem 26. Oktober 2006 ohne Visum in oder durch die USA reisen wollen und noch keinen Pass vom aktuellen Modell 03 besitzen, der vor diesem Datum ausgestellt wurde. Wer die Absicht hat, in den nächsten Jahren in oder durch die USA zu reisen und noch keinen kostengünstigen Pass 03 hat, dem wird empfohlen, diesen bis spätestens Ende September 2006 zu bestellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Möglichst niedrige Passgebühr&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Wie bereits in der Antwort auf die Motion Amherd (06.3165) ausgeführt, ist es im Übrigen die Absicht des Bundesrates, eine möglichst niedrige Passgebühr zu erheben. Die Gebühr muss aber weiterhin sämtliche Kosten decken, die bei der Erstellung des Passes entstehen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Schliesslich hält der Bundesrat in seiner Antwort fest, dass er - im Hinblick auf die definitive Einführung biometrischer Pässe - die Möglichkeit offen lassen will, dass Bürgerinnen und Bürger Bilder von Fotografen oder Fotoautomaten mitbringen können – sofern dies einem bürgerfreundlichen Verfahren nicht im Wege steht. Die Details zur definitiven Einführung sollen nach der Auswertung der ersten Erfahrungen aus dem Pilotprojekt festgelegt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guido Balmer, Mediendienst fedpol, 031 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral répond à une motion relative au passeport</title>
      <lead>Procédure d'établissement à nouveau simplifiée après le projet pilote – Commander encore aujourd'hui le passeport 03 (modèle actuel), plus avantageux La procédure d'établissement du passeport 06 ne sera pas modifiée dans le cadre du projet pilote institué en vue de l'introduction d'un passeport muni de données enregistrées électroniquement. Le Conseil fédéral l'a précisé dans sa réponse à la motion du conseiller national radical Pierre Triponez. Il envisage néanmoins la mise en place d'une procédure simplifiée pour l'introduction définitive du passeport biométrique.</lead>
      <text link="no">La procédure régissant l'établissement du passeport 06, dont un petit nombre pourra être émis dès aujourd’hui, comme alternative au passeport 03, toujours valable, exige du demandeur qu'il se rendre à deux reprises auprès des autorités: celui-ci devra d'abord déposer une demande auprès de sa commune de domicile en apportant, comme précédemment, une photo d'identité. Il devra ensuite se rendre dans un centre de saisie biométrique pour faire saisir électroniquement ses données et les vérifier (voir le site www.passeportsuisse.ch). Une fois le projet pilote terminé, lorsque le passeport muni de données électroniques sera définitivement introduit, les demandeurs n'auront à se rendre qu'une seule fois auprès des autorités, comme cela est déjà le cas aujourd'hui.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Dans sa réponse à la motion susmentionnée, le Conseil fédéral réitère la précision suivante: seules les personnes qui, après le 26 octobre 2006, voudront se rendre aux Etats-Unis ou transiter par ce pays sans disposer d'un visa ou d'un passeport 03 émis avant cette date devront faire l’investissement d’un passeport 06 biométrique. Aussi recommande-t-il à toutes celles et tous ceux qui ont l’intention, au cours des prochaines années, de se rendre aux Etats-Unis ou de transiter par ce pays, et qui ne possèdent pas encore le passeport 03, plus avantageux, de le commander d’ici à la fin septembre au plus tard.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Un émolument le plus bas possible&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Comme il en a déjà fait état dans sa réponse à la motion Amherd (06.3165), le Conseil fédéral entend prélever l'émolument le plus bas possible pour les passeports. Cet émolument devra néanmoins continuer de couvrir la totalité des frais d'établissement des nouveaux documents d'identité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Enfin, dans la perspective de l'introduction définitive des passeports biométriques, le Conseil fédéral souligne dans sa réponse sa volonté de laisser la possibilité aux citoyens d'apporter des photos provenant de photographes ou de photomatons, pour autant que cette procédure ait lieu dans le respect du citoyen. Les détails concernant l'introduction définitive du passeport biométrique seront fixés au terme des premières expériences faites dans le cadre du projet pilote.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guido Balmer, Service de presse de fedpol, tél. 031 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale risponde a una mozione sul passaporto</title>
      <lead>Dopo il progetto pilota la procedura di rilascio sarà più semplice – Ordinare ora l’attuale conveniente passaporto modello 03 Durante il progetto pilota per l’introduzione del passaporto con i dati leggibili elettronicamente, la procedura di rilascio del passaporto 06 non sarà modificata. Lo afferma il Consiglio federale nella sua risposta alla mozione del consigliere nazionale del PLR Pierre Triponez. Per l’introduzione definitiva s’intende tuttavia semplificare la procedura.</lead>
      <text link="no">La procedura di rilascio del passaporto 06, che - oltre all’attuale passaporto 03 tuttora valido - da oggi sarà disponibile in quantità ridotta, prevede che la persona richiedente si rechi due volte presso un’autorità. Prima deve presentare la richiesta al proprio comune di domicilio portando con sé, come finora, una fototessera. In seguito si deve recare in un centro per la registrazione dei dati biometrici, in cui sono registrati e verificati i dati elettronici (vedi www.passaportosvizzero.ch). Dopo il progetto pilota, in occasione dell’introduzione definitiva del passaporto con i dati elettronici, è previsto che la persona richiedente possa ottenere il passaporto recandosi una sola volta presso un’autorità.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Nella sua risposta il Consiglio federale ribadisce che ha bisogno di un costoso passaporto 06 biometrico solo chi intende recarsi o fare scalo senza visto negli Stati Uniti dopo il 26 ottobre 2006 e non possiede un passaporto dell’attuale modello 03 rilasciato prima di questa data. A chi ha intenzione di recarsi o fare scalo negli Stati Uniti nei prossimi anni e non possiede ancora il conveniente passaporto 03, si raccomanda di ordinarlo entro la fine di settembre 2006.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Emolumento quanto più conveniente possibile&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Come già osservato nella risposta alla mozione Amherd (06.3165), per il passaporto il Consiglio federale intende fissare un emolumento quanto più conveniente possibile. L’emolumento tuttavia dovrà continuare a coprire tutti i costi legati alla produzione del passaporto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Infine nella sua risposta il Consiglio federale afferma che, in vista dell’introduzione definitiva del passaporto biometrico, intende lasciare aperta la possibilità che i cittadini portino con sé fotografie scattate da un fotografo o in una cabina fotografica, a condizione che ciò non ostacoli una procedura vicina alle esigenze dei cittadini. I particolari dell’introduzione definitiva saranno stabiliti dopo la valutazione delle prime esperienze raccolte durante il progetto pilota.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guido Balmer, Ufficio stampa fedpol, 031 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
