<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7485" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-09-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Leuenberger reist für offiziellen Besuch und Frankophonie-Gipfel nach Rumänien</title>
      <teaser>Am kommenden Mittwoch stattet Bundespräsident Moritz Leuenberger Rumänien einen offiziellen Besuch ab. Auf dem Programm steht ein Treffen mit Rumäniens Präsident Traian Basescu und Premierminister Calin Popescu-Tariceanu. Am Donnerstag, 28. September, nimmt Leuenberger an der Eröffnung des elften Frankophonie-Gipfels in Bukarest teil. Am Gipfel werden Fragen der modernen Informationstechnologien im Bildungswesen besprochen.</teaser>
      <lead>Am kommenden Mittwoch stattet Bundespräsident Moritz Leuenberger Rumänien einen offiziellen Besuch ab. Auf dem Programm steht ein Treffen mit Rumäniens Präsident Traian Basescu und Premierminister Calin Popescu-Tariceanu. Am Donnerstag, 28. September, nimmt Leuenberger an der Eröffnung des elften Frankophonie-Gipfels in Bukarest teil. Am Gipfel werden Fragen der modernen Informationstechnologien im Bildungswesen besprochen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Es handelt sich um den ersten offiziellen Besuch eines Bundespräsidenten in Rumänien. Die Reise fällt mit dem Entscheid der EU-Kommission zusammen, ob Rumänien Anfang 2007 EU-Mitglied werden wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Beziehungen zwischen der Schweiz und Rumänien sind intensiv. Die Schweiz hat in Rumänien seit 1990 170 Mio. Franken in den Übergang zur Marktwirtschaft investiert. Vor allem der private Sektor und Umweltschutzprojekte haben davon profitiert. Rumänien ist für die Schweiz der wichtigste Handelspartner in Südosteuropa geworden. 2005 betrugen die Exporte in dieses Land 550 Mio. Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informationstechnologien zentrales Thema am Frankophonie-Gipfel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Frankophonie-Gipfel, der ab 28. September erstmals in einem osteuropäischen Land stattfindet, widmet sich Fragen der Informationstechnologien im Bildungswesen. Bundespräsident Leuenberger wird Abdou Diouf, den Generalsekretär der Frankophonie, sowie verschiedene Staatschefs treffen. In seinem Diskussionsbeitrag wird er die Bedeutung des Zugangs zu modernen Kommunikationsmitteln für alle und der Bildung zur Förderung des Dialogs der Kulturen betonen. Dem Fernsehsender TV 5, den Leuenberger 2006 und 2007 präsidiert, kommt dabei eine spezielle Rolle zu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, Informationschef UVEK, Tel. 031 322 55 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Moritz Leuenberger en visite officielle en Roumanie et au sommet de la Francophonie</title>
      <teaser>Le président de la Confédération, Moritz Leuenberger, effectuera une visite officielle en Roumanie le mercredi 27 septembre. Il mènera des entretiens avec le président de la Roumanie, M. Traian Basescu et le premier ministre, M. Calin Popescu-Tariceanu. Le jeudi 28, il participera à l’ouverture du XIe Sommet de la Francophonie à Bucarest. Le sommet est dédié aux technologies de l’information dans l’éducation.</teaser>
      <lead>Le président de la Confédération, Moritz Leuenberger, effectuera une visite officielle en Roumanie le mercredi 27 septembre. Il mènera des entretiens avec le président de la Roumanie, M. Traian Basescu et le premier ministre, M. Calin Popescu-Tariceanu. Le jeudi 28, il participera à l’ouverture du XIe Sommet de la Francophonie à Bucarest. Le sommet est dédié aux technologies de l’information dans l’éducation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;C’est la première fois qu’un président de la Confédération se rend en visite officielle en Roumanie. La visite intervient au moment même où la Commission européenne fera connaître sa décision concernant la date d’entrée de la Roumanie dans l’Union européenne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les relations entre la Suisse et la Roumanie sont intensives. D’une- part, la Suisse a investi 170 millions de francs dans l’aide à la transition. Ce sont avant tout des projets de développement du secteur privé et des programmes de protection de l’environnement qui ont profité de ce soutien. D’autre part, la Roumanie est devenue le principal partenaire économique de la Suisse dans l’Europe du Sud-Est. En 2005, les exportations suisses vers ce pays se sont élevées à 550 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sommet de la Francophonie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le sommet de la Francophonie, qui se déroule à partir du jeudi 28 septembre est consacré au thème des technologies de l’information dans l’éducation. C’est la première fois qu’il a lieu dans un pays de l’Europe de l’Est. Le président de la Confédération Moritz Leuenberger rencontrera le secrétaire général de la Francophonie, M. Abdou Diouf ainsi que divers chefs d’Etat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger insistera dans son message au cours des discussions sur l’importance de l’accès pour tous aux technologies modernes de l’information et&amp;nbsp; du rôle essentiel de la formation pour promouvoir le dialogue des cultures. En tant que président de TV5 pour 2005 et 2006, il rappellera notamment le rôle spécial que peut jouer la chaîne dans ce cadre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, chef de l’information du DETEC, 031 322 55 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Moritz Leuenberger in Romania: visita ufficiale e partecipazione al vertice della francofonia</title>
      <teaser>Il prossimo 27 settembre 2006, il Presidente della Confederazione Moritz Leuenberger si recherà per una visita ufficiale in Romania. Sarà a colloquio con il Presidente rumeno Traian Basescu e il primo ministro Calin Popescu-Tariceanu. Giovedì 28 parteciperà all’apertura dell’11° vertice della francofonia a Bucarest, dedicato alle tecnologie dell’informazione nel settore dell’educazione.</teaser>
      <lead>Il prossimo 27 settembre 2006, il Presidente della Confederazione Moritz Leuenberger si recherà per una visita ufficiale in Romania. Sarà a colloquio con il Presidente rumeno Traian Basescu e il primo ministro Calin Popescu-Tariceanu. Giovedì 28 parteciperà all’apertura dell’11° vertice della francofonia a Bucarest, dedicato alle tecnologie dell’informazione nel settore dell’educazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;È la prima volta che un &amp;nbsp;Presidente della Confederazione si reca in visita ufficiale in Romania. La visitaL’occasione coincide con un altro fatto significativo: la Commissione europea dovrà presto decidere la data d’ingresso della Romania nell’Unione europea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le relazioni tra la Svizzera e la Romania sono intense: la Svizzera ha investito 170 milioni di franchi nell’aiuto alla transizione, innanzitutto nell’ambito di progetti di sviluppo nel settore privato e di programmi per la protezione dell’ambiente. Dal canto suo, la Romania è diventata il principale partner economico della Svizzera nell’Europa sud-orientale. Nel 2005 le esportazioni svizzere verso questo Paese ammontavano a 550 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vertice della francofonia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il vertice della francofonia, organizzato per la prima volta in un Paese dell’Europa sud-orientale, comincerà giovedì 28 settembre e sarà dedicato alle tecnologie dell’informazione nel settore educativo. È la prima volta che esso ha luogo in un Paese dell’Europa sud-orientale. Il Presidente della Confederazione incontrerà il Segretario generale della francofonia Abdou Diouf e diversi Capi di Stato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso dei colloqui, Moritz Leuenberger metterà l’accento sull’importanza dell’accesso da parte di tutti alle moderne tecnologie dell’informazione e sul ruolo essenziale della formazione per la promozione del dialogo fra le culture. In qualità di Presidente della Conferenza dei ministri di TV5 nel 20052006 e nel 20062007, egli sottolineerà il ruolola funzione particolare che può svolgere il canale in questo ambito.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, portavoce DATEC, tel. 031 322 55 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="950" org-id="804">
        <name lang="de">Radio und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="200" org-id="804">
        <name lang="de">Bundespräsident</name>
        <name lang="fr">Président de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Confederation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
