<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7497" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-09-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat empfiehlt Annahme des Bundesgesetzes Ostzusammenarbeit</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat am Dienstag in Flims das Bundesgesetz Ostzusammenarbeit zur Annahme empfohlen. Die Ostzusammenarbeit ist ein wichtiges Instrument schweizerischer Interessenpolitik in Europa. Die Schweizer Steuerzahler werden nicht zusätzlich belastet. Die Abstimmung findet am 26. November 2006 statt. Der Bundesrat wurde durch die Bundesrätinnen Micheline Calmy-Rey und Doris Leuthard sowie durch Bundesrat Hans-Rudolf Merz vertreten.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat am Dienstag in Flims das Bundesgesetz Ostzusammenarbeit zur Annahme empfohlen. Die Ostzusammenarbeit ist ein wichtiges Instrument schweizerischer Interessenpolitik in Europa. Die Schweizer Steuerzahler werden nicht zusätzlich belastet. Die Abstimmung findet am 26. November 2006 statt. Der Bundesrat wurde durch die Bundesrätinnen Micheline Calmy-Rey und Doris Leuthard sowie durch Bundesrat Hans-Rudolf Merz vertreten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das eidgenössische Parlament hat das Bundesgesetz über die Zusammenarbeit mit den Staaten Osteuropas im März dieses Jahres mit deutlichem Mehr angenommen. Das Gesetz ist auf zehn Jahre befristet und erneuert die Rechtsgrundlage der traditionellen schweizerischen Osthilfe für die ehemals kommunistischen Staaten Osteuropas. Zudem ist es die Grundlage für einen Beitrag zugunsten der zehn neuen EU-Staaten mit dem Ziel, die wirtschaftlichen und sozialen Ungleichheiten in der erweiterten EU abzubauen (Erweiterungsbeitrag).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Bundesrätin Micheline Calmy-Rey unterstrich die europapolitische Bedeutung der Vorlage: Ein solidarischer schweizerischer Beitrag zur Lastenteilung beim Aufbau Osteuropas sei eine Investition in den Erfolg des bilateralen Weges und eine wichtige Voraussetzung für eine effiziente Interessenpolitik gegenüber der EU.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Sie wies darauf hin, dass es bei der Abstimmung nicht nur um den Erweiterungsbeitrag gehe, sondern auch um die Fortsetzung der traditionellen Ostzusammenarbeit. Diese leistet die Schweiz seit Fall der Berliner Mauer. Dank ihrer Qualität findet sie internationale Beachtung und stärkt das Ansehen der Schweiz. Indem die Schweizer Unterstützung Chancen vor Ort schafft, hilft sie mit, sicherheitspolitische Risiken wie illegale Immigration und Umweltprobleme zu verringern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Keine zusätzlichen Steuern&lt;br /&gt; Die Vorsteherin des Volkswirtschaftsdepartements, Doris Leuthard, betonte, dass die Ostzusammenarbeit auch Chancen für Schweizer Unternehmer sowie Arbeitsplätze schaffe. Mit dieser Unterstützung würden zunehmend interessante Handelspartner aufgebaut, mit denen die Schweiz bereits heute Exportüberschüsse in Milliardenhöhe erwirtschaftet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Bundesrätin Doris Leuthard ging auch auf die Folgen einer Ablehnung ein: Ein Nein würde dem Ansehen der Schweiz und deren Wirtschaftsinteressen schaden. Die schweizerischen Aufbauarbeiten in Osteuropa wären gefährdet. Und eine Verschlechterung der Beziehungen zur EU könnte angesichts der engen wirtschaftlichen Verflechtung rasch schädliche Folgen haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Finanzminister Hans-Rudolf Merz erörterte die Finanzierung des Erweiterungsbeitrags. Entscheidend sei, dass für die Schweizer Steuerzahler keine zusätzliche Belastung entstehe und der Bund auch keine neuen Schulden eingehe. Von den nötigen Kürzungen sei die Entwicklungshilfe für die ärmsten Länder Afrikas, Asiens und Lateinamerikas ausgenommen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Sollberger, Integrationsbüro EDA/EVD, Tel. 079 301 62 84 Thomas Jenatsch, DEZA, Tel. 079 300 48 63 Hugo Bruggmann, SECO, Tel. 031 322 37 64</contact>
      <link id="20816">
        <title>Das Bundesgesetz über die Zusammenarbeit mit den Staaten Osteuropas</title>
        <uri>http://www.bundesgesetzost.admin.ch/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral recommande l’acceptation de la loi sur la coopération avec l’Europe de l’Est</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a recommandé mardi à Flims l’acceptation de la loi fédérale sur la coopération avec l’Europe de l’Est, soumise à votation le 26 novembre 2006. Cette coopération est un instrument important pour la défense des intérêts de la Suisse en Europe. Il n’en découlera pas de charge supplémentaire pour le contribuable suisse. Le Conseil fédéral était représenté par les Conseillères fédérales Micheline Calmy-Rey et Doris Leuthard, ainsi que par le Conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a recommandé mardi à Flims l’acceptation de la loi fédérale sur la coopération avec l’Europe de l’Est, soumise à votation le 26 novembre 2006. Cette coopération est un instrument important pour la défense des intérêts de la Suisse en Europe. Il n’en découlera pas de charge supplémentaire pour le contribuable suisse. Le Conseil fédéral était représenté par les Conseillères fédérales Micheline Calmy-Rey et Doris Leuthard, ainsi que par le Conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les Chambres fédérales ont adopté la loi sur la coopération avec l’Europe de l’Est à une large majorité en mars dernier. Valable pour une période limitée à dix ans, cette loi renouvelle la base légale de l’aide apportée par la Suisse depuis des années aux anciens pays communistes d’Europe de l’Est. Elle sert en outre de base légale à une contribution en faveur des dix nouveaux Etats membres de l’UE, afin de réduire les disparités économiques et sociales dans l’UE élargie (contribution à l’élargissement).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey a souligné l’importance de cet objet de votation sous l’angle de la politique européenne. La contribution solidaire de la Suisse aux efforts entrepris en Europe de l’Est représente un investissement en vue du succès de la voie bilatérale, et une condition pour que la Suisse puisse continuer à défendre valablement ses intérêts vis-à-vis de l’UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La Cheffe du DFAE a rappelé que cette votation ne portait pas uniquement sur la contribution à l’élargissement, mais aussi sur la poursuite de la coopération avec l’Est fournie par la Suisse depuis la chute du Mur de Berlin. Cette aide de qualité est appréciée au niveau international et contribue à renforcer la bonne image de la Suisse à l’étranger. Dans la mesure où elle crée de nouvelles chances dans les pays bénéficiaires, elle contribue à réduire les risques en termes d’insécurité, de migration illégale ou encore d’atteintes à l’environnement par exemple.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Pas d’impôt supplémentaire&lt;br /&gt; La Cheffe du DFE, Doris Leuthard, a souligné que la coopération avec l’Est offre également des opportunités aux entreprises suisses et donc en termes d’emplois. Cette aide bénéficie à des partenaires commerciaux prometteurs, avec lesquels la Suisse réalise déjà à l’heure actuelle des excédents commerciaux de plusieurs milliards de francs chaque année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La Conseillère fédérale a évoqué les conséquences d’un rejet de la loi: un “non“ serait dommageable à l’image de la Suisse et à ses intérêts économiques. Le travail et les efforts entrepris jusqu’ici par la coopération suisse en Europe de l’Est seraient compromis. Une détérioration des relations avec l’UE, enfin, pourrait rapidement entraîner de fâcheuses conséquences, vu l’étroitesse des liens économiques entre la Suisse et l’UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Le Ministre des Finances Hans-Rudolf Merz a expliqué le financement de la contribution à l’élargissement. Il n’en découlera aucune charge supplémentaire pour le contribuable suisse, ni de nouvelles dettes pour la Confédération. L’aide au développement dans les pays les plus pauvres en Afrique, en Asie et en Amérique latine ne sera pas touchée par les nécessaires compensations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Sollberger, Bureau de l’intégration DFAE/DFE, tél. 079 301 62 84 Thomas Jenatsch, DDC, tél. 079 300 48 63 Hugo Bruggmann SECO, tél. 031 322 37 64</contact>
      <link id="20818">
        <title>Loi fédérale sur la coopération avec les Etats d’Europe de l’Est</title>
        <uri>http://www.bundesgesetzost.admin.ch/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale raccomanda l’accettazione della legge federale sulla cooperazione con l’Europa dell’Est</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha raccomandato martedì a Flims l’accettazione della legge federale sulla cooperazione con gli Stati dell’Est europeo. Tale cooperazione costituisce un importante strumento per la difesa degli interessi svizzeri in Europa e non graverà ulteriormente sui contribuenti svizzeri. La votazione popolare avrà luogo il 26 novembre 2006. Il Consiglio federale è stato rappresentato dai consiglieri federali Micheline Calmy-Rey, Doris Leuthard e Hans-Rudolf Merz.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha raccomandato martedì a Flims l’accettazione della legge federale sulla cooperazione con gli Stati dell’Est europeo. Tale cooperazione costituisce un importante strumento per la difesa degli interessi svizzeri in Europa e non graverà ulteriormente sui contribuenti svizzeri. La votazione popolare avrà luogo il 26 novembre 2006. Il Consiglio federale è stato rappresentato dai consiglieri federali Micheline Calmy-Rey, Doris Leuthard e Hans-Rudolf Merz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Camere federali hanno adottato a grande maggioranza la legge sulla cooperazione con l’Europa dell’Est nel marzo di quest’anno. Questa legge, la cui validità è limitata a dieci anni, rinnova la base legale dell’aiuto fornito dalla Svizzera agli ex Paesi comunisti dell’Europa orientale. Essa costituisce inoltre un fondamento giuridico per un contributo a favore dei dieci nuovi Stati membri dell’UE in vista di ridurre le disparità economiche e sociali nell’Europa dei 25 (contributo all’allargamento).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La consigliera federale Micheline Calmy-Rey ha sottolineato l’importanza di questa legge per la politica europea: il contributo solidale della Svizzera agli sforzi intrapresi nell’Europa dell’Est rappresenta un investimento in vista del successo della via bilaterale e il presupposto per un’efficace politica di difesa dei nostri interessi rispetto all’UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La consigliera federale ha ricordato inoltre che la votazione non concerne soltanto il contributo all’allargamento, ma anche il proseguimento della cooperazione con l’Est fornita dalla Svizzera dalla caduta del muro di Berlino. La qualità di questo aiuto è apprezzata a livello internazionale e consente di rafforzare la buona immagine del nostro Paese all’estero. Creando nuove opportunità negli Stati beneficiari, la Svizzera contribuisce a ridurre i rischi in materia di politica di sicurezza, quali l’immigrazione illegale e i problemi ambientali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Nessuna imposta supplementare&lt;br /&gt; Il capo del Dipartimento federale dell’economia, Doris Leuthard, ha sottolineato che la cooperazione con l’Est europeo offre anche delle opportunità alle imprese svizzere in termini di posti di lavoro. Grazie a questo sostegno si consoliderebbero gli scambi con interessanti partner commerciali con i quali la Svizzera realizza già eccedenze di esportazioni dell’ordine di miliardi di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La consigliera federale Doris Leuthard ha inoltre spiegato quali sarebbero le conseguenze della mancata approvazione: un eventuale “no” nuocerebbe all’immagine della Svizzera e ai suoi interessi economici. I lavori svizzeri di ricostruzione nell’Europa dell’Est risulterebbero compromessi. Un eventuale deterioramento delle relazioni con l'UE provocherebbe in poco tempo conseguenze dannose, visto l’elevato grado di interrelazione economica della Svizzera con l'Europa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Il ministro delle finanze Hans-Rudolf Merz ha illustrato il finanziamento del contributo all’allargamento. Di fondamentale importanza è il fatto che esso non comporta oneri supplementari per i contribuenti svizzeri e nemmeno nuovi debiti per la Confederazione. L’aiuto allo sviluppo nei Paesi più poveri in Africa, Asia e America latina non sarà toccato dalle necessarie decurtazioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Sollberger, Ufficio dell'integrazione DFAE/DFE, tel. 079 301 62 84 Thomas Jenatsch, DSC, tel. 079 300 48 63 Hugo Bruggmann, SECO, tel. 031 322 37 64</contact>
      <link id="20817">
        <title>Legge federale sulla cooperazione con gli Stati dell’Europa dell’Est</title>
        <uri>http://www.bundesgesetzost.admin.ch/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="113" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik Diverses</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire: divers</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria: diversi</name>
        <name lang="en">Fiscal Policy misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
