<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7219" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2006-09-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weitere starke Zunahme des BIP im 2. Quartal 2006*</title>
      <teaser>Das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) der Schweiz nahm im 2. Quartal 2006 im Vergleich zum Vorquartal um 0,7% zu. Auf der Verwendungsseite hat die kräftige Expansion der Investitionen (Ausrüstungs- und Bauinvestitionen) wesentlich zu diesem Wachstum beigetragen, während sich die Dynamik des Aussenhandels abschwächte. Produktionsseitig gingen besonders positive Impulse von der Wertschöpfung der Industrie und einiger Dienstleistungsbereiche für den Binnenmarkt aus. Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal stieg das reale BIP im 2. Quartal 2006 um 3,2% **.</teaser>
      <lead>Das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) der Schweiz nahm im 2. Quartal 2006 im Vergleich zum Vorquartal um 0,7% zu. Auf der Verwendungsseite hat die kräftige Expansion der Investitionen (Ausrüstungs- und Bauinvestitionen) wesentlich zu diesem Wachstum beigetragen, während sich die Dynamik des Aussenhandels abschwächte. Produktionsseitig gingen besonders positive Impulse von der Wertschöpfung der Industrie und einiger Dienstleistungsbereiche für den Binnenmarkt aus. Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal stieg das reale BIP im 2. Quartal 2006 um 3,2% **.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der &lt;b&gt;private Konsum&lt;/b&gt; erwies sich erneut als wichtige Konjunkturstütze (+0,4%), wobei praktisch alle seine Rubriken zugenommen haben. Neben den weniger konjunkturempfindlichen Rubriken haben auch die eher von der Wirtschaftsentwicklung abhängigen Ausgaben für Freizeit, Kultur und Möbel, Haushaltsgeräte massgeblich zum Wachstum beigetragen. Der &lt;b&gt;Staatskonsum&lt;/b&gt; war weiter rückläufig (-1,1%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Die &lt;b&gt;Gesamtinvestitionen&lt;/b&gt; expandierten um 3,7%. Die &lt;b&gt;Ausrüstungsinvestitionen&lt;/b&gt; legten vor allem dank stark gestiegener Investitionen in Messinstrumente, medizinische und nachrichtentechnische Geräte um 5,2% zu. Die &lt;b&gt;Bauinvestitionen&lt;/b&gt; verdankten ihre Zunahme von 1,9% – nebst einem Kompensationseffekt für das witterungsbedingt schwache erste Quartal – der Expansion im Tiefbau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Nach mehreren Quartalen hohen Wachstums stagnierten die &lt;b&gt;Exporte von Waren und Dienstleistungen&lt;/b&gt;&amp;nbsp;im 2. Quartal auf hohem Niveau (+0,0%). Dabei waren die Warenexporte mit -0,4% leicht rückläufig, während die Ausfuhren von Dienstleistungen um 1,1% zulegen konnten. Ein ähnliches Bild wie bei den Exporten zeigt sich bei den &lt;b&gt;Importen von Waren und Dienstleistungen&lt;/b&gt; (-0,1%). Nach einer Phase hoher Zuwächse nahmen die Wareneinfuhren geringfügig ab (-0,5%). Die Importe von Dienstleistungen stiegen hingegen um 2,0%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Im 2. Quartal 2006 erhöhte sich der BIP-&lt;b&gt;Deflator&lt;/b&gt; im Vergleich zum entsprechenden Vorjahresquartal um 1,0%. Der Anstieg der Baupreise (+2,5%) und der Deflator der Konsumausgaben (+1,6%) fielen stärker aus als jener der Exporte (+1,4%). Die seit mehreren Jahren anhaltende rückläufige Entwicklung der Preise der Ausrüstungsinvestitionen setzte sich weiter fort (-0,1%). Die stärkste Zunahme verzeichneten erneut die Warenimportpreise (+2,7%), wenn auch weniger stark als in den vorherigen Quartalen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Abgesehen von der &lt;b&gt;Landwirtschaft&lt;/b&gt; und dem durch &lt;b&gt;öffentliche Dienstleistungen&lt;/b&gt;&amp;nbsp;geprägten Sektor haben alle erfassten &lt;b&gt;Produktionsbereiche&lt;/b&gt; zum Wachstum beigetragen. Die Wertschöpfungszunahme hat sich in drei Produktionsbereichen stark beschleunigt: im durch die &lt;b&gt;Industrie&lt;/b&gt; dominierten Produktionsbereich nahm die Wertschöpfung um 2% zu, im &lt;b&gt;Baugewerbe&lt;/b&gt; um 2,8% und in &lt;b&gt;Handel, Gastgewerbe, Verkehr und Nachrichtendiensten&lt;/b&gt; ebenfalls um 2%. Der Anstieg der Wertschöpfung im durch &lt;b&gt;Finanzmarktdienste&lt;/b&gt; dominierten Sektor war weiterhin ausgeprägt (+1,1%), allerdings in geringerem Ausmass als in den vorangegangenen Quartalen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Bern, 7. September 2006&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kommunikation&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;*) Ohne gegenteilige Anmerkung werden die hier aufgeführten Veränderungsraten gegenüber dem Vorquartal aus saison- und preis-bereinigten Reihen berechnet. «Real» steht dabei als Abkürzung für die Formulierung «zu Preisen des Vorjahres, verkettete Werte, Referenzjahr 2000».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; **) Die Quartalsschätzungen des BIP wurden im Sommer 2006 an die revidierten Zahlen 2003 und 2004 der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung der Schweiz (VGR) des Bundesamtes für Statistik (BFS) sowie an die für das erste Mal anfangs September veröffentlichten BFS-Ergebnisse für 2005 angepasst. Ein technische Notiz fasst die Auswirkungen dieser Revisionsarbeiten auf die Quartalsdaten des SECO zusammen (siehe oben erwähnte Internetadresse).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti Tel. +41 (0)79 277 55 49 Bruno Parnisari Tel. +41 (0)31 323 16 81</contact>
      <attachment id="23708">
        <title>Entwicklung des Bruttoinlandproduktes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>78</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7535.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="23705">
        <title>Konjunkturtendenzen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="23712">
        <title>BIP Quartalsschätzungen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00456/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-22 11:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle forte hausse du PIB au 2e trimestre 2006*</title>
      <teaser>Au 2e trimestre 2006, le produit intérieur brut (PIB) de la Suisse aux prix de l’année précédente (en termes réels) a augmenté de 0,7% par rapport au trimestre précédent. Du côté des dépenses imputées au PIB, ce sont particulièrement les investissements en biens d’équipement et dans la construction qui ont contribué massivement à cette croissance, alors que la dynamique du commerce extérieur s’est ralentie. Du côté de la répartition de la valeur ajoutée par branches, l’industrie et divers services pour le marché intérieur ont apporté un soutien important à la croissance. En comparaison avec le même trimestre de l’année précédente, la croissance du PIB s’est élevée à 3,2% **.</teaser>
      <lead>Au 2e trimestre 2006, le produit intérieur brut (PIB) de la Suisse aux prix de l’année précédente (en termes réels) a augmenté de 0,7% par rapport au trimestre précédent. Du côté des dépenses imputées au PIB, ce sont particulièrement les investissements en biens d’équipement et dans la construction qui ont contribué massivement à cette croissance, alors que la dynamique du commerce extérieur s’est ralentie. Du côté de la répartition de la valeur ajoutée par branches, l’industrie et divers services pour le marché intérieur ont apporté un soutien important à la croissance. En comparaison avec le même trimestre de l’année précédente, la croissance du PIB s’est élevée à 3,2% **.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La &lt;b&gt;consommation privée&lt;/b&gt; a de nouveau soutenu la conjoncture, avec une progression de 0,4%. Pratiquement l’ensemble des fonctions de la consommation ont évolué à la hausse. Parallèlement à l’évolution déjà positive des fonctions peu sensibles à la conjoncture, celles plus dépendantes de la bonne marche de l’économie (dépenses pour les loisirs, culture, meubles et appareils électroménagers) ont également contribué à la croissance au second trimestre. Les dépenses de &lt;b&gt;consommation des administrations publiques&lt;/b&gt; étaient à nouveau en recul (-1,1%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; L’expansion des &lt;b&gt;investissements&lt;/b&gt; s’est élevée à 3,7%. Ceux en &lt;b&gt;biens d’équipement&lt;/b&gt; ont augmenté de 5,2%, grâce surtout à une forte progression des catégories instruments de mesure, instruments médicaux et appareils d’émission et de transmission. En plus d’un effet de compensation, suite aux conditions météorologiques difficiles du 1er trimestre, les investissements dans la &lt;b&gt;construction&lt;/b&gt; ont bénéficié d’une impulsion positive du génie civil et ont crû de 1,9%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; A la suite de plusieurs trimestres marqués par une expansion très dynamique, les &lt;b&gt;exportations de biens et services&lt;/b&gt; ont stagné à un haut niveau (+0,0%). Les exportations de marchandises ont légèrement reculé (-0,4%) et celles de services ont augmenté de 1,1%. Une image similaire se dégage de l’évolution des importations : les &lt;b&gt;importations de biens et services&lt;/b&gt; ont légèrement reculé (-0.1%). Après une phase de robuste croissance, les importations de marchandises ont reculé de 0,5% ; celles de services ont progressé de 2,0%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; En variation par rapport au même trimestre de l’année précédente, le &lt;b&gt;déflateur&lt;/b&gt; du PIB a progressé de 1,0%. Les prix dans la construction (+2,5%) et ceux de la consommation privée (+1,6%) ont progressé davantage que les prix des exportations (+1,4%). La baisse des prix des investissements en biens d’équipement, qui a débuté depuis plusieurs années, s’est poursuivie (-0,1%). La progression la plus forte a de nouveau été enregistrée par les prix des importations de marchandises, mais toutefois de manière plus modérée que durant les trimestres précédents (+2,7%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Mis à part &lt;b&gt;l’agriculture&lt;/b&gt; et le secteur de production des &lt;b&gt;administrations publiques&lt;/b&gt;, la &lt;b&gt;valeur ajoutée&lt;/b&gt; de tous les autres domaines recensés d’activité a contribué à la croissance du PIB au 2e trimestre. Le rythme de croissance de la valeur ajoutée s’est particulièrement accéléré dans trois domaines de production : dans celui dominé par &lt;b&gt;l’industrie&lt;/b&gt; (+2,0%), dans celui de la &lt;b&gt;construction&lt;/b&gt; (+2,8%) et dans le &lt;b&gt;commerce, l’hôtellerie et la restauration, les transports et la communication&lt;/b&gt; (+2%).&amp;nbsp;La progression de la valeur ajoutée dans le domaine de production dominé par les &lt;b&gt;services financiers&lt;/b&gt; s’est poursuivie, mais à un rythme légèrement inférieur à celui enregistré durant les trimestres précédents (+1,1%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Berne, le 7 septembre 2006&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d’Etat à l’économie&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Communication&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;*) Sauf mention contraire, les taux de variation par rapport au trimestre précédent sont commentés. Ils sont calculés à partir des données corrigées des variations saisonnières et de l’effet des prix. L’adjectif «réel» est utilisé comme équivalent de la formulation officielle («aux prix de l’année précédente, séries chaînées, année de référence 2000»).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; **) Durant l’été 2006, les estimations trimestrielles ont été adaptées aux données révisées de la comptabilité nationale annuelle de l’Office fédéral de la Statistique (OFS) de 2003 et 2004, ainsi qu’aux nouvelles données 2005. Une note technique résume les principales influences de ces travaux de révision sur les comptes trimestriels (disponible sous l’adresse Internet mentionnée ci-dessus).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti tél. +41 (0)79 277 55 49 Bruno Parnisari tél. +41 (0)31 323 16 81</contact>
      <attachment id="23709">
        <title>Evolution des dépenses imputées au produit intérieur brut</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7536.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="23706">
        <title>PIB estimations trimestrielles</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00456/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="23707">
        <title>Tendances conjoncturelles</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-22 11:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ulteriore forte aumento del PIL nel secondo trimestre 2006*</title>
      <teaser>Nel 2° trimestre 2006 il prodotto interno lordo (PIL) reale della Svizzera è aumentato dello 0.7% rispetto al trimestre precedente. Per quanto riguarda gli aspetti legati all’uso, la forte espansione degli investimenti (sia in macchinari e attrezzature che nelle costruzioni) ha contribuito in modo essenziale a tale crescita, mentre la dinamica del commercio estero si è indebolita. Sul fronte della produzione sono giunti impulsi particolarmente positivi dal valore aggiunto dell’industria e di alcuni settori dei servizi. Rispetto allo stesso trimestre dell'anno precedente, nel 2° trimestre 2006 il PIL reale è salito del 3,2%**.</teaser>
      <lead>Nel 2° trimestre 2006 il prodotto interno lordo (PIL) reale della Svizzera è aumentato dello 0.7% rispetto al trimestre precedente. Per quanto riguarda gli aspetti legati all’uso, la forte espansione degli investimenti (sia in macchinari e attrezzature che nelle costruzioni) ha contribuito in modo essenziale a tale crescita, mentre la dinamica del commercio estero si è indebolita. Sul fronte della produzione sono giunti impulsi particolarmente positivi dal valore aggiunto dell’industria e di alcuni settori dei servizi. Rispetto allo stesso trimestre dell'anno precedente, nel 2° trimestre 2006 il PIL reale è salito del 3,2%**.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il &lt;b&gt;consumo privato&lt;/b&gt; si è di nuovo rivelato un importante pilastro della crescita (+0,4%), visto che praticamente tutte le sue rubriche hanno registrato un aumento. Oltre alle rubriche meno sensibili all’evoluzione congiunturale, anche le spese che dipendono piuttosto dallo sviluppo economico, come quelle per il tempo libero, la cultura e i mobili nonché gli elettrodomestici, hanno contribuito in misura determinante alla crescita. Il &lt;b&gt;consumo dello Stato&lt;/b&gt; ha continuato a regredire (-1,1%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Gli &lt;b&gt;investimenti globali&lt;/b&gt; sono cresciuti del 3,7%. Gli &lt;b&gt;investimenti in macchinari e attrezzature&lt;/b&gt; hanno registrato un aumento del 5,2%, soprattutto grazie a una forte crescita degli investimenti in strumenti di misurazione nonché in apparecchiature mediche e in quelle utilizzate nella tecnica delle telecomunicazioni. Gli &lt;b&gt;investimenti nelle costruzioni&lt;/b&gt; devono il loro aumento dell’1,9% – oltre a un effetto di compensazione dell’andamento nel primo trimestre, riconducibile alle condizioni meteorologiche – all’espansione nel settore del genio civile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Dopo diversi trimestri di forte crescita, le &lt;b&gt;esportazioni di merci e di servizi&lt;/b&gt; nel 2° trimestre hanno registrato un ristagno a un livello elevato (+0,0%). A tale proposito, le esportazioni di merci hanno subito un leggero calo (-0,4%), mentre le esportazioni di servizi hanno potuto registrare un aumento dell’1,1%. Un quadro analogo a quello delle esportazioni risulta anche nel settore delle &lt;b&gt;importazioni di merci e di servizi&lt;/b&gt; (-0,1%). Dopo una fase di notevole crescita, le importazioni di merci hanno subito un calo di lieve entità (-0,5%). Per contro, le importazioni di servizi sono aumentate del 2,0%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Rispetto al corrispondente trimestre dell’anno precedente, nel 2° trimestre del 2006 il &lt;b&gt;deflatore&lt;/b&gt; del PIL è salito dell’1%. La crescita dei prezzi della costruzione (+2,5%) e quella del deflatore delle spese per i consumi (+1,6%) denotano un andamento più marcato rispetto a quello registrato dai prezzi delle esportazioni (+1,4%). L’evoluzione negativa dei prezzi degli investimenti in beni d’equipaggiamento, che è iniziata diversi anni fa, è proseguita ulteriormente (-0,1%). L’aumento più marcato è stato di nuovo registrato dai prezzi all’importazione di merci (+2,7%), anche se in misura meno pronunciata rispetto ai trimestri precedenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Se si prescinde dall’&lt;b&gt;agricoltura&lt;/b&gt; e dal settore caratterizzato dalle prestazioni di &lt;b&gt;servizi pubblici&lt;/b&gt;, tutti gli altri &lt;b&gt;settori della produzione&lt;/b&gt; hanno contribuito in misura notevole alla crescita. L’aumento del valore aggiunto ha subito una forte accelerazione in tre settori di produzione: nel settore di produzione, dominato prevalentemente dall’&lt;b&gt;industria&lt;/b&gt; (attività estrattive; attività manifatturiere; produzione e distribuzione di energia elettrica e acqua), il valore aggiunto è aumentato del 2%, nel &lt;b&gt;settore delle costruzioni&lt;/b&gt; del 2,8% e nei settori c&lt;b&gt;ommerciale, alberghiero, dei trasporti e dell’informazione&lt;/b&gt; pure del 2%. L’aumento del valore aggiunto nel settore, dominato dai &lt;b&gt;servizi finanziari&lt;/b&gt;, ha continuato a essere considerevole (1,1%), anche se in una misura più esigua rispetto ai trimestri precedenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Berna, 7 settembre 2006&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segretariato di Stato dell'economia&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Servizio Comunicazione&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; *) Salvo diversa indicazione, i tassi di variazione reali riportati sono calcolati rispetto al trimestre precedente a partire da serie destagionalizzate. «Reale» vale quale abbreviazione della formula «rispetto ai prezzi dell'anno precedente, valori concatenati, anno di riferimento 2000».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; **) Per maggiori informazioni sulla revisione dei conti trimestrali per il 2003, 2004 e il 2005, si veda la nota tecnica (in tedesco o in francese) sotto http://www.seco.admin.ch/themen/zahlen/bip/index.html?lang=fr, rubrica « dati, note tecniche, metodi ».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti tel. +41 (0)79 277 55 49 Bruno Parnisari tel. +41 (0)31 323 16 81</contact>
      <attachment id="23710">
        <title>Evoluzione delle spese imputate al prodotto interno lordo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>72</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7537.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="23706">
        <title>PIB estimations trimestrielles</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00456/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="23707">
        <title>Tendances conjoncturelles</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
