<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22939" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-08-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Europaweit grösster Erfolg im Kampf gegen Thai-Pillen - Schweizer Polizei zerschlägt asiatischen Drogenhändlerring</title>
      <lead>Der Schweiz ist der europaweit grösste Erfolg im Kampf gegen den Handel mit den extrem gefährlichen Thai-Pillen gelungen. Im Rahmen einer mehrmona-tigen Aktion, an der 16 Kantone, Dienste der Eidg. Zollverwaltung (EZV) und das Bundesamt für Polizei (BAP) beteiligt waren, wurde eine kriminelle asiatische Organisation zerschlagen, die die Schweiz als Drehscheibe und Testmarkt für Thai-Pillen benutzt hat.</lead>
      <text link="no">Im Rahmen der Aktion "Wy" wurden 102 Personen verhaftet, darunter die in der Schweiz bekannten Drahtzieher. Insgesamt wurden rund 450'000 Pillen sichergestellt. Die Ermittlungen haben gezeigt, dass der Handel mit Thai-Pillen eng mit dem Frauenhandel verknüpft ist und klare Strukturen der Organisierten Kriminalität aufweist. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im September 1998 wurde in der Schweiz erstmals eine grosse Menge Thai-Pillen sichergestellt. Eine thailändische Kurierin wurde am Flughafen Kloten mit 28'000 Pillen im Gepäck festgesetzt. In den folgenden Monaten verdichteten sich die Anzeichen dafür, dass hinter dem Handel mit Thai-Pillen ein gut organisierter Drogenhändlerring steckt. Im Sommer 1999 wurden flächendeckende Ermittlungen in der Schweiz und im Ausland aufgenommen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; An der Aktion waren gegen 100 Personen aus Polizei, Zoll, Grenzwachtkorps und Justiz beteiligt. Die Ermittlungen wurden grösstenteils durch die kantonalen Behörden geführt. Das Bundesamt für Polizei war für die nationale und internationale Koordination der Ermittlungen und des Nachrichtenflusses zuständig. Die internationale Zusammenarbeit mit den Polizeibehörden in Deutschland, Österreich, Liechtenstein und Thailand hat denn auch massgeblich zum Erfolg beigetragen. Experten des BAP und der EZV haben ausserdem im In- und Ausland intensive Aufklärungsarbeit zum Thema Thai-Pillen geleistet. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Testmarkt Schweiz&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Da die Schweiz von den Drahtziehern als Testmarkt für die Thai-Pille ausgesucht worden ist, verfügten die hiesigen Behörden im Unterschied zum übrigen Europa &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; schon sehr früh über umfassende Erkentnisse im Zusamenhang mit dieser Droge. Dazu gehören Informationen über die Wirkung der Pillen, über den Handel und die Verteilstrukturen. Gründe für die Wahl der Schweiz als Testmarkt sind vor allem der hohe asiatische Bevölkerungsanteil, die zentrale Lage in Europa und die geringen Distanzen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anfänglich gelangten die Thai-Pillen hauptsächlich über den Flughafen Zürich-Kloten in die Schweiz und wurden anschliessend im ganzen Land verteilt. Die Einfuhr erfolgte aber auch via Paketpost. Die Pillen wurden in Kleidungsstücke eingenäht oder in getrocknetem Fisch, Currypulver, Kosmetika, Waschpulver und in Lebensmittel aller Art geschmuggelt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Später wurden die Handelswege ausgedehnt und über ganz Europa verteilt. Von der Schweiz aus wurden Pillen auch nach Deutschland und Österreich geliefert. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In der Schweiz waren die Händler vor allem in den Kantone Zürich, Bern, Waadt, Basel-Stadt, Thurgau und Solothurn aktiv. Die grössten Einzelmengen wurden in Biel (44'000 Pillen) und Bern (35'000 Pillen) konfisziert. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Obwohl Erkenntnisse vorliegen, dass auch in Europa versucht wird, die Droge herzustellen, wurden die bisher sichergestellten Pillen ausschliesslich in Südostasien produziert. Die Grundsubstanzen für die Herstellung werden vorwiegend von Chinesen geliefert, der Transport wird von Thailändern organisiert und der Handel liegt vorwiegend in den Händen von Vietnamesen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Frauenhandel&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die organisierten Drogenhändlerringe verfügen über ein ausgeprägtes internes Gewaltspotenzial. Im Rahmen der Aktion wurden denn auch zahlreiche Waffen beschlagnahmt. Im vorliegenden Fall war die Gruppe zudem aktiv am Frauenhandel beteiligt. Die Opfer wurden unter Vorspiegelung falscher Tatsachen in die Schweiz gelockt und regelmässig als Kurierinnen missbraucht. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Während die Droge zunächst hauptsächlich im Rotlichmilieu an asiatische Personen verteilt worden ist, dehnte sich der Handel und Konsum in der Folge immer mehr auch auf die Techno- und Partyszene aus. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Was sind Thai-Pillen?&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Thai-Pillen enthalten Methamphetamin und sind mit Ecstasy (MDMA) strukturverwandt. Sie stammen ursprünglich aus Thailand und sind dort unter dem Namen "Yaba" – verrückte Medizin – bekannt. Die Tabletten weisen praktisch ausschliesslich die Prägung "WY"auf, riechen meistens nach Vanille und werden in der Regel ab Folien geraucht oder geschluckt. Das Suchtpotenzial beim Folienrauchen ist mindestens dreimal so hoch wie bei Esctasy. Die Droge stimuliert stark, gerauchten Pillen wirken wie Crack-Kokain, wobei die Wirkung länger andauert. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Konsum kann zu irreparablen körperlichen und psychischen Schäden führen (Gedächtnisverlust, Depressionen); es kann auch zu Verfolgungswahn und schwerer Aggressivität kommen. Der Konsum führt schneller zu einer psychischen Abhängigkeit als Ecstasy. Die Pillen können von Ecstasy durch das Logo "WY", den deutlich kleineren Durchmesser, die Farbe und den Vanillegeruch unterschieden werden.</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lutte contre le trafic de pilules thaïes: le plus grand succès jamais obtenu en Europe - La police suisse démantèle un réseau de trafiquants de drogue asiati</title>
      <lead>La Suisse a remporté le plus grand succès jamais obtenu en Europe dans la lutte contre le trafic de pilules thaïes, dont les effets sont extrêmement dangereux. Un réseau criminel asiatique, qui utilisait notre pays à la fois comme plaque tournante et comme marché test du trafic de pilules thaïes, a été démantelé à l'issue d'une opération de plusieurs mois. Seize cantons, des services de l'Administration fédérale des douanes (AFD) ainsi que l'Office fédéral de la police (OFP) ont pris part à l'action</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre de l'opération "WY", 102 personnes ont été arrêtées, dont les instigateurs du réseau connus en Suisse. Près de 450 000 pilules au total ont été saisies à l'occasion de ce coup de filet. Les investigations ont révélé que le trafic de pilules thaïes était étroitement lié à la traite des femmes et qu'il présentait des structures typiques du crime organisé.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Une grande quantité de pilules thaïes avaient été saisies une première fois en Suisse en septembre 1998: la convoyeuse thaïlandaise arrêtée à l'aéroport de Kloten transportait 28 000 de ces pilules dans ses bagages. Au fil des mois qui ont suivi, les indices donnant à penser que ce trafic de pilules thaïes était contrôlé par un réseau de trafiquants bien organisé se sont étoffés. En été 1999, des enquêtes étendues ont été entreprises en Suisse et à l'étranger.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'opération a mobilisé une centaine de personnes issues de la police, des douanes, du Corps des gardes-frontière et de la justice. Les investigations ont été menées essentiellement par les autorités cantonales. L'OFP était responsable de la coordination des recherches et du flux des informations aux niveaux national et international. La coopération avec les autorités policières allemandes, autrichiennes, liechtensteinoises et thaïlandaises a aussi largement contribué au succès de l'opération. En outre, des experts de l'OFP et de l'AFD ont déployé une intense activité d'information sur les pilules thaïes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;La Suisse choisie comme marché test&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les instigateurs du trafic ayant choisi notre pays pour servir de marché test dans l'écoulement des pilules thaïes, les autorités suisses ont pu, à la différence de leurs homologues des autres pays d'Europe, recueillir très tôt des informations étendues au sujet de cette drogue. Ces dernières portent tant sur les effets de ces pilules, que sur le trafic et sur ses filières de distribution. Le choix des trafiquants en quête d'un marché test s'est porté sur la Suisse principalement pour trois raisons: l'importante communauté asiatique qu'elle abrite, sa situation au cœur de l'Europe et les faibles distances d'une frontière à l'autre du pays.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les pilules thaïes arrivaient en Suisse essentiellement par l'aéroport de Zurich-Kloten pour, de là, être ensuite écoulées dans l'ensemble du pays. La marchandise était également introduite par colis postal. Les pilules étaient cousues dans des pièces de vêtement ou dissimulées dans du poisson séché, du curry, des produits cosmétiques, de la lessive, etc.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par la suite, le trafic a franchi les frontières de notre pays pour s'étendre à l'Europe toute entière. Depuis la Suisse, les pilules étaient également livrées en Allemagne et en Autriche.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En Suisse, les trafiquants sévissaient surtout dans les cantons de Zurich, de Berne, de Vaud, de Bâle-Ville, de Thurgovie et de Soleure. C'est à Bienne et à Berne que l'on a intercepté les plus grosses quantités, soit respectivement 44 000 et 35 000 pilules.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bien que l'on dispose d'informations tendant à indiquer qu'on essaie également de produire cette drogue en Europe, les pilules saisies à ce jour ont toutes été fabriquées dans le Sud-Est asiatique. Les substances de base sont livrées par les Chinois, le transport est organisé par les Thaïlandais et le trafic est contrôlé essentiellement par les Vietnamiens.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Traite des femmes&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les réseaux de trafiquants de drogue se caractérisent par un potentiel de violence marqué. Dans le cadre de l'opération "WY", des armes ont été saisies en grand nombre. L'organisation démantelée par la police suisse participait en outre activement à la traite des femmes. Les victimes, que l'on appâtait en Suisse en leur faisant miroiter monts et merveilles, étaient régulièrement utilisées comme mules.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les pilules thaïes ont d'abord été écoulées parmi les Asiatiques du milieu de la prostitution. C'est ensuite que le trafic et la consommation se sont progressivement répandus dans le monde de la "techno" et dans les "parties".&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Que contiennent les pilules thaïes et quels sont leurs effets?&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les pilules thaïes renferment de la métamphétamine et leur structure est proche de celle de l'ecstasy. Elles proviennent de Thaïlande où elles sont connues sous le nom de "Yaba" (drogue qui rend fou). Les tablettes sont marquées des deux lettres "WY" et sentent la vanille. La substance est généralement fumée, à l'aide d'une feuille d'aluminium, ou absorbée. Le risque de dépendance chez les personnes absorbant le produit en le fumant est au moins trois fois plus élevé que chez les consommateurs d'ecstasy. Cette drogue est un puissant excitant dont les effets peuvent être comparés à ceux du crack, à l'exception près qu'ils durent plus longtemps.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La consommation de ces pilules peut provoquer des dommages physiques et psychiques irréparables (pertes de mémoire, dépressions). Elle peut également causer des hallucinations paranoïaques et des accès de violence et entraîne une dépendance psychique plus rapide que pour l'ecstasy.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; On peut distinguer les pilules thaïes des tablettes d'ecstasy par les deux lettres "WY" visibles sur leur surface, par leur taille qui est nettement plus petite, par leur couleur et leur odeur de vanille.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Maggior successo europeo nella lotta contro le pasticche tailandesi - La polizia svizzera smantella un giro asiatico di spaccio di droghe</title>
      <lead>Contro le pasticche tailandesi, estremamente pericolose, è la Svizzera ad aver registrato il più importante successo a livello europeo. Nell'ambito di un'operazione svoltasi per parecchi mesi, in cui erano coinvolti 16 cantoni, i servizi dell'Amministrazione federale delle dogane (AFD) e dell'Ufficio federale di polizia (UFP), è stata annientata un'organizzazione criminale asiatica, che usava la Svizzera come base strategica e mercato di prova per testare le nuove pasticche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella cosiddetta azione "Wy" sono state arrestate 102 persone, tra cui trafficanti già noti in Svizzera. In totale sono state requisite 450'000 pasticche circa. Dalle inchieste è emerso che il traffico di pasticche tailandesi è in stretta connessione con la tratta di donne e presenta chiaramente le strutture della criminalità organizzata.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel settembre 1998 è stata requisita per la prima volta in Svizzera un'importante quantità di pasticche tailandesi. In quell'occasione è stata arrestata all'aeroporto di Kloten una donna che come corriere trasportava nel bagaglio 28'000 pasticche. Nei mesi che sono seguiti sono aumentate al riguardo le denunce da cui emerge che il traffico di queste pasticche nasconde un'organizzazione criminale molto efficiente. Nell'estate 1999 sono state aperte inchieste a largo raggio in Svizzera e all'estero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nell'azione sono stati coinvolti circa 100 funzionari di polizia, della dogana, del corpo delle guardie di confine e di giustizia. Le inchieste sono state condotte per la maggior parte dalle autorità cantonali. L'Ufficio federale di polizia era responsabile per la coordinazione delle inchieste e del flusso d'informazioni a livello nazionale e internazionale. La cooperazione internazionale con le autorità della polizia tedesca, austriaca, del Liechtenstein e della Tailandia ha fornito un'importante contributo al successo dell'operazione. Gli esperti dell'UFP e dell'AFD hanno fornito informazioni sul tema delle pasticche tailandesi in Svizzera e all'estero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;La Svizzera, un mercato di prova&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Visto che la Svizzera è stata sfruttata dai mandanti delle pasticche tailandesi come mercato di prova, le autorità locali hanno avuto a disposizione a questo soggetto, con largo anticipo rispetto al resto d'Europa, informazioni più complete. Tra queste appaiono le informazioni sull'effetto della pasticca, sul commercio e sulle strutture del traffico. Le ragioni per cui la scelta del mercato di prova è ricaduta sulla Svizzera, sono da ricercare nell'elevata presenza asiatica tra la popolazione, nella sua centralità geografica rispetto a tutta l'Europa e nelle brevi distanze.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Come fase iniziale le pasticche sono entrate in Svizzera principalmente dall'aeroporto di Kloten a Zurigo per poi venir distribuite in tutto il mondo. L'importazione avveniva però anche tramite i pacchi postali. Le pasticche erano infatti cucite ai capi di vestiario oppure nascoste nel pesce essiccato, nel curry macinato, nei cosmetici, nel detersivo in polvere e in ogni tipo di genere alimentare.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In seguito le vie del commercio si sono sparse e suddivise in tutta Europa. Dalla Svizzera si sono fornite pasticche anche in Germania e in Austria.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In Svizzera i trafficanti si muovevano particolarmente nei cantoni di Zurigo, Berna, Vaud, Basilea Città, a Turgovia e a Soletta. I carichi più consistenti sono stati confiscati a Bienne (44'000 pasticche) e a Berna (35'000 pasticche).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sebbene si sia a conoscenza del tentativo di produrre la droga anche in Europa, per il momento i quantitativi di cui la polizia è entrata in possesso, sono di produzione asiatica. Le sostanze di base per la loro produzione sono fornite prevalentemente dai cinesi, il trasporto è organizzato dai tailandesi e lo smercio è per lo più sotto il controllo vietnamita.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Tratta delle donne&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'organizzazione per il traffico della droga ha un intrinseco ed elevato potenziale di violenza. Nell'ambito dell'operazione sono state sequestrate anche numerose armi. Nel caso presente, l'organizzazione operava anche nella tratta delle donne. Le vittime venivano adescate con la prospettiva fittizia di un lavoro in Svizzera e poi regolarmente sfruttate come corrieri della droga.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mentre in principio lo spaccio era diffuso specie negli ambienti a luci rosse tra i cittadini asiatici, in seguito il mercato e il consumo si è esteso sempre più anche agli ambienti delle discoteche tecno e dei raduni giovanili.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Cosa sono le pasticche tailandesi?&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Queste pasticche sono a base di metamfetamine e la loro struttura chimica è simile all'ecstasy (MDMA). Essi provengono originariamente dalla Tailandia dove sono noti con il nome di "Yaba" – medicina pazza – . Le pasticche hanno unicamente un marchio "WY", odorano per lo più di vaniglia da ingoiare o da fumare polverizzate in fogli d'alluminio. Il rischio di dipendenza dal fumo è almeno il triplo rispetto all'esctasy. È una droga che dà forti stimoli, le pasticche polverizzate e fumate agiscono come il crack, anche se l'effetto dura ancora più a lungo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il consumo può produrre danni irreparabili al corpo e alla psiche ( perdita della memoria, depressioni); possono sopraggiungere anche manie di persecuzione e attacchi di aggressività incontrollata. Il consumo induce a una dipendenza psichica più rapidamente dell'ecstasy. Le pasticche possono distinguersi da quelle dell'ecstasy dal marchio "WY", dal diametro decisamente più piccolo, dal colore e dall'odore di vaniglia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
