<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2935" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2001-08-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Stellenabbau bei Tele 24: Risiken des Marktes</title>
      <teaser>Kleiner schweizerischer Medienmarkt, starke Auslandkonkurrenz: Dies sind nach Einschätzung des UVEK die Ursachen, die zu den wirtschaftlichen Problemen bei Tele 24 und dem nun angekündigten Stellenabbau geführt haben. Diese Entwicklung ist bedauerlich. Allerdings waren Roger Schawinski die rechtlichen Rahmenbedingungen und die hohen wirtschaftlichen Risiken bereits von Anfang an bekannt.</teaser>
      <lead>Kleiner schweizerischer Medienmarkt, starke Auslandkonkurrenz: Dies sind nach Einschätzung des UVEK die Ursachen, die zu den wirtschaftlichen Problemen bei Tele 24 und dem nun angekündigten Stellenabbau geführt haben. Diese Entwicklung ist bedauerlich. Allerdings waren Roger Schawinski die rechtlichen Rahmenbedingungen und die hohen wirtschaftlichen Risiken bereits von Anfang an bekannt.</lead>
      <text link="no">Der mit den geplanten Kündigungen verbundene Verlust an Arbeitsplätzen wird zwangsläufig zu einem Abbau der Fernsehaktivitäten in der Schweiz führen. Das UVEK bedauert diese Entwicklung. Angesichts der Gegebenheiten auf dem schweizerischen Fernsehmarkt, welcher zunehmend durch internationale Konkurrenz geprägt ist, erscheint die angestrebte Restrukturierung bei Tele 24 aber grundsätzlich nachvollziehbar. &lt;p&gt;Der Bundesrat hat sich anlässlich der Konzessionierung von Tele 24 und TV 3 eingehend mit der Situation und der Entwicklung des schweizerischen Fernsehmarktes befasst; er hat nicht zuletzt auf Wunsch der Medienbranche bei der Beurteilung der Finanzierbarkeit der eingereichten Projekte Zurückhaltung geübt. In diesem Rahmen wurde bereits im Herbst 1998 ein durch das BAKOM in Auftrag gegebenes Gutachten der Firma Prognos AG der Öffentlichkeit vorgestellt. Der Bericht hat aufgezeigt, dass angesichts der hohen Auslandkonkurrenz mit dem Angebot sprachregionaler TV-Programme im kleinen Schweizer Markt ein erhebliches unternehmerisches Risiko verbunden ist. Die ungünstigen wirtschaftlichen Rahmenbedingungen, die zum Stellenabbau bei Tele 24 geführt haben, sind nicht neu und waren bei der Betriebsaufnahme des Senders absehbar. Die Probleme bei Tele 24 nun der schweizerischen Medienpolitik anlasten oder daraus einen Anspruch auf öffentliche Gelder ableiten zu wollen, erscheint vor diesem Hintergrund als wenig sachgerecht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Réduction d'effectif chez Tele: Risques du marché</title>
      <teaser>Exiguïté du marché suisse des médias et vivacité de la concurrence étrangère: telles sont, selon le DETEC, les raisons expliquant les difficultés économiques de Tele 24 et la réduction de postes de travail annoncée. Une telle évolution de la situation est regrettable. Le cadre légal et les risques économiques élevés étaient toutefois connus de Roger Schawinski dès le début.</teaser>
      <lead>Exiguïté du marché suisse des médias et vivacité de la concurrence étrangère: telles sont, selon le DETEC, les raisons expliquant les difficultés économiques de Tele 24 et la réduction de postes de travail annoncée. Une telle évolution de la situation est regrettable. Le cadre légal et les risques économiques élevés étaient toutefois connus de Roger Schawinski dès le début.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La perte de postes de travail liée aux licenciements prévus conduira inévitablement à une diminution de l'activité télévisuelle en Suisse. Le DETEC regrette ces conséquences. Toutefois, au vu des réalités du marché suisse de la télévision, qui subit une concurrence internationale toujours plus vive, la restructuration de Tele 24 est compréhensible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'occasion de l'octroi des concessions de Tele 24 et TV 3, le Conseil fédéral avait examiné en détail la situation et l'évolution du marché suisse de la télévision, et avait fait preuve d'une certaine réserve, notamment à la demande du secteur des médias, lors de l'examen des capacités de financement des projets déposés. A relever, dans ce contexte, une expertise effectuée par la société Prognos SA sur mandat de l'OFCOM, publiée en automne 1998. Ce rapport a montré, à cette époque déjà, que la concurrence très vive de l'étranger représentait un risque considérable pour l'offre de programmes de télévision diffusés à l'échelon des régions linguistiques sur le marché suisse, par nature exigu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les conditions économiques peu favorables qui ont conduit à la réduction d'effectif chez Tele 24 ne sont pas nouvelles; elles étaient prévisibles au moment de la mise en service de l'émetteur. Vu les circonstances, attribuer aujourd'hui les problèmes de Tele 24 à la politique menée par la Suisse en matière de médias ou réclamer à ce titre une contribution des deniers publics paraît peu approprié.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Riduzione degli effettivi di Tele 24: rischi di mercato</title>
      <teaser>Ridotte dimensioni del mercato in cui operano i media svizzeri e forte concorrenza estera: sono queste, secondo il DATEC, le cause delle difficoltà economiche di Tele 24 e della riduzione di posti di lavoro annunciata. Una simile evoluzione della situazione è spiacevole. Tuttavia, Roger Schawinski era consapevole fin dall'inizio delle condizioni giuridiche quadro e degli elevati rischi economici legati al canale televisivo.</teaser>
      <lead>Ridotte dimensioni del mercato in cui operano i media svizzeri e forte concorrenza estera: sono queste, secondo il DATEC, le cause delle difficoltà economiche di Tele 24 e della riduzione di posti di lavoro annunciata. Una simile evoluzione della situazione è spiacevole. Tuttavia, Roger Schawinski era consapevole fin dall'inizio delle condizioni giuridiche quadro e degli elevati rischi economici legati al canale televisivo.</lead>
      <text link="no">Il presente documento è disponibile soltanto in lingua tedesca e francese. Selezionate la lingua desiderata nel menù generale.</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Downsizing at Tele 24: Market risks</title>
      <teaser>Small Swiss media market, strong foreign competition: This is the DETEC evaluation of the cause of the financial problems at Tele 24 and the recently announced job losses. This development is regrettable. However, Roger Schawinski knew of the high financial risks and the legal framework conditions from the outset.</teaser>
      <lead>Small Swiss media market, strong foreign competition: This is the DETEC evaluation of the cause of the financial problems at Tele 24 and the recently announced job losses. This development is regrettable. However, Roger Schawinski knew of the high financial risks and the legal framework conditions from the outset.</lead>
      <text link="no">This document is available in German and French only. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Press service OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="951" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen : Private Veranstalter</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Diffuseurs privés</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : emittenti private</name>
        <name lang="en">Radio and television: privat broadcaster</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
