<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58475" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2015-08-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1077" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Informatiksteuerungsorgan des Bundes (ab 01.01.2021 Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <name lang="fr">Unité de pilotage informatique de la Confédération (nouveau: Transformation numérique et gouvernance de l’informatique)</name>
      <name lang="it">Organo direzione informatica della Confederazione (dall'01.01.2021: Trasformazione digitale e governance delle TIC)</name>
      <name lang="en">Federal IT Steering Unit (ab 01.01.2021: Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <www lang="de">http://www.isb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.upic.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.odic.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.fitsu.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@isb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Expertengruppe „Zukunft der Datenbearbeitung und Datensicherheit“ eingesetzt</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf hat die Expertengruppe des Bundesrates „Zukunft der Datenbearbeitung und Datensicherheit“ eingesetzt. Das Gremium wird geleitet von der früheren Nationalrätin Brigitta M. Gadient und wird in den nächsten Wochen seine Arbeit aufnehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Einsetzung der Expertengruppe durch Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf erfolgt in Umsetzung einer vom Parlament überwiesenen Motion von Ständerat Paul Rechsteiner (13.3841). Aufgabe der Expertengruppe wird es sein, unter Berücksichtigung der gesamtgesellschaftlichen Dimension Fragen zu beantworten, die sich im Zusammenhang mit Big Data, der Datenbearbeitung und Datensicherheit sowie den Risiken und Chancen der rasanten Entwicklung in der Informations- und Kommunikationstechnologie (IKT) stellen. Auf dieser Grundlage sind zuhanden des Bundesrates Empfehlungen zu erarbeiten. Die Arbeit des Gremiums ist auf drei Jahre befristet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Expertengruppe setzt sich wie folgt zusammen:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Präsidentin:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;lic.iur.Brigitta M. Gadient, LL.M., a.Nationalrätin&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wissenschaft/Forschung:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prof. Dr. Dirk Helbing, Professor ETH Zürich&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dr. Matthias Kaiserswerth, früherer Direktor IBM-Forschungszentrum, Geschäftsführer Hasler Stiftung&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prof. Dr. Nicolas Gisin, Professor Universität Genf&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prof. Dr. Adrian Perrig, Professor ETH Zürich&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prof. Jean-Pierre Hubaux, Professor ETH Lausanne&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recht&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dr. Ursula Widmer, Präsidentin Information Security Society (ISSS)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prof. Dr. Rolf Weber, Professor Universität Zürich&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wirtschaft:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thomas Pletscher, Mitglied Geschäftsleitung Economiesuisse&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kommunikation/Gesellschaft:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prof. Dr. Regula Hänggli, Professorin Universität Freiburg&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verwaltung:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prof. Dr. Luzius Mader, stellvertretender Direktor Bundesamt für Justiz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Peter Fischer, Delegierter Informatiksteuerungsorgan Bund &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hanspeter Thür, Eidgenössischer Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragter&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Expertengruppe „Zukunft der Datenbearbeitung und Datensicherheit" wird in den nächsten Wochen ihre Arbeit aufnehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Arié Malz, Leiter Sekretariat Expertengruppe „Zukunft der Datenbearbeitung und Datensicherheit“ Tel. 058 465 48 61, arie.malz@isb.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-08-27 11:20" type="R"/>
        <revision date="2015-08-27 11:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Institution du groupe d'experts «Avenir du traitement et de la sécurité des données»</title>
      <lead>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a mis sur pied le groupe d'experts «Avenir du traitement et de la sécurité des données». Dirigé par l'ancienne conseillère nationale Brigitta Gadient, le groupe sera opérationnel dans les prochaines semaines.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'institution du groupe d'experts par la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf s'inscrit dans le cadre de la mise en œuvre d'une motion déposée par le conseiller aux Etats Paul Rechsteiner (13.3841) et approuvée par le Parlement. Le groupe d'experts aura pour tâche de répondre à des questions concernant les mégadonnées (big data), le traitement et la sécurité des données, ainsi que les risques et les chances associés au développement très rapide de l'informatique. Il tiendra compte ce faisant du contexte social dans lequel s'inscrivent ces questions et formulera des recommandations à l'intention du Conseil fédéral. Le travail du groupe d'experts est limité à trois ans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le groupe d'experts est composé des personnes suivantes:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Présidente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brigitta Gadient, lic. en droit, LL.M., ancienne conseillère nationale&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recherche et milieux scientifiques:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dirk Helbing, professeur à l'EPF de Zurich&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Matthias Kaiserswerth, ancien directeur du centre de recherche d'IBM, directeur commercial de la fondation Hasler&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nicolas Gisin, professeur à l'Université de Genève&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Adrian Perrig, professeur à l'EPF de Zurich&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jean-Pierre Hubaux, professeur à l'EPF de Lausanne&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ursula Widmer, présidente d'Information Security Society (ISSS)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rolf Weber, professeur à l'Université de Zurich&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economie:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thomas Pletscher, membre de la direction d'economiesuisse&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Communication et société:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regula Hänggli, professeure à l'Université de Fribourg&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Administration:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Luzius Mader, directeur suppléant de l'Office fédéral de la justice&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Peter Fischer, délégué au pilotage informatique de la Confédération&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hanspeter Thür, préposé fédéral à la protection des données et à la transparence&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;Le groupe d'experts «Avenir du traitement et de la sécurité des données» entrera en fonction dans les prochaines semaines.</text>
      <contact>Arié Malz, responsable du secrétariat du groupe d'experts «Avenir du traitement et de la sécurité des données» Tél. 058 465 48 61, arie.malz@isb.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Istituito il gruppo di esperti per il futuro del trattamento e della sicurezza dei dati</title>
      <lead>La consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf ha istituito il gruppo di esperti per il futuro del trattamento e della sicurezza dei dati. L’organo è presieduto dall’ex consigliera nazionale Brigitta M. Gadient e inizierà la sua attività nelle prossime settimane.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'istituzione del gruppo di esperti da parte della consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf avviene in attuazione di una mozione del consigliere degli Stati Paul Rechsteiner (13.3841) adottata dal Parlamento. Il compito del gruppo di esperti sarà quello di rispondere a domande concernenti le raccolte «big data», l'elaborazione e la sicurezza dei dati come pure i rischi e le potenzialità legate alla rapidissima evoluzione delle tecnologie dell'informazione e della comunicazione (TIC). Il gruppo di esperti terrà conto del contesto sociale e formulerà delle raccomandazioni all'attenzione del Consiglio federale. Il lavoro del gruppo di esperti è limitato a tre anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il gruppo di esperti si compone come segue:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Presidente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;lic.iur.Brigitta M. Gadient, LL.M., ex consigliera nazionale&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Scienza / Ricerca:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;prof. dr. Dirk Helbing, professore al PF di Zurigo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;dr. Matthias Kaiserswerth, ex direttore del centro di ricerca IBM, direttore della Fondazione Hasler&lt;/p&gt;&lt;p&gt;prof. dr. Nicolas Gisin, professore all'università di Ginevra&lt;/p&gt;&lt;p&gt;prof. dr. Adrian Perrig, professore al PF di Zurigo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;prof. Jean-Pierre Hubaux, professore al PF di Losanna&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diritto:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;dr. Ursula Widmer, presidente dell'Information Security Society (ISSS)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;prof. dr. Rolf Weber, professore all'università di Zurigo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economia:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thomas Pletscher, membro della direzione di economiesuisse&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comunicazione/società:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;prof. dr. Regula Hänggli, professore all'università di Friburgo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Amministrazione:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;prof. dr. Luzius Mader, vicedirettore dell'Ufficio federale di giustizia&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Peter Fischer, delegato alla direzione informatica della Confederazione &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hanspeter Thür, Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il gruppo di esperti per il futuro del trattamento e della sicurezza dei dati entrerà in funzione nelle prossime settimane.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Arié Malz, responsabile della segreteria del gruppo di esperti per il futuro del trattamento e della sicurezza dei dati tel. 058 465 48 61, arie.malz@isb.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
