<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58409" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-08-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einsatzübung für Radioaktivitätsspezialisten im VBS</title>
      <lead>Radioaktivitätsfachleute des Bundesamtes für Bevölkerungsschutz BABS sowie der Armee sind heute Morgen zu einer Einsatzübung aufgeboten worden. Auf dem Militärflugplatz Locarno trainieren sie die Abläufe für einen Ereignisfall.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Eidg. Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport VBS verfügt über eine Einsatzequipe im Bereich Radioaktivität (A-EEVBS). Es handelt sich um ein Team von Spezialisten, welches bei ausserordentlichen Ereignissen mit radioaktiven Stoffen notfallmässig eingesetzt werden kann. Gebildet wird die A-EEVBS aus den Spezialisten des LABOR SPIEZ im Bundesamt für Bevölkerungsschutz BABS sowie des Kompetenzzentrums ABC-KAMIR im Führungsstab der Armee.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der heutigen Übung werden die Abläufe für den Einsatz der A-EEVBS umfassend und realitätsnah geübt und überprüft. Die Einsatzübung umfasst die Alarmierung der A-EEVBS durch die Nationale Alarmzentrale NAZ, die rasche Bereitstellung von Team und Material der A-EEVBS, die Verschiebung der A-EEVBS mit Lufttransportmitteln der Armee, den eigentlichen Übungseinsatz der A-EEVBS auf dem supponierten Schadenplatz sowie den Transport der vor Ort erhobenen Proben in das zuständige LABOR SPIEZ. Die Einsatzübung dauert bis heute Mittag, am Nachmittag finden bereits erste Übungsbesprechungen sowie Aufräumarbeiten statt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer zweiten Übungsphase wird die Bearbeitung der erhobenen Proben gemäss definierten Prozessen geübt und überprüft: Das nukleare forensische Labor im LABOR SPIEZ hat den Auftrag, die Proben innerhalb von 72 Stunden umfassend zu analysieren und die Ergebnisse in einem Bericht zu dokumentieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Übung findet mit Unterstützung der Luftwaffe, der Militärpolizei, des Nachrichtendienstes des Bundes NDB sowie der Bundeskriminalpolizei BKP im Bundesamt für Polizei fedpol statt. Anwesend ist auch ein Beobachter des forensischen Instituts Zürich. Die generelle Sicherheit und die Einhaltung der gesetzlichen Strahlenschutzbestimmungen sind für die Übungsteilnehmer wie für die Öffentlichkeit jederzeit gewährleistet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Chef Kommunikation BABS 058 462 55 83</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exercice d’intervention pour les spécialistes en radioprotection du DDPS</title>
      <lead>Les spécialistes en radioprotection de l’Office fédéral de la protection de la population (OFPP) et de l’armée ont été convoqués ce matin à un exercice d’intervention à l’aérodrome militaire de Locarno, où ils exercent les procédures à appliquer en cas d’événement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) dispose d'un groupe d'intervention dans le domaine de la radioactivité (A-EEVBS). Composé de spécialistes du LABORATOIRE DE SPIEZ (OFPP) et du Centre de compétences NBC-DEMUNEX (Etat-major de conduite de l'armée), il est engagé en cas d'événement extraordinaire impliquant des substances radioactives. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les membres de l'A-EEVBS s'emploient aujourd'hui à exercer et vérifier leurs procédures d'intervention de manière exhaustive et réaliste. Il s'agit concrètement des opérations suivantes : alerte par la Centrale nationale d'alarme, entrée en service immédiate des membres du groupe avec leur matériel, déplacement avec des moyens de transport aérien militaires, exercice proprement dit sur la place sinistrée simulée et transport des échantillons prélevés au LABORATOIRE DE SPIEZ. L'exercice se conclura à midi et sera suivi des premières évaluations ainsi que des travaux de remise en état.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une seconde phase consistera à exercer et vérifier le traitement des prélèvements selon des procédures définies. L'unité de criminalistique nucléaire du LABORATOIRE DE SPIEZ a pour mission de les analyser dans les 72 heures et de faire un rapport sur les résultats.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'exercice bénéficie du concours des Forces aériennes, de la police militaire, du Service de renseignement de la Confédération et de la police judiciaire fédérale, rattachée à l'Office fédéral de police. Un observateur du Forensische Institut Zürich sera également présent. La sécurité d'une manière générale et le respect des dispositions légales de radioprotection sont garanties aussi bien pour les participants que pour le public.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Chef Communication OFPP 058 462 55 83</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esercitazione d’intervento per gli specialisti in radioattività del DPPS</title>
      <lead>Stamattina diversi specialisti in radioattività dell'Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) e dell'esercito sono stati convocati per un’esercitazione d’intervento. Presso l’aeroporto militare di Locarno essi esercitano i processi da seguire in caso d’incidente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) dispone di una Squadra d'intervento nel campo della radioattività (N-SIDDPS). Si tratta di un gruppo di specialisti che può essere prontamente impiegato in caso di eventi straordinari che coinvolgono sostanze radioattive. La N-SIDDPS è costituita da specialisti del LABORATORIO SPIEZ dell'Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) nonché del centro di competenza NBC-KAMIR dello stato maggiore di condotta dell'esercito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante l'esercitazione odierna vengono esercitate e verificate, in modo completo e realistico, le procedure d'intervento della N-SIDDPS. L'esercitazione prevede l'allertamento della N-SIDDPS da parte dalla Centrale nazionale d'allarme (CENAL), l'approntamento rapido della squadra e del materiale della N-SIDDPS, lo spostamento della N-SIDDPS con mezzi aerei dell'esercito, l'intervento della N-SIDDPS sul luogo fittizio del sinistro e il trasporto al LABORATORIO SPIEZ dei campioni raccolti sul posto. L'esercitazione durerà fino al mezzogiorno, nel pomeriggio si terranno già le prime discussioni sui risultati dell'esercitazione e si svolgeranno i lavori di riordino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In una seconda fase, i partecipanti eserciteranno e verificheranno il trattamento dei campioni raccolti secondo i processi predefiniti. Il laboratorio forense nucleare del LABORATORIO SPIEZ ha il compito di analizzare approfonditamente i campioni entro 72 ore e di documentare i risultati in un rapporto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'esercitazione si svolge con il sostegno delle Forze aeree, della Polizia militare, del Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC) e della Polizia giudiziaria federale (PGF) dell'Ufficio federale di polizia (felpol). È presente anche un osservatore dell'Istituto forense di Zurigo. La sicurezza generale e il rispetto delle disposizioni legali in materia di radioprotezione sono costantemente garantiti sia per i partecipanti che per la popolazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Capo Comunicazione UFPP 058 462 55 83</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="507">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5430" org-id="507">
        <name lang="de">Übung</name>
        <name lang="fr">Exercice</name>
        <name lang="it">Esercitazione</name>
        <name lang="en">Exercise</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
