<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58301" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-08-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund will Engpässe bei Versorgung mit Heilmitteln verhindern</title>
      <lead>Engpässe in der Versorgung mit Heilmitteln sollen künftig frühzeitig erfasst werden. Nach dem Grundsatzentscheid im Juni 2014 zum Aufbau einer Informations- und Koordinationsplattform hat der Bundesrat heute die Einzelheiten in einer Verordnung geregelt und damit grünes Licht für die Einführung einer Meldepflicht gegeben. Sie tritt am 1. Oktober 2015 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Informations- und Koordinationsplattform wird als Meldestelle ausgestaltet, die vom Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung (BWL) betrieben wird. Sie soll im Sinne eines Frühwarnsystems eine rasche Erfassung der Versorgungsstörungen und die Einleitung geeigneter Massnahmen ermöglichen, falls die Wirtschaft die Situation nicht selbst bewältigen kann. Die Verordnung legt die Voraussetzungen der Meldepflicht, die Art der Erfassung, den Inhalt und die Form der Meldungen, die Aufgaben der Meldestelle sowie den Umgang mit den geschützten Daten fest. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Inkraftsetzung dieser Verordnung wird die Pharmaindustrie verpflichtet, Engpässe zu melden, falls eine Dosierungsstärke eines lebenswichtigen und versorgungskritischen Humanarzneimittels während voraussichtlich länger als 14 Tagen nicht verfügbar sein wird. Die Firmen informieren die Meldestelle über vorhersehbare (z.B. Betriebsrevisionen oder andere technische Gründe) sowie unvorhersehbar eingetretene Versorgungsengpässe oder Lieferunterbrüche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Meldepflicht unterstellt werden versorgungskritische Wirkstoffe, bei denen keine oder nur eine beschränkte Substitution möglich ist und die in den letzten drei Jahren von einem Versorgungsengpass betroffen waren, beispielsweise ausgewählte Arzneimittel für Onkologie und Anästhesie sowie Antibiotika und Impfstoffe (detaillierte Liste im Anhang der Verordnung).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die eingegangenen Informationen werden von einem multidisziplinären Fachausschuss analysiert, mit dem Ziel, situationsgerechte und zielgerichtete Massnahmen zu empfehlen. Im Fachausschuss vertreten sind Bund, Kantone, Leistungserbringer sowie die Pharmaindustrie. Damit sollen möglichst kurze Entscheidungsprozesse gewährleistet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die gemeldeten Daten stehen nur jenen Organen zur Verfügung, welche direkt in die Problemlösung involviert sind. Die Meldestelle wird aber die Gesundheitsbehörden des Bundes und der Kantone sowie die betroffenen Leistungserbringer über die Engpässe und die vom Fachausschuss empfohlenen Massnahmen informieren. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fosca Gattoni Losey, stv. Leiterin Geschäftsstelle Bereich Heilmittel, Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung BWL Tel. 058 462 21 80, fosca.gattoni-losey@bwl.admin.ch</contact>
      <attachment id="139610">
        <title>Verordnung über die Meldestelle für lebenswichtige Humanarzneimittel</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>124</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40532.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération veut éviter les pénuries de médicaments</title>
      <lead>Il faut repérer les pénuries de médicaments suffisamment tôt pour prendre les mesures qui s’imposent. Après sa décision de principe, prise en juin 2014 pour constituer une plateforme d’information et de coordination, le Conseil fédéral en a aujourd’hui réglé les détails dans une ordonnance, avalisant ainsi l’introduction d’une obligation de notifier. Elle entrera en vigueur le 1er octobre 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La plateforme d'information et de coordination est conçue comme un bureau de notification qui sera géré par l'Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays (OFAE). Cette plateforme doit permettre d'anticiper en saisissant rapidement les perturbations de l'approvisionnement et en prenant des mesures adéquates, dès lors que les milieux économiques ne parviennent pas à maîtriser la situation. L'ordonnance fixe les conditions de l'obligation de notifier, le mode de saisie, le contenu et la forme des déclarations, précisant les tâches du bureau de notification et l'accès aux données protégées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par l'entrée en vigueur de la présente ordonnance, l'industrie pharmaceutique sera tenue de notifier les pénuries, dès lors qu'un médicament - vital et critique - à usage humain ne sera a priori pas disponible dans un certain dosage pendant plus de 14 jours. Les entreprises informent le bureau de notification sur les pénuries ou les ruptures de stocks, qu'elles soient prévisibles (arrêt pour maintenance ou autres raisons techniques) ou non.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les principes actifs critiques sont à notifier s'ils ne sont pas ou guère remplaçables et si les entreprises ont subi, de ce fait, une pénurie au cours des trois dernières années. C'est le cas de certains médicaments en oncologie et en anesthésie ainsi que de certains antibiotiques et vaccins (une liste détaillée est jointe à l'ordonnance).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les informations ainsi obtenues seront analysées par un comité d'experts pluridisciplinaire qui recommandera des mesures pertinentes et ciblées. La Confédération, les cantons, les prestataires et l'industrie pharmaceutique y seront représentés. On garantira ainsi que les décisions seront prises le plus vite possible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seuls les organes chargés directement de trouver une solution auront accès aux données notifiées. Le bureau de notification tiendra toutefois les autorités sanitaires de la Confédération et des cantons ainsi que les prestataires au courant des pénuries et des mesures préconisées par le comité d'experts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fosca Gattoni Losey, cheffe suppléante du secrétariat du domaine produits thérapeutiques, Office fédéral pour l’approvisionnement économique du pays (OFAE), tél. 058 462 21 80, fosca.gattoni-losey@bwl.admin.ch</contact>
      <attachment id="139611">
        <title>Ordonnance sur le bureau de notification pour les médicaments vitaux à usage humain</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40533.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione vuole evitare la penuria di medicamenti</title>
      <lead>In futuro, eventuali problemi concernenti l’approvvigionamento di medicamenti dovranno poter essere rilevati tempestivamente. Dopo la decisione di inizio giugno 2014 di creare una piattaforma di informazione e coordinazione, il Consiglio federale ha definito oggi i dettagli normativi mediante un’ordinanza, instituendo così un obbligo di notifica. L’ordinanza entrerà in vigore il 1° ottobre 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il ruolo di piattaforma di informazione e coordinazione sarà svolto da un centro di notifica, gestito dall'Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese (UFAE). Il centro funzionerà da sistema di preallarme, qualora il settore privato non fosse in grado di gestire autonomamente la situazione. Ciò permetterà un rapido rilevamento dei problemi di approvvigionamento e l'attuazione delle misure necessarie. L'ordinanza stabilisce pertanto le condizioni dell'obbligo di notifica, le modalità di rilevamento, il contenuto e la forma delle notifiche, i compiti del centro di notifica e l'accessibilità dei dati protetti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per l'industria farmaceutica l'entrata in vigore dell'ordinanza comporterà l'obbligo di notificare i casi in cui, un determinato dosaggio di un medicamento di importanza vitale, critico per la sicurezza dell'approvvigionamento, non sarà presumibilmente disponibile per più di 14 giorni. Le aziende informeranno il centro di notifica le difficoltà di approvvigionamento e le interruzioni delle forniture sia se saranno previste - ad esempio a causa di interventi di manutenzione o per altre ragioni di tipo tecnico - sia quando si verificheranno inaspettatamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'obbligo di notifica concerne principi attivi che non possono essere sostituiti o che sono sostituibili soltanto in misura limitata, e che negli ultimi tre anni hanno avuto un problema di approvvigionamento. Si tratta, ad esempio, di alcuni medicamenti oncologici ed anestetici, nonché di antibiotici e vaccini (l'elenco dettagliato è allegato all'ordinanza).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le informazioni raccolte saranno analizzate da un comitato multidisciplinare di esperti allo scopo di definire le misure opportune. Il comitato sarà composto da rappresentanti della Confederazione, dei Cantoni e dell'industria farmaceutica, e da operatori del settore sanitario: ciò garantirà che le decisioni possano essere prese tempestivamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I dati notificati saranno accessibili soltanto agli organi direttamente coinvolti nel processo decisionale. Il centro di notifica provvederà in ogni caso ad informare le autorità sanitarie federali e cantonali, come anche gli operatori interessati, in merito alle difficoltà di approvvigionamento e alle misure raccomandate dal comitato di esperti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fosca Gattoni Losey, Capo supplente della segreteria Settore agenti terapeutici, Ufficio federale per l’approvvigionamento economico del Paese UFAE tel. 058 462 21 80, fosca.gattoni-losey@bwl.admin.ch</contact>
      <attachment id="139612">
        <title>Ordinanza sul centro di notifica per i medicamenti a uso umano d’importanza vitale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40534.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
