<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58369" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-08-18</pubdate>
    <blocking-period>2015-08-18</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Agroscope lanciert Netzwerk «Genomik und Bioinformatik»</title>
      <lead>Die Untersuchung des Erbgutes von landwirtschaftlich wichtigen Mikroorganismen liefert neue Erkenntnisse zum Nutzen der Praxis und ist daher aus der modernen agronomischen Forschung nicht mehr wegzudenken. Die dazu notwendigen Analysen sind hoch komplex und es werden immer rascher neue Methoden entwickelt. Ausserdem erzeugen genomische Analysen sehr grosse Datenmengen. Das Ziel des Agroscope-Netzwerkes Genomik und Bioinformatik (ANET-GB) ist es, den Forschenden optimale Bedingungen zu bieten, um diese Herausforderungen zu meistern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Vielfalt an Mikroorganismen ist enorm - nahe verwandte unterscheiden sich in wenigen Eigenschaften, die aber unter Umständen zentral sind. Einerseits können die Unterschiede dafür verantwortlich sein, dass der eine Mikroorganismen-Stamm Pflanzen stärker befällt oder empfindlicher auf Antibiotika reagiert als ein anderer. Andererseits können solche Unterschiede auch darüber Auskunft geben, ob gewisse Mikroorganismen-Stämme sogar als Nützlinge gegen einen Schaderreger einsetzbar sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Somit ist die Genomik eine unschätzbare Hilfe in der Entwicklung von schnellen und präzisen diagnostischen Methoden für agronomisch relevante Lebewesen wie Nützlinge und Schadorganismen. Zudem können Pflanzen- und Tierzüchter heute nicht mehr auf Genom-Daten verzichten, denn sie helfen, Eigenschaften gezielt zu verbessern und erfolgreich einzukreuzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Neue Herausforderungen - komplexe Analysen und grosse Datenmengen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neueste Sequenzierungstechnologien ermöglichen es, dutzende Bakteriengenome gleichzeitig zu entziffern. Selbst grosse Genome wie diejenigen von Nutzpflanzen können von grösseren Forschungsgruppen innert weniger Wochen sequenziert werden. Diese neuen Möglichkeiten bedeuten aber auch, dass bereits heute mehr Daten erzeugt werden können, als die Forschenden verarbeiten können. Dieser Engpass hinsichtlich der bioinformatischen Auswertung wird sich in den nächsten Jahren noch stark zuspitzen: Es wird erwartet, dass sich das weltweite Datenvolumen in der Genomik ca. alle 12 Monate verdoppelt (siehe Figur; Quelle: Illumina). Für Agroscope ist es daher wichtig, eine Struktur zur Verfügung zu stellen, um die neuen Technologien optimal nutzen zu können ohne dabei die Übersicht über die riesigen Datenmengen zu verlieren - ein weltweites Forschungs-Netzwerk schafft hier Abhilfe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Agroscope-Netzwerk Genomik und Bioinformatik - zur Unterstützung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Agroscope-Netzwerk Genomik und Bioinformatik (ANET-GB) hat das Ziel, für Agroscope-Mitarbeitende als Informations- und Koordinations-Hub zu dienen und damit einen Zugang zu den nötigen Kernkompetenzen anzubieten. Gemeinsame Interessen können frühzeitig erkannt werden und die Stärken einzelner Forschungsgruppen sowie deren eigener Netzwerke ausserhalb Agroscope können so optimal genutzt werden. Ausserdem koordiniert das ANET-GB Basisressourcen im Bereich der Genomik und in der Bioinformatik, indem bei internationalen Projekten der Zugang zu internen Ressourcen (Fachleute und Geräte) ermöglicht wird. Um den Aufbau des &lt;br /&gt;ANET-GB gezielt zu unterstützen, wird in einer ersten Phase der Fokus auf die Erforschung und vermehrte Nutzung von Mikroorganismen in der Land- und Ernährungswirtschaft gelegt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Ahrens, Molekulare Diagnostik, Genomik und Bioinformatik Agroscope, Institut für Pflanzenbauwissenschaften IPB, Schloss 1, 8820 Wädens-wil christian.ahrens@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 61 14 Juerg E. Frey, Molekulare Diagnostik, Genomik und Bioinformatik Agroscope, Institut für Pflanzenbauwissenschaften IPB, Schloss 1, 8820 Wädens-wil juerg.frey@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 63 32 Carole Enz, Mediendienst Agroscope Schloss 1, 8820 Wädenswil / Schweiz carole.enz@agroscope.admin.ch +41 58 460 62 72</contact>
      <attachment id="139888">
        <title>Institutsübergreifendes Netzwerk ANET-GB (Institut für Pflanzenbauwisenschaften IPB, für Lebensmittelwissenschaften ILM, für Nutztierwissenschaften INT und für Nachhaltigkeitswissenschaften INH)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>187</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40612.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="139890">
        <title>Datenanalyse - Analyse des données</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6378</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40614.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="139891">
        <title>Nach einer konservativen Schätzung wird sich die Menge der Genom-Daten in den nächsten Jahren etwa alle 12 Monate verdoppeln. 1 Terabase entspricht 1012 Basenpaare – eine 1 mit 12 Nullen.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>45</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40615.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="139893">
        <title>Mitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>241</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40617.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Agroscope lance un réseau «génomique et bio-informatique»</title>
      <lead>Certains microorganismes sont importants pour l’agriculture. L’étude de leur patrimoine génétique apporte de nouvelles connaissances utiles pour la pratique, ce qui en fait une branche incontournable de la recherche agronomique moderne. Les analyses nécessaires sont extrêmement complexes et de nou-velles méthodes voient le jour à un rythme de plus en plus rapide. Par ailleurs, les analyses génomiques génèrent de très grandes quantités de données. Le réseau «génomique et bio-informatique» (ANET-GB) d’Agroscope a pour but d’offrir aux chercheurs et aux chercheuses des conditions optimales pour faire face à ces défis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La diversité des microorganismes est immense - les souches étroitement apparentées se distinguent seulement par quelques propriétés qui peuvent cependant être décisives dans certains cas. D'un côté, les différences peuvent expliquer que telle souche de microorganismes attaque davantage les plantes ou soit plus sensible aux antibiotiques que telle autre. D'un autre côté, elles peuvent fournir des informations sur l'utilisation éventuelle de certaines souches de microorganismes comme auxiliaires pour lutter contre les agents pathogènes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par conséquent, la génomique apporte une aide inestimable dans le développement de méthodes de diagnostic précises et rapides des organismes importants pour l'agronomie, comme les auxiliaires et les organismes nuisibles. En outre, de nos jours, les professionnels de la sélection végétale et animale ne peuvent plus renoncer aux données génomiques, car elles aident à améliorer les propriétés de manière ciblée et à procéder avec succès à des croisements.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nouveaux défis - analyses complexes et grandes quantités de données&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les technologies de séquençage les plus récentes permettent de déchiffrer simultanément des dizaines de génomes de bactéries. Même les grands génomes comme ceux des plantes utiles peuvent être séquencés en l'espace de quelques semaines par les grands groupes de recherche. Ces nouvelles possibilités signifient qu'on génère aujourd'hui déjà davantage de données que les chercheurs et les chercheuses ne peuvent en traiter. Cette insuffisance en matière d'évaluation bio-informatique s'accentuera encore dans les années à venir: on s'attend à ce que le volume de données de la génomique double environ tous les ans dans le monde. Pour Agroscope, il est par conséquent important de mettre en place une structure permettant d'utiliser les nouvelles technologies de manière optimale sans perdre la maîtrise de la gigantesque quantité de données produites. Or, ce n'est que par le biais d'un réseau de recherche mondial que l'on y parviendra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un réseau de soutien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le réseau «génomique et bio-informatique» (ANET-GB) d'Agroscope a pour but de mettre à disposition des collaborateurs-trices d'Agroscope une plateforme d'information et de coordination et d'offrir ainsi un accès aux compétences-clés nécessaires. Ce réseau permet d'identifier très tôt les intérêts communs et d'exploiter au mieux les points forts des groupes de recherche ainsi que ceux de leurs réseaux externes à Agroscope. De plus, le réseau ANET-GB coordonne les ressources de base dans le domaine de la génomique et de la bio-informatique en permettant l'accès aux ressources internes (spécialistes et appareils) dans le cadre de projets internationaux. Afin de soutenir de manière ciblée la mise en place du réseau ANET-GB, l'accent sera mis dans un premier temps sur l'étude et l'utilisation accrue des microorganismes dans la filière agricole et agroalimentaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Ahrens, Diagnostic moléculaire, génomique et bio-informatique Agroscope, Institut des sciences en production végétale IPV Schloss 1, 8820 Wädenswil christian.ahrens@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 61 14 Juerg E. Frey, Diagnostic moléculaire, génomique et bio-informatique Agroscope, Institut des sciences en production végétale IPV Schloss 1, 8820 Wädenswil juerg.frey@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 63 32 Carole Enz, Service médias Agroscope Schloss 1, 8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 (5)8 460 62 72</contact>
      <attachment id="139889">
        <title>Réseau inter-instituts ANET-GB (instituts des sciences en production végétale IPV, des sciences en denrées alimentaires IDA, des sciences en production animale IPA et des sciences en durabilité agronomique IDU)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40613.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="139890">
        <title>Datenanalyse - Analyse des données</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6378</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40614.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="139892">
        <title>Selon une estimation prudente la quantité de données génomiques doublera environ tous les douze mois dans les années à venir. Une térabase équivaut à 1012 paires de base – un 1 avec 12 zéros.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40616.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="139894">
        <title>Communiqué</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>280</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40618.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="246" org-id="1047">
        <name lang="de">Sichereit &amp; Qualität in der Lebensmittelkette</name>
        <name lang="fr">Sécurité &amp; qualité dans la chaîne alimentaire</name>
        <name lang="it">Sicurezza &amp; qualità nella catena alimentare</name>
        <name lang="en">Safety &amp; quality in the food chain</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="1047">
        <name lang="de">Obstbau</name>
        <name lang="fr">Arboriculture</name>
        <name lang="it">Frutticoltura</name>
        <name lang="en">Fruit growing</name>
      </keyword>
      <keyword id="3" org-id="1047">
        <name lang="de">Gemüsebau</name>
        <name lang="fr">Cultures maraîchères</name>
        <name lang="it">Orticoltura</name>
        <name lang="en">Horticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="1047">
        <name lang="de">Rebbau</name>
        <name lang="fr">Viticulture</name>
        <name lang="it">Viticoltura</name>
        <name lang="en">Viticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="11" org-id="1047">
        <name lang="de">Genressourcen</name>
        <name lang="fr">Ressources génétiques</name>
        <name lang="it">Risorse genetiche</name>
        <name lang="en">Genetic resources</name>
      </keyword>
      <keyword id="18" org-id="1047">
        <name lang="de">Molekulare Diagnostik</name>
        <name lang="fr">Diagnostic Moléculaire</name>
        <name lang="it">Diagnostica molecolare</name>
        <name lang="en">Molecular diagnostics</name>
      </keyword>
      <keyword id="52" org-id="1047">
        <name lang="de">Molekulare Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie moléculaire</name>
        <name lang="it">Ecologia molecolare</name>
        <name lang="en">Molecular ecology</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
