<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58366" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-08-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Botschafter- und Aussennetzkonferenz in Anwesenheit des deutschen Bundesaussenministers Steinmeier</title>
      <lead>Bundesrat Didier Burkhalter eröffnete am Montag, den 17. August 2015, in Bern die Botschafter- und Aussennetzkonferenz. Als Gastredner trat dabei der deutsche Bundesaussenminister, Frank-Walter Steinmeier, auf. Die viertägige Veranstaltung findet dieses Jahr unter dem Titel «Die Schweiz in der Welt – Exzellenz im Dienst der Solidarität» statt. Im Anschluss an die Eröffnung der Konferenz am Montag trafen sich Didier Burkhalter und sein deutscher Amtskollege zu bilateralen Gesprächen. Danach empfing Bundespräsidentin Simonetta Sommaruga Bundesaussenminister Steinmeier zu einem Höflichkeitsbesuch.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), Bundesrat Didier Burkhalter, und der deutsche Bundesaussenminister, Frank-Walter Steinmeier, trafen sich im Anschluss an die Eröffnungsveranstaltung der Botschafterkonferenz zu bilateralen Gesprächen im von Wattenwyl-Haus in Bern. Im Zentrum der Diskussionen standen die offenen Dossiers in den Beziehungen zwischen der Schweiz und der Europäischen Union (EU). Die Nachbarstaaten der Schweiz sollen verstärkt in die laufenden Konsultationen für eine Lösung bei der Personenfreizügigkeit miteinbezogen werden. Weiter wurden die Schuldenkrise und die diesbezügliche Situation in Griechenland thematisiert. Eine dauerhafte Lösung der Krise und die Rückkehr zu nachhaltigem Wachstum in Europa sind auch für die Schweizer Wirtschaft von zentraler Bedeutung. Daneben kamen Verkehrs- und Energiefragen zur Sprache, letztere in Hinblick auf ein angestrebtes Stromabkommen zwischen der Schweiz und der EU. Die Schweiz trägt aufgrund ihrer Rolle als Stromdrehscheibe massgeblich zur Stabilität und Versorgungssicherheit in Europa bei. Diese Rolle soll durch ein Abkommen für die Zukunft gesichert werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ein weiteres Gesprächsthema bildete die Zukunft der europäischen Sicherheit und die Rolle der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE). Die Sicherheit und der Frieden in Europa und der Welt sind Prioritäten der schweizerischen Aussenpolitik. Die OSZE-Präsidentschaft wird 2016 auf Deutschland und 2017 auf Österreich übergehen. Die Schweiz hatte diese Funktion im Jahre 2014 inne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anschliessend an das Treffen mit Bundesrat Didier Burkhalter empfing Bundespräsidentin Simonetta Sommaruga Bundesaussenminister Frank-Walter Steinmeiner zu einem Höflichkeitsbesuch. Im Zentrum der Gespräche standen auch hier die Beziehungen zwischen der Schweiz und der EU. Bundespräsidentin Sommaruga informierte ihren Gesprächspartner über den Stand zur Umsetzung des Verfassungsartikels zur Steuerung der Zuwanderung sowie über die laufenden Konsultationen zum Freizügigkeitsabkommen mit der EU. Simonetta Sommaruga und Frank-Walter Steinmeier unterhielten sich ausserdem über die aktuellen Herausforderungen in der Migrationspolitik. Beide Länder unterstützen eine gesamteuropäisch koordinierte, solidarische Asylpolitik.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Botschafter- und Aussennetzkonferenz 2015: «Die Schweiz in der Welt – Exzellenz im Dienst der Solidarität»&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Rund 260 Vertreterinnen und Vertreter der Schweiz (Botschafter und Botschafterinnen im In- und Ausland, Generalkonsuln und -konsulinnen, Direktoren und Direktorinnen der Kooperationsbüros der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit sowie höhere Kader des EDA) kommen vom 17. bis 20. August in Bern zur jährlich stattfindenden Botschafter- und Aussennetzkonferenz zusammen. &lt;br /&gt;Die Eröffnungsreden von Bundesrat Burkhalter und Bundesaussenminister Steinmeier drehten sich um die Thematik „Aussenpolitische Prioritäten und Kompetenzen in einer Welt im Wandel“. Bundesrat Burkhalter sprach namentlich zum künftigen Engagement der Schweiz im Bereich Frieden und Sicherheit sowie darüber, welche Kompetenzen das EDA hierfür verstärkt aufbauen soll. &lt;br /&gt;Die ersten beiden Tage der Konferenz sind Podiumsgesprächen und Ateliers gewidmet, an welchen eine breite Auswahl von aussen- und sicherheitspolitischen Themen behandelt werden. Dazu gehören unter anderem Fragen zur europäischen Sicherheit vor dem Hintergrund der Ukrainekrise, die 2030-Agenda für Nachhaltige Entwicklung sowie Stand und Perspektiven der Beziehungen zwischen der Schweiz und der Europäischen Union. Am Dienstag spricht Bundespräsidentin Simonetta Sommaruga zum Plenum. Am Mittwoch reisen die Teilnehmenden nach Lausanne an die Eidgenössische Technische Hochschule (EPFL), wo über die globalen Herausforderungen für Wissenschaft und Technologie debattiert und die Frage erörtert wird, welchen Platz die Wissenschaft in der Diplomatie in Zukunft einnehmen könnte. Anschliessend werden die Botschafterinnen und Botschafter in der Hotelfachschule in Lausanne (EHL) empfangen. Am vierten und letzten Tag der Konferenz besuchen die Vertreterinnen und Vertreter der Schweiz auf Einladung von Bundespräsidentin Simonetta Sommaruga die Stiftung Humanus-Haus in Rubigen, ein «Wohnheim mit Beschäftigung», das Lebensräume für Menschen mit besonderen Bedürfnissen gestaltet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die letztjährige Konferenz trug den Titel «Diplomatie und Wirtschaftsförderung» und fand in Lugano statt. Die Tradition der Botschafter- und Aussennetzkonferenz geht auf das Jahr 1887 zurück, als der damalige Bundespräsident Numa Droz das Treffen mit den Chefs der damals fünf Missionen – Paris, Wien, Rom, Berlin und Washington – anregte. Ein Unterbruch der Konferenztradition gab es in den Jahren der beiden Weltkriege. Bis 1960 hiess die Veranstaltung Ministerkonferenz, da die Missionschefs bis Mitte der 1950er-Jahre einen Ministertitel trugen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Konferenz der Honorarkonsuln und –konsulinnen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Zeitgleich zur Botschafterkonferenz findet dieses Jahr die Konferenz der Schweizer Honorarkonsuln und -konsulinnen statt. Die rund 150 Honorarkonsuln und -konsulinnen treffen sich vom 17. bis 19. August ebenfalls in Bern. Bei den Honorarvertretern und -vertreterinnen der Schweiz handelt es sich um Personen mit langjähriger beruflicher Erfahrung im Empfangsstaat, die mit den örtlichen Verhältnissen vertraut sind und über die nötigen sprachlichen Kenntnisse verfügen. Die Honorarvertreter und -vertreterinnen führen ihr Mandat ehrenamtlich aus. Die Konferenz findet dieses Jahr - nach 2011 - zum zweiten Mal statt und dient insbesondere dem Vermitteln von fachspezifischen Kenntnissen und dem gegenseitigen Erfahrungsaustausch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="139895">
        <title>Eröffnungsrede Bundesrat Didier Burkhalter</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-58362.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139896">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz-Deutschland</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/deutschland/bilatereale-beziehungenschweizdeutschland.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139897">
        <title>Vierertreffen vom 16.08.2015</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aktuell/informationen-deseda.html/content/eda/de/meta/news/2015/8/16/58357</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139907">
        <title>Rede von Außenminister Steinmeier</title>
        <uri>http://www.auswaertiges-amt.de/DE/Infoservice/Presse/Reden/2015/150817_BM_Botschafterkonferenz_CH.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence des ambassadeurs et du réseau extérieur, en présence du ministre allemand des affaires étrangères, Frank-Walter Steinmeier</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Didier Burkhalter a prononcé le lundi 17 août 2015 à Berne le discours inaugural de la Conférence des ambassadeurs et du réseau extérieur. Invité, Frank-Walter Steinmeier, ministre allemand des affaires étrangères, a également prononcé un discours.. D’une durée de quatre jours, la rencontre de cette année est intitulée «La Suisse dans le monde – l’excellence au service de la solidarité». A l’issue de son allocution, Didier Burkhalter a rencontré son homologue allemand pour des discussions bilatérales. La présidente de la Confédération Simonetta Sommaruga a ensuite reçu M. Steinmeier pour une visite de courtoisie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Didier Burkhalter, conseiller fédéral et chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), et Frank-Walter Steinmeier, ministre allemand des affaires étrangères, se sont retrouvés à la maison de Watteville à Berne, après l’ouverture de la conférence des ambassadeurs, pour des discussions bilatérales. Ces entretiens ont essentiellement porté sur les dossiers en cours concernant les relations de la Suisse avec l’Union européenne. Il est important que les Etats voisins de la Suisse soient davantage impliqués dans les consultations actuelles visant à trouver une solution pour la libre circulation des personnes. Les deux homologues ont également abordé la crise de la dette et la situation en Grèce à cet égard. Une solution durable à la crise et le retour à une croissance durable en Europe sont également essentiels pour l’économie suisse. Les discussions se sont ensuite orientées sur les transports et l’énergie, notamment sur l’accord sur l’électricité entre la Suisse et l’UE. En tant que plaque tournante de l’électricité, la Suisse contribue considérablement à la stabilité et à la sécurité de l’approvisionnement en Europe. Un rôle que l’accord devrait venir confirmer dans le futur. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’avenir de la sécurité européenne et le rôle de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) ont également été abordés. La sécurité et la paix en Europe et dans le monde sont une priorité de la politique extérieure suisse. La présidence de l’OSCE reviendra à l’Allemagne en 2016 et à l’Autriche en 2017. La Suisse a occupé cette fonction en 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après la rencontre avec le conseiller fédéral Didier Burkhalter, la présidente de la Confédération Simonetta Sommaruga a reçu Frank-Walter Steinmeier pour une visite de courtoisie. Les discussions ont également mis à l’honneur les relations entre la Suisse et l’UE. Simonetta Sommaruga a informé son interlocuteur des avancées concernant la mise en œuvre de l’article constitutionnel sur la gestion de l’immigration ainsi que des consultations en cours sur l’accord de libre circulation avec l’UE. Mme Sommaruga et M. Steinmeier se sont également entretenus des défis actuels en matière de migration. Les deux pays soutiennent une politique d’asile solidaire, coordonnée au niveau européen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Conférence des ambassadeurs et du réseau extérieur 2015: «La Suisse dans le monde – l’excellence au service de la solidarité»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Quelque 260 représentantes et représentants de la Suisse (ambassadeurs en Suisse et à l’étranger, consuls généraux, directrices et directeurs des bureaux de coopération de la Direction pour le développement et la coopération et cadres supérieurs du DFAE) se retrouvent à Berne entre le 17 et le 20 août pour la Conférence annuelle des ambassadeurs et du réseau extérieur. &lt;br /&gt;Les discours inauguraux du conseiller fédéral Didier Burkhalter et du ministre allemand des affaires étrangères Frank-Walter Steinmeier étaient consacrés aux priorités et aux compétences de la politique extérieure dans un monde en mutation. M. Burkhalter a notamment évoqué l’engagement futur de la Suisse en faveur de la paix et de la sécurité ainsi que les compétences que le DFAE doit renforcer pour ce faire. &lt;br /&gt;Les deux premiers jours de la conférence seront consacrés à des tables rondes et à des ateliers explorant un large éventail de sujets relevant de la politique extérieure et de la politique de sécurité. Seront notamment abordés la sécurité européenne avec la crise ukrainienne en toile de fond, le programme 2030 pour le développement durable ainsi que l’état actuel et les perspectives des relations entre la Suisse et l’Union européenne. Le mardi, Simonetta Sommaruga, présidente de la Confédération, s’adressera à l’assemblée. Le mercredi, les participants se rendront à Lausanne, à l’Ecole polytechnique fédérale (EPFL), où seront débattus les défis mondiaux de la science et de la technologie et où sera examinée la place que la science pourrait prendre à l’avenir dans la diplomatie. Ensuite, les ambassadeurs seront reçus à l’Ecole hôtelière de Lausanne (EHL). Pendant le quatrième et dernier jour de la conférence, sur invitation de Simonetta Sommaruga, les représentantes et représentants de la Suisse visiteront la Fondation Humanus-Haus à Rubigen, un «foyer avec occupation», qui offre un espace de vie à des personnes ayant des besoins particuliers.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Intitulée «Diplomatie et promotion économique», la conférence de l’année dernière a eu lieu à Lugano. La tradition de la conférence des ambassadeurs remonte à 1887, année où le président de la Confédération de l’époque, M. Numa Droz, avait pris l’initiative d’une rencontre avec les chefs des cinq missions dont disposait alors la Suisse, celles de Paris, Vienne, Rome, Berlin et Washington. Cette tradition a connu une interruption pendant les deux guerres mondiales. Jusqu’en 1960, cette rencontre s’appelait la conférence des ministres car jusqu’au milieu des années 1950, les chefs de mission portaient le titre de ministre.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Conférence des consuls honoraires&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Cette année, la conférence des consuls honoraires suisses aura lieu en parallèle à la conférence des ambassadeurs. Les quelque 150 consuls honoraires se retrouveront eux aussi à Berne entre le 17 et le 19 août. Les représentants honoraires de la Suisse sont des personnes qui ont une longue expérience professionnelle dans l’Etat de résidence, connaissent bien la situation locale et possèdent les connaissances linguistiques nécessaires. Les représentantes et représentants honoraires exercent leur mandat à titre honorifique. Organisée cette année pour la seconde fois après 2011, la conférence est principalement destinée à transmettre des connaissances professionnelles et à échanger des expériences.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="139898">
        <title>Discours inaugural du conseiller fédéral Didier Burkhalter (de)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-58362.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139899">
        <title>Relations bilatérales Suisse – Allemagne</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/laender-reise-information/deutschland/schweiz-deutschland.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139900">
        <title>Rencontre quadripartite le 16.08.2015</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/aktuell/informationen_deseda.html/eda/fr/meta/news/2015/8/16/58357</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139908">
        <title>Discours du ministre allemand des affaires étrangères (de)</title>
        <uri>http://www.auswaertiges-amt.de/DE/Infoservice/Presse/Reden/2015/150817_BM_Botschafterkonferenz_CH.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza degli ambasciatori e della rete esterna alla presenza del ministro degli affari esteri tedesco Steinmeier</title>
      <lead>Lunedì 17 agosto 2015 il consigliere federale Didier Burkhalter ha aperto a Berna la Conferenza degli ambasciatori e della rete esterna. Il ministro degli affari esteri della Germania Frank-Walter Steinmeier ha partecipato in qualità di relatore ospite. Quest’anno, l’evento articolato su quattro giornate si svolge all’insegna del tema «La Svizzera nel mondo: eccellenza al servizio della solidarietà». Lunedì, al termine della cerimonia di apertura della Conferenza, Didier Burkhalter e il suo omologo tedesco si sono incontrati per colloqui bilaterali, dopodiché la presidente della Confederazione Simonetta Sommaruga ha ricevuto il ministro Steinmeier per una visita di cortesia</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il consigliere federale e capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Didier Burkhalter e il ministro degli affari esteri della Germania Frank-Walter Steinmeier si sono incontrati alla Casa von Wattenwyl, a Berna, per colloqui bilaterali dopo la cerimonia d’apertura della Conferenza degli ambasciatori. Le discussioni hanno riguardato principalmente i dossier aperti nelle relazioni tra la Svizzera e l’Unione europea (UE). Gli Stati limitrofi della Svizzera devono essere maggiormente coinvolti nelle consultazioni in corso per trovare una soluzione sulla libera circolazione delle persone. Si è parlato inoltre della crisi del debito e della situazione in Grecia. Una soluzione della crisi e il ritorno durevole alla crescita in Europa sono di fondamentale importanza anche per l’economia svizzera. Le discussioni si sono soffermate inoltre su questioni afferenti ai trasporti e all’energia, anche in vista dell’auspicato accordo sull’elettricità tra la Svizzera e l’UE. Nel suo ruolo di crocevia europeo della rete elettrica– che la Svizzera intende salvaguardare nel futuro attraverso un accordo – il Paese contribuisce in maniera sostanziale alla stabilità e alla sicurezza degli approvvigionamenti in Europa. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Un altro tema di discussione è stato il futuro della sicurezza europea e il ruolo dell’Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE). La sicurezza e la pace in Europa e nel mondo rientrano tra le priorità della politica estera svizzera. La presidenza dell’OSCE, che la Svizzera ha assunto nel 2014, spetterà nel 2016 alla Germania e nel 2017 all’Austria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al termine dell’incontro con il consigliere federale Didier Burkhalter, il ministro degli esteri tedesco Frank-Walter Steinmeier è stato ricevuto dalla presidente della Confederazione Simonetta Sommaruga nell’ambito di una visita di cortesia. Anche in questo contesto, i colloqui hanno riguardato le relazioni tra la Svizzera e l’UE. La presidente della Confederazione ha informato il suo interlocutore sullo stato d’attuazione dell’articolo costituzionale relativo al controllo dell’immigrazione nonché sulle consultazioni in corso riguardo all’Accordo sulla libera circolazione delle persone con l’UE. Simonetta Sommaruga e Frank-Walter Steinmeier hanno inoltre parlato delle sfide attuali in materia di politica migratoria. Ambedue i Paesi sono favorevoli a una politica d’asilo solidale e coordinata a livello paneuropeo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Conferenza degli ambasciatori e della rete esterna 2015: «La Svizzera nel mondo: eccellenza al servizio della solidarietà»&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Circa 260 rappresentanti della Svizzera (ambasciatori e ambasciatrici in Svizzera e all’estero, consoli generali, capi degli Uffici di cooperazione della Direzione dello sviluppo e della cooperazione e quadri superiori del DFAE) si riuniscono dal 17 al 20 agosto a Berna per la Conferenza annuale degli ambasciatori e della rete esterna. &lt;br /&gt;I discorsi di apertura del consigliere federale Burkhalter e del ministro degli affari esteri tedesco Steinmeier hanno sviluppato la tematica delle «priorità e delle competenze della politica estera in un mondo in cambiamento». Il consigliere federale Burkhalter ha parlato nello specifico del futuro impegno della Svizzera nel settore della pace e della sicurezza e delle competenze che il DFAE dovrà potenziare particolarmente a tal fine. &lt;br /&gt;I primi due giorni della Conferenza sono dedicati a tavole rotonde e laboratori nell’ambito dei quali è trattata un’ampia gamma di temi di politica estera e di sicurezza, tra cui la questione della sicurezza europea alla luce della crisi ucraina, l’agenda 2030 per uno sviluppo sostenibile nonché lo stato e le prospettive future delle relazioni tra la Svizzera e l’Unione europea. La presidente della Confederazione Simonetta Sommaruga interverrà martedì durante la seduta plenaria. Mercoledì i partecipanti si recheranno al Politecnico federale di Losanna (EPFL) dove si discuterà delle sfide globali per la scienza e la tecnologia e si analizzerà la domanda del ruolo che potrebbe essere eventualmente riservato alla scienza nella diplomazia. Seguirà un ricevimento presso la scuola alberghiera di Losanna (EHL). Durante il quarto e ultimo giorno della Conferenza i rappresentanti della Svizzera, su invito della presidente della Confederazione Simonetta Sommaruga, visiteranno la fondazione Humanus-Haus a Rubigen, un «centro abitativo e occupazionale» che crea ambienti di vita e lavoro per persone con esigenze particolari.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Conferenza dell’anno scorso, tenutasi a Lugano, era intitolata «Diplomazia e promozione economica». La Conferenza degli ambasciatori e della rete esterna è una tradizione che risale al 1887, quando l’allora presidente della Confederazione Numa Droz indisse un incontro con i capi delle missioni (a quel tempo cinque: Parigi, Vienna, Roma, Berlino e Washington). La tradizionale Conferenza è stata interrotta durante gli anni delle due guerre mondiali. Fino al 1960 l’incontro era denominato «Conferenza ministeriale», poiché fino alla metà degli anni 1950 quello di «capomissione» era un titolo ministeriale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Conferenza dei consoli onorari&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Contemporaneamente alla Conferenza degli ambasciatori, quest’anno ha luogo la Conferenza dei consoli onorari svizzeri. I circa 150 consoli onorari si incontrano dal 17 al 19 agosto, anch’essi a Berna. I rappresentanti onorari della Svizzera sono persone con una pluriennale esperienza professionale nello Stato ospite, che conoscono a fondo le condizioni locali e dispongono delle necessarie conoscenze linguistiche. Si tratta di persone che esercitano il loro mandato a titolo onorifico. Dopo la prima edizione del 2011, quest’anno la Conferenza si svolge per la seconda volta e serve in particolare a trasmettere conoscenze specifiche e a favorire lo scambio di esperienze.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="139901">
        <title>Discorso di apertura del consigliere federale Didier Burkhalter (de)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-58362.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139902">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera-Germania</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/laender-reise-information/deutschland/schweiz-deutschland.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139903">
        <title>Incontro a quattro 16.08.2015</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/aktuell/informationen_deseda.html/eda/it/meta/news/2015/8/16/58357</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139909">
        <title>Discorso del ministro tedesco degli affari esteri (de)</title>
        <uri>http://www.auswaertiges-amt.de/DE/Infoservice/Presse/Reden/2015/150817_BM_Botschafterkonferenz_CH.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Ambassadors and International Network Conference in the presence of German Foreign Minister Frank-Walter Steinmeier</title>
      <lead>On Monday, 17 August 2015, Federal Councillor and Head of the Federal Department of Foreign Affairs Didier Burkhalter opened the Ambassadors and International Network Conference in Bern, with German Foreign Minister Frank-Walter Steinmeier in attendance as guest speaker. The theme of this year’s four-day conference is “Switzerland and the world – excellence in the service of solidarity”. After the opening of the conference on Monday, Mr Burkhalter and his German counterpart met for bilateral talks. Mr Steinmeier then paid the President of the Swiss Confederation, Simonetta Sommaruga, a courtesy visit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Following the Ambassadors Conference opening event, Mr Burkhalter and Mr Steinmeier met for bilateral talks at the Von Wattenwyl House in Bern. Their discussions focused on the pending dossiers concerning relations between Switzerland and the European Union (EU). Switzerland’s neighbouring countries are to be more closely involved in ongoing consultations to solve the question of free movement of persons. The two ministers also addressed the debt crisis and the related situation in Greece. A lasting solution to the crisis and a return to sustainable growth in Europe are of key importance to the Swiss economy too. Transport and energy provided a further topic of conversation, the latter with regard to a proposed electricity agreement between Switzerland and the EU. Based on its role as an electricity hub, Switzerland contributes significantly to stability and security of supply in Europe. The continuation of this role in the future is to be ensured by means of an agreement. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The dialogue also covered European security and the role of the Organization for Security and Co-operation in Europe (OSCE). Security and peace in Europe and throughout the world are among the priorities of Switzerland’s foreign policy. The OSCE Chairmanship passes to Germany in 2016 and to Austria in 2017. Switzerland had the chair in 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Following the meeting with Mr Burkhalter, Mr Steinmeier paid President Sommaruga a courtesy visit, with relations between Switzerland and the EU again the focus of talks. President Sommaruga informed Mr Steinmeier about current progress in implementing the article of the Federal Constitution on managing immigration, and about ongoing consultations regarding the Agreement on the Free Movement of Persons with the EU. Ms Sommaruga and Mr Steinmeier also discussed current challenges with regard to migration policy. Both countries advocate a coordinated pan-European asylum policy based on solidarity.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Ambassadors and International Network Conference 2015: “Switzerland and the world – excellence in the service of solidarity”&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Around 260 representatives of Switzerland (ambassadors in Switzerland and abroad, consuls-general, heads of cooperation offices of the Swiss Agency for Development and Cooperation as well as senior management of the FDFA) are meeting in Bern from 17 to 20 August for the annual Ambassadors and International Network Conference. &lt;br /&gt;The opening addresses by Mr Burkhalter and Mr Steinmeier revolved around the theme of “Foreign policy priorities and expertise in a changing world”. Mr Burkhalter made reference to Switzerland’s future commitment in the area of peace and security as well as the competencies that the FDFA needs to build on more intensively for this purpose. &lt;br /&gt;The first two days of the conference will be devoted to panel discussions and workshops tackling a wide range of foreign policy and security issues – such as questions on European security in view of the Ukraine crisis, the 2030 Sustainable Development Agenda and the current state of and prospects for relations between Switzerland and the EU. On Tuesday, President Sommaruga will make a plenary address. On Wednesday, the conference participants will travel to the Federal Institute of Technology in Lausanne (EPFL), where they will discuss the global challenges facing science and technology, and the future role that science could conceivably play in the world of diplomacy. The ambassadors will then visit the École hôtelière de Lausanne (Lausanne Hospitality Management School). On the fourth and final day of the conference, Switzerland’s assembled representatives will, at the invitation of President Sommaruga, visit the Humanus House Foundation in Rubigen – a “residential home with employment” that provides active living space to people with special needs.&lt;br /&gt;“Diplomacy and economic development” was the theme of last year’s conference that took place in Lugano. The tradition of the Ambassadors and International Network Conference dates back to 1887, when the then President of the Confederation, Numa Droz, invited the heads of the five missions that existed at the time – Paris, Vienna, Rome, Berlin and Washington – to attend a conference. Except for a hiatus during the two world wars, it is a tradition that has remained uninterrupted. Respective heads of mission held the title of minister until the mid-1950s, so the event was referred to as the Conference of Ministers until 1960.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Conference of Honorary Consuls&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;This year, the Conference of Swiss Honorary Consuls takes place at the same time as the Ambassadors Conference, with some 150 honorary consuls also meeting in Bern from 17 to 19 August. Swiss honorary representatives are professionals with many years of experience in their host country, who are familiar with the local environment and equipped with the requisite language skills. Honorary representatives carry out their mandate on a voluntary basis. This year’s conference is the second of its kind, the first having taken place in 2011. In particular, it serves as a platform for passing on specialist knowledge and sharing insights and experience.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="139904">
        <title>Opening address by Federal Councillor Didier Burkhalter (de)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/en/start/documentation/media-releases.msg-id-58362.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139905">
        <title>Bilateral relations between Switzerland and Germany</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/laender-reise-information/deutschland/schweiz-deutschland.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139906">
        <title>Four-way meeting on 16.08.2015</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/en/start/documentation/media-releases.msg-id-58357.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="139910">
        <title>Speech of German Foreign Minister Steinmeier (de)</title>
        <uri>http://www.auswaertiges-amt.de/DE/Infoservice/Presse/Reden/2015/150817_BM_Botschafterkonferenz_CH.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
