<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4802" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-04-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1012" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Nuklearsicherheitsinspektorat</name>
      <name lang="fr">Inspection fédérale de la sécurité nucléaire</name>
      <name lang="it">Ispettorato federale della sicurezza nucleare</name>
      <name lang="en">Federal Nuclear Safety Inspectorate</name>
      <www lang="de">http://www.ensi.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ifsn.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ensi.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ensi.ch</www>
      <email lang="de">info@ensi.ch</email>
      <email lang="fr">info@ensi.ch</email>
      <email lang="it">info@ensi.ch</email>
      <email lang="en">info@ensi.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Würenlingen</city>
      <title>Die HSK veröffentlicht ihre Berichte 2005</title>
      <teaser>Die Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernanlagen (HSK) bewertet in ihrer Berichterstattung die nukleare Sicherheit der Schweizer Kernanlagen im Jahr 2005. Sie kommt zum Schluss, dass die Kernanlagen über gute technische und organisatorische Sicherheitsvorkehrungen verfügen und diese im Anlagenbetrieb korrekt funktionieren und umgesetzt werden.</teaser>
      <lead>Die Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernanlagen (HSK) bewertet in ihrer Berichterstattung die nukleare Sicherheit der Schweizer Kernanlagen im Jahr 2005. Sie kommt zum Schluss, dass die Kernanlagen über gute technische und organisatorische Sicherheitsvorkehrungen verfügen und diese im Anlagenbetrieb korrekt funktionieren und umgesetzt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die HSK legt in ihrem Aufsichtsbericht über die nukleare Sicherheit in den Kernanlagen dar, dass die Mengen der an die Umgebung abgegebenen radioaktiven Stoffe an den vier Standorten der Kernkraftwerke sowie am Zentralen Zwischenlager in Würenlingen und am Paul Scherrer Institut (PSI) im Berichtsjahr 2005 weit unterhalb der behördlich festgelegten Grenzwerte lagen. Sie ergaben eine maximale berechnete Dosis von weniger als 1&amp;nbsp;Prozent der natürlichen jährlichen Strahlenexposition. Ebenso sind die Kollektivdosen des Personals (Summe der individuellen Strahlendosen aller beschäftigten Personen) wiederum tief.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gute Gesamtbewertung der nuklearen Sicherheit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die HSK stellt in ihrem Aufsichtsbericht 2005 die nukleare Sicherheit der Schweizer Kernanlagen ausführlich dar. Nukleare Sicherheit bezeichnet den Schutz von Mensch und Umwelt vor künstlicher radioaktiver Strahlung mit technischen und organisatorischen Mitteln. Die Auslegung und das Betriebsgeschehen waren in allen beaufsichtigten Anlagen während des ganzen Jahres gut und entsprachen den bewilligten Betriebsbedingungen, mit einer Ausnahme. Diese betrifft eine kurzfristige Abweichung beim Einsetzen eines Brennelements in den Reaktor des Kernkraftwerks Leibstadt während des Stillstands, die auf der inter­nationalen Ereignisskala INES mit den Stufen 0 bis 7 der Stufe 1 zugeordnet wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2005 klassierte die HSK 14 Vorkommnisse (2004:&amp;nbsp;8 und 2003:&amp;nbsp;14) in den Kernkraftwerken (KKW). Auf die einzelnen Werke bezogen sind dies: 2&amp;nbsp;Vorkommnisse im KKW Beznau (beide im Block&amp;nbsp;2), 1 im KKW Mühleberg, 5 im KKW Gösgen und 6 im KKW Leibstadt. Im Paul Scherrer Institut (PSI) gab es 2 klassierte Vorkommnisse (Vorjahr: 1 und 2003: 0) zu vermelden. Mit Ausnahme der genannten Situation im KKW Leibstadt wurden diese Vorkommnisse auf der internationalen Ereignisskala INES der Stufe&amp;nbsp;0 zugeordnet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Kernkraftwerk Leibstadt musste bekanntlich am 28.&amp;nbsp;März 2005 infolge eines Generatorschadens abgestellt werden. Nach Abschluss der fast fünfmonatigen Reparatur erteilte die HSK am 27.&amp;nbsp;August 2005 die Freigabe zum Wiederanfahren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Sicherheit aller Anlagen sowie der Strahlenschutz des Personals und der Bevölkerung waren durch diese Vorkommnisse nicht beeinträchtigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entsorgungsnachweis&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die HSK hat im Sommer 2005 die technische Überprüfung des von der Nagra erstellten Entsorgungsnachweises für abgebrannte Brennelemente und hochaktive und langlebige mittelaktive Abfälle abgeschlossen. Das Projekt der Nagra bezieht sich auf ein Modelllager im Opalinuston des Zürcher Weinlands. Es soll aufzeigen, dass die dauernde, sichere Entsorgung und Endlagerung dieser Kategorien von Abfällen in der Schweiz möglich ist. In ihrem im Herbst 2005 öffentlich aufgelegten Gutachten kommt die HSK zum Schluss, dass der gesetzlich geforderte Entsorgungsnachweis hiermit erbracht worden ist. Sie hat zudem auf Fragen hingewiesen, die im Falle einer Fortführung des Projekts im Hinblick auf die Realisierung eines Tiefenlagers eingehender untersucht werden müssten. Die Standortsuche für ein Tiefenlager wird gemäss einem Sachplan durchgeführt, der zurzeit unter Führung des Bundesamts für Energie (BFE) erstellt wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Berichterstattung der HSK&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die drei veröffentlichten Berichte der HSK (Aufsichtsbericht, Erfahrungs- und Forschungs­bericht, Geschäftsbericht) sind bei der HSK unter der Postadresse „HSK, Informationsdienst, 5232&amp;nbsp;Villigen-HSK“ erhältlich. Der vierte Bericht, der Strahlenschutzbericht, wird im Mai erscheinen. Die HSK publiziert ihre Berichte auch auf ihrer Website www.hsk.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Ulrich Schmocker, Direktor: Telefon 056 310 39 64 Anton Treier, Informationsbeauftragter: Telefon 056 310 38 70</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Würenlingen</city>
      <title>La DSN publie ses rapports annuels 2005</title>
      <teaser>Dans son compte rendu, la Division principale de la Sécurité des Installations Nucléaires (DSN) livre son appréciation de la sûreté des installations nucléaires suisses en 2005. Elle y conclut que les installations nucléaires disposent de bons moyens techniques et organisationnels pour satisfaire aux exigences de sûreté. Ceux-ci sont appliqués correctement et fonctionnent de manière satisfaisante.</teaser>
      <lead>Dans son compte rendu, la Division principale de la Sécurité des Installations Nucléaires (DSN) livre son appréciation de la sûreté des installations nucléaires suisses en 2005. Elle y conclut que les installations nucléaires disposent de bons moyens techniques et organisationnels pour satisfaire aux exigences de sûreté. Ceux-ci sont appliqués correctement et fonctionnent de manière satisfaisante.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans son rapport de surveillance de la sûreté nucléaire et de la radioprotection dans les installations nucléaires la DSN montre que les quantités de substances radioactives rejetées dans l’environnement furent, dans l’année 2005 sous revue, sur les quatre sites des centrales nucléaires ainsi qu’à l’Entrepôt central pour déchets radioactifs de Würenlingen et à l’Institut Paul Scherrer, bien inférieures aux limites fixées par les autorités. La dose calculée maximale qui en a résulté s’élève à moins de 1% de celle induite annuellement par le rayonnement ionisant naturel. Les doses collectives du personnel (somme des doses d’irradiation individuelles de tous les membres du personnel de chaque installation) ont été elles aussi maintenues à des valeurs faibles.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sûreté nucléaire jugée globalement bonne&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport de surveillance de la DSN expose en détail l’état de la sûreté nucléaire dans les installations nucléaires suisses. La sûreté nucléaire englobe tous les moyens techniques et organisationnels mis en œuvre pour protéger l’homme et son environnement contre les rayonnements ionisants provenant de l’exploitation d’installations nucléaires. Au cours de l’année écoulée aucune des installations sous surveillance n’a présenté de lacunes de conception. Le bon déroulement de leur exploitation a été, à une exception près, conforme aux conditions de fonctionnement autorisées. Celle-ci concerna un écart de courte durée de la marche à suivre, lors de la mise en place d’un assemblage combustible dans le cœur de la centrale nucléaire de Leibstadt, pendant l’arrêt du réacteur. Cet incident a été classé au niveau 1 de l’échelle internationale de gravité des événements nucléaires INES, échelonnée de 0 à 7.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parmi les événements déclarés par les exploitants des centrales nucléaires (CN) en 2005, la DSN en a classé quatorze (8 en 2004, 14 en 2003), pertinents du point de vue de la sûreté. Rapportés aux différents sites, deux événements sont survenus à la CN de Beznau (tous deux dans la tranche 2), un à la CN de Mühleberg, cinq à la CN de Gösgen et six à la CN de Leibstadt. A l’Institut Paul Scherrer (IPS) deux événements significatifs (un l’année précé­dente, 0 en 2003) ont été soumis à notification. Hormis le cas cité à la CN de Leibstadt, tous ces événements ont été classés au niveau 0 de l’échelle INES. L’arrêt de la CN de Leibstadt le 28 mars 2005, suite à un important dommage à l’alternateur, est un fait notoire. Près de cinq mois plus tard, la réparation achevée, la DSN autorisa le redémarrage de la centrale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aucun de ces événements n’a affecté la sûreté nucléaire des installations, la radioprotection de leur personnel et de la population a en outre toujours été assurée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Démonstration de faisabilité du stockage des déchets radioactifs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En été 2005, la DSN a achevé l’examen technique de la démonstration apportée par la Nagra concernant la faisabilité du stockage géologique d’assemblages combustibles usés, de déchets de haute activité ainsi que de déchets de moyenne activité à vie longue. Le projet de la Nagra se rapporte à un dépôt modèle dans les argiles à opalinus du Weinland zurichois. Il doit démontrer que le stockage durable et sûr de déchets des catégories susnommées est possible en Suisse. Dans son avis d’expertise, rendu public en automne 2005, la DSN considère en conclusion, que la démonstration de faisabilité du stockage requise par le législateur a été apportée. Elle a par ailleurs indiqué des questions qui devraient être traitées plus en détail en cas de poursuite du projet en vue de la réalisation d’un stockage géologique profond. La recherche d’un site de stockage profond se déroulera selon un plan sectoriel actuellement en cours d’élaboration sous la direction de l’Office fédéral de l’énergie (OFEN).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rapports annuels de la DSN&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les trois rapports publiés par la DSN (rapport de surveillance, rapport d’expérience et de recherche, rapport d’activité) peuvent être commandés auprès de la DSN, à l’adresse postale „HSK/DSN, Service de l’information, 5232 Villigen-HSK“. Un quatrième rapport, le rapport sur la radioprotection, paraîtra au mois de mai 2006. La DSN présente également ses rapports sur son site internet www.hsk.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>infodienst@hsk.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="131" org-id="1012">
        <name lang="de">Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernkraftwerke (HSK)</name>
        <name lang="fr">Division principale de la sécurité des installations nucléaires</name>
        <name lang="it">Divisione principale per la sicurezza degli impianti nucleari</name>
        <name lang="en">Federal Nuclear Safety Inspectorate</name>
      </keyword>
      <keyword id="610" org-id="1012">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Atomic energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
  </message>
</messages>
