<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4702" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-04-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rechtsschutz bei internationaler Amtshilfe wird überprüft</title>
      <lead>„Oil-for-Food“: Umstrittene Dokumente werden nicht mehr dem IIC übermittelt Der Bundesrat will die gesetzlichen Bestimmungen über den Rechtsschutz bei der Erteilung internationaler Amtshilfe überprüfen. Er hat am Mittwoch ferner entschieden, im Fall „Oil-for-Food“ die umstrittenen Unterlagen nicht mehr an das Independent Inquiry Committee (IIC) weiterzuleiten.</lead>
      <text link="no">Der Generalsekretär der Vereinten Nationen hatte das IIC im April 2004 beauftragt, die Verwaltung und Führung des Programms "Oil-for-Food" zu untersuchen. Am 22. Dezember 2004 ermächtigte der Bundesrat das Staatssekretariat für Wirtschaft (seco), dem IIC aufgrund des Embargogesetzes Amtshilfe zu gewähren. Das seco übergab dem IIC in der Folge einen ersten Teil der Akten, die es zuvor bei verschiedenen Banken eingeholt hatte. Mehrere betroffene Gesellschaften widersetzten sich allerdings der Herausgabe von Bankunterlagen und beantragten, es seien ihnen Parteirechte, insbesondere das Recht auf Stellungnahme zu gewähren. Am 6.&amp;nbsp;Mai 2005 wies das Eidg. Volkswirtschaftsdepartement (EVD) dieses Begehren ab. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grundsatzfrage vertieft abklären&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Da das IIC im vergangenen Herbst seine Untersuchung abgeschlossen hat, besteht kein Grund mehr für weitere Amtshilfehandlungen. Das EVD wird deshalb den Beschwerdeführern mitteilen, dass die umstrittenen Dokumente nicht an das Archiv des IIC weitergeleitet werden. Nach dieser Mitteilung kann das Beschwerdeverfahren abgeschrieben werden. Die Grundsatzfrage, ob Beschwerden gegen die Erteilung internationaler Amtshilfe zulässig sind, will der Bundesrat losgelöst vom hängigen Beschwerdefall vertieft abklären. Er beauftragte die Verwaltung zu prüfen, ob die gesetzlichen Bestimmungen über den Rechtsschutz bei der Erteilung internationaler Amtshilfe geändert werden müssen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marino Leber, Bundesamt für Justiz, Tel. 031 / 322 41 30</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Actes d’entraide administrative : la protection juridique sera réexaminée</title>
      <lead>Programme «Pétrole contre nourriture»: les documents controversés ne seront plus transmis à l’IIC Le Conseil fédéral entend réexaminer les dispositions légales de protection juridique en cas d’octroi de l’entraide administrative internationale. Concernant le programme « Pétrole contre nourriture », il a en outre décidé, mercredi, de ne plus transmettre les documents controversés à la Commission d’enquête indépendante instituée par l’ONU (Independent Inquiry Committee ; IIC).</lead>
      <text link="no">En avril 2004, le secrétaire général des Nations Unies a chargé l’IIC d’enquêter sur l’administration et la gestion du programme «&amp;nbsp;Pétrole contre nourriture&amp;nbsp;». Le 22 décembre 2004, le Conseil fédéral a autorisé le Secrétariat d’Etat à l’économie (seco) à accorder l’entraide administrative demandée par l’IIC, sur la base de la loi sur les embargos. Par la suite, le seco a transmis à l’IIC un premier ensemble de documents recueillis auprès de différentes banques. Toutefois, plusieurs des sociétés concernées (ci-après «&amp;nbsp;les recourants&amp;nbsp;») se sont élevées contre la remise de documents bancaires à l’IIC et ont demandé que leur soient accordées les droits de partie, notamment le droit de s’exprimer. Le Département fédéral de l’économie (DFE) a rejeté cette requête le 6 mai 2005. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Examen approfondi de la question de principe&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; L’IIC ayant clos son enquête l’automne dernier, il n’y a plus aucune raison de poursuivre l’entraide administrative. Le DFE va donc communiquer aux recourants que les documents controversés ne seront plus transmis aux archives de l’IIC. Lorsque cette communication aura été faite, la procédure de recours pourra être classée. Le Conseil fédéral veut analyser la question de principe de la recevabilité des recours contre l’octroi de l’entraide administrative internationale hors du contexte de l’actuel recours. Il a chargé l’administration d’examiner les dispositions légales de protection juridique en cas d’octroi de l’entraide administrative pour voir s’il y a lieu de les modifier.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marino Leber, Office fédéral de la justice, tél. 031 / 322 41 30</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esame della protezione giuridica nel caso dell’assistenza internazionale amministrativa</title>
      <lead>“Oil for Food”: i documenti controversi non saranno più trasmessi all’IIC Il Consiglio federale intende esaminare le disposizioni legali concernenti la protezione giuridica nel caso della concessione dell’assistenza internazionale amministrativa. Mercoledì ha inoltre deciso di non trasmettere più i documenti controversi all’Independent Inquiry Committee (IIC).</lead>
      <text link="no">Nell’aprile 2004 il Segretario generale delle Nazioni Unite ha incaricato l’IIC di fare luce sull’amministrazione e sulla gestione del programma “Oil for Food”. Il 22 dicembre 2004 il Consiglio federale ha autorizzato il Segretariato di Stato dell’economia (seco) a concedere all’IIC l’assistenza amministrativa sulla base della legge sugli embarghi. Il seco ha dunque consegnato al comitato parte della documentazione precedentemente ottenuta da diversi istituti bancari. Alcune delle società interessate si sono tuttavia opposte alla trasmissione della documentazione bancaria, chiedendo fosse loro riconosciuta la qualità di parte, e più in particolare il diritto di essere sentite. Il 6 maggio 2005 il Dipartimento federale dell’economia (DFE) ha respinto tale richiesta. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Approfondire la questione di principio&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Poiché l’IIC ha concluso le sue indagini lo scorso autunno, non vi è più motivo di compiere altri atti di assistenza amministrativa. Il DFE comunicherà quindi ai ricorrenti che i documenti controversi non saranno consegnati all’archivio dell’IIC. Dopo questa comunicazione si può sospendere la procedura ricorsuale. A prescindere dal ricorso pendente, il Consiglio federale intende chiarire in modo approfondito la questione di principio circa l’ammissibilità dei ricorsi contro la concessione dell’assistenza internazionale amministrativa. Ha quindi incaricato l’amministrazione di esaminare l’opportunità di modificare le disposizioni legali concernenti la protezione giuridica nell’ambito della concessione dell’assistenza internazionale amministrativa.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marino Leber, Ufficio federale di giustizia, tel. 031 / 322 41 30</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
