<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99786" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-01-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Psychoakustische Simulationen - Passagierjet der Zukunft im Lärmcheck</title>
      <lead>Statt röhrenförmiger Verkehrsflugzeuge könnten in Zukunft auch andere Bauformen zum Einsatz kommen: Jets mit «Blended Wing Body» würden effizienter fliegen und weniger Lärm verursachen – doch wie würden die Geräuschemissionen dieser neuartigen Flugzeuge auf Menschen wirken? Empa-Forscher haben dies im Akustiklabor untersucht. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fluglärm stellt für Anwohner von Flughäfen und in Flugschneisen oft ein Ärgernis dar – und schlimmstenfalls eine Gefahr für die Gesundheit: von Schlafstörungen bis hin zu Herz-Kreislauf-Erkrankungen. In Europa waren 2017 laut einem Bericht der Europäischen Umweltagentur rund vier Millionen Menschen zu hohen Fluglärmpegeln ausgesetzt. Als Hoffnungsträger, um diese Belastung zu lindern, gelten neuartige Flugzeuge mit «Blended Wing Body», deren Rumpf in die Flügel «fliessend» übergeht – mit weniger Luftwiderstand und Treibstoffverbrauch. Und mit geringeren Lärmemissionen zum Boden hin, wenn die Triebwerke oben auf dem Rumpf angebracht sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Auralisation im Labor&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zwar lassen sich die Geräuschemissionen solcher Flieger mit Simulationstools abschätzen – doch ihre störende und belastende Wirkung auf Menschen lässt sich nur realistisch erfassen, indem man die subjektive Wahrnehmung von Betroffenen berücksichtigt. Akustikfachleute der Empa verfolgen seit Jahren erfolgreich den Ansatz der sogenannten Auralisation für Höreindrücke, analog zur Visualisierung für das Auge – zum Beispiel, um die Auswirkungen von Bahnlärm auf Menschen zu untersuchen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dieses Knowhow nutzten Reto Pieren, Axel Heusser und Beat Schäffer von der Abteilung «Akustik / Lärmminderung» auch im europäischen Projekt «ARTEM» («Aircraft Noise Reduction Technologies and related Environmental iMpact», siehe Infobox), in dem zahlreiche Partner Konzepte für lärmarme Langstreckenflugzeuge entwickelten – mit einem eigens entworfenen «Blended Wing Body» (BWB) und unterschiedlichen Triebwerkvarianten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zusätzlich berücksichtigte das Konsortium weitere Technologien zur Lärmminderung wie eine Flügelhinterkante mit optimierten Krüger-Klappen oder moderne Getriebefan-Triebwerke mit einem grossen Verhältnis des Luftstroms ausserhalb der Brennkammer zum Luftstrom des heissen Abgasstrahls, was den Lärm deutlich reduziert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lärmsimulationen – rein rechnerisch&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie würden solche neuartige Langstreckenflugzeuge für rund 400 Passagiere im Vergleich zu herkömmlichen Flugzeugen abschneiden? Das Empa-Team publizierte ihre Ergebnisse nun im Fachjournal «Aerospace Science and Technology». Auf der Basis von physikalischen Gesetzen erzeugten die Experten Lärmsimulationen von Überflügen – rein synthetisch mittels Computerprogrammen. Sie überprüften diese Simulationen mit Aufzeichnungen von heutigen Flugzeugen von An- und Abflügen rund um den Flughafen Zürich. Weil die simulierten Geräusche mit den Messdaten gut übereinstimmten, liessen sie sich für den Vergleich mit den Simulationen für das neuartige BWB-Flugzeugkonzept verwenden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Um zu erfassen, wie störend die Lärmimmissionen der unterschiedlichen Verkehrsflugzeuge beim Überflug auf Menschen wirken, nahmen 31 Personen im Alter von 18 bis 61 Jahren an aufwändig gestalteten Versuchen im «AuraLab» der Empa teil. Die räumlichen Simulationen aus den präzise angeordneten Lautsprechern umfassten – nach einem Durchgang zur Gewöhnung – 36 Überflüge: Starts und Landungen der konventionellen und innovativen Flugzeugtypen, jeweils in unterschiedlichen Flugphasen. Diese Lärmszenarien umfassten auch Details wie Klappenstellungen oder die Position des Fahrwerks sowie atmosphärische Bedingungen wie Turbulenzen oder Schallreflexionen am Boden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nach dem Experiment füllten die Versuchspersonen Fragebögen aus, in denen sie ihre subjektiven Eindrücke wiedergaben – mit Hilfe einer gängigen und standardisierten 11-Punkte-Skala, die von 0 für «überhaupt nicht gestört oder belästigt» bis zu 10 für «äussert gestört oder belästigt» reichte. Zudem wurden sie befragt, wie vertraut das jeweilige Schallereignis für sie klang.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Deutlich geringere Belästigung empfunden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Resultate: Beim neuartigen BWB-Flugzeug wurde die Belästigung im besten Fall um 4,3 Einheiten schwächer bewertet als beim herkömmlichen Passagierjet. Ein deutlicher Unterschied also, der auch daran lag, dass der virtuelle Flieger in der Simulation mit weiteren Technologien zur Lärmminderung oder besonders emissionsarmen Triebwerken ausgestattet war. Zudem zeigten die Befragungen, dass Starts dieses Flugzeugtyps einen Klangeindruck hinterliessen, der den Teilnehmenden weniger vertraut war – ein Hinweis auf ungewöhnliche akustische Merkmale, die wahrscheinlich auch das Belästigungsempfinden positiv beeinflussen dürfte.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Welche Variante eines BWB-Flugzeugs sich in Zukunft durchsetzen kann, ist angesichts vieler möglicher Varianten freilich kaum vorherzusagen. Sicher ist laut Empa-Forscher Reto Pieren aber eines. «Der stärkste Beitrag zur Lärmminderung stammt zweifellos von der Form des Flugzeugs, die den Triebwerkslärms nach unten abschirmt», so der Akustiker, «weitere Technologien zur Lärmminderung machen nur etwa 15 Prozent der Reduzierung der Belästigung aus.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Grosse EU-Studie zu Fluglärm&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;«ARTEM» («Aircraft noise Reduction Technologies and related Environmental iMpact») war ein fünfjähriges Forschungsprojekt, das sich ab Ende 2017 mit neuartigen Technologien zur Lärmreduzierung für Flugzeugkonfigurationen ab 2035 und 2050 befasste. Zum einen wurden innovative Ansätze entwickelt, um den Fluglärm an der Quelle zu mindern. Zum zweiten befasste sich das Projekt mit Konzepten, um Triebwerkslärm und andere Lärmquellen durch neue Materialien effektiv zu dämpfen. Die neuen Technologien mündeten in das Design eines künftigen Jets mit «Blended Wing Body». Beteiligt an dem Grossprojekt waren 24 Partner aus zehn europäischen Ländern, darunter das französische «Office national d’études et de recherches aérospatiales» (ONERA) und das Deutsche Zentrum für Luft- und Raumfahrt (DLR), das das Projekt koordinierte, die Universität Rom III und die EPFL. Finanziert wurde «ARTEM» im Rahmen des EU-Förderprogramms Horizon 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Reto Pieren Akustik / Lärmminderung Tel. +41 58 765 60 31 reto.pieren@empa.ch Dr. Beat Schäffer Akustik / Lärmminderung Tel. +41 58 765 47 37 beat.schaeffer@empa.ch Dr. Jean-Marc Wunderli Akustik / Lärmminderung Tel. +41 58 765 47 48 jean-marc.wunderli@empa.ch</contact>
      <attachment id="269705">
        <title>Flugzeuge mit innovativem Rumpfdesign hätten viele Vorteile und stehen bereits in Entwicklung. Dieses Design des Flugzeugs wurde im Rahmen des «ARTEM»-Projektes entwickelt. Bild: Umberto Iemma, Universita' Roma Tre</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85802.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="269708">
        <title>Testlabor der Empa: Die Anordnung des Lautsprecher-Arrays erlaubt eine räumliche Klangwiedergabe von künstlichen Überflügen. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85805.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="269701">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/artem-aircraft-noise-emission-research</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="269703">
        <title>ARTEM-Webseite</title>
        <uri>https://www.dlr.de/at/en/desktopdefault.aspx/tabid-12783/22337_read-51396/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="269704">
        <title>Publikation/Literature/Publication</title>
        <uri>https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1270963823006636?via%3Dihub</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="269711">
        <title>Virtual noise assessment for passenger jet of the future</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=Gos74No9CiU</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Simulations psychoacoustiques - L'avion de ligne du futur soumis à un test de bruit</title>
      <lead>Les avions de ligne tubulaires pourraient être remplacés à l'avenir par d'autres types de construction : Les jets avec "Blended Wing Body" voleraient plus efficacement et seraient moins bruyants - mais quel serait l'effet des émissions sonores de ces nouveaux avions sur l'homme ? Des chercheurs de l'Empa ont étudié cette question dans leur laboratoire d'acoustique. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le bruit des avions représente souvent une nuisance pour les riverains des aéroports et des couloirs aériens - et, dans le pire des cas, un danger pour la santé : des troubles du sommeil aux maladies cardio-vasculaires. En Europe, selon un rapport de l'Agence européenne pour l'environnement, environ quatre millions de personnes ont été exposées à des niveaux de bruit aérien trop élevés en 2017. Les avions de nouvelle génération dotés d'un "Blended Wing Body", dont le fuselage se fond dans les ailes de manière "fluide" - avec moins de résistance à l'air et de consommation de carburant - sont considérés comme porteurs d'espoir pour atténuer ces nuisances. Et avec moins d'émissions sonores en direction du sol, lorsque les moteurs sont placés en haut du fuselage.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;L'auralisation dans le laboratoire&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est certes possible d'estimer les émissions sonores de tels avions à l'aide d'outils de simulation - mais leur effet gênant et pénible sur les personnes ne peut être saisi de manière réaliste qu'en tenant compte de la perception subjective des personnes concernées. Depuis des années, les spécialistes en acoustique de l'Empa appliquent avec succès l'approche dite de l'auralisation pour les impressions auditives, de manière analogue à la visualisation pour l'œil - par exemple pour étudier les effets du bruit des trains sur les personnes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Reto Pieren, Axel Heusser et Beat Schäffer du "Laboratory for Acoustics / Noise Control" ont également utilisé ce savoir-faire dans le cadre du projet européen "ARTEM" ("Aircraft Noise Reduction Technologies and related Environmental iMpact", voir encadré), dans lequel de nombreux partenaires ont développé des concepts pour des avions long-courriers peu bruyants - avec un "Blended Wing Body" (BWB) spécialement conçu et différentes variantes de moteurs.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En outre, le consortium a pris en compte d'autres technologies de réduction du bruit, telles qu'un bord de fuite d'aile avec des volets Krüger optimisés ou des moteurs à réaction modernes avec un rapport important entre le flux d'air à l'extérieur de la chambre de combustion et le flux d'air du jet d'échappement chaud, ce qui réduit considérablement le bruit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Simulations de bruit - purement simulés&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comment ces avions long-courriers d'un nouveau genre, pouvant transporter environ 400 passagers, s'en sortiraient-ils par rapport aux avions traditionnels ? L'équipe de l'Empa vient de publier ses résultats dans la revue spécialisée "Aerospace Science and Technology". Sur la base des lois de la physique, les experts ont généré des simulations sonores de survols - purement synthétiques au moyen de programmes informatiques. Ils ont vérifié ces simulations avec des enregistrements d'avions actuels lors d'atterrissages et de décollages autour de l'aéroport de Zurich. Comme les bruits simulés correspondaient bien aux données de mesure, ils ont pu être utilisés pour la comparaison avec les simulations pour le nouveau concept d'avion BWB.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Afin d'évaluer la gêne occasionnée par les émissions sonores des différents avions de ligne lors de leur survol, 31 personnes âgées de 18 à 61 ans ont participé à des essais très élaborés dans l'"AuraLab" de l'Empa. Les simulations spatiales provenant des haut-parleurs disposés avec précision comprenaient - après un passage pour s'habituer - 36 survols : décollages et atterrissages des types d'avions conventionnels et innovants, à chaque fois dans différentes phases de vol. Ces scénarios de bruit comprenaient également des détails comme la position des volets ou du train d'atterrissage, ainsi que des conditions atmosphériques comme les turbulences ou les réflexions sonores au sol.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Après l'expérience, les sujets ont rempli des questionnaires dans lesquels ils ont exprimé leurs impressions subjectives - à l'aide d'une échelle courante et standardisée de 11 points, allant de 0 pour "pas du tout dérangé ou gêné" à 10 pour "extrêmement dérangé ou gêné". En outre, ils ont été interrogés sur le degré de familiarité avec lequel ils percevaient l'événement sonore en question.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Nettement moins de désagrément ressenti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les résultats : Dans le meilleur des cas, la gêne occasionnée par le nouvel avion BWB a été évaluée à 4,3 unités de moins que celle occasionnée par le jet de passagers traditionnel. Une nette différence donc, qui s'explique aussi par le fait que l'avion virtuel était équipé dans la simulation d'autres technologies de réduction du bruit ou de moteurs à émissions particulièrement faibles. En outre, les sondages ont montré que les décollages de ce type d'avion laissaient une impression sonore moins familière aux participants - un indice de caractéristiques acoustiques inhabituelles, qui devrait probablement influencer positivement la perception de la gêne.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Compte tenu des nombreuses variantes possibles, il n'est guère possible de prédire quelle variante d'un avion BWB pourra s'imposer à l'avenir. Mais selon Reto Pieren, chercheur à l'Empa, une chose est sûre. "La plus forte contribution à la réduction du bruit provient sans aucun doute de la forme de l'avion, qui isole le bruit des réacteurs vers le bas", explique l'acousticien, "les autres technologies de réduction du bruit ne représentent qu'environ 15 pour cent de la réduction de la gêne".&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Grande étude de l'UE sur le bruit des avions&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;"ARTEM" ("Aircraft noise Reduction Technologies and related Environmental iMpact") était un projet de recherche de cinq ans qui, à partir de fin 2017, s'est penché sur de nouvelles technologies de réduction du bruit pour les configurations d'avions à partir de 2035 et 2050. Premièrement, des approches innovantes ont été développées pour réduire le bruit des avions à la source. Deuxièmement, le projet s'est penché sur des concepts permettant d'atténuer efficacement le bruit des moteurs et d'autres sources de bruit grâce à de nouveaux matériaux. Les nouvelles technologies ont abouti à la conception d'un futur jet avec "Blended Wing Body". Vingt-quatre partenaires de dix pays européens ont participé à ce grand projet, dont l'Office national d'études et de recherches aérospatiales (ONERA) français et le Centre aérospatial allemand (DLR), qui a coordonné le projet, l'Université de Rome III et l'EPFL. ARTEM" a été financé dans le cadre du programme de financement de l'UE Horizon 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Reto Pieren Laboratory for Acoustics / Noise Control Tél. +41 58 765 60 31 reto.pieren@empa.ch Dr. Beat Schäffer Laboratory for Acoustics / Noise Control Tél. +41 58 765 47 37 beat.schaeffer@empa.ch Dr. Jean-Marc Wunderli Laboratory for Acoustics / Noise Control Tél. +41 58 765 47 48 jean-marc.wunderli@empa.ch</contact>
      <attachment id="269707">
        <title>Des avions au design de fuselage innovant présenteraient de nombreux avantages et sont déjà en cours de développement. Ce design d'avion a été développé dans le cadre du projet "ARTEM". Image : Umberto Iemma, Universita' Roma Tre</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85804.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="269710">
        <title>Laboratoire d'essai de l'Empa : La disposition du réseau de haut-parleurs permet une reproduction sonore spatiale des survols artificiels. Image : Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85807.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="269701">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/artem-aircraft-noise-emission-research</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="269702">
        <title>Website on the "ARTEM" research project</title>
        <uri>https://www.dlr.de/at/de/desktopdefault.aspx/tabid-12783/22337_read-51396/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="269704">
        <title>Publikation/Literature/Publication</title>
        <uri>https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1270963823006636?via%3Dihub</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="269711">
        <title>Virtual noise assessment for passenger jet of the future</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=Gos74No9CiU</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Psycho-acoustic simulations - Virtual noise assessment for passenger jet of the future</title>
      <lead>Instead of tubular commercial aircraft, other designs could be used in the future: Jets with a blended wing body would fly more efficiently and make less noise – but how would the noise emissions from these new types of aircraft affect people? Empa researchers have investigated this in their acoustics lab. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aircraft noise is often a nuisance for people living near airports and in flight paths – and, in the worst case, a health hazard: from sleep disorders to cardiovascular diseases. According to a report by the European Environment Agency, around four million people in Europe were exposed to excessive levels of aircraft noise in 2017. New types of aircraft with a blended wing body (BWB), whose fuselage merges seamlessly into the wings – with less air resistance and lower fuel consumption – are seen as a beacon of hope to alleviate this burden. And with lower noise emissions towards the ground if the engines are mounted on top of the fuselage.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Auralization in the lab&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Although the noise emissions of such aircraft can be estimated using simulation tools, their disturbing and stressful effect on people can only be realistically recorded by taking into account the subjective perception of those affected. Acoustics experts at Empa have been successfully pursuing the approach of so-called auralization for auditory impressions for years, analogous to visualization for the eye – for example, to investigate the effects of railroad noise on people.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Reto Pieren, Axel Heusser and Beat Schäffer from Empa's Laboratory for Acoustics / Noise Control also used this expertise in the European project ARTEM (Aircraft Noise Reduction Technologies and related Environmental iMpact, see info box), in which numerous partners developed concepts for low-noise long-haul aircraft – with a specially designed BWB and different engine variants.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The consortium also considered other noise reduction technologies such as a trailing edge with optimized "Krüger flaps" or modern geared turbofan engines with a large ratio of the airflow outside the combustion chamber to the airflow of the hot exhaust jet, which significantly reduces noise.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Noise simulations – purely mathematical&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;How would such new long-haul aircraft for around 400 passengers perform compared to conventional aircraft? The Empa team has now published its results in the journal Aerospace Science and Technology. Based on the laws of physics, the experts generated noise simulations of overflights – purely synthetically using computer programs. They checked these simulations against recordings of current aircraft arrivals and departures around Zurich Airport. As the simulated noise corresponded well with the measured data, they could be used for comparison with the simulations for the new BWB aircraft concept.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In order to determine how disturbing the noise emissions of the various commercial aircraft are to people when they fly over, 31 people aged between 18 and 61 took part in elaborately designed experiments in Empa's AuraLab. The spatial simulations from the precisely arranged loudspeakers comprised – after a familiarization run – 36 overflights: take-offs and landings of conventional and innovative aircraft types, each in different flight phases. These noise scenarios also included details such as flap positions or the position of the landing gear as well as atmospheric conditions such as turbulence or sound reflections on the ground.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;After the experiment, the test subjects filled out questionnaires, in which they reported their subjective impressions – using a common and standardized 11-point scale ranging from 0 for "not at all disturbed or annoyed" to 10 for "extremely disturbed or annoyed". They were also asked how familiar the respective sound event sounded to them.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Significantly lower annoyance&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The results: The new BWB aircraft was rated 4.3 units less noisy at best than the conventional passenger jet. This is a clear difference, which was also due to the fact that the virtual aircraft in the simulation was equipped with additional noise reduction technologies or particularly low-emission engines. In addition, the surveys showed that take-offs of this type of aircraft left a sound impression that seemed less familiar to the participants – an indication of unusual acoustic characteristics that are likely to have a positive influence on the perception of annoyance.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Of course, it is difficult to predict which variant of a BWB aircraft will prevail in the future, given the many possible variants. But according to Empa researcher Reto Pieren, one thing is certain. "The greatest contribution to noise reduction undoubtedly comes from the shape of the aircraft, which shields the engine noise downwards," says the acoustics expert, "other noise reduction technologies only account for around 15 percent of the reduction in annoyance."&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Major EU study on aircraft noise&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;ARTEM (Aircraft noise Reduction Technologies and related Environmental iMpact) was a five-year research project that began at the end of 2017 and focused on innovative noise reduction technologies for aircraft configurations from 2035 and 2050. Firstly, innovative approaches were developed to reduce aircraft noise at source. Secondly, the project dealt with concepts to effectively dampen engine noise and other sources of noise using new materials. The new technologies resulted in the design of a future jet with a blended wing body. The large-scale project involved 24 partners from ten European countries, including the French Office national d'études et de recherches aérospatiales (ONERA) and the German Aerospace Center (DLR), which coordinated the project, the University of Rome III and EPFL. ARTEM was funded as part of the EU's Horizon 2020 program.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Reto Pieren Laboratory for Acoustics / Noise Control Phone: +41 58 765 60 31 reto.pieren@empa.ch Dr. Beat Schäffer Laboratory for Acoustics / Noise Control Phone: +41 58 765 47 37 beat.schaeffer@empa.ch Dr. Jean-Marc Wunderli Laboratory for Acoustics / Noise Control Phone: +41 58 765 47 48 jean-marc.wunderli@empa.ch</contact>
      <attachment id="269706">
        <title>Aircraft with innovative fuselage designs would have many advantages and are already under development. This aircraft design was developed as part of the ARTEM project. Image: Umberto Iemma, Universita' Roma Tre</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85803.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="269709">
        <title>Empa's AuraLab: The arrangement of the loudspeaker array allows a spatial sound reproduction of artificial overflights. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85806.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="269701">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/artem-aircraft-noise-emission-research</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="269702">
        <title>Website on the "ARTEM" research project</title>
        <uri>https://www.dlr.de/at/de/desktopdefault.aspx/tabid-12783/22337_read-51396/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="269704">
        <title>Publikation/Literature/Publication</title>
        <uri>https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1270963823006636?via%3Dihub</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="269711">
        <title>Virtual noise assessment for passenger jet of the future</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=Gos74No9CiU</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
