<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99898" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-01-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wegen anhaltenden Heilmittelengpässen setzt der Bundesrat auf ein Frühwarnsystem</title>
      <lead>Der Bundesrat will den anhaltenden Heilmittelengpässen mit einem Frühwarnsystem begegnen. Er hat an seiner Sitzung vom 31. Januar 2024 die wirtschaftliche Landesversorgung (WL) beauftragt, ihre Heilmittelplattform in den kommenden Jahren zu einem leistungsfähigen und zukunftsgerichtetem Monitoringsystem auszubauen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Meldestelle Heilmittel der WL hat seit 2015 den gesetzlichen Auftrag, Lieferunterbrüche bei lebenswichtigen Medikamenten rasch zu erfassen. Und sie soll Massnahmen ergreifen, wenn die Wirtschaft die Versorgung nicht mehr alleine sicherstellen kann. Die aktuelle Meldeplattform wurde 2016 implementiert. Sie erfasst Engpässe vor allem von Heilmitteln, die gemäss Verordnungen der Melde- und Lagerpflicht unterstellt sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das seit sieben Jahren verwendete Monitoringsystem genügt den heutigen Anforderungen nicht mehr. Der Bundesrat hat die wirtschaftliche Landesversorgung (WL) deshalb im April 2023 mit der Überarbeitung des Systems beauftragt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus den erarbeiteten Vorschlägen hat der Bundesrat die leistungsfähige und stark zukunftsgerichtete Ausbauvariante eines proaktiven Monitorings gewählt. Damit wird die Meldestelle Heilmittel ihre Arbeitsprozesse deutlich effizienter gestalten, Versorgungsunterbrüche früher erkennen und die Wirksamkeit der getroffenen Massnahmen bei Engpässen optimieren. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erweiterbares System&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Darüber hinaus bietet die gewählte Variante Synergiepotenzial. Sie entlastet alle beteiligten Akteure. Vom gewählten Monitoringsystem profitieren die Industrie, das Gesundheitswesen - insbesondere Spitäler und Apotheken - sowie letztlich die von einer Mangellage direkt betroffenen Patientinnen und Patienten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Monitoringsystem wird die rasch wachsende Menge an Daten effizient verarbeiten können. Zudem ist es dank seines modularen Aufbaus erweiterbar. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Auswahl der dem Monitoringsystem zugrundeliegenden Plattform waren neben der Effizienz auch der Zeitgewinn bei der Umsetzung, tiefere Kosten und das Synergiepotenzial ausschlaggebend. Der Entscheid fiel auf die bundeseigene Plattform IES NG (Informations- und Einsatzsystem New Generation), auf deren in die Jahre gekommene Vorgänger-Version IES seit 2016 die aktuelle Meldeplattform läuft. Das Kernsystem von IES NG bietet ohne Kostenfolgen für die WL bereits wichtige Grundfunktionalitäten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Face aux pénuries de médicaments persistantes, le Conseil fédéral opte pour un système d’alerte précoce</title>
      <lead>Le Conseil fédéral entend apporter une réponse aux pénuries de médicaments persistantes. À sa séance du 31 janvier 2024, il a chargé l’Approvisionnement économique du pays de développer sa Plateforme médicaments pour en faire un système de monitoring performant et propre à relever les défis à venir.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Depuis 2015, le bureau de notification pour les produits thérapeutiques rattaché à l'Approvisionnement économique du pays (AEP) est investi du mandat légal d'identifier rapidement les ruptures de stock affectant les médicaments vitaux et de prendre des mesures lorsque les milieux économiques ne sont plus à même d'assurer l'approvisionnement par leurs propres moyens. La plateforme de notification actuelle a été mise en place en 2016. Elle permet notamment de saisir les pénuries de produits thérapeutiques faisant l'objet d'une obligation de notifier de stocker au titre d'une ordonnance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le système de monitoring utilisé ces sept dernières années n'étant plus à la hauteur des exigences, en avril 2023, le Conseil fédéral a chargé l'AEP de l'actualiser.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parmi les propositions qui lui ont été soumises, le Conseil fédéral a porté son choix sur un système de monitoring proactif propre à relever les défis à venir et développé à partir de la solution actuelle. Le bureau de notification pourra ainsi organiser ses procédures de travail de manière nettement plus efficiente, identifier les ruptures d'approvisionnement plus tôt et optimiser l'efficacité des mesures prises en cas de pénurie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Système modulable&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, la variante choisie offre un potentiel de synergies en déchargeant l'ensemble des parties prenantes. Le futur système de monitoring bénéficiera à l'industrie, aux acteurs de la santé, notamment aux hôpitaux et aux pharmacies, ainsi qu'aux patients directement concernés par la pénurie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il permettra de traiter de manière efficiente le volume croissant de données et pourra être développé grâce à sa structure modulaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parmi les critères qui ont été déterminants dans le choix de la plateforme sur laquelle exploiter le système de monitoring, on trouve, outre l'efficience, le gain de temps pour la mise en œuvre, le coût et le potentiel de synergies. La solution retenue est une plateforme de la Confédération, le SII NG (système d'information et d'intervention nouvelle génération), qui est le successeur de la version du SII sur laquelle est exploitée la plateforme de notification actuelle depuis 2016. Le système central du SII NG offre d'entrée de jeu des fonctionnalités de base importantes à l'AEP, sans surcoût.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Agenti terapeutici: la penuria persiste, il Consiglio federale punta a un nuovo sistema di preallarme</title>
      <lead>Per contrastare la persistente situazione di penuria di agenti terapeutici, il Consiglio federale introdurrà un sistema di preallarme. In occasione della seduta del 31 gennaio 2024, ha quindi deciso che nei prossimi anni l’Approvvigionamento economico del Paese (AEP) dovrà trasformare la Piattaforma agenti terapeutici in un sistema di monitoraggio efficiente e innovativo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dal 2015, conformemente al suo mandato, il centro di notifica degli agenti terapeutici dell'AEP segnala rapidamente le interruzioni nelle forniture di medicamenti d'importanza vitale. Deve inoltre prendere le misure necessarie in situazioni di grave penuria alle quali l'economia non è in grado di far fronte. La versione attuale della piattaforma è stata implementata nel 2016: segnala principalmente eventuali penurie di agenti terapeutici soggetti all'obbligo di notifica e di costituire scorte, come stabilito nelle relative ordinanze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il sistema di monitoraggio in uso da sette anni non soddisfa più i requisiti odierni. Ad aprile 2023 il Consiglio federale ha quindi chiesto all'AEP di provvedere a un aggiornamento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra le proposte elaborate, il Consiglio federale ha scelto un sistema di monitoraggio proattivo, efficiente e altamente innovativo. Ciò consentirà al centro di notifica degli agenti terapeutici di rendere i suoi processi di lavoro significativamente più efficienti, di identificare più precocemente le interruzioni delle forniture e di ottimizzare l'efficacia delle misure adottate nel caso in cui si verifichino colli di bottiglia. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un sistema dal grande potenziale&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La variante prescelta è caratterizzata da un potenziale di sinergia che semplifica tante cose per tutte le parti in causa. Il nuovo sistema va a vantaggio dell'industria, del sistema sanitario - in particolare di ospedali e farmacie - e, in ultima analisi, giova anche ai pazienti direttamente interessati da una penuria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Permetterà inoltre di elaborare con efficacia il sempre crescente volume di dati; la sua struttura modulare consente di ampliarlo a piacere. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La soluzione prescelta, che sta alla base del sistema di monitoraggio, è la piattaforma federale IES NG (Informations- und Einsatzsystem New Generation), che ha convinto per efficienza, risparmio di tempo in fase di implementazione, riduzione dei costi e potenziale di sinergia. La versione precedente IES, ormai obsoleta, è entrata in funzione nel 2016. Il sistema centrale di IES NG offre già importanti funzionalità di base senza ulteriori costi a carico dell'AEP.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
