<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99741" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-01-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Strassenführung beim Militärflugplatz Emmen: Sicherheit und Mehrwert für militärischen und zivilen Verkehr</title>
      <lead>Um den Arealverkehr auf dem Militärflugplatz Emmen vom Transitverkehr zu entflechten und die Betriebssicherheit zu verbessern, wird die Rüeggisingerstrasse in den nächsten Jahren verlegt. Zusätzlich entstehen für den zivilen Verkehr ein Rad- und Gehweg sowie zwei neue Bushaltestellen. Das Projekt beinhaltet ausserdem Hochwasserschutzmassnahmen am nahegelegenen Rotbach und ökologische Aufwertungen. Am 2. Februar 2024 informiert das VBS die Bevölkerung anlässlich einer Informationsveranstaltung über das Projekt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Rüeggisingerstrasse führt durch den Militärflugplatz Emmen und teilt das Areal in zwei Teile. Täglich queren deshalb zivile und militärische Personen und Fahrzeuge die Strasse. Dies beeinträchtigt die Sicherheit aller Verkehrsteilnehmenden wie auch die Betriebssicherheit auf dem Militärflugplatz. Das Eidgenössische Departement für Verteidigung Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) wird deshalb die Rüeggisingerstrasse verlegen. Die Unterlagen zum Projekt liegen im Rahmen des militärischen Plangenehmigungsverfahrens vom 5. Februar bis 5. März 2024 öffentlich in der Gemeindeverwaltung Emmen auf.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Verlegung ermöglicht sicheren Betrieb des Militärflugplatzes&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Rüeggisingerstrasse soll künftig nördlich des Militärflugplatzes vorbeiführen. Die Zweiteilung des Areals wird damit aufgehoben und der militärische Arealverkehr vom zivilen Betriebsverkehr entflechtet. Mit der Verlegung soll eine sichere und auf die Betriebsabläufe abgestimmte Nutzung der bundeseigenen Infrastrukturen sowie Verbesserungen für alle Verkehrsteilnehmende auf der neuen Strasse ermöglicht werden. So können die Armee sowie die Mitarbeitenden des VBS den Militärflugplatz sicher und effizienter nutzen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Separater Rad- und Gehweg und neue Buslinie&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die neue Strasse bringt für die zivilen Verkehrsteilnehmenden diverse Verbesserungen. Neu ensteht ein abgetrennter, rollstuhlgängiger Rad- und Gehweg. Dies erhöht die Sicherheit für den Motor- und Langsamverkehr und verbessert den Verkehrsfluss. Zudem entstehen entlang des neuen Strassenverlaufs zwei Bushaltestellen. Die Gemeinde Emmen plant eine neue Buslinie einzuführen, um das Quartier Kolben frühestens ab 2027 mit dem öffentlichen Verkehr zu erschliessen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Hochwasserschutzmassnahmen am Rotbach und ökologische Aufwertung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Rotbach muss im Bereich der neuen Strasse auf rund 100 Metern umgelegt werden. Der sanierungsbedürftige Damm wird im betroffenen Abschnitt instandgestellt. Damit werden in Absprache mit dem Kanton Luzern dringend notwendige Hochwasserschutzmassnahmen umgesetzt. Parallel dazu wird der Rotbach ökologisch aufgewertet. Das Ziel ist, den natürlichen Lebensraum für die heimischen Tier- und Pflanzenarten zu fördern und den Bereich als Naherholungsgebiet für die Bevölkerung aufzuwerten. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gemeinsame Planung und Finanzierung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das VBS hat die Verlegung der Strasse und die Hochwasserschutzmassnahmen zusammen mit dem Kanton Luzern und der Gemeinde Emmen geplant. Die zeitgleiche Umsetzung der Hochwasserschutzmassnahmen, der ökologischen Aufwertung und der Strassenverlegung führt zu Zeit- und Kosteneinsparungen für alle Beteiligten. Die Projektkosten betragen rund 17.5 Mio. Schweizer Franken. Davon entfallen 5 Millionen Franken auf die Hochwasserschutzmassnahmen, die der Kanton Luzern finanziert. Die Gemeinde Emmen beteiligt sich mit 480’000 Franken an der Strassenverlegung. Bei Vorliegen aller Genehmigungen erfolgt der Baustart im Jahr 2025. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Informationsveranstaltung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das VBS informiert über das Bauprojekt und lädt die Bevölkerung und Medienvertretende am 2. Februar 2024 zu einer Informationsveranstaltung ein. Weitere Informationen zur Veranstaltung finden sich auf der Projektwebseite unter www.ar.admin.ch/de/rueggisingerstrasse-de.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli Stv. Leiterin Kommunikation armasuisse +41 58 464 60 42</contact>
      <attachment id="269568">
        <title>Foto: Neuer Strassenverlauf ©VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2846</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85786.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="269552">
        <title>Projektwebseite und Visualisierungen</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/de/rueggisingerstrasse-de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau tracé de la route près de l’aérodrome militaire d’Emmen: sécurité et plus-value pour le trafic militaire et civil</title>
      <lead>Afin de séparer le trafic de l’aérodrome militaire d’Emmen et le trafic de transit et d’améliorer ainsi la sécurité de l’exploitation, la Rüeggisingerstrasse sera déplacée au cours de ces prochaines années. Une piste cyclable et un chemin pour piétons seront par ailleurs créés pour le trafic civil, ainsi que deux nouveaux arrêts de bus. Le projet comprend en outre des mesures de protection contre les crues le long du Rotbach situé à proximité ainsi que des revalorisations écologiques. Le DDPS informera la population sur le projet à l’occasion d’une séance d’information prévue le 2 février 2024.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Rüeggisingerstrasse traverse l’aérodrome militaire d’Emmen et coupe le site en deux. Des personnes et des véhicules civils et militaires se croisent donc chaque jour sur cette route, ce qui nuit à la fois à la sécurité de l’ensemble des usagers de la route et à celle de l’exploitation de l’aérodrome militaire. Le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) prévoit donc de modifier le tracé de la Rüeggisingerstrasse. Dans le cadre de la procédure militaire d’approbation des plans, la population pourra consulter les documents relatifs au projet du 5 février au 5 mars 2024 à l’administration communale d’Emmen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le changement de tracé sécurisera l’exploitation de l’aérodrome militaire&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;À l’avenir, la Rüeggisingerstrasse longera l’aérodrome militaire au nord et ne coupera donc plus le site en deux, ce qui permettra de séparer le trafic militaire et le trafic civil. Avec le déplacement de cette route, les infrastructures propres à la Confédération pourront être utilisées de façon sûre et adaptée au déroulement des opérations et la situation de l’ensemble des usagers de la nouvelle route pourra être améliorée. L'armée ainsi que les collaboratrices et collaborateurs du DDPS pourront notamment utiliser l’aérodrome militaire plus efficacement, en toute sécurité.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Piste cyclable et chemin pour piétons séparés, et nouvelle ligne de bus&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avec la nouvelle route, les usagers civils profiteront de plusieurs améliorations. Une piste cyclable et un chemin pour piétons séparés et accessibles aux personnes en fauteuil roulant seront ainsi créés. Cela augmentera la sécurité du trafic motorisé et de la mobilité douce tout en contribuant à fluidifier le trafic. En outre, deux arrêts de bus seront créés le long de la nouvelle route. La commune d’Emmen prévoit d’introduire une nouvelle ligne de bus afin de desservir le quartier Kolben par les transports publics au plus tôt à partir de 2027. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mesures de protection contre les crues le long du Rotbach et revalorisation écologique&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Aux abords de la nouvelle route, il faudra déplacer le lit du Rotbach sur une centaine de mètres. La digue nécessitant un assainissement sera remise en état sur le tronçon concerné. Des mesures de protection urgentes contre les crues seront ainsi mises en œuvre en accord avec le canton de Lucerne. Parallèlement, le Rotbach bénéficiera de mesures de revalorisation écologique. L’objectif est de favoriser l’habitat naturel des espèces animales et végétales locales tout en revalorisant le secteur en tant qu’espace de détente à proximité de la ville pour la population. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Planification et financement communs&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le DDPS a planifié avec le canton de Lucerne et la commune d’Emmen le changement de tracé de la route ainsi que les mesures de protection contre les crues. La mise en œuvre simultanée des mesures de protection contre les crues, de la revalorisation écologique et du déplacement de la route permettra à toutes les parties prenantes de gagner du temps et de réaliser des économies. Les coûts du projet s’élèvent à environ CHF 17,5 millions, dont 5 millions pour les mesures de protection contre les crues, financées par le canton de Lucerne. La commune d’Emmen participe quant à elle au déplacement de la route à hauteur de CHF 480’000. Si toutes les autorisations sont obtenues, les travaux commenceront en 2025. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Séance d’information&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le DDPS communiquera au sujet de ce projet de construction lors d’une séance d’information qui se tiendra le 2 février 2024, à laquelle est conviée la population. Pour obtenir plus d’informations sur cette manifestation, veuillez consulter le site web du projet à l’adresse https://www.ar.admin.ch/fr/rueggisingerstrasse-fr.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli Suppl. chef de la communication d’armasuisse +41 58 464 60 42</contact>
      <attachment id="269569">
        <title>Photo : Nouveau tracé de route ©VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2846</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85787.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="269566">
        <title>Site web du projet et visualisations</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/fr/rueggisingerstrasse-fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo tracciato presso l’aerodromo militare di Emmen: sicurezza e valore aggiunto per il traffico civile e militare</title>
      <lead>Per separare il traffico interno all’aerodromo militare di Emmen dal traffico di transito e migliorare la sicurezza di esercizio, è in programma nei prossimi anni la rilocazione della Rüeggisingerstrasse. Verranno inoltre create una pista ciclopedonale nonché due nuove fermate degli autobus. Il progetto comprende altresì misure di protezione contro le piene lungo il vicino fiume Rotbach, così come interventi di valorizzazione ecologica. Il 2 febbraio 2024 il DDPS illustrerà il progetto alla popolazione in occasione di un evento informativo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Rüeggisingerstrasse passa attraverso l’aerodromo militare di Emmen suddividendo l’area in due parti. Ogni giorno, pertanto, la strada è attraversata da persone e veicoli militari e civili. Ciò pregiudica la sicurezza degli utenti, così come la sicurezza di esercizio presso l’aerodromo militare. Il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) sottoporrà pertanto la Rüeggisingerstrasse a una rilocazione. La documentazione del progetto sarà depositata pubblicamente presso l’amministrazione comunale di Emmen nel quadro della procedura di approvazione dei piani militari dal 5 febbraio al 5 marzo 2024.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La rilocazione consentirà un esercizio sicuro dell’aerodromo militare&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In futuro, la Rüeggisingerstrasse passerà a nord dell’aerodromo militare. Verrà in questo modo eliminata la suddivisione in due dell’area, separando inoltre il traffico militare dalla circolazione civile. La rilocazione mira a consentire un utilizzo sicuro e armonizzato con le procedure d’esercizio delle infrastrutture della Confederazione, oltre a miglioramenti per tutti gli utenti della nuova strada. In particolare, anche il personale dell'esercito e del DDPS potranno utilizzare l’aerodromo militare in modo più efficiente e sicuro. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Una pista ciclopedonale separata e una nuova linea di autobus&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La nuova strada comporta diversi miglioramenti per gli utenti civili. Verrà creata una pista cliclopedonale separata, accessibile anche in sedia a rotelle, che aumenterà la sicurezza sia per il traffico a motore sia per la mobilità lenta migliorando il flusso della circolazione. Lungo il nuovo tracciato sorgeranno inoltre due fermate degli autobus. Il Comune di Emmen ha in programma l’introduzione di una nuova linea di autobus per collegare il quartiere di Kolben con i trasporti pubblici (non prima del 2027). &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Misure di protezione contro le piene lungo il fiume Rotbach e valorizzazione ecologica&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nell’area della nuova strada sarà necessario deviare il fiume Rotbach per circa 100 m. Nel tratto in questione sarà ripristinato l’argine, che necessita di un risanamento. In questo modo, in accordo con il Cantone di Lucerna saranno attuate misure di protezione contro le piene urgentemente necessarie. Parallelamente, il Rotbach sarà sottoposto a una valorizzazione ecologica con l’obiettivo di promuovere l’habitat naturale delle specie animali e vegetali locali, valorizzando l’area come zona ricreativa di prossimità per la popolazione. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Pianificazione e finanziamento congiunti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;7l DDPS ha pianificato la rilocazione della strada e le misure di protezione contro le piene assieme al Cantone di Lucerna e al Comune di Emmen. La contemporanea attuazione di misure di protezione, valorizzazione ecologica e rilocazione della strada produce risparmi di tempi e costi per tutti gli attori coinvolti. I costi del progetto ammontano a circa 17,5 milioni di franchi. Di questi, 5 milioni riguardano le misure di protezione contro le piene, finanziate dal Cantone di Lucerna. Da parte sua, il Comune di Emmen partecipa alla rilocazione della strada con 480’000 franchi. Una volta ottenute tutte le autorizzazioni, l’avvio dei lavori avverrà nel 2025. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Evento informativo&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il 2 febbraio 2024 il DDPS invita la popolazione a un evento informativo per illustrare il progetto di costruzione. Ulteriori informazioni sull’incontro sono reperibili sulla pagina web del progetto all’indirizzo www.ar.admin.ch/it/rueggisingerstrasse-it.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli Sost. responsabile Comunicazione di armasuisse +41 58 464 60 42</contact>
      <attachment id="269570">
        <title>Foto: Nuovo asseto stradale ©VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2846</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85788.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="269567">
        <title>Pagina web del progetto e immagini</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/it/rueggisingerstrasse-it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5820" org-id="502">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">infrastructure</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="502">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="1004" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Umwelt</name>
        <name lang="fr">Dossier Umwelt</name>
        <name lang="it">Dossier Umwelt</name>
        <name lang="en">Dossier Umwelt</name>
      </keyword>
      <keyword id="1014" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Dossier Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="it">Dossier Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="en">Dossier Nachhaltigkeit</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
