<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99843" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-01-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Beat Jans am Justiz- und Innenministertreffen in Belgien</title>
      <lead>Bundesrat Beat Jans hat am 24. und 25. Januar 2024 am Treffen der Justiz- und Innenminister (JI-Rat) der Schengen-Staaten in Belgien teilgenommen. Im Zentrum der Gespräche standen die Zukunft des Schutzes der Geflüchteten aus der Ukraine, die missbräuchliche Verwendung künstlicher Intelligenz sowie die Bekämpfung der organisierten Kriminalität. Bei einem ersten Treffen mit der deutschen Innenministerin Nancy Faeser bekräftige der Vorsteher des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) die Kritik des Bundesrates an den deutschen Kontrollen an der Schweizer Grenze.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Es war das erste Treffen von Bundesrat Beat Jans mit den Schengen-Innenministerinnen und -ministern seit seinem Amtsantritt Anfang 2024. Der EJPD-Vorsteher betonte, wie wichtig ein regelmässiger und direkter Austausch sei, gerade bei den Themen Migration und organisierte Kriminalität: Kein Land könne diese Probleme alleine bewältigen, es brauche gemeinsame Lösungen. «Diese findet man einfacher, wenn man sich persönlich kennt», sagte Jans.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Schutz für Ukrainerinnen und Ukrainer nur vorübergehend&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Mit seinen Amtskolleginnen und Amtskollegen diskutierte der EJPD-Vorsteher in Brüssel unter anderem über die Zukunft des Schutzes von Geflüchteten aus der Ukraine. Die Schweiz stimmt sich dabei eng mit den anderen europäischen Ländern ab. Ein gemeinsames Vorgehen sei zentral, sind sich die Ministerinnen und Minister einig. Gleichwohl nimmt die Schweiz hier eine Vorreiterrolle ein: Der Bundesrat veröffentlichte bereits am 29. September 2023 ein provisorisches Konzept für eine künftige Aufhebung des Schutzstatus S. Derzeit leben rund 66 000 Menschen mit Schutzstatus S in der Schweiz. Sie müssten in die Heimat zurückkehren, sobald es die Lage in der Ukraine zulasse, rief Jans in Erinnerung. «Der Schutz in der Schweiz ist nur vorübergehend.» &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während ihrem Aufenthalt in der Schweiz möchte der Bundesrat so viele Ukrainerinnen und Ukrainer wie möglich in den Arbeitsmarkt integrieren. Für Jans ist das kein Widerspruch. «Wir sind überzeugt davon, dass Integration sowohl im Interesse der Geflüchteten als auch im Interesse der Aufnahmestaaten ist - auch wenn die Ukrainerinnen und Ukrainer dereinst wieder in ihre Heimat zurückkehren werden.» Die Geflüchteten könnten auf dem Schweizer Arbeitsmarkt neue und wertvolle Kompetenzen erwerben für die Zeit nach der Rückkehr. «Die Schweiz leistet damit einen Beitrag zum Wiederaufbau der Ukraine», erklärte Jans. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein weiteres wichtiges Thema war der Kampf gegen den Drogenhandel und die organisierte Kriminalität. Insbesondere der Drogenhandel stellt heute eine der grössten Herausforderungen für die innere Sicherheit in Europa dar. Die belgische Ratspräsidentschaft lud deshalb bereits am 24. Januar 2024 nach Antwerpen ein, wo die Ministerinnen und Minister den Hafen besichtigten. 116 Tonnen Kokain hatte der belgische Zoll dort allein im Jahr 2023 sichergestellt. Die europäischen Häfen stellen heute die grössten Eingangstore zu diesem Markt dar. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Belgien rief deshalb eine «Allianz der europäischen Häfen» ins Leben. Ziel ist eine verstärkte Zusammenarbeit staatlicher und privater Akteure. Zudem sollen zivile Behörden wie Grundbuchämter oder Steuerbehörden enger mit der Polizei zusammenarbeiten. Im Zentrum des Austauschs zu künstlicher Intelligenz stand deren missbräuchliche Verwendung durch Betrug, Deepfakes oder Desinformation. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Forderungen an Deutschland &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der EJPD-Vorsteher nutzte die Gelegenheit auch für bilaterale Gespräche mit Amtskolleginnen und Amtskollegen. Beim Treffen mit der deutschen Innenministerin Nancy Faeser bekräftige Bundesrat Jans das Missfallen des Bundesrates gegenüber den einseitig von Deutschland eingeführten Grenzkontrollen. Deutschland habe wiederholt betont, dass die Zusammenarbeit mit der Schweiz gut funktioniere. Zudem gebe es einen gemeinsamen Aktionsplan zur Eindämmung der Sekundärmigration. «Es braucht keine Kontrollen an der Grenze zur Schweiz», stellte Jans klar. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Weitere bilaterale Treffen fanden mit EU-Kommissarin Ylva Johansson, der belgischen Innenministerin Annelies Verlinden, Liechtensteins Innenministerin Sabine Monauni sowie dem französischen Innenminister Gérald Darmanin statt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Beat Jans rencontre les ministres européens de la justice et des affaires intérieures en Belgique</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Beat Jans a participé les 24 et 25 janvier 2024 à la rencontre des ministres de la justice et des affaires intérieures (Conseil JAI) des États Schengen, qui s’est déroulée en Belgique. Les défis à venir concernant la protection des personnes ayant fui l’Ukraine, l’utilisation de l’intelligence artificielle à des fins criminelles et la lutte contre la criminalité organisée ont été au cœur des discussions. Le chef du Département fédéral de justice et police (DFJP) a profité de sa première rencontre avec la ministre allemande de l’intérieur Nancy Faeser pour réitérer les critiques émises par le Conseil fédéral après que l’Allemagne a réintroduit des contrôles à la frontière avec la Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;À l'occasion de sa première rencontre avec les ministres de l'intérieur des États Schengen depuis sa prise de fonctions au début de 2024, le conseiller fédéral Beat Jans a réaffirmé l'importance d'échanges directs réguliers, en particulier sur des sujets comme la migration et la criminalité organisée. Aucun pays ne peut maîtriser seul ces défis, des solutions communes sont nécessaires. « Il est plus facile de trouver ces solutions lorsqu'on se connaît personnellement », a déclaré le chef du DFJP. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Réfugiés ukrainiens : une protection exclusivement temporaire&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral et ses homologues se sont entretenus à Bruxelles notamment de l'avenir de la protection accordée aux personnes qui ont fui l'Ukraine. La Suisse coordonne étroitement sa politique en la matière avec les autres États européens. Les ministres ont souligné unanimement la nécessité d'une démarche commune. Dans le même temps, le Conseil fédéral a d'ores et déjà fait un pas de plus en publiant, le 29 septembre 2023, un plan provisoire pour la mise en œuvre d'une éventuelle levée du statut de protection S. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Près de 66 000 bénéficiaires du statut S vivent actuellement en Suisse. Ces personnes devront rentrer en Ukraine dès que la situation sur place le permettra. Comme l'a rappelé Monsieur Jans, la protection de la Suisse n'est que temporaire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral souhaite que le plus grand nombre possible d'Ukrainiennes et d'Ukrainiens s'intègrent dans le marché du travail durant leur séjour en Suisse. Le chef du DFJP réfute toute contradiction : le Conseil fédéral est convaincu que l'intégration est dans l'intérêt des personnes accueillies comme dans celui des pays d'accueil, même si ces personnes sont appelées à rentrer un jour dans leur pays. Les Ukrainiennes et les Ukrainiens peuvent acquérir en Suisse de nouvelles compétences utiles, notamment dans la perspective d'un retour. « La Suisse apporte ainsi une contribution à la reconstruction de l'Ukraine », a estimé le conseiller fédéral. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un autre volet important des discussions était la lutte contre le trafic de drogue et la criminalité organisée. Le trafic de drogue est aujourd'hui l'un des principaux défis en matière de sécurité intérieure en Europe. C'est la raison pour laquelle la présidence belge du Conseil de l'UE a invité les ministres à Anvers le 24 janvier déjà, pour une visite du port. Les douanes belges y ont saisi pas moins de 116 tonnes de cocaïne rien qu'en 2023. Les ports européens sont devenus la principale porte d'entrée de ce trafic sur le continent. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est dans ce contexte que la Belgique a lancé l'« Alliance portuaire européenne », un partenariat qui vise à renforcer la collaboration entre les acteurs publics et privés et qui doit aussi permettre à des autorités civiles - registres fonciers, fisc, etc. - de travailler plus étroitement avec la police. Les échanges consacrés à l'intelligence artificielle se sont concentrés sur l'utilisation de l'IA à des fins criminelles, pour des escroqueries, pour la diffusion de &lt;i&gt;deepfakes&lt;/i&gt; ou dans un but de désinformation.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Demande à l'Allemagne &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le chef du DFJP a aussi profité de l'occasion pour des entretiens bilatéraux avec des homologues européens. Durant sa rencontre avec la ministre allemande de l'intérieur Nancy Faeser, il a réitéré les critiques émises par le Conseil fédéral après que l'Allemagne a réintroduit unilatéralement des contrôles à la frontière suisse, rappelant que l'Allemagne s'était félicitée à plusieurs reprises de sa bonne collaboration avec la Suisse. Vu en outre que les deux pays ont adopté un plan d'action commun pour lutter contre les migrations secondaires, Monsieur Jans considère que ces contrôles n'ont pas lieu d'être. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Des rencontres bilatérales ont aussi eu lieu avec la commissaire européenne Ylva Johansson, avec la ministre belge de l'intérieur Annelies Verlinden, avec la ministre de l'intérieur du Liechtenstein Sabine Monauni et avec le ministre français de l'intérieur Gérald Darmanin.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de communication DFJP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Beat Jans in Belgio al Consiglio dei ministri di giustizia e affari interni</title>
      <lead>Il 24 e 25 gennaio 2024 il consigliere federale Beat Jans ha partecipato al Consiglio dei ministri della giustizia e degli affari interni (Consiglio GAI) degli Stati Schengen, svoltosi a Bruxelles, per discutere del futuro della protezione accordata ai profughi ucraini, dell’abuso dell’intelligenza artificiale e della lotta contro il crimine organizzato. In un primo incontro bilaterale con la ministra degli interni tedesca Nancy Faeser, il Capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) ha ribadito il disappunto del Consiglio federale per i controlli introdotti dalla Germania ai confini con la Svizzera.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;È stato il primo incontro del consigliere federale Beat Jans con i ministri degli affari interni Schengen dal suo insediamento all'inizio del 2024. Il Capo del DFGP ha sottolineato l'importanza di uno scambio periodico diretto, proprio in materia di migrazione e di criminalità organizzata, poiché nessun Paese può affrontare questi problemi da solo; occorrono soluzioni comuni, più facili da trovare conoscendosi di persona, ha affermato Jans.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Solo temporanea la protezione offerta agli Ucraini&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;A Bruxelles il Capo del DFGP ha discusso con i suoi omologhi del futuro della protezione accordata ai profughi ucraini, ambito in cui la Svizzera si coordina fortemente con gli altri Stati europei. E infatti i ministri convengono sull'importanza di un'azione comune. Comunque la Svizzera anticipa le mosse: già il 29 settembre 2023 il Consiglio federale aveva infatti pubblicato un piano provvisorio per la revoca dello statuto di protezione S. Attualmente la Svizzera ospita circa 66 000 persone con statuto di protezione S, tenute a rimpatriare non appena la situazione in Ucraina lo permetterà. Lo fa presente Jans ricordando che la protezione offerta dalla Svizzera è solo temporanea. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale intende integrare nel mercato del lavoro il maggior numero possibile di Ucraini accolti in Svizzera. Per Jans non si tratta di una contraddizione: è convinto infatti che l'integrazione sia nell'interesse non solo dei profughi, ma anche dei Paesi d'accoglienza - anche se in futuro gli Ucraini torneranno in patria. Il mercato del lavoro svizzero permetterebbe loro di acquisire nuove competenze, preziose per quando rimpatrieranno. In questo modo, ha detto Jans, la Svizzera contribuisce a ricostruire l'Ucraina. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I ministri hanno poi parlato di lotta contro il traffico di droga e il crimine organizzato. Il traffico di stupefacenti in particolare rappresenta una delle principali sfide per la sicurezza interna europea. Il 24 gennaio 2024 la presidenza belga ha quindi organizzato una visita al porto di Anversa, dove la polizia doganale belga nel solo 2023 ha sequestrato ben 116 tonnellate di cocaina. Infatti i porti europei sono ormai i maggiori punti d'accesso a questo mercato. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ecco perché il Belgio ha istituito una «alleanza dei porti europei» per rafforzare la cooperazione tra enti statali e privati. Un altro obiettivo consiste nell'intensificare la collaborazione tra i corpi di polizia e le autorità civili come gli uffici dei registri fondiari o le autorità fiscali. Le discussioni sull'intelligenza artificiale si sono concentrate sull'uso abusivo di tale tecnologia, utilizzata anche per commettere truffe, creare deepfake o diffondere disinformazione. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Richieste nei confronti della Germania &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il Capo del DFGP ha colto l'occasione per alcuni scambi bilaterali. Durante l'incontro con la ministra degli interni tedesca Nancy Faeser, ha ribadito il disappunto del Consiglio federale per i controlli di frontiera unilateralmente introdotti dalla Germania. Jans ha ricordato come la Germania abbia ribadito a più riprese che la collaborazione con la Svizzera funziona bene, citando anche il piano d'azione comune per arginare la migrazione secondaria. Ecco perché ribadisce con fermezza che non occorrono controlli ai confini con la Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Jans si è inoltre intrattenuto con la commissaria europea Ylva Johansson, la ministra degli interni belga Annelies Verlinden, la ministra degli interni del Liechtenstein Sabine Monauni nonché il ministro degli interni francese Gérald Darmanin. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Beat Jans at the meeting of justice and home affairs ministers in Belgium</title>
      <lead>Federal Councillor Beat Jans attended the meeting of the Justice and Home Affairs Council (JHA Council) on 24 and 25 January in Belgium. The JHA Council is made up of the justice and home affairs ministers of all the EU member states. The four non-EU countries that are part of the Schengen agreement, of which Switzerland is one, are also involved in those discussions that relate to the Schengen acquis. The talks in Belgium focused on the future protection of Ukrainian refugees, the misuse of artificial intelligence and the fight against organised crime. At an initial meeting with German interior minister Nancy Faeser, the head of the Federal Department of Justice and Police (FDJP) reiterated the Federal Council's criticism of German controls at the Swiss border.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;This was Mr Jans's first meeting with the justice and home affairs ministers of the EU and Schengen member states since taking office on 1 January. He emphasised the importance of regular and direct exchange, particularly on migration and organised crime. He said that no country could overcome these challenges on its own: they require joint solutions, which are easier to find if those involved know each other personally. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Protection for Ukrainian refugees temporary&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Among the topics Mr Jans discussed with his counterparts in Brussels was the future protection of Ukrainian refugees. Switzerland is coordinating closely with other European countries. Ministers agree that a joint approach is key. Switzerland is nevertheless taking on a pioneering role in this regard: on 29 September 2023, the Federal Council published a provisional strategy for lifting protection status S at some point in the future.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Around 66,000 Ukrainians with protection status S are currently living in Switzerland. Mr Jans reiterated that protection in Switzerland is only temporary and that the refugees will have to return home as soon as the situation in Ukraine allows it.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Council is seeking to integrate as many Ukrainians as possible into the labour market during their stay in Switzerland. Mr Jans does not see this as a contradiction: "We are convinced that integration is in the interests of the refugees and the host country, even if they will one day return home.ˮ Through integration, Ukrainian refugees can acquire new and valuable skills on the Swiss labour market for when they return home: "Switzerland is therefore making a contribution to Ukraine's recovery,ˮ Mr Jans explained.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Drug trafficking is one of the biggest threats to Europe's internal security. On 24 January, the Belgian chair therefore invited the ministers to visit the port of Antwerp, where 116 tonnes of cocaine were seized by the Belgian customs authorities in 2023 alone. The continent's ports are the largest entry point for cocaine onto the European market. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Belgium has therefore launched an ‘Alliance of European Ports' aimed at strengthening cooperation between state and private stakeholders. In addition, civil authorities such as land registries and tax authorities are to work more closely with the police. The discussions on artificial intelligence centred on its misuse through fraud, deepfake technology and disinformation.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Request to Germany&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Mr Jans also took the opportunity for bilateral talks with his counterparts. At the meeting with Germany's interior minister, Nancy Faeser, he reiterated the Federal Council's disapproval at the border controls unilaterally introduced by Germany. Germany has repeatedly emphasised that cooperation with Switzerland is working well. There is also a joint action plan to curb secondary migration: "There is no need for controls at the border with Switzerland,ˮ Mr Jans made clear.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Further bilateral meetings took place with EU commissioner Ylva Johansson, Belgian interior minister Annelies Verlinden, Liechtenstein's home affairs minister, Sabine Monauni, and French interior minister, Gérald Darmanin. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDJP Communication Service, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="8" org-id="401">
        <name lang="de">Asyl</name>
        <name lang="fr">Asile</name>
        <name lang="it">Asilo</name>
        <name lang="en">Asylum</name>
      </keyword>
      <keyword id="75" org-id="401">
        <name lang="de">Organisierte Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité organisée</name>
        <name lang="it">Criminalità organizzata</name>
        <name lang="en">Organised crime</name>
      </keyword>
      <keyword id="103" org-id="401">
        <name lang="de">Staatsbesuch und Arbeitstreffen</name>
        <name lang="fr">Visite d'Etat et visite de travail</name>
        <name lang="it">Visite di Stato e incontri di lavoro</name>
        <name lang="en">State visit and working meeting</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="115">
        <name lang="de">Jans Beat</name>
        <name lang="fr">Jans Beat</name>
        <name lang="it">Jans Beat</name>
        <name lang="en">Jans Beat</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
