<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99755" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-01-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das BABS am WEF: Gewährleistung von Kommunikationssicherheit und ABC-Schutz</title>
      <lead>Im Rahmen des World Economic Forum in Davos bot das Bundesamt für Bevölkerungsschutz BABS wichtige Unterstützung für die Kommunikationsinfrastruktur und gewährleistete die radiologische Sicherheit vor Ort, ergänzend zu den umfangreichen Einsätzen von Polizei und Armee.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Zusammenarbeit mit der Kantonspolizei Graubünden, weiteren Polizeikonkordaten, der Armee und dem Bundesamt für Kommunikation BAKOM konzentrierte sich das BABS am diesjährigen World Economic Forum auf die Unterstützung der Kommunikationsinfrastruktur und den ABC-Schutz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Nationale Alarmzentrale überwachte die Radioaktivität grossflächig mittels automatischer Messsonden in Davos und Umgebung. Sie hielt die beteiligten Partner mittels der Elektronischen Lagedarstellung ELD NAZ laufend über die bevölkerungsschutzrelevante Lage informiert. Diese fasst Informationen wie Naturgefahren oder den Status kritischer Infrastrukturen zusammen. Während des ganzen Einsatzes wurden keine aussergewöhnlichen Radioaktivitätswerte registriert. Die Spezialisten des Labor Spiez unterstützten die radiologische Sicherheit am Konferenzort mit ihren hochempfindlichen Messgeräten und spezialisierten Überwachungsfahrzeugen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Polycom-Netzwerk, das zentrale Sicherheitsfunknetz der Schweiz, diente als Hauptkommunikationsmittel für die Sicherheits- und Rettungsdienste. Das BABS trug mit seiner technischen Expertise zur Sicherung des Netzwerks bei und koordinierte in Absprache mit dem Bundesamt für Kommunikation und der Armee die Frequenzzuteilungen für internationale Delegationen. Des Weiteren unterstützte das BABS die Polizei bei der taktischen Einsatzplanung der Polycom-Ressourcen, mit dem Ziel, potenzielle Überlastsituationen zu vermeiden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kooperation zwischen dem BABS und anderen Bundes- und Kantonseinheiten war wesentlich für die Aufrechterhaltung der Kommunikationsinfrastruktur und der radiologischen Sicherheit während des WEF. Die Zusammenarbeit zwischen den involvierten Partnern funktionierte reibungslos. Das BABS erbringt ähnliche Leistungen auch für vergleichbare Grossanlässe in der Schweiz, etwa für internationale Konferenzen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Kommunikation BABS +41 58 468 15 98</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFPP présent au World Economic Forum pour assurer la sécurité des communications et la protection NBC</title>
      <lead>Dans le cadre du World Economic Forum à Davos, l’Office fédéral de la protection de la population (OFPP) a offert un important soutien au fonctionnement de l’infrastructure de communication et a garanti la sécurité radiologique, complétant ainsi l’engagement à grande échelle de la police et de l’armée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;À l’occasion du World Economic Forum (WEF) de cette année, l’OFPP s’est concentré sur le soutien au fonctionnement de l’infrastructure de communication et la protection NBC, en collaboration avec la police cantonale des Grisons, d’autres concordats de police, l’armée et l’Office fédéral de la communication (OFCOM).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Centrale nationale d’alarme a surveillé la radioactivité sur de grandes étendues au moyen de sondes de mesure automatiques, à Davos et aux environs. Grâce à la présentation électronique de la situation (PES CENAL), elle a informé en permanence ses partenaires de la situation concernant la protection de la population. Il s’agit aussi bien des dangers naturels que de l’état des infrastructures critiques. Aucune valeur de radioactivité inhabituelle n’a été enregistrée pendant la manifestation. Les spécialistes du Laboratoire de Spiez ont appuyé la sécurité radiologique sur le lieu de la conférence à l’aide d’appareils de mesure ultrasensibles et de véhicules de surveillance spécialisés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Polycom, le réseau radio national de sécurité, a été le principal moyen de communication des services de sécurité et de sauvetage. L’OFPP a mis son expertise technique à contribution pour assurer la sécurité du réseau et a coordonné l’attribution des fréquences aux délégations internationales en accord avec l’OFCOM et l’armée. En outre, il a aidé la police à engager les ressources de Polycom sur le plan tactique dans le but d’éviter des surcharges potentielles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La coopération entre l’OFPP et d’autres organes fédéraux et cantonaux s’est avérée essentielle pour maintenir l’infrastructure de communication opérationnelle et pour assurer la sécurité radiologique pendant le WEF. La collaboration entre les différents partenaires impliqués a fonctionné sans problème. L’OFPP fournit des prestations équivalentes lors de grandes manifestations comparables en Suisse, par exemple lors de conférences internationales.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Communication OFPP +41 58 468 15 98</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’UFPP al WEF per garantire una communicazione sicura e la protezione NBC</title>
      <lead>Durante il World Economic Forum (WEF) di Davos, l’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) ha fornito un importante supporto all’infrastruttura di comunicazione e ha garantito la sicurezza radiologica sul posto, a complemento delle vaste operazioni di polizia ed esercito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Al WEF di quest’anno, l’UFPP si è concentrato sul supporto all’infrastruttura di comunicazione e sulla protezione NBC in collaborazione con la polizia cantonale dei Grigioni, altri concordati di polizia, l’esercito e l’Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Centrale nazionale d’allarme (CENAL) ha monitorato la radioattività su un’ampia area di Davos e dintorni con sonde automatiche. Ha tenuto costantemente informati i partner sulla situazione rilevante per la protezione della popolazione mediante la Presentazione elettronica della situazione (PES CENAL), che riporta informazioni come i pericoli naturali o lo stato delle infrastrutture critiche. Durante l’intera operazione non sono stati rilevati livelli di radioattività anomali. Gli specialisti del Laboratorio di Spiez hanno sostenuto la sicurezza radiologica sul luogo della conferenza con sonde ad alta sensibilità e speciali veicoli di monitoraggio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il principale mezzo di comunicazione utilizzato dai servizi di sicurezza e di soccorso era la rete Polycom, ossia la rete radio nazionale di sicurezza. Grazie alle sue competenze tecniche, l’UFPP ha contribuito alla messa in sicurezza della rete e, d’intesa con l’Ufficio federale delle comunicazioni e l’esercito, ha coordinato l’assegnazione delle frequenze alle delegazioni internazionali. Ha inoltre coadiuvato la polizia nella pianificazione dell’impiego tattico delle risorse Polycom, con l’obiettivo di evitare potenziali situazioni di sovraccarico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cooperazione tra l’UFPP e altre unità federali e cantonali è stata essenziale per garantire l’infrastruttura di comunicazione e la sicurezza radiologica durante il WEF. La collaborazione tra i partner ha funzionato senza intoppi. L’UFPP fornisce servizi analoghi anche per altre grandi manifestazioni in Svizzera come le conferenze internazionali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Comunicazione UFPP +41 58 468 15 98</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="505">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
