<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99888" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-01-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Evaluation des HFKG: insgesamt positive Ergebnisse</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 31. Januar 2024 seinen Bericht zur Evaluation des Hochschulförderungs- und -koordinationsgesetzes (HFKG) verabschiedet. Schwerpunkte der Evaluation waren die Effizienz der gemeinsamen hochschulpolitischen Organe von Bund und Kantonen gemäss HFKG, das System der Finanzierung der Hochschulen sowie die Beschäftigungsfähigkeit der Hochschulabgängerinnen und -abgänger. Die Ergebnisse sind insgesamt positiv. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gemäss den beiden Evaluationsberichten sind die Schweizerische Hochschulkonferenz, die Rektorenkonferenz swissuniversities und der Schweizerische Akkreditierungsrat als gemeinsame Organe des Bundes und der Kantone grundsätzlich in der Lage, eine effiziente Koordination zwischen den wichtigen Akteuren im Hochschulraum Schweiz zu bewirken. Die Organe und Strukturen sind zwar komplex, aber angemessen und zweckmässig aufgebaut für die Zielerreichung gemäss HFKG und angesichts der Autonomie der Hochschulen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das im HFKG definierte Finanzierungssystem wird als ausgewogen bewertet. Aufgrund der kurzen Dauer seit dessen Einführung können aber noch keine erhärteten Aussagen zu den Auswirkungen gemacht werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Was die Beschäftigungsfähigkeit und die Tätigkeiten der Absolventinnen und Absolventen betrifft, so bestätigen die Erhebungen des Bundesamts für Statistik, dass diese über alle Hochschultypen hinweg mehrheitlich erfolgreich in den Arbeitsmarkt integriert werden und ihre Erwerbsquote überdurchschnittlich hoch ist. Auch finden die Hochschulabsolventinnen und -absolventen in der Regel eine ihrer Ausbildung angemessene Beschäftigung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Evaluationen, die dem Bericht des Bundesrates zugrunde liegen, wurden von zwei Büros (Interface: Koordination nach HFKG; BSS: Finanzierungssystem) durchgeführt und von je einer Begleitgruppe mit Vertretungen des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation, der Kantone, der Rektorenkonferenz swissuniversities und der Eidgenössischen Finanzverwaltung begleitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das HFKG ist am 1.1.2015 in Kraft getreten. Die Koordinations- und Finanzierungsbestimmungen gelten seit 1.1.2017 (Art. 36-44 und 47-61) bzw. 1.1.2020 (Art. 50). Gemäss Art. 69 des HFKG unterbreitet der Bundesrat der Bundesversammlung alle vier Jahre einen Evaluationsbericht. Im Hinblick auf die Botschaft zur Förderung von Bildung, Forschung und Innovation (BFI-Botschaft) 2025-2028 wurde die nun vorliegende erste Evaluation durchgeführt. Die nächste Evaluation ist im Hinblick auf die BFI-Botschaft 2029‒2032 terminiert.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="269969">
        <title>Berichte zur Evaluation nach Artikel 69 HFKG</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/de/home/dienstleistungen/publikationen/publikationsdatenbank/evaluation-hfkg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Évaluation selon la LEHE : des résultats globalement positifs</title>
      <lead>Le 31 janvier 2024, le Conseil fédéral a adopté le rapport d’évaluation selon la loi sur l’encouragement et la coordination des hautes écoles (LEHE). L’évaluation a porté principalement sur l’efficacité des organes communs de la Confédération et des cantons en matière de politique des hautes écoles selon la LEHE, sur le système de financement des hautes écoles ainsi que sur la capacité des diplômés des hautes écoles à trouver un emploi. Les résultats sont globalement positifs. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Selon les deux rapports d'évaluation, les organes communs de la Confédération et des cantons, à savoir la Conférence suisse des hautes écoles, la Conférence des rectrices et recteurs des hautes écoles suisses (swissuniversities) et le Conseil suisse d'accréditation, sont en principe en mesure d'assurer une coordination efficace entre les principaux acteurs de l'espace suisse des hautes écoles. Les organes et les structures, bien que complexes, sont organisés de manière appropriée et efficace pour atteindre les objectifs fixés par la LEHE et tenant compte de l'autonomie des hautes écoles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le système de financement défini dans la LEHE est jugé équilibré. En raison de la courte durée depuis son introduction, il n'est toutefois pas encore possible de tirer des conclusions solides sur ses effets. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne la capacité des diplômés à trouver un emploi et leur entrée en activité, les enquêtes de l'Office fédéral de la statistique confirment que la majorité des diplômés, tous types de hautes écoles confondus, s'insère avec succès sur le marché du travail et que le taux d'emploi est supérieur à la moyenne. En outre, les diplômés des hautes écoles trouvent en général un emploi adapté à leur formation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les évaluations sur lesquelles se fonde le rapport du Conseil fédéral ont été réalisées par deux bureaux d'études (Interface : coordination selon la LEHE ; BSS : système de financement) et ont été suivies par un groupe d'accompagnement composé de représentants du Secrétariat d'État à la formation, à la recherche et à l'innovation, des cantons, de swissuniversities et de l'Administration fédérale des finances.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La LEHE est entrée en vigueur le 1er janvier 2015. Les dispositions relatives à la coordination et au financement sont quant à elles applicables depuis le 1er janvier 2017 (art. 36 à 44 et 47 à 61) et le 1er janvier 2020 (art. 50). Conformément à l'art. 69 de la LEHE, le Conseil fédéral soumet tous les quatre ans un rapport d'évaluation à l'Assemblée fédérale. Le présent rapport porte sur la première évaluation selon l'art. 69 LEHE, réalisée dans la perspective du message relatif à l'encouragement de la formation, de la recherche et de l'innovation pour les années 2025 à 2028 (message FRI). La prochaine évaluation est planifiée en vue du message FRI 2029-2032.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de la communication SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="269970">
        <title>Rapports d’évaluation en vertu de l’art. 69 LEHE</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/fr/home/services/publications/base-de-donnees-des-publications/evaluation-lehe.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Valutazione della LPSU: risultati globalmente positivi</title>
      <lead>Il 31 gennaio 2024 il Consiglio federale ha approvato la valutazione della legge sulla promozione e sul coordinamento del settore universitario svizzero (LPSU). La valutazione si è concentrata sui seguenti aspetti: efficienza degli organi comuni federali e cantonali che coordinano la politica universitaria secondo la LPSU, sistema di finanziamento delle scuole universitarie e spendibilità occupazionale dei diplomati. I risultati sono complessivamente positivi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Secondo i rapporti di valutazione, la Conferenza svizzera delle scuole universitarie, la Conferenza dei rettori (swissuniversities) e il Consiglio svizzero di accreditamento - in quanto organi comuni della Confederazione e dei Cantoni - sono in grado di coordinare efficacemente i principali attori del settore universitario svizzero. Nonostante la loro complessità, organi e strutture sono impostati in maniera appropriata e conforme allo scopo per quanto concerne gli obiettivi della LPSU e l'autonomia dei singoli istituti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il sistema di finanziamento definito nella LPSU è considerato equilibrato. Tuttavia, poiché è stato introdotto da poco, non è possibile giudicarne gli effetti in un periodo di tempo così breve.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda la spendibilità occupazionale dei diplomati e le attività da loro svolte al termine degli studi, le rilevazioni dell'Ufficio federale di statistica mostrano che nella maggior parte dei casi i diplomati di tutti i tipi di scuole universitarie riescono a inserirsi nel mondo del lavoro, attestando un tasso d'attività superiore alla media. Inoltre, normalmente i titolari di un diploma universitario trovano un impiego adeguato al loro livello d'istruzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le valutazioni sulle quali si fonda il rapporto del Consiglio federale sono state svolte da due agenzie (Interface: coordinamento secondo la LPSU, BSS: sistema di finanziamento), ognuna delle quali affiancata da un gruppo di accompagnamento composto da rappresentanti della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione (SEFRI), dei Cantoni, di swissuniversities e dell'Amministrazione federale delle finanze (AFF).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La LPSU è entrata in vigore il 1° gennaio 2015. Le disposizioni in materia di coordinamento e finanziamento sono entrate in vigore rispettivamente il 1° gennaio 2017 (art. 36-44 e 47-61) e il 1° gennaio 2020 (art. 50). Secondo l'articolo 69 LPSU il Consiglio federale sottopone ogni quattro anni all'Assemblea federale un rapporto di valutazione. La prima valutazione è stata effettuata in vista del messaggio sulla promozione dell'educazione, della ricerca e dell'innovazione (messaggio ERI) 2025-2028. La prossima è prevista in concomitanza con il Messaggio ERI 2029-2032.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="269971">
        <title>Berichte zur Evaluation nach Artikel 69 HFKG (non disponibili in italiano)</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/de/home/dienstleistungen/publikationen/publikationsdatenbank/evaluation-hfkg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
