<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99889" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-01-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat nimmt Stellung zum GPK-Bericht über die Behördenkommunikation vor Abstimmungen</title>
      <lead>Die Geschäftsprüfungskommission des Nationalrates (GPK-N) veröffentlichte Ende November 2023 einen Bericht zur Behördenkommunikation vor Abstimmungen. An seiner Sitzung vom 31. Januar 2024 hat der Bundesrat seine Stellungnahme zu diesem Bericht verabschiedet. Er nimmt die vier Empfehlungen der GPK-N ganz oder teilweise an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Volksabstimmungen sind ein zentrales Element des direktdemokratischen Systems der Schweiz. Verfassung und Gesetz verpflichten den Bundesrat dazu, dass er sich zu Volksabstimmungen äussert. In seiner Stellungnahme erinnert der Bundesrat daran, dass er sich dabei in einem politisch sensiblen Bereich bewegt. Dabei ist zu beachten, dass die Debatte zu jeder Volksabstimmung anders verläuft und dass der Bundesrat und die Bundesverwaltung jeweils über den nötigen Spielraum für ihre Informationstätigkeit verfügen müssen. So kann zum Beispiel die Intensität der Kommunikation der Behörden variieren und dennoch verhältnismässig sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat teilt die Einschätzung der GPK-N, dass ausreichende schriftliche Dokumente bestehen, die die Grundlage für die Behördenkommunikation vor Abstimmungen bilden. Die Empfehlungen der GPK-N gehen dahin, diesen Grundlagen in der Praxis mehr Achtung zu verschaffen oder sie in Bezug auf den eher neuen Kommunikationskanal der sozialen Medien zu präzisieren. Diese Anliegen teilt der Bundesrat. Er nimmt die vier Empfehlungen der GPK-N ganz oder teilweise an. Der Bundesrat wird die relevanten Grundlagendokumente überarbeiten und deren Beachtung sicherstellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für ihren Bericht vom 21. November 2023 stützte sich die GPK-N auf eine Evaluation der Parlamentarischen Verwaltungskontrolle (PVK). Diese Evaluation befasste sich mit den Weisungen, Strategien und Prozessen der Kommunikation vor Abstimmungen und deren Umsetzung und analysierte die konkrete Kommunikation der Behörden über vier einzelne Abstimmungsvorlagen &lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Vizekanzler / Bundesratssprecher Tel. 058 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="269972">
        <title>Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85910.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral se prononce sur le rapport de la CdG-N « Communication des autorités avant des votations »</title>
      <lead>La Commission de gestion du Conseil national (CdG-N) a publié un rapport sur la communication des autorités avant des votations à la fin novembre 2023. Le Conseil fédéral a adopté son avis sur ce rapport lors de sa séance du 31 janvier 2024. Il accepte en tout ou partie les quatre recommandations de la CdG-N.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les votations populaires sont un élément essentiel de la démocratie directe suisse. La Constitution et la loi obligent le Conseil fédéral à se prononcer sur les objets soumis au vote. Celui-ci rappelle dans son avis qu’il évolue sur un terrain délicat dans ce contexte. Chaque votation populaire suscite des débats différents, aussi importe-t-il que le Conseil fédéral et l’administration fédérale disposent de la latitude indispensable à leur communication. L’intensité de celle-ci peut donc varier sans pour autant faillir au principe de la proportionnalité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral estime, comme la CdG-N, qu’il existe assez de documents écrits qui fondent la communication des autorités avant des votations. Les recommandations de la commission visent à ce que ces bases soient systématiquement utilisées et à ce qu’elles soient précisées en ce qui concerne l’utilisation des nouveaux canaux de communication que sont les médias sociaux. Le Conseil fédéral souscrit à ces objectifs et accepte, en tout ou partie, les quatre recommandations de la CdG-N. Il adaptera les documents de base pertinents et veillera à ce qu’ils soient respectés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport de la CdG-N du 21 novembre 2023 s’appuie sur une évaluation du Contrôle parlementaire de l’administration qui a porté sur les directives, stratégies et processus de communication avant des votations et leur application et a analysé les contenus de cette communication lors de quatre votations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Vice-chancelier / Porte-parole du Conseil fédéral Tel. 058 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="269973">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>280</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85911.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale si esprime sul rapporto della CdG relativo alla comunicazione delle autorità prima delle votazioni</title>
      <lead>La Commissione della gestione del Consiglio nazionale (CdG-N) ha pubblicato a fine novembre 2023 un rapporto concernente la comunicazione delle autorità prima delle votazioni. Nella sua seduta del 31 gennaio 2024 il Consiglio federale ha adottato il suo parere su questo rapporto in cui accoglie completamente o in parte le quattro raccomandazioni formulate dalla CdG-N.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le votazioni popolari rappresentano un elemento centrale del sistema svizzero di democrazia diretta. La Costituzione federale e la legge obbligano il Consiglio federale a esprimersi sui temi oggetto di votazioni popolari. Nel suo parere il Consiglio federale ricorda il contesto politico sensibile in cui è chiamato a muoversi. Ogni dibattito riguardante una votazione popolare segue un decorso diverso e il Consiglio federale e l’Amministrazione federale devono sempre disporre del necessario margine di manovra per la loro attività d’informazione. L’intensità della comunicazione delle autorità, ad esempio, può quindi variare di volta in volta ma deve sempre risultare proporzionata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale condivide la valutazione della CdG-N secondo cui esistono sufficienti documenti scritti a fondamento della comunicazione delle autorità prima delle votazioni. Le raccomandazioni della CdG-N mirano a fare in modo che questi fondamenti siano meglio rispettati nella prassi o vengano precisati riguardo ai nuovi canali di comunicazione rappresentati dai media sociali. Il Consiglio federale condivide queste richieste e accoglie completamente o in parte le quattro raccomandazioni della CdG-N. Rielaborerà i documenti di base rilevanti e ne garantirà il rispetto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per il suo rapporto del 21 novembre 2023 la CdG-N si è basata su una valutazione del Controllo parlamentare dell’amministrazione (CPA) che aveva esaminato istruzioni, strategie e processi della comunicazione prima delle votazioni e la loro attuazione, come pure analizzato concretamente la comunicazione delle autorità relativa a quattro oggetti in votazione specifici.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Vicecancelliere / portavoce del Consiglio federale Tel. 058 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="269974">
        <title>Parere del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>263</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85912.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
