<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66489" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-04-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz an der 106. Tagung der Internationalen Arbeitskonferenz in Genf</title>
      <lead>Die Schweiz wird an der 106. Tagung der Internationalen Arbeitskonferenz (IAK) teilnehmen, die vom 5. bis 16. Juni 2017 in Genf stattfindet. Der Bundesrat hat am 26. April 2017 die Mitglieder der tripartiten Delegation (Arbeitgeber, Arbeitnehmende, Regierung) ernannt, welche die Schweiz bei der IAK vertreten werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz wird das Budget der Internationalen Arbeitsorganisation (IAO) bewilligen, das die verstärkten Bestrebungen der Organisation widerspiegelt, den Folgen der Krise in den Bereichen Beschäftigungspolitik und soziale Sicherheit zu begegnen. Dank des Budgets kann die IAO ihre lokalen Massnahmen im Bereich Arbeits- und Beschäftigungsnormen ausbauen und weiter verbessern. Das Budget der IAO beläuft sich für den Zeitraum 2018‒2019 auf 797 390 000 US-Dollar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz hofft, für den Zeitraum 2017–2020 in den Verwaltungsrat der IAO gewählt zu werden. So könnte sie sich noch aktiver an den Verwaltungsaufgaben der Organisation und den Vorbereitungen zu dem für 2019 bevorstehenden 100-jährigen Jubiläum der IAO beteiligen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Hauptthema der IAK wird die Arbeitsmigration sein. Die Schweiz hat die 2016 verabschiedete UNO-Deklaration zu Flucht und Migration unterstützt, die unter anderem die Ausarbeitung eines globalen Pakts für eine sichere, geordnete und reguläre Migration bis 2018 vorsieht. Es ist wichtig, dass sich die IAO bei der Ausarbeitung dieses globalen Pakts für eine sichere Migration umfassend einbringen kann, denn dieser betrifft unter anderem Fragen der Beschäftigung und der menschenwürdigen Arbeit für Arbeitsmigrantinnen und -migranten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz wird sich dafür einsetzen, dass die IAO besser auf die neuen Krisenformen infolge bewaffneter Konflikte und Katastrophen reagieren sowie die Beschäftigung und menschenwürdige Arbeit weltweit fördern kann. Gleichzeitig sollen die Arbeitsmarktinstitutionen und die soziale Sicherheit sowie der Dialog unter Sozialpartnern und die Einhaltung der grundlegenden Rechte bei der Arbeit gestärkt werden. Zur Förderung dieser grundlegenden Prinzipien und Rechte bei der Arbeit müssen die IAO und ihre Mitglieder die Umsetzung der Erklärung von 2008 zur Stärkung der sozialen Gerechtigkeit weiter vorantreiben. Damit kann die IAO ihrer Rolle im Rahmen der Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung vollumfänglich nachkommen, denn eines der Ziele dieser UN-Agenda lautet Beschäftigung und menschenwürdige Arbeit. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Regierungsdelegation wird von Boris Zürcher, dem Leiter der Direktion für Arbeit des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO), angeführt. Für die Dauer der Konferenz wird ihm der Titel des Staatssekretärs verliehen. Die Delegation der Arbeitgeber wird von Blaise Matthey, Generaldirektor der &lt;i&gt;Fédération des Entreprises Romandes&lt;/i&gt;, Genf, geleitet und jene der Arbeitnehmenden von Luca Cirigliano, Zentralsekretär des Schweizerischen Gewerkschaftsbundes (SGB), Bern.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Jacques Elmiger, SECO, Direktion für Arbeit, Leiter Internationale Arbeitsfragen, Tel. 058 462 28 87 Valérie Berset Bircher, SECO, Direktion für Arbeit, Stellvertretende Leiterin Internationale Arbeitsfragen, Tel. 058 462 29 54</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse à la 106e session de la Conférence internationale du Travail à Genève</title>
      <lead>La Suisse participera à la 106e session de la Conférence internationale du Travail (CIT), qui se réunit du 5 au 16 juin 2017 à Genève. Le Conseil fédéral a désigné le 26 avril les membres de la délégation tripartite (employeurs, travailleurs, gouvernement) qui représenteront la Suisse à la CIT.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse soutiendra le budget de l’OIT qui reflète un nouvel effort pour répondre aux effets de la crise sur la politique de l’emploi et sur la protection sociale. Le budget permet d’étendre et d’améliorer l'action de l'OIT sur le terrain dans les domaines des normes du travail et de l'emploi. Le budget de l’OIT s’élève à 797'390’000 US$ pour la période 2018-2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse espère faire son entrée au Conseil de l’OIT pour la période 2017-2020, ce qui lui permettra de s’engager encore plus activement dans la gestion de l’Organisation et dans la préparation du centenaire de l’OIT en 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’un des points forts de la CIT portera sur les migrations de main-d’œuvre. La Suisse a soutenu la Déclaration de l’ONU pour les réfugiés et les migrants adoptée en 2016 qui prévoit entre autre l’élaboration d’ici 2018 d’un pacte mondial pour une migration sûre, ordonnée et régulière. Il importe que l’OIT puisse pleinement contribuer à l’élaboration du pacte mondial pour une migration sûre qui couvre aussi les questions d’emploi et de travail décent pour les travailleurs migrants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse s’engagera pour que l’OIT soit mieux en mesure de répondre aux nouvelles formes de crises résultant de conflits armés et de catastrophes et de promouvoir le travail décent et l’emploi dans le monde, tout en renforçant les institutions du marché du travail et la protection sociale, le dialogue social et le respect des droits fondamentaux au travail. Pour promouvoir ces principes et droits fondamentaux au travail, l‘OIT et ses Etats membres doivent continuer de mettre en œuvre la Déclaration de 2008 visant à renforcer leur engagement pour la justice sociale. Ainsi, l’OIT pourra assumer pleinement son rôle dans le cadre de l’Agenda 2030 de l’ONU pour le développement durable, dont l’un des objectifs est justement l’emploi et le travail décent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La délégation gouvernementale est dirigée par Boris Zürcher, Chef de la Direction du travail, Secrétariat d'État à l'économie (SECO), qui se voit attribué le titre de Secrétaire d’Etat pour la durée de la Conférence. La délégation des employeurs est dirigée par Blaise Matthey, Directeur général, Fédération des entreprises romandes, Genève, et celle des travailleurs par Luca Cirigliano, secrétaire central, Union syndicale suisse (USS), Berne.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Jacques Elmiger, SECO, Direction du travail, Chef des affaires internationales du travail, tél. 058 462 28 87 Valérie Berset Bircher, SECO, Direction du travail, Cheffe suppléante des affaires internationales du travail, tél. 058 462 29 54</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera alla 106a sessione della Conferenza internazionale del lavoro a Ginevra</title>
      <lead>La Svizzera parteciperà alla 106a sessione della Conferenza internazionale del lavoro (CIL), che si riunirà dal 5 al 16 giugno 2017 a Ginevra. Il 26 aprile il Consiglio federale ha designato i membri della delegazione tripartita (datori di lavoro, lavoratori, governo) che rappresenteranno la Svizzera alla CIL.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Svizzera sosterrà il budget dell’Organizzazione internazionale del lavoro (OIL) che rispecchia e ribadisce la volontà di quest’ultima di contrastare gli effetti della crisi sulla politica dell’impiego e sulla protezione sociale. Il budget permette di ampliare e migliorare l’azione dell’OIL nelle regioni del mondo, nell’ambito delle norme sul lavoro e in quello dell’impiego. Il budget dell’organizzazione per il periodo 2018–2019 ammonta a 797 390 000 US$.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera auspica di entrare a far parte del Consiglio dell’OIL per il periodo 2017–2020: ciò le permetterebbe di impegnarsi ancora più attivamente nella gestione dell’organizzazione e nella preparazione del centenario della stessa nel 2019. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il fulcro della CIL sarà la migrazione della manodopera. La Svizzera ha appoggiato la dichiarazione dell’ONU sui migranti e i rifugiati adottata nel 2016, che, tra le varie cose, prevede l’elaborazione entro il 2018 di un patto mondiale per una migrazione sicura, ordinata e regolare. È importante che l’OIL possa contribuire pienamente alla stesura di tale patto, che deve comprendere anche le questioni dell’occupazione piena e del lavoro dignitoso per i lavoratori migranti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera s’impegnerà affinché l’OIL possa rispondere meglio alle nuove tipologie di crisi, frutto dei conflitti armati e delle catastrofi, e promuovere il lavoro dignitoso e l’occupazione nel mondo rafforzando le istituzioni del mercato del lavoro e la protezione sociale, il dialogo sociale e il rispetto dei diritti fondamentali del lavoro. Per poter incentivare questi principi e diritti fondamentali del lavoro l’OIL e i suoi Stati membri devono continuare ad attuare la Dichiarazione del 2008, che mira a rafforzarne l’impegno per la giustizia sociale. L’OIL potrà così svolgere pienamente il suo ruolo nel quadro dell’Agenda 2030 dell’ONU per lo sviluppo sostenibile, tra i quali obiettivi rientra appunto quello dell’occupazione piena e del lavoro dignitoso&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La delegazione governativa sarà guidata da Boris Zürcher, capo della Direzione del lavoro della Segreteria di Stato dell’economia (SECO), al quale verrà conferito il titolo di Segretario di Stato per la durata della Conferenza. La delegazione dei datori di lavoro sarà guidata da Blaise Matthey, direttore generale della Federazione delle imprese romande, Ginevra, e quella dei lavoratori da Luca Cirigliano, segretario centrale dell’Unione sindacale svizzera (USS), Berna.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Jacques Elmiger, SECO, Direzione del lavoro, Capo Affari internazionali del lavoro, tel. 058 462 28 87 Valérie Berset Bircher, SECO, Direzione del lavoro, Capo supplente degli Affari internazionali del lavoro, tel. 058 462 29 54</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
