<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66246" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-04-05</pubdate>
    <blocking-period>2017-04-05</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesanwaltschaft: Tätigkeitsbericht 2016</title>
      <lead>Das Jahr 2016 der Bundesanwaltschaft war geprägt von grossen Verfahrenskomplexen im Bereich der internationalen Wirtschaftskriminalität, Verfahren im Bereich des dschihadistisch motivierten Terrorismus sowie von der Umsetzung der Strategie der BA für die Amtsperiode 2016 – 2019. Schwerpunkte in administrativer Hinsicht bildeten die Anpassung der Organisation der BA an die Strategie und die Schaffung neuer Governancestrukturen. Ausserdem war die BA eingespannt in die beiden Länderexamen der GRECO (Groupe d'états contre la corruption) und der GAFI (Groupe d’Action financière).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Auch im Berichtsjahr nahm der Kampf gegen dschihadistisch geprägten Terrorismus viele Ressourcen in Anspruch. Im Frühjahr 2016 verurteilte das Bundesstrafgericht drei irakische Staatsangehörigkeit unter anderem wegen der Beteiligung an resp. in einem Fall der Unterstützung einer kriminellen Organisation und verschiedener Verstösse gegen das Ausländergesetz. Die BA hatte ihnen insbesondere die Vorbereitung eines terroristischen Anschlags in Europa vorgeworfen. Das Gericht bestätigte, dass die Organisation des IS eine kriminelle Organisation im Sinne von Art. 260ter StGB darstellt. Das Motiv, die eigene politisch-religiöse Weltordnung und Kampfideologie mittels einer rücksichtslosen Gewaltstrategie in den abendländischen Kulturraum importieren zu wollen, wurde für äusserst verwerflich befunden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; In einem weiteren Verfahren wurde ein 25-jähriger Schweizer wegen Verletzung von Art. 2 IS-Gesetz schuldig gesprochen. Der Beschuldigte war bei seiner Ausreise am Flughafen Zürich festgenommen worden und hat im Rahmen der Strafuntersuchung zugegeben, dass er sich nach Syrien in das Kampfgebiet der Organisation „Islamischer Staat“ (IS) begeben wollte. Die Beschwerde des Mannes gegen das Urteil des Bundesstrafgerichts wurde inzwischen vom Bundesgericht abgewiesen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Im Bereich Wirtschaftskriminalität war die BA weiterhin mit grossen Verfahrenskomplexen gefordert. Zu deren Bearbeitung wurden abteilungsübergreifend zusammengesetzte Verfahrensteams gebildet. Die Schwerpunkte lagen dabei bei den Komplexen „Petrobras/Odebrecht“, „1MDB“ und „Fussball“. Des Weiteren konnten zahlreiche, teilweise auch ältere, Verfahren zu einem Abschluss gebracht werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Im Fall des Financiers Behring hat das Bundesstrafgericht die Entscheide der BA geschützt und den Beschuldigten wegen gewerbsmässigen Betrugs zu einer Freiheitsstrafe von 5 ½ Jahren verurteilt. Damit hat die BA ein langes Verfahren unter Vorbehalt eines Weiterzuges an das Bundesgericht erfolgreich abgeschlossen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Facts &amp; Figures&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Im Berichtsjahr hat die BA dem Bundesstrafgericht 17 Anklagen überwiesen, davon 3 im abgekürzten Verfahren. Die BA stellte 1094 Strafbefehle aus. Dies bedeutet eine Zunahme von rund 50 %. Da ein Strafbefehl gegen eine Person erlassen wird, ist es daher möglich, dass in einem Verfahren mehrere Strafbefehle erlassen werden. Die Zahl der per Ende Jahr hängigen Strafuntersuchungen (441) konnte stabil gehalten werden. Neue Rechtshilfeersuchen gingen 193 ein (Vorjahr: 145). Insgesamt wurden 193 Ersuchen erledigt (144).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Zusammenarbeit mit internationalen und nationalen Partnern&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Parallel zur zunehmenden Komplexität der Verfahren erfährt die gute Vernetzung unter den Strafverfolgungsbehörden einen grösseren Stellenwert. So hat die BA an den Länderexamen der GAFI (Groupe d’Action Financière) und der GRECO (Staatengruppe gegen Korruption) teilgenommen beziehungsweise wurde geprüft. Im Rahmen der OECD ist die BA Mitglied der Working Group on Bribery (WGB). Auch hier wird die Schweiz aktuell einem Länderexamen unterzogen. Auf nationaler Ebene arbeitet die BA eng mit dem Bundesamt für Polizei fedpol zusammen. Im Bereich der Verfolgung der Börsendelikte haben die BA und die Eidgenössische Finanzmarktaufsicht (FINMA) ihre Zusammenarbeit in einem Memorandum of Understanding festgehalten und in mehreren Fällen in die Praxis umgesetzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Zudem leitete der Bundesanwalt im Berichtsjahr die von der Strafrechtskommission der Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD) eingesetzte Arbeitsgruppe, welche Vorschläge für eine Anpassung der Strafnorm betreffend kriminelle Organisationen (Art. 260ter des Strafgesetzbuches, StGB; SR 311.0) und eine neue Terrorismusstrafnorm erarbeitet hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Strategie 2016 – 2019 und Anpassung der Governancestrukturen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per 1. Februar 2016 trat die aus der Strategie abgeleitete neue Aufbauorganisation in Kraft. Die Anzahl der Abteilungen wurde reduziert und neu nach Delikts- bzw. Kompetenzfeldern organisiert. Die Abteilungen 'Staatsschutz, Terrorismus, kriminelle Organisationen (STK)', 'Wirtschaftskriminalität (WiKri)' sowie 'Rechtshilfe, Völkerstrafrecht (RV)' führen die Strafverfahren in den entsprechenden Deliktsbereichen und erfüllen die Kernaufgaben der BA. Die Abteilung WiKri ist lokal in die Standorte Bern, Lausanne, Lugano und Zürich gegliedert. Die Abteilung 'Forensische Finanzanalyse (FFA)' erbringt ihre Leistungen direkt in den Strafverfahren durch die Analyse spezifischer wirtschaftlicher Fragestellungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zudem wurden die Bereiche Stab sowie IT &amp; Zentrale Dienste zum Generalsekretariat zusammengelegt. Damit wurde die Grundlage für eine optimierte Ausrichtung der Dienstleistungen der Supportorganisation auf die Bedürfnisse der Geschäftsleitung und der operativen Organisationseinheiten geschaffen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Marty, Informationschef der Bundesanwaltschaft; +41 58 464 32 40; info@ba.admin.ch</contact>
      <attachment id="165268">
        <title>Tätigkeitsbericht 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1097</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47798.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ministère public de la Confédération: Rapport de gestion 2016</title>
      <lead>Pour le Ministère public de la Confédération, l’année 2016 a été marquée par d’importants complexes de procédure dans le domaine de la criminalité économique internationale, par des procédures dans le domaine du terrorisme dans la mouvance djihadiste ainsi que par la mise en œuvre de la stratégie du MPC pour la période administrative 2016- 2019. Dans le domaine administratif, les points forts ont été l’adaptation de l’organisation du MPC à la stratégie et la création de nouvelles structures de gouvernance. Par ailleurs, le MPC a été mis contribution pour les deux évaluations du pays par le Greco (Groupe d'États contre la corruption) et par le GAFI (Groupe d’Action financière). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Durant l’année sous rapport, la lutte contre le terrorisme dans la mouvance djihadiste a également mis à contribution beaucoup de ressources. Au printemps 2016, le Tribunal pénal fédéral a condamné trois ressortissants irakiens, entre autres pour participation, respectivement dans un cas pour soutien, à une organisation criminelle et pour diverses violations de la loi sur les étrangers. Le MPC leur avait notamment reproché la préparation d’un attentat terroriste en Europe. Le tribunal a confirmé que l’organisation État islamique était une organisation criminelle au sens de l’article 260ter CP. La motivation selon laquelle il s’agissait d’importer dans l’espace culturel occidental leur propre ordre mondial politique ou religieux et leur idéologie de combat au moyen d’une impitoyable stratégie de la violence a été considérée comme absolument condamnable. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans une autre procédure, un ressortissant suisse de 25 ans a été reconnu coupable de violation de l’article 2 de la loi « État islamique ». L’accusé avait été arrêté au début du mois d’avril 2015 lors de son départ à l’aéroport de Zurich et il avait reconnu au cours de l’enquête pénale qu’il avait l’intention de se rendre en Syrie dans la zone de combats de l’organisation « État islamique » (EI). Depuis lors, le recours déposé par cet homme contre le jugement du Tribunal pénal fédéral a été rejeté par le Tribunal fédéral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine de la criminalité économique, le MPC a, par ailleurs, été mis à rude épreuve avec d’importants complexes de procédure. Pour leur traitement, il a fallu créer des teams d’enquête composés de membres provenant des diverses divisions. L’accent a été mis sur les complexes d’affaires „Petrobras/Odebrecht“, „1MDB“ und „Football“. Par ailleurs il a été possible de clore de nombreuses affaires qui étaient, en partie, parfois relativement anciennes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l’affaire du financier Behring, le Tribunal pénal fédéral a confirmé les décisions du MPC et a condamné l’accusé pour escroquerie par métier à une peine privative de liberté de 5 ½ ans. Le MPC a ainsi, sous réserve d‘un recours au Tribunal fédéral, terminé avec succès une longue procédure. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Facts &amp; Figures&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant l’année sous revue, le MPC a transmis 17 actes d’accusation au Tribunal pénal fédéral, dont 3 en procédure simplifiée. Le MPC a rendu 1094 ordonnances pénales. Cela représente une augmentation de près de 50 %. Comme l’ordonnance pénale est rendue contre une personne déterminée, il est dès lors possible que dans une procédure, plusieurs ordonnances pénales soient rendues. Le nombre des enquêtes pénales pendantes à la fin de l’année (441) a pu être maintenu à un niveau stable. Il y a eu 193 nouvelles demandes d’entraide judiciaire (année précédente : 145). En tout, 193 demandes ont été liquidées (144).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Collaboration avec les partenaires nationaux et internationaux&lt;/b&gt;. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallèlement à la complexité croissante des procédures, le bon réseautage des autorités de poursuite pénale aune importance toujours plus grande. C’est ainsi que le MPC a pris part (respectivement a fait l’objet d’un examen) aux évaluations des pays du GAFI (Groupe d’Action Financière) et du GRECO (Groupe d’États contre la Corruption). Dans le cadre de l’OCDE, le MPC est membre du Working Group on Bribery (WGB). Dans ce cadre, la Suisse est actuellement aussi soumise à une évaluation. Au plan national, le MPC travaille étroitement avec l’Office fédéral de la police fedpol. Dans le domaine de la poursuite des délits boursiers, le MPC et l’Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers (FINMA) ont concrétisé leur collaboration dans un Memorandum of Understanding et l’ont mis en pratique dans plusieurs cas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, durant l’année sous revue, le Procureur général a dirigé le groupe de travail mis en place par la Commission des affaires juridiques pénales de la Conférence des directrices et directeurs des Départements cantonaux de justice et de police (CCDJP), groupe de travail qui a présenté des propositions pour une adaptation de la norme pénale relative aux organisations criminelles (art. 260ter du Code pénal, CP ; RS 311.0) et une nouvelle norme pénale sur le terrorisme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Stratégie 2016 – 2019 et adaptation des structures de gouvernance &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 1er février 2016, la structure organisationnelle découlant de la stratégie est entrée en vigueur. Le nombre des divisions a été réduit et elles sont maintenant organisées selon les délits, respectivement selon les domaines de compétence. Les divisions « Protection de l’État, Terrorisme, Organisations criminelles (STK) », « Criminalité économique (WiKri) » et « Entraide judiciaire, Droit pénal international » (RV) mènent les enquêtes dans les domaines de délits correspondants et exécutent les tâches de base du MPC. La division WiKri est articulée localement sur les sites de Berne, de Lausanne, de Lugano et de Zurich. La division « Analyse financière forensique (FFA) » fournit ses prestations directement dans les enquêtes pénales par l’analyse de problèmes économiques spécifiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, les domaines État-major ainsi que IT &amp; Services centraux ont été rattachés au Secrétaire général. De cette manière, les bases ont été créées pour une orientation optimale des prestations de services de l’organisation de soutien vers les exigences de la Direction et des unités organisationnelles. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Marty, Chef de l‘information du Ministère public de la Confédération; +41 58 464 32 40; info@ba.admin.ch</contact>
      <attachment id="165269">
        <title>Rapport de gestion 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1069</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47799.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ministero pubblico della Confederazione: Rapporto di gestione 2016</title>
      <lead>Il 2016 per il Ministero pubblico della Confederazione è stato un anno caratterizzato da vasti insieme di procedimenti nell’ambito della criminalità economica internazionale, da procedimenti nell’ambito del terrorismo di stampo jihadista e dall’attuazione della strategia del MPC per il periodo amministrativo 2016 – 2019. I temi amministrativi centrali sono stati l’adeguamento dell’organizzazione del MPC alla strategia e la creazione di nuove strutture di governanza. Infine, il MPC ha partecipato all’esame dei Paesi del GRECO (Groupe d'états contre la corruption) e a quello del GAFI (Groupe d’Action financière).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Anche nell’anno in esame la lotta al terrorismo di stampo jihadista ha richiesto molte risorse. All’inizio del 2016, il Tribunale penale federale (TPF) ha condannato tre cittadini iracheni, tra gli altri, per partecipazione o sostegno a un’organizzazione criminale e per varie infrazioni alla Legge sugli stranieri. Il MPC aveva contestato loro segnatamente di avere svolto i preparativi di un attacco terroristico in Europa. Il TPF ha confermato che lo “Stato islamico” è un’organizzazione criminale ai sensi dell’articolo 260ter CP. Voler importare in Occidente il loro ordine mondiale e la loro ideologia politico-religiosi mediante una violenza spietata, è stato ritenuto un motivo estremamente riprovevole.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In un altro procedimento, uno svizzero di 25 anni è stato dichiarato colpevole di aver violato l’articolo 2 della legge federale del 12 dicembre 2014 che vieta i gruppi “al-Qaïda” e “Stato islamico” nonché le organizzazioni associate. L’imputato era stato arrestato mentre era in partenza all’aeroporto di Zurigo e nel quadro dell’inchiesta penale ha ammesso che intendeva recarsi in Siria, nell’area dei combattimenti dell’organizzazione “Stato islamico”. L’imputato ha impugnato la sentenza del TPF, ma il Tribunale federale (TF) ha respinto il ricorso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I vasti insiemi di procedimenti nell’ambito della criminalità economica hanno continuato a rappresentare una sfida per il MPC. Per trattarli sono stati creati gruppi di procedimento composti da collaboratori di varie divisioni. Gli insiemi chiave sono stati “Petrobras/Odebrecht”, “1MDB” e “Fussball”. Inoltre, numerosi procedimenti in parte annosi sono stati conclusi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel caso del finanziere Behring, il TPF ha confermato le decisioni del MPC e condannato l’imputato per truffa per mestiere a una pena detentiva di 5 anni e mezzo. Il MPC ha quindi concluso con successo un procedimento lungo, fatta salva un’impugnazione dinanzi al TF. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alcune cifre&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’anno in esame, il MPC ha promosso 17 accuse, di cui 3 con rito abbreviato. Inoltre, ha emesso 1094 decreti di accusa, il che costituisce un aumento di circa il 50%. È possibile che in un procedimento penale siano emessi più decreti di accusa poiché un decreto d’accusa è emesso nei confronti di una sola persona. Il numero delle inchieste penali pendenti alla fine dell’anno è rimasto stabile (441). Le nuove domande di assistenza giudiziaria registrate sono 193 (l’anno precedente: 145). Complessivamente il MPC ne ha evase 193 (l’anno precedente: 144).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Collaborazione con partner internazionali e nazionali&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallelamente alla complessità sempre maggiore dei procedimenti, per le autorità preposte al perseguimento penale la cura di una buona rete ha valore inestimabile. Il MPC ha quindi partecipato all’esame dei Paesi del GAFI &lt;i&gt;(Groupe d’Action Financière)&lt;/i&gt; ed è stato analizzato all’esame del GRECO (Gruppo degli Stati contro la corruzione). Nell’ambito dell’OCSE, il MPC è membro del &lt;i&gt;Working Group on Bribery (WGB)&lt;/i&gt; e anche in questo campo la Svizzera viene attualmente analizzata nel quadro di un esame dei Paesi. Sul piano nazionale il MPC collabora strettamente con l’ Ufficio federale di polizia fedpol. Nell’ambito del perseguimento dei reati di borsa, il MPC e l’Autorità federale di vigilanza sui mercati finanziari (FINMA) hanno fissato i termini della loro collaborazione in un &lt;i&gt;Memorandum of Understanding&lt;/i&gt;, poi tradotto in prassi in più casi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’anno in esame, inoltre, il Procuratore generale della Confederazione ha condotto il gruppo di lavoro istituito dalla commissione degli affari penali della Conferenza delle direttrici e dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia (CDDGP), che ha elaborato proposte per adeguare la disposizione penale sulle organizzazioni criminali (art. 260ter del Codice penale svizzero, CP; RS 311.0) e per introdurre una nuova disposizione penale sul terrorismo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Strategia 2016 – 2019 e adeguamento delle strutture di governanza&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 1° febbraio 2016 è entrata in vigore la nuova organizzazione strutturale, tratta dalla nuova strategia. Le divisioni sono state ridotte di numero e riorganizzate in base alle categorie di reati e ai campi di competenze. Le divisioni “Protezione dello Stato, Terrorismo, Organizzazioni criminali (STK)”, “Criminalità economica (WiKri)” e “Assistenza giudiziaria, Diritto penale internazionale (RV)” conducono i procedimenti penali nei relativi ambiti di reati ed eseguono i compiti centrali del MPC. La divisione WiKri è strutturata nelle sedi di Berna, Losanna, Lugano e Zurigo. La divisione “Analisi finanziaria forense (FFA)” fornisce prestazioni di analisi nelle questioni economiche specifiche direttamente nei procedimenti penali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, gli ambiti “Stato maggiore” e “Informatica e servizi centrali” sono stati riuniti con la Segreteria generale. Sono quindi state create le basi per meglio impostare i servizi dell’organizzazione di supporto alle esigenze della Direzione e delle unità operative. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Marty, Capo Informazione del Ministero pubblico della Confederazione; +41 58 464 32 40; info@ba.admin.ch</contact>
      <attachment id="165270">
        <title>Rapporto di gestione 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1053</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47800.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Office of the Attorney General of Switzerland: 2016 Annual Report</title>
      <lead>2016 was dominated for the Office of the Attorney General by major sets of proceedings in the area of international white-collar crime, proceedings in the area of jihad-motivated terrorism and by the implementation of the OAG’s strategy for the 2016 - 2019 period. In terms of administration, the focus was on the adjustment of the OAG's organisation to the strategy and the creation of new governance structures. The OAG was also involved in the two country tests conducted by GRECO (Group of States against Corruption) and the FATF (Financial Action Task Force).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Combating jihad-based terrorism again required many resources in the reporting year. In spring 2016 the Federal Criminal Court convicted three Iraqi nationals, among other things, of participating in or in one case supporting a criminal organisation and various violations of the Swiss Foreign Nationals Act. In particular, the OAG had accused them of preparing a terrorist attack in Europe. The court confirmed that the organisation of the IS constitutes a criminal organisation within the meaning of Article 260ter Swiss Criminal Code. The motive of planning to import in the occidental cultural area their own political and religious world order and combat ideology by means of a ruthless strategy of violence was deemed to be particularly objectionable. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In another case, a 25-year-old Swiss national was found guilty of violating Article 2 IS Act. The accused was arrested on his departure at Zurich Airport and confessed during the criminal investigation that he had planned to travel to Syria to the war zone of the organisation of “Islamic State” (IS). The complaint of the man against the judgment of the Federal Criminal Court has been dismissed in the meantime.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the area of white-collar crime, the OAG continued to be occupied with major sets of proceedings. Proceedings teams assembled across departments were deployed to handle these cases. The focus was on the sets of Petrobas/Odebrecht, 1MDB and Football. Furthermore, numerous proceedings were brought to a conclusion, including some older cases. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the case of financier Behring, the Federal Criminal Court upheld the rulings of the OAG and sentenced the accused to a prison term of 5.5 years for commercial fraud. The OAG thereby successfully completed a long-standing proceedings, subject to appeal before the Federal Supreme Court. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Facts &amp; figures&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The OAG referred 17 charges to the Federal Criminal Court in the reporting year, 3 of which in summary proceedings. The OAG issued 1094 penal orders. This constitutes an increase of some 50%. As a penal order is imposed on a person, it is therefore possible that several penal orders are imposed in one proceedings. The number of criminal investigations pending as at the end of the year (441) remained flat. 193 new requests for international mutual legal assistance were received (previous year: 145). A total of 193 requests were processed (144).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Collaboration with international and national partners&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In parallel with the increasing complexity of the cases, the good interconnection among law-enforcement authorities is becoming more relevant. For instance, the OAG participated or was tested in the country tests of GRECO (Group of States against Corruption) and the FATF (Financial Action Task Force). Within the framework of the OECD, the OAG is a member of the Working Group on Bribery (WGB). Switzerland is currently also being subjected to a country test here. At a national level, the OAG is working closely with the Federal Office of Police fedpol. In the area of prosecuting stock exchange crimes, the OAG and the Federal Financial Market Supervisory Authority (FINMA) have set out their collaboration in a memorandum of understanding and implemented it in practice in several cases.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Furthermore, in the reporting year the Attorney General headed up the working group appointed by the Criminal Law Committee of the Conference of Cantonal Justice and Police Directors (KKJPD), which has developed proposals for an adjustment to the punitive standard regarding criminal organisations (Article 260ter Criminal Code, StGB; SR 311.0) and a new terrorism punitive standard.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2016 – 2019 strategy and adjustment to governance structures&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;As of 1 February 2016, the structural organisation derived from the new strategy came into force. The number of departments was reduced and is now organised by crime or competence areas. The National Security, Terrorism, Organised Crime (STK), White-Collar Crime (WiKri) and Mutual Legal Assistance, International Criminal Law departments conduct the criminal proceedings in the corresponding crime area and fulfil the core tasks of the OAG. The WiKri department is structured locally at the offices in Berne, Lausanne, Lugano and Zurich. The Forensic Financial Analysis (FFA) department provides its services directly in the criminal proceedings by analysing specific economic matters.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Furthermore, the Staff as well as IT &amp; Central Services areas were merged to form the General Secretariat. This created the foundation for an optimised alignment of the services of the support organisation to the needs of the management and operating organisational units. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Marty, Head of External relations of the Office of the Attorney General of Switzerland, +41 58 464 32 40; info@ba.admin.ch</contact>
      <attachment id="165271">
        <title>2016 Annual Report</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1042</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47801.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
