<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66223" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-04-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Einsatz von Arzneimitteln bei Kindern soll sicherer werden</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 5. April 2017 entschieden, einzelne Bestimmungen des revidierten Heilmittelgesetzes bereits per 1.1.2018 in Kraft zu setzen. So werden nationale Empfehlungen zur Dosierung von Kinderarzneimitteln per Anfang 2018 zur Verfügung stehen. Zudem wird die Übergangsbestimmung für kantonal zugelassene Arzneimittel nahtlos von einer definitiven Regelung abgelöst.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wie Medikamente bei Kindern und Jugendlichen angewendet und dosiert werden sollen, ist vielfach nicht klar, weil systematische klinische Untersuchungen häufig fehlen. Oftmals sind Arzneimittel nur für den Einsatz bei Erwachsenen von den Behörden geprüft und zugelassen. Mit der 2016 vom Parlament verabschiedeten Revision des Heilmittelgesetzes soll die Situation bei den Kinderarzneimitteln und das Informationsdefizit in der Pädiatrie verbessert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vorgesehen ist unter anderem ein nationales Verzeichnis, in dem harmonisierte Empfehlungen zur Off-Label-Dosierung von Wirkstoffen publiziert werden, die in der Pädiatrie zum Einsatz kommen. Es soll Ärztinnen und Ärzte im ambulanten und stationären Bereich unterstützen, Medikamente auch bei Kindern richtig und sicher anzuwenden. Das Verzeichnis wird gemeinsam mit den Kinderkliniken aufgebaut und für alle Spitäler und Kinderärztinnen und -ärzte jederzeit abrufbar sein. Um den Betrieb dieses Verzeichnisses ab 2018 zu ermöglichen, hat der Bundesrat entschieden, den entsprechenden Artikel des revidierten Heilmittelgesetzes vorzeitig per 1. Januar 2018 in Kraft zu setzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kantonal zugelassene Arzneimittel dürfen weiterhin in Verkehr bleiben&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Grundsätzlich liegt die Kompetenz für Marktzulassungen von Arzneimitteln beim Schweizerischen Heilmittelinstitut Swissmedic. Für bestimmte kantonal zugelassene Arzneimittel gilt bis Ende 2017 eine Übergangsbestimmung, damit sie auch ohne nationale Zulassung auf dem kantonalen Markt bleiben können. Die definitive Regelung des revidierten Heilmittelgesetzes sieht nun vor, dass diese kantonal zugelassenen Arzneimittel – ohne zeitliche Limite und ohne Zulassung von Swissmedic – weiterhin im jeweiligen Kanton in Verkehr gebracht werden dürfen. Diese Bestimmung wird ebenfalls per 1. Januar 2018 in Kraft gesetzt. Davon profitieren unter anderem auch Arzneimittel der Komplementärmedizin. Die neue Bestimmung ist ein Schritt zur Sicherstellung der Heilmittelvielfalt, wie es die Initiative „Ja zur Komplementärmedizin“ fordert. Der Souverän hat den Verfassungsartikel 118a am 17. Mai 2009 angenommen, der Bund und Kantone verpflichtet, im Rahmen ihrer Zuständigkeiten für die Berücksichtigung der Komplementärmedizin zu sorgen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit BAG, Kommunikation, media@bag.admin.ch oder 058 462 95 05 Swissmedic, Kommunikation, media@swissmedic.ch oder 058 462 02 76</contact>
      <link id="182369">
        <title>weitere Informationen</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/medizin-und-forschung/heilmittel/aktuelle-rechtsetzungsprojekte/ordentliche-revision-hmg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pour une utilisation plus sûre des médicaments destinés aux enfants</title>
      <lead>Lors de sa séance du 5 avril 2017, le Conseil fédéral a décidé de mettre en vigueur, au 1er janvier 2018 déjà, certaines dispositions de la loi sur les produits thérapeutiques révisée. Des recommandations nationales concernant le dosage des médicaments utilisés en pédiatrie seront donc disponibles en début d’année prochaine. En outre, une réglementation définitive prendra directement le relais de la disposition transitoire qui s’applique aux médicaments bénéficiant d’une autorisation cantonale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’usage et le dosage des médicaments administrés aux enfants et aux adolescents ne sont pas suffisamment clairs ; des investigations cliniques systématiques font souvent défaut. Habituellement, les autorités contrôlent et autorisent les médicaments seulement pour un usage chez l’adulte. La révision de la loi sur les produits thérapeutiques (LPTh), adoptée par le Parlement en 2016, devrait permettre d’améliorer la situation pour les médicaments utilisés chez les enfants et les adolescents et de remédier au manque d’informations dans ce domaine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est notamment prévu de publier un répertoire national qui contiendra des recommandations harmonisées de dosage « hors indication » de substances actives utilisées en pédiatrie. Grâce à ces données, les médecins travaillant dans les domaines ambulatoires et stationnaires pourront administrer aux enfants des médicaments de manière sûre et optimale. Développé en collaboration avec les services de pédiatrie, ce répertoire sera à tout moment accessible pour les hôpitaux et les pédiatres. Pour en permettre l’exploitation à partir de 2018, le Conseil fédéral a décidé que l'article correspondant de la LPTh révisée entrerait en vigueur, de manière anticipée, au 1er janvier 2018. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les médicaments autorisés par les cantons peuvent rester sur le marché&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’autorisation de mise sur le marché des médicaments relève en principe de la compétence de l’Institut suisse des produits thérapeutiques Swissmedic. Afin que certains médicaments au bénéfice d’une autorisation cantonale puissent rester sur le marché sans autorisation nationale, une disposition transitoire est appliquée jusqu’à fin 2017. La réglementation définitive de la LPTh révisée prévoit désormais que ces médicaments puissent continuer d’être commercialisés dans les cantons respectifs sans restriction temporelle ni autorisation de Swissmedic. Cette disposition, qui entrera également en vigueur le 1er janvier 2018, bénéficiera notamment aux médicaments de la médecine complémentaire. Elle constitue une étape dans le processus visant à assurer la diversité des produits thérapeutiques, telle que demandée par l’initiative « Oui à la médecine complémentaire ». Le 17 mai 2009, le peuple a accepté l'art. 118a de la Constitution, en vertu duquel la Confédération et les cantons sont tenus, dans le cadre de leurs compétences, de veiller à prendre en compte les médecines complémentaires.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique OFSP, Communication, media@bag.admin.ch ou 058 462 95 05 Swissmedic, Communication, media@swissmedic.ch ou 058 462 02 76</contact>
      <link id="182370">
        <title>pour de plus amples informations</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/medizin-und-forschung/heilmittel/aktuelle-rechtsetzungsprojekte/ordentliche-revision-hmg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Garantire un utilizzo più sicuro dei medicamenti pediatrici</title>
      <lead>Nella sua seduta del 5 aprile 2017, il Consiglio federale ha deciso di porre in vigore già il 1° gennaio 2018 alcune disposizioni della legge sugli agenti terapeutici riveduta e, pertanto, di rendere disponibili all’inizio dello stesso anno raccomandazioni di dosaggio per i medicamenti pediatrici valide per tutta la Svizzera. Inoltre la disposizione transitoria per i medicamenti omologati dai Cantoni sarà sostituita senza soluzione di continuità da un disciplinamento definitivo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La modalità di utilizzo e dosaggio dei medicamenti pediatrici non sono sempre molto chiare poiché spesso non vengono eseguiti esami clinici sistematici. Di solito i medicamenti sono controllati e omologati dalle autorità soltanto in relazione al loro impiego negli adulti. La revisione della legge sugli agenti terapeutici, adottata dal Parlamento nel 2016, intende migliorare la situazione dei medicamenti pediatrici e colmare le lacune informative nella pediatria. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;È inoltre previsto un elenco nazionale in cui saranno pubblicate raccomandazioni armonizzate per il dosaggio off-label dei principi attivi usati in pediatria e che servirà ai medici dei settori ambulatoriale e stazionario per utilizzare i medicamenti in modo corretto e sicuro anche nei bambini. Questo elenco sarà allestito in collaborazione con le cliniche pediatriche e potrà essere consultato in qualsiasi momento da ospedali e pediatri. Per renderlo disponibile già dal 2018, il Consiglio federale ha deciso di anticipare al 1° gennaio 2018 l’entrata in vigore dei pertinenti articoli della legge sugli agenti terapeutici riveduta. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I medicamenti omologati dai Cantoni potranno restare in commercio&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In linea generale, l’omologazione dei medicamenti resta competenza dell’Istituto svizzero per gli agenti terapeutici Swissmedic. Per determinati medicamenti omologati dai Cantoni è in vigore sino alla fine del 2017 una disposizione transitoria che permette la loro permanenza sul mercato cantonale anche senza omologazione nazionale. Secondo il disciplinamento definitivo della legge sugli agenti terapeutici riveduta, i medicamenti con omologazione cantonale potranno continuare a essere commercializzati nei rispettivi Cantoni, senza limiti di tempo e senza l’omologazione di Swissmedic. Anche questa disposizione entrerà in vigore il 1° gennaio 2018. A beneficiarne saranno anche i medicamenti della medicina complementare. La nuova disposizione è un passo in avanti per garantire un’ampia offerta di agenti terapeutici, come richiesto dall’iniziativa «Sì alla medicina complementare». Il Popolo ha accolto l’articolo costituzionale 118a il 17 maggio 2009, ai sensi del quale la Confederazione e i Cantoni provvedono alla considerazione della medicina complementare nell’ambito delle loro competenze. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione, media@bag.admin.ch, tel. 058 462 95 05 Swissmedic, Comunicazione, media@swissmedic.ch, tel. 058 462 02 76</contact>
      <link id="182371">
        <title>per ulteriori informazioni</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/medizin-und-forschung/heilmittel/aktuelle-rechtsetzungsprojekte/ordentliche-revision-hmg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="317">
        <name lang="de">Gesundheit2020</name>
        <name lang="fr">Santé2020</name>
        <name lang="it">Sanità2020</name>
        <name lang="en">Health2020</name>
      </keyword>
      <keyword id="87" org-id="317">
        <name lang="de">Revision HMG-DE</name>
        <name lang="fr">Revision HMG-FR</name>
        <name lang="it">Revision HMG-IT</name>
        <name lang="en">Revision HMG-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
