<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7836" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entsorgungsgebühr auf Glasflaschen ab 2002</title>
      <teaser>Dank einer vorgezogenen Entsorgungsgebühr (VEG) müssen die Gemeinden in Zukunft weniger Geld für die Sammlung und Verwertung von Altglas ausgeben. Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat hierzu den detaillierten Gebührentarif für Glasflaschen festgelegt. Ab dem Jahr 2002 werden Getränkeflaschen aus Glas je nach Grösse mit 2, 4 oder 6 Rappen belastet.</teaser>
      <lead>Dank einer vorgezogenen Entsorgungsgebühr (VEG) müssen die Gemeinden in Zukunft weniger Geld für die Sammlung und Verwertung von Altglas ausgeben. Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat hierzu den detaillierten Gebührentarif für Glasflaschen festgelegt. Ab dem Jahr 2002 werden Getränkeflaschen aus Glas je nach Grösse mit 2, 4 oder 6 Rappen belastet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Sammlung und Verwertung von Altglas läuft gut: Mehr als 90 Prozent der verbrauchten Glasverpackungen finden den Weg ins Recycling. Seit Jahren allerdings sind für die Gemeinden die Kosten ein Thema, die ihnen aus der Sammlung und Verwertung von Altglas entstehen. Deshalb hat der Bundesrat zu ihrer Entlastung am 5. Juli 2000 eine Änderung der Verordnung über Getränkeverpackungen beschlossen. Ziel dieser Verordnung ist es, die Kosten der Altglasverwertung mit vorgezogenen Gebühren (VEG) in den Kaufpreis neuer Flaschen zu integrieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Auftrag zur Erhebung, Verwaltung und Verwendung der VEG ist auf Grund einer öffentlichen Ausschreibung an die neu auftretende Organisation VETROSWISS vergeben worden (siehe Kasten). Als letztes Element hat Bundespräsident Moritz Leuenberger nun per Verordnung die Gebührentarife festgelegt. Ausgehend von einem Vorschlag der Getränkebranche gelten ab dem 1. Januar 2002 folgende Gebühren:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Füllvolumen der Glasflasche: von 0,09 bis 0,33 Liter = VEG 2 Rappen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Füllvolumen der Glasflasche: grösser als 0,33 bis 0,60 Liter = VEG 4 Rappen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Füllvolumen der Glasflasche:&amp;nbsp;grösser als 0,60 Liter = VEG 6 Rappen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Gebühr wird bei inländischen Herstellern von Glasflaschen, bei den Importeuren leerer Glasflaschen und bei den Importeuren von Getränken in Glasflaschen einkassiert. Auf den im Inland wiederverwendeten Flaschen wird beim erneuten Gebrauch keine weitere VEG erhoben. Wie weit der Handel die geringfügigen Beträge an die Verbraucherinnen und Verbraucher weitergeben wird, lässt sich heute noch nicht abschätzen; grosse Auswirkung auf das Portemonnaie des Konsumenten sind aber nicht zu erwarten. Für die Konsumentinnen und Konsumenten entstehen keine zusätzlichen Umtriebe, ebensowenig wie bei den vor Jahren eingeführten freiwilligen Entsorgungsbeiträgen auf PET-Flaschen und Aludosen. Auch hat die Einführung der VEG keine unmittelbare Auswirkung auf die über lange Zeit gewachsene, gut bekannte Infrastruktur für die Altglassammlung. Das obligatorische Pfand auf Mehrwegflaschen wird von der VEG ebenfalls nicht tangiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Grossteil der Einnahmen von jährlich etwas über 20 Millionen Franken soll direkt oder via Abfallverbände an die Gemeinden fliessen; der Rest der Einnahmen wird für die Information der Öffentlichkeit verwendet sowie für die Administration. Die Gemeinden erhalten so einen wesentlichen Beitrag an die Kosten der Sammlung, des Transportes und der Aufbereitung des Altglases. Allerdings genügen zumindest vorläufig die jetzt festgelegten Gebühren nicht, um sämtliche Kosten der Gemeinden zu decken. Ob dies dereinst der Fall sein wird, hängt u.a. vom Sammelsystem der einzelnen Gemeinden ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kosten variieren heute je nach Gemeinde und Sammelsystem und liegen bei durchschnittlich Fr. 120.- pro Tonne. Mit den zu erwartenden Beiträgen in der Höhe von vielleicht 60 bis 70 Franken pro Tonne ist eine deutliche Entlastung zu erwarten. Auch die Sammlung ganzer Flaschen für die Wiederverwendung wird unterstützt. Der Verteilschlüssel für die Entschädigungen sowie die Modalitäten der Auszahlungen werden in den kommenden Monaten ausgearbeitet. Nähere Einzelheiten sind voraussichtlich gegen Jahresende erhältlich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="13754">
        <title>Verordnung über die Höhe der vorgezogenen Entsorgungsgebühr für Getränkeverpackungen aus Glas</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>7</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4146.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="13755">
        <title>Pressemitteilung vom 07.07.2000</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/de/medien/presse/artikel/20000707/00805/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="811">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechets</name>
        <name lang="it">Rifiuti</name>
        <name lang="en">Waste</name>
      </keyword>
      <keyword id="261" org-id="811">
        <name lang="de">Gebühren</name>
        <name lang="fr">Gebühren</name>
        <name lang="it">Gebühren</name>
        <name lang="en">Gebühren</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
