<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43312" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-09-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verstärkte Zusammenarbeit zur Verbrechensbekämpfung mit den Generalstaatsanwaltschaften Rumäniens und Bulgariens</title>
      <lead>Memorandum of Understanding in Bern unterzeichnet </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesanwalt Valentin Roschacher hat heute mit dem Generalstaatsanwalt der Republik Bulgarien, Nikola Filtchev, sowie mit dem Generalstaatsanwalt Rumäniens, Tanase Joita, ein Memorandum of Understanding in Bern unterzeichnet. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In diesen beiden Memoranden bekunden sowohl die Bundesanwaltschaft als auch die Generalstaatsanwaltschaft des anderen Staates ihren ausdrücklichen Willen, die Zusammenarbeit bei der Bekämpfung des internationalen Verbrechens, insbesondere der Korruption, des Drogen- und des Waffenschmuggels sowie der Geldwäscherei auszubauen und zu vertiefen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Anlässlich Ihres Besuches in der Schweiz treffen sich die bulgarische und die rumänische Delegation ebenfalls mit Vertretern der Strafverfolgungs- und polizeilicher Ermittlungsbehörden der Kantone Neuenburg und Zürich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medien- und Kommunikationsdienst BA, T +41 31 324 32 40, Mail: info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Collaboration accrue dans la lutte contre le crime organisé avec les ministères publics généraux de Bulgarie et de Roumanie</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ce jour, le Procureur général de la Confédération, Valentin Roschacher, a signé avec le Procureur général de la République bulgare, Nikola Filtchev, ainsi qu'avec le Procureur général de Roumanie, Tanase Joita, à Berne un Memorandum of Understanding. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec ces deux memorandums, tant le Ministère public de la Confédération que les Ministères publics généraux de Bulgarie et de Roumanie soulignent leur volonté explicite de renforcer et d'intensifier leur collaboration dans la lutte contre la criminalité internationale et, en particulier, contre la corruption, le trafic de stupéfiants et d'armes ainsi que le blanchiment d'argent. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de leur visite en Suisse, les délégations bulgares et roumaines rencontreront également des représentants des autorités de poursuite pénale et de la police des cantons de Neuchâtel et de Zurich. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et de communication MPC, tél. +41 31 324 32 40, courriel: info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Collaborazione rafforzata con le Procure pubbliche generali di Romania e Bulgaria nella lotta contro il crimine organizzato</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oggi, il Procuratore pubblico della Confederazione Valentin Roschacher ha firmato a Berna un Memorandum of Understanding con il Procuratore generale della Repubblica di Bulgaria, Nikola Filtchev, come anche con il Procuratore generale della Romania, Tanase Joita. In entrambi i Memorandum, sia il Procuratore pubblico della Confederazione, sia i Procuratori pubblici generali degli altri due Stati, sottolineano espressamente la loro volontà di rafforzare e intensificare la collaborazione nella lotta contro la criminalità internazionale e, in particolare, contro la corruzione, il traffico di stupefacenti e armi, nonché il riciclaggio di denaro. In occasione della visita in Svizzera la delegazione bulgara e quella rumena incontreranno anche i rappresentanti delle autorità preposte al perseguimento penale e della polizia dei Cantoni di Neuchâtel e Zurigo. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e comunicazione MPC, tel. +41 31 324 32 40, mail: info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
