<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2069" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-09-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sicherheitsmassnahmen konsequent anwenden</title>
      <teaser>Die Attentate in den USA vom 11. September werfen ihre Schatten auch auf die 33. Vollversammlung der Internationalen Zivilluftfahrtorganisation (ICAO), die von morgen Dienstag bis am 5. Oktober in Montreal stattfindet. Das Thema Sicherheit wird die Traktandenliste beherrschen. Die Schweiz will sich dabei für eine konsequente Anwendung bestehender Sicherheitsmassnahmen einsetzen. Zudem wird sie ein Arbeitspapier zur weltweiten Einführung einer emissionsabhängigen Treibstoffabgabe im Luftverkehr präsentieren.</teaser>
      <lead>Die Attentate in den USA vom 11. September werfen ihre Schatten auch auf die 33. Vollversammlung der Internationalen Zivilluftfahrtorganisation (ICAO), die von morgen Dienstag bis am 5. Oktober in Montreal stattfindet. Das Thema Sicherheit wird die Traktandenliste beherrschen. Die Schweiz will sich dabei für eine konsequente Anwendung bestehender Sicherheitsmassnahmen einsetzen. Zudem wird sie ein Arbeitspapier zur weltweiten Einführung einer emissionsabhängigen Treibstoffabgabe im Luftverkehr präsentieren.</lead>
      <text link="no">Die terroristischen Anschläge auf das World Trade Center in New York und das Pentagon in Washington haben zur Folge, dass die Sicherheit in der Zivilluftfahrt zum dominierenden Thema der diesjährigen ICAO-Vollversammlung wird. Es ist damit zu rechnen, dass sich rund um das Thema eine grossangelegte Debatte entspinnen wird. &lt;p&gt;Die Schweizer Delegation, die unter der Leitung von André Auer, Direktor des Bundesamtes für Zivilluftfahrt (BAZL), steht, findet es richtig, dass dem Thema Sicherheit breiter Diskussionsraum zugestanden wird. Sie plädiert jedoch dafür, unter dem Eindruck der Ereignisse in den USA die bestehenden Sicherheitsmassnahmen nicht in erster Linie zu revidieren, sondern sie weltweit konsequent umzusetzen. Ein tauglicher Ansatz aus Schweizer Sicht wäre, ein universelles Aufsichtsprogramm für Anti-Terror-Massnahmen unter der Leitung der ICAO einzuführen. Selbstverständlich verschliesst sich die Schweiz einer genauen Analyse der Sicherheitsbestimmungen nicht. Ein Ausbau sollte jedoch gezielt und ausschliesslich dort vorgenommen werden, wo bei einer Überprüfung effektiv Lücken zu Tage getreten sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während der alle drei Jahre stattfindenden Vollversammlung werden sich die Delegationen der 187 Mitgliedstaaten zudem mit einem Schweizer Vorstoss befassen: Der globalen Einführung einer emissionsabhängigen Flugbenzin-Gebühr. Die Schweiz hofft, dass die Versammlung einen grundsätzlichen positiven Entscheid fällt und dem ICAO-Rat, der eigentlichen Exekutivbehörde, den Auftrag erteilt, bis 2004 konkrete Vorschläge über die Ausgestaltung dieser Abgabe zu erarbeiten. Mit einer emissionsabhängigen Abgabe könnte dem Gedanken der Nachhaltigkeit auch im Luftverkehr zum Durchbruch verholfen werden. Im Weiteren beinhaltet der Schweizer Vorschlag die Erarbeitung von Studien, die aufzeigen sollen, wie sich die externen Kosten in der Zivilluftfahrt berücksichtigen liessen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Adapter les mesures de sûreté en conséquence</title>
      <teaser>L'ombre des attentats commis aux Etats-Unis le 11 septembre planera sur la 33ème assemblée générale de l'Organisation de l'aviation civile internationale (OACI), qui débutera demain mardi et durera jusqu'au 5 octobre. Le thème de la sûreté sera au coeur de l'ordre du jour. La Suisse s'engagera à cette occasion pour une application conséquente des mesures de sûreté existantes. De plus, elle présentera une note de travail en vue de l'introduction au niveau mondial d'une redevance sur le carburant d'aviation calculée en fonction des émissions.</teaser>
      <lead>L'ombre des attentats commis aux Etats-Unis le 11 septembre planera sur la 33ème assemblée générale de l'Organisation de l'aviation civile internationale (OACI), qui débutera demain mardi et durera jusqu'au 5 octobre. Le thème de la sûreté sera au coeur de l'ordre du jour. La Suisse s'engagera à cette occasion pour une application conséquente des mesures de sûreté existantes. De plus, elle présentera une note de travail en vue de l'introduction au niveau mondial d'une redevance sur le carburant d'aviation calculée en fonction des émissions.</lead>
      <text link="no">Les attaques terroristes contre le World Trade Center à New-York et le Pentagone à Washington ont pour conséquence que la sûreté de l’aviation civile sera le thème dominant de l’assemblée générale de l’OACI de cette année. On peut s’attendre à un débat nourri à ce sujet. &lt;p&gt;La délégation suisse, conduite par André Auer, directeur de l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC), considère qu’il est justifié que ce thème fasse l’objet de discussions approfondies. Elle plaidera cependant pour que les événements survenus aux Etats-Unis n’entraînent pas en premier lieu une révision des mesures de sûreté existantes, mais bien leur application adéquate dans le monde entier. Une mesure appropriée serait, du point de vue suisse, l’introduction d’un programme universel de supervision des mesures anti-terreur, sous la conduite de l’OACI. Bien évidemment, la Suisse ne s’oppose pas à une analyse détaillée des réglementations en vigueur. L’adoption de nouvelles normes ne devrait toutefois intervenir que de manière ciblée et uniquement dans les situations où un examen a mis à jour des lacunes réelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pendant cette assemblée triennale, les délégations des 187 Etats membres auront également à se pencher sur une intervention suisse visant à l’introduction globale d’une redevance sur les carburants d’aviation calculée en fonction des émissions. La Suisse espère que l’assemblée adoptera une décision de principe positive et donnera mandat au Conseil, l’organe exécutif de l’OACI, d’élaborer pour l’assemblée de 2004 des propositions concrètes sur la mise en place de ces redevances. Celles-ci contribueraient à faire entrer le principe du développement durable dans le transport aérien. La proposition suisse contient en outre la réalisation d’études qui doivent démontrer comment prendre en compte les coûts externes de l’aviation civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="800" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Aviation : Sécurité technique</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: Sicurezza tecnica</name>
        <name lang="en">Aviation: Safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
