<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65210" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-01-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>„Swiss-US Privacy Shield“: Besserer Schutz für in die USA übermittelte Daten</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 11.01.2017 Kenntnis genommen von der Einrichtung eines neuen Rahmens für die Übermittlung von Personendaten aus der Schweiz an Firmen mit Sitz in den USA. Die Schweiz verfügt nun über gleich lange Spiesse wie die Europäische Union, die im letzten Sommer mit den USA ein vergleichbares Regime vereinbart hatte.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dieser neue Rahmen ersetzt den vorhergehenden sogenannten Safe Harbor und verbessert den Schutz von Personendaten. Ein Swiss-US Privacy Shield ist notwendig für die sichere, effiziente und schnelle Übermittlung solcher Daten. Die USA verfügen im Datenschutzbereich nicht über eine Gesetzgebung, die laut dem schweizerischen Gesetz ein angemessenes Schutzniveau gewährleistet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verbesserungen im Vergleich zum Safe Harbor sind vielfältig. Zu nennen sind insbesondere eine Verstärkung der Anwendung der Datenschutzprinzipien durch die teilnehmenden Unternehmen einerseits und der Verwaltung und Überwachung des Rahmens durch die US-Behörden andererseits. Die Zusammenarbeit zwischen dem US-Department of Commerce und dem Eidgenössischen Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragten soll intensiviert werden. Zudem wird ein Schlichtungsorgan eingeführt, das Streitigkeiten behandeln soll, die über die anderen verfügbaren Beschwerdewege nicht gelöst werden. Schliesslich können nun auch in der Schweiz ansässige Personen Anfragen bezüglich der Bearbeitung ihrer Daten durch US-Nachrichtendienste an eine Ombudsperson im amerikanischen Aussenministerium richten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Amerikanische Unternehmen, die Daten verarbeiten, können sich nach dem Swiss-US Privacy Shield zertifizieren und sich somit dessen Prinzipien unterwerfen. Die Schweiz anerkennt die Angemessenheit des Datenschutzniveaus für solche Firmen. Schweizer Unternehmen werden somit in den meisten Fällen wieder Personendaten an zertifizierte Geschäftspartner in den USA übermitteln können, ohne ergänzende vertragliche Garantien zu verlangen. Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF, Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, wird dies in einem Schreiben an US-Handelsministerin Penny S. Pritzker bestätigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Regelung entspricht der Lösung zwischen den USA und den 31 Staaten der EU und des Europäischen Wirtschaftsraums (EWR). Diese Übereinstimmung ist von grosser Bedeutung, um gleiche Rahmenbedingungen für Personen und Unternehmen aus der Schweiz und dem EU/EWR-Raum im transatlantischen Datenverkehr sicherzustellen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Stv. Leiter Ressort Kommunikation, SECO Tel. +41 (58) 462 40 20, medien@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Bouclier de protection des données Suisse-États-Unis » : meilleure protection pour les données transférées aux États-Unis</title>
      <lead>Lors de sa séance du 11 janvier 2017, le Conseil fédéral a pris connaissance de l’établissement d’un nouveau cadre pour le transfert des données personnelles depuis la Suisse à des entreprises sises aux États-Unis. La Suisse dispose désormais des mêmes conditions que l’Union européenne, qui a négocié un régime similaire avec les États-Unis l’été dernier.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ce nouveau cadre remplace le précédent accord dit «&lt;i&gt;Safe Harbor&lt;/i&gt;» et améliore la protection des données personnelles. Un bouclier de protection des données entre la Suisse et les États-Unis est nécessaire pour transférer ces données de manière sûre et efficace. Selon le droit suisse, les États-Unis ne disposent pas d’une législation qui assure un niveau de protection adéquat dans le domaine de la protection des données.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les améliorations par rapport au &lt;i&gt;Safe Harbor&lt;/i&gt; sont multiples. Il convient de citer notamment le renforcement de l’application des principes de protection des données par les entreprises participantes d’une part, et la gestion et le suivi de ce dispositif par les autorités américaines d’autre part. Il est prévu d’intensifier la collaboration entre le Département du commerce et le Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence. Par ailleurs, un organe de conciliation sera mis sur pied pour traiter les conflits qui ne peuvent pas être réglés par les autres voies de recours. Enfin, des personnes domiciliées en Suisse pourront désormais elles aussi adresser des demandes concernant le traitement de leurs données par les services de renseignements américains à un médiateur du Département d’État américain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les entreprises américaines qui traitent les données peuvent obtenir une certification de conformité au bouclier de protection des données en se soumettant à ses principes. La Suisse considère que le niveau de protection des données de ces entreprises est adéquat. Dans la plupart des cas, les entreprises suisses pourront donc à nouveau transférer des données personnelles à des partenaires certifiés aux États-Unis sans demander des garanties contractuelles supplémentaires. Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), le confirmera dans un courrier adressé à la ministre de l’Économie, Penny Pritzker.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle réglementation correspond à la solution en vigueur entre les États-Unis et les 31 États membres de l’UE et de l’Espace économique européen (EEE). Cet accord est primordial pour assurer les mêmes conditions-cadre aux personnes et aux entreprises de Suisse et de l’UE/EEE en matière de transfert des données avec les États-Unis.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabian Maienfisch, chef suppléant du secteur Communication, SECO Tél. +41 58 462 40 20, medien@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lo «Swiss-US Privacy Shield» migliora la protezione dei dati trasmessi negli USA</title>
      <lead>Durante la riunione dell’11 gennaio 2017 il Consiglio federale ha preso conoscenza del nuovo quadro di riferimento per la trasmissione di dati personali dalla Svizzera a società con sede negli USA. La Svizzera può ora operare in condizioni simili a quelle dell’Unione europea, che la scorsa estate ha concordato con gli USA un regime analogo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Questo nuovo quadro di riferimento sostituisce il cosiddetto &lt;i&gt;Safe Harbor&lt;/i&gt; e migliora il livello di protezione dei dati personali. Lo &lt;i&gt;Swiss-US Privacy Shield&lt;/i&gt; è necessario per poter trasmettere in modo sicuro, efficiente e rapido questo tipo di dati. In quest’ambito gli USA non dispongono di una normativa in grado di garantire un livello di protezione dei dati adeguato secondo la legge svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rispetto a &lt;i&gt;Safe Harbor&lt;/i&gt; sono stati apportati diversi miglioramenti: si tratta in particolare di un’osservanza più stretta dei principi di protezione dei dati da parte delle imprese interessate, e di un’intensificazione delle pertinenti attività di amministrazione e sorveglianza svolte dalle autorità statunitensi. È prevista una collaborazione più stretta tra il Ministero del commercio degli USA e l’Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza; inoltre verrà istituito un organo di conciliazione a cui saranno affidate le controversie non risolvibili seguendo altre vie di ricorso. Da ultimo, ora anche le persone residenti in Svizzera potranno indirizzare a un ombudsman del Ministero degli esteri statunitense richieste inerenti al trattamento dei loro dati da parte dei servizi d’informazione USA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le imprese statunitensi che si occupano dell’elaborazione di dati potranno ottenere una certificazione secondo lo &lt;i&gt;Swiss-US Privacy Shield&lt;/i&gt; e di conseguenza conformarsi ai suoi principi; e da parte svizzera verrà riconosciuta l’adeguatezza del loro livello di protezione dei dati. Di regola le imprese svizzere potranno perciò trasmettere nuovamente dati personali ai loro partner commerciali certificati negli USA, senza dover richiedere garanzie contrattuali aggiuntive. A questo riguardo, il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), invierà una lettera di conferma al Segretario USA al Commercio Penny S. Pritzker.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questa regolamentazione corrisponde alla soluzione concordata dagli USA e dai 31 Stati dell’UE e dello Spazio economico europeo (SEE). In relazione al traffico transatlantico di dati essa è molto importante ai fini di garantire ai cittadini e alle imprese svizzere condizioni quadro equivalenti a quelle vigenti per l’area UE/SEE.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabian Maienfisch, supplente del caposettore Comunicazione SECO Tel. +41 (58) 462 40 20 medien@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss-US Privacy Shield: better protection for data transferred to the USA</title>
      <lead>At its meeting on 11.01.2017, the Federal Council took note that a new framework has been established for transferring personal data from Switzerland to companies based in the USA. Switzerland will apply the same conditions as the European Union, which set up a comparable system with the USA last summer.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The new framework replaces the previous Safe Harbor arrangement and improves the protection of personal data. The Swiss-US Privacy Shield is needed for the secure, efficient and rapid transfer of data. The USA does not have legislation on data protection that guarantees an adequate level of protection in terms of Swiss law.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Various improvements have been introduced in comparison with Safe Harbor. Worth mentioning in particular are the stricter application of data protection principles by participant companies on the one hand and the administration and supervision of the framework by the US authorities on the other. Cooperation between the US Department of Commerce and the Federal Data Protection and Information Commissioner will be intensified. In addition, an arbitration body is being introduced to deal with claims that remain unresolved through other available remedies. Lastly, people living in Switzerland will be able to address enquiries relating to the processing of their data by US intelligence services to an ombudsperson in the US State Department.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;American companies that process data can obtain certification under the Swiss-US Privacy Shield regime and thereby make themselves subject to its rules. Switzerland will recognise these companies as having adequate data protection standards. Swiss companies will thus be able in most cases to transmit personal data to certified business partners in the USA again without requiring additional contractual guarantees. The head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research EAER, Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann, will confirm this in a letter to US Secretary of Commerce Penny S. Pritzker.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The new regulatory system corresponds to the solution adopted by the USA and the 31 states of the EU and the European Economic Area (EEA). The fact that the two frameworks are similar is highly significant, as it guarantees the same general conditions for persons and businesses in Switzerland and the EU/EEA area in relation to trans-Atlantic data flows.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Deputy Head of Communications, SECO Tel. +41 (58) 462 40 20, medien@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
