<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65448" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-01-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1025" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Postkommission PostCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la poste PostCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle poste PostCom</name>
      <name lang="en">Federal Postal Services Commission PostCom</name>
      <www lang="de">http://www.postcom.admin.ch/de/</www>
      <www lang="fr">http://www.postcom.admin.ch/fr/</www>
      <www lang="it">http://www.postcom.admin.ch/it/</www>
      <www lang="en">http://www.postcom.admin.ch/en/</www>
      <email lang="de">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@postcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schliessung Poststelle Crémines BE: Die Post muss den Dialog mit den Nachbargemeinden nachholen</title>
      <lead>Nicht nur die Standortgemeinde, sondern auch andere Gemeinden können von der Schliessung einer Poststelle betroffen sein. Diese mitbetroffenen Gemeinden haben nach Art. 34 Postverordnung die gleichen Rechte wie die Standortgemeinden. Die Post muss sie zur geplanten Schliessung oder Verlegung der Poststelle oder Postagentur anhören und mit ihnen nach einer einvernehmlichen Lösung suchen. Kommt keine solche Lösung zustande, haben die mitbetroffenen Gemeinden das Recht, die PostCom anzurufen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; Wie bereits in mehreren Empfehlungen festgehalten, bezieht die PostCom bei der geplanten Schliessung oder Umwandlung von Poststellen nicht nur die Bedürfnisse der Standortgemeinden in ihre Beurteilung mit ein. Sie betrachtet in der Regel auch jene Gemeinden als betroffen, die selber über keine Poststelle verfügen und für welche die zu überprüfende Poststelle am nächsten gelegen ist. Vorausgesetzt wird dabei, dass ein namhafter Anteil der Einwohnerschaft solcher Nachbar-gemeinden auf der zur Diskussion stehenden Poststelle mit einer gewissen Regelmässigkeit Postgeschäfte tätigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Sichtweise nimmt die PostCom auch im Fall der Poststelle von Crémines BE ein, welche durch eine Agentur ersetzt werden soll. Die Post hörte dazu die zuständige Behörde der Gemeinde Crémines korrekt an, nicht aber jene der Nachbargemeinden Grandval, Corcelles sowie Gänsbrunnen. Die Post verneinte im konkreten Fall die Pflicht zum Einbezug der Nachbargemeinden in das Dialogverfahren. Diese seien nicht betroffen, weil die Poststelle Crémines nicht Abholstelle für avisierte Sendungen aus diesen Gemeinden sei. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die PostCom hingegen sind Grandval und Corcelles betroffene Gemeinden. Sie verfügen über keinen eigenen bedienten Zugangspunkt, sondern werden mittels Hausservice versorgt. Durch die geplante Umwandlung verlieren sie die in Gehdistanz gelegene „Poststelle nebenan“, in der die Bewohnerinnen und Bewohner ihre Postgeschäfte (mit Ausnahme der Abholung avisierter Sendungen) erledigen können. Aufgrund der ihr vorliegenden Informationen konnte die PostCom die Betroffenheit der Gemeinde Gänsbrunnen hingegen noch nicht abschliessend beurteilen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus diesen Gründen empfiehlt die PostCom der Post, den Dialog mit diesen Gemeinden nachzuholen. Im Fall von Gänsbrunnen kann die Post entweder die zuständige Gemeindebehörde einladen, am Dialog mit den Gemeinden Corcelles und Grandval teilzunehmen oder der PostCom weitere Informationen darüber vorzulegen, in welche Richtung sich die Einwohnerinnen und Einwohner von Gänsbrunnen für die Tätigung von Postgeschäften orientieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Über die PostCom (www.postcom.admin.ch)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die PostCom ist eine unabhängige Behörde und einzig administrativ dem Departement UVEK angegliedert. Sie beaufsichtigt den schweizerischen Postmarkt, wacht darüber, dass die Grundversorgung in hoher Qualität erfolgt und sichert einen fairen Wettbewerb. Weiter beobachtet sie die Entwicklungen des Postmarktes und damit verbundener Branchen, um eine vielfältige und preiswerte postalische Versorgung aller Landesteile für Wirtschaft und Bevölkerung dauerhaft zu gewährleisten. Die Kommission setzt sich aus sieben durch den Bundesrat gewählten Mitgliedern zusammen und wird durch ein Fachsekretariat unterstützt. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Eidgenössische Postkommission PostCom Monbijoustrasse 51A 3003 Bern Tel.: +41 58 462 50 94</contact>
      <attachment id="163103">
        <title>Kartenausschnitt</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>344</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47036.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fermeture de l’office de poste de Crémines BE : la Poste doit consulter les communes voisines</title>
      <lead>La fermeture d’un office de poste peut aussi concerner d’autres communes que la commune où est situé l’office de poste. En vertu de l’art. 34 de l’ordonnance sur la poste, ces communes ont les mêmes droits que la commune où est situé l’office de poste. Si elle envisage de fermer ou de transférer un office de poste ou une agence postale, la Poste doit les consulter et s’efforcer de parvenir à un accord avec elles. Si aucun accord n’est trouvé, elles peuvent saisir la PostCom.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Comme il a déjà été relevé dans plusieurs recommandations, la PostCom ne prend pas en compte dans son évaluation uniquement les besoins de la commune où est situé l’office de poste lorsque la fermeture ou la transformation d’un office de poste est envisagée. En règle générale, elle considère que des communes sont aussi concernées lorsqu’elles ne disposent pas d’un office de poste propre et que l’office de poste en cours d’examen est le plus proche. Il faut cependant qu’une part notable de la population de ces communes voisines se rende assez régulièrement à l’office de poste examiné pour régler ses affaires postales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est aussi le point de vue que défend la PostCom dans le cas de l’office de poste de Crémines BE, que la Poste veut remplacer par une agence. Si celle-ci a bien consulté la commune de Crémines, elle ne l’a pas fait pour les communes de Grandval, Corcelles et Gänsbrunnen. Elle a en l’occurrence estimé qu’elle n’était pas obligée d’inclure les communes voisines dans la procédure de dialogue, celles-ci n’étant pas concernées étant donné que l’office de poste de Crémines ne leur sert pas d’office de retrait pour les envois avisés. &lt;/p&gt; &lt;br /&gt; La PostCom considère en revanche que les communes de Grandval et de Corcelles sont bel et bien concernées. Elles ne disposent pas de point d’accès desservi propre, mais bénéficient du service à domicile. En cas de fermeture de l’office de poste de Crémines, elles perdraient l’« office de poste d’à côté », accessible à pied et où leurs habitants peuvent régler leurs affaires postales (à l’exception du retrait d’envois avisés). Sur la base des informations à sa disposition, la PostCom n’a pas été en mesure d’évaluer de manière définitive si la commune de Gänsbrunnen était aussi concernée. &lt;p&gt;C’est pourquoi elle recommande à la Poste de consulter ces communes. Dans le cas de Gänsbrunnen, la Poste pourra soit inviter l’autorité communale compétente à participer aux entretiens avec les communes de Corcelles et de Grandval ou fournir à la PostCom des informations sur le lieu où se rendent les habitants de Gänsbrunnen pour régler leurs affaires postales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La PostCom (www.postcom.admin.ch)&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commission de la poste (PostCom) est une autorité indépendante rattachée au DETEC uniquement sur le plan administratif. Elle surveille le marché postal suisse, garantit une concurrence équitable et veille à ce que le service universel soit de bonne qualité. Elle observe par ailleurs les évolutions du marché postal et des branches qui y sont liées afin de garantir durablement à la population et à l’économie de toutes les régions du pays une desserte postale variée à des prix abordables. La commission, composée de sept membres nommés par le Conseil fédéral, est soutenue par un secrétariat technique. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Commission fédérale de la poste PostCom Monbijoustrasse 51A 3003 Berne Tel.: +41 58 462 50 94</contact>
      <attachment id="163103">
        <title>Kartenausschnitt</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>344</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47036.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Chiusura dell'ufficio postale di Crémines (BE): la Posta deve aprire un dialogo con i Comuni limitrofi</title>
      <lead>Non soltanto il Comune di ubicazione, ma anche altri Comuni possono essere interessati dalla chiusura di un ufficio postale. Secondo l'articolo 34 dell'ordinanza sulle poste, questi hanno gli stessi diritti dei Comuni di ubicazione. La Posta deve consultarli prima della prevista chiusura o del previsto trasferimento di un ufficio o di un'agenzia postale e cercare con loro una soluzione di comune accordo. In assenza di una soluzione consensuale, i Comuni interessati possono adire la PostCom.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Come già osservato in varie raccomandazioni, la PostCom include non soltanto le esigenze dei Comuni di ubicazione nella sua valutazione su una prevista chiusura o trasformazione di uffici postali. Di norma, considera interessati anche quei Comuni che non dispongono di un ufficio postale proprio, per i quali l'ufficio postale esaminato è il più vicino. Il presupposto è che un numero considerevole di abitanti di questi Comuni limitrofi effettui con una certa regolarità operazioni postali nell'ufficio postale oggetto di valutazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La PostCom segue questo approccio anche nel caso dell'ufficio postale di Crémines (BE) che dovrebbe essere sostituito da un'agenzia postale. Conformemente alla procedura in vigore, la Posta ha consultato le competenti autorità del Comune di Crémines, ma non quelle dei Comuni limitrofi di Grandval, Corcelles e Gänsbrunnen. Nel caso concreto, la Posta non ha riconosciuto l'obbligo di includere i Comuni limitrofi nel dialogo, ritenendo che essi non siano interessati poiché l'ufficio postale di Crémines non è punto di ritiro per gli invii con avviso relativi a questi Comuni. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La PostCom considera invece Grandval e Corcelles Comuni interessati. Essi non dispongono di un proprio punto d'accesso con servizio, ma usufruiscono delle prestazioni postali tramite il servizio a domicilio. Con la prevista trasformazione, perdono l'«ufficio postale vicino» situato a breve distanza a piedi, che permette agli abitanti di questi due Comuni di effettuare le operazioni postali (ad eccezione del ritiro di invii con avviso). Sulla base delle informazioni disponibili, la PostCom non ha invece ancora potuto valutare definitivamente se Gänsbrunnen sia un Comune interessato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per i motivi suesposti, la PostCom raccomanda di avviare il dialogo con questi Comuni. Nel caso di Gänsbrunnen, la Posta può invitare l'autorità comunale competente a partecipare al dialogo con i Comuni di Corcelles e Grandval oppure a presentare alla PostCom ulteriori informazioni su come la popolazione di Gänsbrunnen provvede all'effettuazione delle operazioni postali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La PostCom (www.postcom.admin.ch)&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La PostCom è un'autorità indipendente, aggregata al Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) solamente sotto il profilo amministrativo. Essa sorveglia il mercato postale svizzero, garantisce una concorrenza leale e controlla che il servizio universale sia di elevata qualità. Inoltre osserva gli sviluppi del mercato postale e dei settori ad esso collegati per assicurare in modo duraturo un servizio variegato ed economico in tutte le regioni del Paese, per l'economia e la popolazione. La Commissione è composta da sette membri nominati dal Consiglio federale ed è sostenuta da un segretariato specializzato. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Commissione federale delle poste PostCom Monbijoustrasse 51A 3003 Berna Tel.: +41 58 462 50 94</contact>
      <attachment id="163103">
        <title>Kartenausschnitt</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>344</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47036.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
