<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65317" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-01-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fachkonferenz zur gemeinsamen Katastrophenbewältigung Deutschland - Schweiz</title>
      <lead>Mehr als 200 Bevölkerungsschützer und Fachexperten aus Deutschland und der Schweiz trafen sich am Donnerstag in Kreuzlingen TG. An einer Fachkonferenz wurde die Bewältigung einer grenzüberschreitenden Katastrophe diskutiert. Im Sommer folgt eine vom Bundesamt für Bevölkerungsschutz organisierte Übung, bei der die Behörden unter anderem mit einem Orkan im Bodenseegebiet konfrontiert werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Partner des Bevölkerungsschutzes in den Grenzregionen Bodensee und Rhein-Schwarzwald pflegen sehr gute Kontakte untereinander. Mit einer grenzüberschreitenden Katastrophenschutz-Übung soll diese Zusammenarbeit weiter gestärkt werden. In Zusammenarbeit mit den Behörden der Grenzregion hat das Bundesamt für Bevölkerungsschutz eine entsprechende Übungssequenz entworfen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als erster Teil wurde in Kreuzlingen eine Fachkonferenz abgehalten, welche für Diskussionen und Absprachen in den Bereichen Koordination von Massnahmen, Ressourcen, Kommunikation und Information genutzt wurde. Ebenso wichtig war das gegenseitige Kennenlernen der Verantwortungsträger aller beteiligter Stellen - im Bevölkerungsschutz ist der persönliche Kontakt ein wesentlicher Erfolgsfaktor für eine erfolgreiche Ereignisbewältigung. Zusätzlich wurden Fachkenntnisse zu den Szenarien vermittelt, die im Sommer trainiert werden sollen.&lt;br /&gt;Die Übungsleitung des Bundesamtes für Bevölkerungsschutz wurde vom grossen Interesse überrascht. Nicht nur die übenden Stellen, auch weitere interessierte Organisationen nutzten die Chance für den Austausch. Über 200 Bevölkerungsschützer und Fachexperten aus Deutschland und der Schweiz sowie der trinationalen Oberrheinkonferenz besuchten die Referate und Arbeitsgruppen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Juni werden die Kantone Schaffhausen und Thurgau, die deutschen Landkreise Konstanz und Schwarzwald-Baar-Kreis, das deutsche Regierungspräsidium Freiburg im Breisgau, der deutsche Zoll und das Schweizer Grenzwachtkorps in einer gemeinsamen Übung die Bewältigung eines grenzüberschreitenden Orkans sowie einer hochansteckenden Tierseuche trainieren. Die Übung wird vom Bundesamt für Bevölkerungsschutz organisiert und geleitet. Die bearbeiteten Szenarien stützen sich auf den nationalen und die kantonalen Gefährdungskataloge, in denen die grössten Risiken für den Bevölkerungsschutz untersucht und beschrieben wurden. Die Übungsauswertung wird im Oktober abgeschlossen sein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Fuchs Kommunikation Bundesamt für Bevölkerungsschutz 058 466 49 99</contact>
      <link id="162827">
        <title>Gefährdungskatalog: Grundlage für Gefährdungsanalysen</title>
        <uri>http://www.babs.admin.ch/de/aufgabenbabs/gefaehrdrisiken/natgefaehrdanalyse/gefaehrdkatalog.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence germano-suisse sur l’entraide en cas de catastrophe</title>
      <lead>Plus de 200 cadres et experts suisses et allemands de la protection de la population se sont retrouvés jeudi à Kreuzlingen (TG) pour parler de l’entraide transfrontalière en cas de catastrophe. Cet été, l’Office fédéral de la protection de la population organisera un exercice mettant les autorités aux prises avec un ouragan sur le lac de Constance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;De part et d'autre de la frontière germano-suisse, les partenaires de la protection de la population entretiennent d'excellents contacts. Leur coopération sera encore renforcée par un prochain exercice commun mis au point par l'Office fédéral de la protection de la population en collaboration avec les autorités des régions frontalières.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans un premier temps, une conférence s'est tenue à Kreuzlingen pour se mettre d'accord sur la coordination des mesures, des ressources, de la communication et de l'information. C'était également l'occasion, pour les responsables de tous les organes concernés, de faire connaissance, vu l'importance des contacts personnels dans la maîtrise d'un événement. En outre, des informations ont été données sur les scénarios qui feront l'objet de l'exercice de cet été. &lt;br /&gt;Les responsables de l'exercice auprès de l'Office fédéral de la protection de la population ont été surpris en bien de l'intérêt suscité, qui a largement dépassé les seuls organes participants. Plus de 200 cadres et experts suisses et allemands ou appartenant à la Conférence trinationale du Rhin supérieur ont assisté aux exposés et aux ateliers. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'exercice du mois de juin réunira les cantons de Schaffhouse et de Thurgovie, les arrondissements de Constance et de Forêt-Noire-Baar, le District de Fribourg-en-Brisgau ainsi que les corps de gardes-frontière des deux pays. Tous devront faire face à la fois à un ouragan transfrontalier et à une grave épizootie. Organisé et dirigé par l'Office fédéral de la protection de la population, l'exercice se fondera sur les listes nationales et cantonales de dangers, dans lesquelles sont décrits les principaux risques concernant la protection de la population. Il sera ensuite évalué d'ici le mois d'octobre. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Fuchs Communication Office fédéral de la protection de la population 058 466 49 99</contact>
      <link id="162828">
        <title>La liste des dangers possibles: une base pour les analyses de dangers</title>
        <uri>http://www.babs.admin.ch/fr/aufgabenbabs/gefaehrdrisiken/natgefaehrdanalyse/gefaehrdkatalog.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza specialistica per la gestione congiunta delle catastrofi Germania - Svizzera</title>
      <lead>Oltre 200 membri della protezione della popolazione ed esperti provenienti da Germania e Svizzera hanno partecipato alla conferenza specialistica tenutasi giovedì a Kreuzlingen (TG) per discutere la gestione di una catastrofe transfrontaliera. In estate seguirà un’esercitazione organizzata dall’Ufficio federale della protezione della popolazione in cui le autorità dovranno tra l’altro confrontarsi con lo scenario di una tempesta nella regione del Lago di Costanza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I contatti tra i partner della protezione della popolazione delle regioni di confine Lago di Costanza e Foresta nera renana sono molto buoni. Una collaborazione che si intende ulteriormente rafforzare con un'esercitazione anticatastrofe transfrontaliera. In collaborazione con le autorità delle regioni di confine, l'Ufficio federale della protezione della popolazione ha sviluppato una sequenza d'esercizio ad hoc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In una conferenza specialistica tenutasi a Kreuzlingen sono stati discussi e presi accordi nei settori coordinamento delle misure, risorse, comunicazione e informazione. Si è trattato inoltre di un'occasione unica per favorire la conoscenza reciproca tra i responsabili degli enti coinvolti. Conoscersi di persona costituisce infatti un fattore decisivo per il successo della gestione di un evento. Sono state inoltre fornite informazioni dettagliate sugli scenari che saranno esercitati in estate.&lt;br /&gt;La direzione dell'esercitazione dell'Ufficio federale della protezione della popolazione è rimasta colpita dal grande interesse suscitato dall'evento. Hanno infatti approfittato dello scambio di conoscenze anche molte organizzazioni che non parteciperanno all'esercitazione. Oltre 200 membri della protezione della popolazione ed esperti provenienti da Germania e Svizzera e della Conferenza trinazionale alto Reno hanno assistito alle presentazioni e partecipato ai gruppi di lavoro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel mese di giugno di quest'anno i Cantoni di Sciaffusa e Turgovia, i distretti tedeschi di Costanza e Foresta nera-Baar, la prefettura (Regierungspräsidium) di Friburgo in Brisgovia, le dogane tedesche e il Corpo delle guardie di confine svizzero parteciperanno ad un'esercitazione congiunta volta ad addestrare la gestione transfrontaliera di una tempesta e di un'epizoozia altamente infettiva. L'esercitazione è organizzata e diretta dall'Ufficio federale della protezione della popolazione. Gli scenari sono stati scelti sulla base dei cataloghi nazionali e cantonali dei pericoli, in cui vengono analizzati e descritti i maggiori rischi per la popolazione. La valutazione dell'esercitazione si concluderà in ottobre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Fuchs Comunicazione Ufficio federale della protezione della popolazione 058 466 49 99</contact>
      <link id="162829">
        <title>Catalogo dei pericoli: base per l'analisi dei pericoli</title>
        <uri>http://www.babs.admin.ch/it/aufgabenbabs/gefaehrdrisiken/natgefaehrdanalyse/gefaehrdkatalog.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="507">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5430" org-id="507">
        <name lang="de">Übung</name>
        <name lang="fr">Exercice</name>
        <name lang="it">Esercitazione</name>
        <name lang="en">Exercise</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="507">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
