<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20606" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-08-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sportminister Samuel Schmid: Glückwünsche nach Peking</title>
      <lead/>
      <text link="no">Bundesrat Samuel Schmid, Chef des Eidg. Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), hat am Mittwoch per SMS Fabian Cancellara zur Goldmedaille und Karin Thürig zur Bronzemedaille im Zeitfahren sowie dem Judoka Sergei Aschwanden, ebenfalls zu Bronze, an den Olympischen Sommerspielen in Peking gratuliert. In Briefen an die erfolgreichen Sportler und ihre Betreuungsteams würdigte der Sportminister die herausragenden Leistungen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Schmid hatte mit Fabian Cancellara bereits nach dessen Gewinn der Bronzemedaille im Strassenrennen telefoniert und ihm vollen Erfolg für das Zeitfahren gewünscht.</text>
      <contact>Ernst Strähl Referent Sport des C VBS 031 323 31 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Félicitations du ministre des sports Samuel Schmid pour les athlètes victorieux à Pékin</title>
      <lead/>
      <text link="no">Le conseiller fédéral Samuel Schmid, chef du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), a félicité mercredi par SMS Fabian Cancellara pour sa médaille d'or et Karin Thürig pour sa médaille de bronze à la course contre la montre ainsi que le judoka Sergei Aschwanden, également médaille de bronze aux&amp;nbsp; Jeux olympiques d'été de Pékin. Le ministre des sports a rendu hommage par des lettres aux sportifs victorieux et aux teams qui les aident pour leurs remarquables performances.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le conseiller fédéral avait déjà téléphoné à Fabian Cancellara après son exploit pour la médaille de bronze dans la course sur route et lui avait souhaité un plein succès pour la course contre la montre.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Ernst Strähl Rapporteur pour les sports du chef du DDPS 031 323 31 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il ministro dello sport Samuel Schmid si congratula con gli atleti svizzeri medagliati a Pechino</title>
      <lead/>
      <text link="no">Mercoledì il Consigliere federale Samuel Schmid, capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), si è congratulato via sms con Fabian Cancellara per la medaglia d'oro e Karin Thürig per la medaglia di bronzo nelle gare a cronometro maschile e femminile e con il judoista Sergei Aschwanden per la medaglia di bronzo conquistate ai Giochi Olimpici estivi di Pechino. Il ministro dello sport ha reso omaggio alle eccellenti prestazioni con lettere indirizzate agli sportivi medagliati e ai loro team. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Schmid aveva già parlato al telefono con Fabian Cancellara dopo la conquista della medaglia di bronzo nella gara su strada, augurandogli pieno successo per la gara a cronometro.</text>
      <contact>Ernst Strähl Relatore del capo del DDPS per lo sport 031 323 31 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5390" org-id="502">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
