<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20701" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-08-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lieferung von Luft-Luft-Lenkwaffen AIM-9X</title>
      <lead>armasuisse, das Beschaffungs-, Technologie und Immobilienkompetenzzentrum des VBS, hat eine zweite Teillieferung, der mit dem Rüstungsprogramm 03 bewilligten Infrarot-Lenkwaffen des Modells AIM-9X, entgegen genommen. Der Transport erfolgte an Bord einer Boeing C-17 Globemaster III der US Air Force, welche aus den Vereinigten Staaten kommend, heute, 09.00 Uhr, auf dem Militärflugplatz Emmen gelandet ist. Die erste Teillieferung erfolgte am 13. Dezember 2007.</lead>
      <text link="no">Die gelieferte Infrarot-Luft-Luft-Lenkwaffe AIM-9X Sidewinder ist ein Modell der neusten Generation. Sie ist für die Bewaffnung des Kampfflugzeug F/A-18 der Schweizer Luftwaffe bestimmt. Ihr Suchkopf ist in der Lage, Infrarotenergie von abstrahlenden Zielen, zum Beispiel heissen Triebwerken von Flugobjekten, auch unter schwierigen Umweltbedingungen und in einem grossen Blickwinkelbereich zu erfassen. Ist das zu bekämpfende Ziel vom Suchkopf der Lenkwaffe erfasst, empfängt der Pilot ein akustisches Signal und die Lenkwaffe verfolgt selbständig nach dem Abschuss mit Überschallgeschwindigkeit das Ziel. Die AIM-9X ersetzt das veraltete Vorgängermodell AIM-9P Sidewinder. Die neue Luft-Luft-Infrarot-Lenkwaffe der Schweizer Luftwaffe ist in grosser Anzahl bei den US Streitkräften eingeführt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für dieses Beschaffungsvorhaben wurden im Rahmen des Rüstungsprogramms 2003 115 Millionen Schweizer Franken bereitgestellt. Die Anzahl der bestellten Lenkwaffen AIM-9X ist militärisch vertraulich klassifiziert. Unter Berücksichtigung des sicherheitspolitischen Umfelds und der finanziellen Rahmenbedingungen wurde nur eine minimale Anzahl Einsatzlenkwaffen zur Sicherstellung der Kernkompetenz beschafft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Bewaffnung des Kampfflugzeuges F/A-18 besteht in der Schweiz aus einer Radarlenkwaffe für mittlere Entfernungen (AMRAAM AIM-120), einer Infrarot-Lenkwaffe für kurze Entfernung (AIM-9X) sowie einer 20-mm-Bordkanone.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Landung der C-17 sowie die Lieferung der Infrarot-Lenkwaffen stehen in keinem Zusammenhang mit den aktuellen Erprobungen im Rahmen der Evaluation des Tiger-Teilersatzes (TTE).</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-08-22 16:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Livraison de missiles air-air AIM-9X</title>
      <lead>armasuisse, le centre responsable des acquisitions, de la technologie et de l'immobilier au DDPS, a réceptionné un deuxième lot de missiles infrarouge du type AIM-9X, acquis dans le cadre du programme d'armement 2003. Ils ont été transportés par un Boeing C-17 Globemaster III de l'US Air Force, venu des Etats-Unis, qui s'est posé aujourd'hui à 09h00 sur l'aérodrome militaire d'Emmen. Le premier lot avait été livré le 13 décembre 2007.</lead>
      <text link="no">Le missile AIM-9X Sidewinder à guidage infrarouge livré est un modèle de la dernière génération. Il armera les F / A-18 des Forces aériennes suisses. Sa tête chercheuse est en mesure de capter l’énergie infrarouge dégagée par les cibles ( par exemple les hautes températures des moteurs d’objets volants ), même dans des conditions environnementales difficiles et avec un grand angle de visibilité. Une fois le but accroché par la tête chercheuse, un signal acoustique est émis à l'attention du pilote. Après le tir, le missile poursuit automatiquement sa cible à une vitesse supersonique. Le AIM-9X remplace le modèle précédent AIM-9P Sidewinder, désuet. Les USA ont doté leurs forces armées d'un grand nombre de pièces du nouveau missile air-air acquis maintenant pour les Forces aériennes suisses.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un montant de 115 millions de francs suisses a été accordé avec le programme d'armement 2003 pour cette acquisition. Le nombre de missiles AIM-9X commandés est une information classifiée confidentiel. Vu le contexte actuel de la politique de sécurité et l'enveloppe financière à disposition, seul un nombre minimal de missiles d’engagement est acquis pour garantir la sauvegarde des compétences-clés.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En Suisse, l'avion de combat F / A-18 est armé d'un missile à guidage radar pour les moyennes distances ( AMRAAM AIM-120 ), d'un missile à guidage infrarouge pour les courtes distances ( AIM-9X ) et d'un canon de bord de 20 mm.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'atterrissage de ce C-17 et la livraison des missiles n'ont aucun rapport avec les essais en cours dans le cadre de l'évaluation de l'appareil destiné au remplacement partiel de la flotte de Tiger ( TTE ).</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-08-22 16:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fornitura di missili aria-aria AIM-9X</title>
      <lead>armasuisse, centro di competenza del DDPS per gli acquisti, la tecnologia e gli immobili, ha ricevuto una seconda partita di missili a guida infrarossa modello AIM-9X, il cui acquisto è stato approvato con il programma d'armamento 2003. Il trasporto è avvenuto a bordo di un Boeing C-17 Globemaster III della US Air Force, che, in provenienza dagli Stati Uniti, è atterrato oggi alle ore 09.00 sull'aerodromo militare di Emmen. La prima fornitura parziale risale al 13 dicembre 2007.</lead>
      <text link="no">Il missile aria-aria AIM-9X Sidewinder a guida infrarossa fornito, modello di ultima generazione, è destinato ad armare i velivoli da combattimento F/A-18 delle Forze aeree svizzere. La sua testa autoguidante è in grado di rilevare in un ampio campo visivo, anche in condizioni ambientali difficili, l’energia diffusa da obiettivi che emettono raggi infrarossi, quali ad esempio i propulsori caldi degli aeromobili. Quando la testa autoguidante del missile ha identificato l'obiettivo, il pilota riceve un segnale acustico e dopo il lancio il missile segue automaticamente a velocità supersonica l'obiettivo. Il missile AIM-9X sostituisce il modello AIM-9P Sidewinder, ormai superato. Il nuovo missile aria-aria a guida IR delle Forze aeree svizzere è già stato introdotto in gran numero nelle forze armate statunitensi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per questo progetto d’acquisto sono stati stanziati 115 milioni di franchi nell'ambito del programma d'armamento 2003. Il numero dei missili ordinati è un dato militarmente classificato "confidenziale". In considerazione del contesto in materia di politica di sicurezza e delle condizioni quadro finanziarie, è stata acquistata soltanto la quantità minima di missili operativi necessaria per assicurare il mantenimento della competenza fondamentale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'armamento degli aviogetti da combattimento F/A-18 svizzeri comprende un missile a guida radar a media portata (AMRAAM AIM-120), un missile a guida IR a breve portata (AIM-9X) e un cannone di bordo da 20 mm.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’atterraggio del Boeing C-17 e la fornitura dei missili a guida infrarossa non hanno alcun legame con le prove attualmente in corso nel quadro della sostituzione parziale degli aviogetti Tiger (SPAT).</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert responsabile della Comunicazione di armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-08-22 16:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="530" org-id="506">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
