<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20684" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-08-16</pubdate>
    <blocking-period>2008-08-16</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Güttinger-Tagung 2008</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;h3&gt;Mit Bewässerung Ertrag und Qualität sichern&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Der Klimawandel wirft einige Fragen auf bezüglich des Wasserverbrauchs in der Landwirtschaft. Deshalb hat man vor rund fünfzig Jahren die Tröpfchenbewässerung in einigen Regionen der Schweiz eingeführt. Die Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW trägt dazu bei, dass diese Methode noch weiter optimiert wird. Die Tröpfchenbewässerung unterscheidet sich von anderen Bewässerungsmethoden: Erstens wird das Wasser so portionenweise und viel gezielter in Wurzelnähe gebracht. Die Pflanzen verbrauchen diese Mengen schnell, wodurch häufiger bewässert werden muss. Zweitens beeinflusst die Bodenbeschaffenheit die Verteilung des Wassers im Boden. Daher sind Menge und Häufigkeit der Wasserzufuhr auch mit der Tröpfchenbewässerung an die lokalen Verhältnisse anzupassen, um sowohl einen Verlust wie auch einen. Überschuss zu vermeiden.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Feuerbrand: Befallssituation, Bekämpfung und neue Forschungsprojekte&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Feuerbrand 2008: Bis heute hat man in 21 Kantonen Befall festgestellt. Einzig aus den Kantonen Genf, Neuenburg, Tessin, Uri und Wallis liegen keine Befallsmeldungen vor. In Kernobstanlagen sind die Schäden insgesamt deutlich geringer als im Vorjahr. Hochstamm-Obstbäume sind aber erneut regional stark befallen. Im Kampf gegen Feuerbrand sind deshalb zusätzliche Mittel gesprochen worden - Die Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW wird gleich drei neue Projekte lancieren und leiten. Das Ziel: Schneller vorankommen auf dem Weg zu einer nachhaltigen Feuerbrand-Bekämpfung.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Wirkungsvolle Strategien gegen Spinnmilben&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vor rund dreissig Jahren hat die Rote Spinne grosse Schäden in Apfelanlagen verursacht. Nun ist diese Spinnmilbe wieder auf dem Vormarsch. In einzelnen Betrieben und bei gewissen Apfelsorten ist sie heute sogar der Hauptschädling. Eine Bekämpfung mit Akariziden ist oft wirkungslos, zudem sind die natürlichen Gegenspieler, die Raubmilben, häufig in zu geringer Zahl vorhanden. Die Insektenspezialisten der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädens-wil ACW kommen daher zum Schluss: Ohne Raubmilben geht gar nichts!&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Philippe Monney Tel.: +41 27 345 35 45 E-Mail: philippe.monney@acw.admin.ch Eduard Holliger und Benno Graf Tel.: +41 44 783 64 52; +41 44 783 63 02 Mobile: +41 79 570 05 52; +41 79 592 84 77 E-Mail: eduard.holliger@acw.admin.ch; benno.graf@acw.admin.ch www.feuerbrand.ch Heinrich Höhn und Kathrin Annaheim Tel.: +41 44 783 63 01 Mobile: +41 79 592 84 67 E-Mail: heinrich.hoehn@acw.admin.ch Carole Enz Mediendienst Tel.: +41 44 783 62 72 Mobile: +41 79 593 89 85 E-Mail: carole.enz@acw.admin.ch www.medien.info-acw.ch</contact>
      <attachment id="44488">
        <title>Güttinger-Tagung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9660</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12732.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="44487">
        <title>Service de Presse</title>
        <uri>http://www.medien.info-acw.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Journée d'information Güttingen 2008</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;h3&gt;Assurer rendement et qualité grâce à l'irrigation&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les changements climatiques suscitent de nombreuses questions sur la problématique de l'utilisation de l'eau en agriculture. Mis au point il y a une cinquantaine d'année pour éviter le gaspillage de cette précieuse ressource, le goutte à goutte s'est généralisé dans plusieurs régions de Suisse. Agroscope Changins-Wädenswil ACW contribue aux efforts de la recherche pour une meilleure maîtrise de cette technique, qui diffère des autres méthodes d'irrigation à plusieurs égards. Premièrement, l'eau distribuée à proximité des racines se diffuse dans un volume de sol limité et constitue une réserve rapidement consommée par la culture. Comparativement à l'aspersion, il faut donc renouveler les apports à un rythme nettement plus élevé. Deuxièmement, la nature du sol influence la diffusion de l'eau dans le sol et une gestion adaptée des facteurs quantité fréquence est essentielle pour éviter les pertes ou l'excès d'humidité à certaines profondeurs.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Le feu bactérien: situation, lutte et nouveaux projets de recherche&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;A ce jour, le feu bactérien a été observé dans 21 cantons. Seuls les cantons de Genève, Neuchâtel, Tessin, Uri et Valais n'ont pas encore signalé cette maladie. Dans les vergers de fruits à pépins, les dégâts sont nettement moindres que l'année dernière. Mais les arbres fruitiers haute-tige sont à nouveau, dans certaines régions, fortement touchés. Aussi, des fonds supplémentaires ont été octroyés pour la lutte contre le feu bactérien. La Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW lancera sous peu trois nouveaux projets de recherche visant à développer des techniques de lutte durable contre cette maladie.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Pour lutter efficacement contre le tétranyque du pommier&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il y a trente ans environ, l'araignée rouge avait déjà provoqué de sérieux ravages dans les vergers de pommiers. Actuellement, ce tétranyque est à nouveau en train de gagner du terrain. Dans quelques entreprises arboricoles et sur certaines variétés de pommes, il est même aujourd'hui le principal ravageur. Le recours aux acaricides reste souvent sans effet et les acariens prédateurs, ses ennemis naturels, sont souvent trop peu nombreux pour être efficaces. Les entomologistes de la station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW s'accordent donc pour dire: il nous faut des acariens prédateurs!&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Philippe Monney Tél. : +41 27 345 35 45 E-Mail: philippe.monney@acw.admin.ch Eduard Holliger et Benno Graf Tél.: +41 44 783 64 52; +41 44 783 63 02 Portable: +41 79 570 05 52; +41 79 592 84 77 Courriel: eduard.holliger@acw.admin.ch; benno.graf@acw.admin.ch www.feuerbrand.ch Heinrich Höhn et Kathrin Annaheim Tél.: +41 (0) 44 783 63 01 Mobile: +41 (0) 79 592 84 67 Courriel: heinrich.hoehn@acw.admin.ch Carole Enz Service de presse Tél.: +41 44 783 62 72 Portable: +41 79 593 89 85 Courriel: carole.enz@acw.admin.ch www.medien.info-acw.ch</contact>
      <attachment id="44489">
        <title>Journée d'information Güttingen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9665</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12733.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="44487">
        <title>Service de Presse</title>
        <uri>http://www.medien.info-acw.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
