<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20792" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-08-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zugsicherungssystem ETCS: Einführung auf Schweizer Normalspurnetz wird vorbereitet</title>
      <teaser>Das Zugsicherungssystem „European Train Control System“ ETCS LEVEL 2 (Führerstand-Signalisation) ist in der Schweiz seit gut einem Jahr auf Hochgeschwindigkeitsstrecken im Vollbetrieb. Nach über 10 Mio. gefahrenen Kilometern ziehen die Verantwortlichen eine positive Bilanz. Bis 2017 wird eine vereinfachte ETCS-Version auf dem gesamten Schweizer Normalspurnetz eingeführt.</teaser>
      <lead>Das Zugsicherungssystem „European Train Control System“ ETCS LEVEL 2 (Führerstand-Signalisation) ist in der Schweiz seit gut einem Jahr auf Hochgeschwindigkeitsstrecken im Vollbetrieb. Nach über 10 Mio. gefahrenen Kilometern ziehen die Verantwortlichen eine positive Bilanz. Bis 2017 wird eine vereinfachte ETCS-Version auf dem gesamten Schweizer Normalspurnetz eingeführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2006 wurde ETCS auf der Neubaustrecke Mattstetten – Rothrist eingeführt, im Jahr 2007 folgte die Inbetriebnahme im Lötschberg-Basistunnel. Anlässlich einer Medienkonferenz bestätigen die Betreiberinnen SBB und BLS und das Bundesamt für Verkehr (BAV), dass sich das System im Betrieb bewährt hat. Auf beiden Strecken erfüllt ETCS die Anforderungen bezüglich Kapazität, Verfügbarkeit und Stabilität vollumfänglich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nun wird ETCS auf dem gesamten Normalspurnetz eingeführt: Auf der Gotthard-Basis-Linie (NEAT) wird die für hohe Geschwindigkeiten notwendige Führerstandsignalisierung mit ETCS Level 2 realisiert, die ohne Aussensignale auskommt. Auf dem konventionellen Normalspur-Schienennetz kommt eine vereinfachte Version mit Aussensignalen, ETCS Level 1 Limited Supervision, zum Einsatz. Die SBB konzipiert als Systemführerin das weitere Vorgehen. Das BAV prüft das Vorgehen und koordiniert die Einführung mit den Privatbahnen. Für die Einführung auf dem Normalspurnetz werden Kosten von rund 370 Millionen Franken veranschlagt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz gehört in Europa zur Spitzengruppe in der ETCS-Anwendung.&amp;nbsp; Eine europaweite Einführung von ETCS ist Voraussetzung für einen hindernisfreien Eisenbahnverkehr über Landesgrenzen hinweg und wird von der EU-Kommission vorangetrieben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An der Medienkonferenz informierte Karel Vinck, EU-Koordinator für ERTMS/ETCS, über die Fortschritte in Europa. Am 4. Juli 2008 unterzeichneten die Europäische Kommission und sechs europäische Eisenbahn- und Industrieverbände eine Absichtserklärung zur beschleunigten Einführung von ETCS. Im Herbst folgt seitens der EU-Kommission der Vorschlag für einen verbindlichen Plan zur ETCS-Einführung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information, 031 322 36 43 SBB, Medienstelle, 051 220 41 11</contact>
      <attachment id="44586">
        <title>Factsheet European Train Control System</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>326</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12798.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="44588">
        <title>Folienreferat BAV-Vizedirektor Toni Eder</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12800.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="44590">
        <title>Folienreferat Hansjörg Hess, Leiter Infrastruktur, SBB</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>307</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12807.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="44592">
        <title>Folienreferat Eduard Wymann, Leiter NEAT, BLS</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12804.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="44594">
        <title>Folien Referat Karel Vinck, EU-Koordinator (englisch)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>413</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12809.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="44596">
        <title>CV Karel Vinck</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12811.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="44597">
        <title>Personenblatt Karel Vinck</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12812.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dispositif d’arrêt automatique des trains ETCS: préparation de l’introduction sur le réseau ferroviaire suisse à voie normale</title>
      <teaser>Le système « European Train Control System » ETCS LEVEL 2 (signalisation en cabine) est exploité depuis une année sur les tronçons suisses à grande vitesse. Après plus de 10 millions de kilomètres parcourus, le bilan des responsables est positif. Une version simplifiée de l’ETCS sera introduite d’ici à 2017 sur l’ensemble du réseau suisse à voie normale.</teaser>
      <lead>Le système « European Train Control System » ETCS LEVEL 2 (signalisation en cabine) est exploité depuis une année sur les tronçons suisses à grande vitesse. Après plus de 10 millions de kilomètres parcourus, le bilan des responsables est positif. Une version simplifiée de l’ETCS sera introduite d’ici à 2017 sur l’ensemble du réseau suisse à voie normale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2006, l’ETCS a été introduit sur le nouveau tronçon Mattstetten – Rothrist, et il a été mis en exploitation en 2007 dans le tunnel de base du Loetschberg. Lors d’une conférence de presse, les CFF et le BLS – gestionnaires du système – et l’Office fédéral des transports (OFT) ont confirmé que le système a fait ses preuves. Sur les tronçons où il est installé, l’ETCS satisfait entièrement aux exigences en matière de capacité, de disponibilité et de stabilité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ETCS sera installé sur l’ensemble du réseau ferroviaire à voie normale d’ici à 2017: la ligne de base du St-Gothard (NLFA) sera pourvue de l’ETCS Level 2 (signalisation en cabine, sans signaux extérieurs), nécessaire pour la circulation à grande vitesse. Le réseau conventionnel à voie normale sera équipé d’une version simplifiée avec des signaux extérieurs, à savoir l’ETCS Level 1 Limited Supervision. En tant que gestionnaire du système, les CFF se chargent de la marche à suivre. L’OFT vérifie cette dernière et coordonne l’introduction du système avec les chemins de fer privés. Les coûts de l’introduction de l’ETCS sur le réseau à voie normale sont devisés à 370 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Europe, la Suisse fait partie de l’élite en matière d’application de l’ETCS. L’introduction de ce système au niveau paneuropéen est une condition indispensable&amp;nbsp; pour que le trafic ferroviaire puisse s’écouler sans entraves à travers les frontières ; la commission UE fait avancer le projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours d’une conférence de presse, Karel Vinck, coordinateur UE en matière d’ERTMS/ETCS, a informé sur les progrès réalisés en Europe. Le 4 juillet 2008, la Commission européenne et les six associations européennes des chemins de fer et de l’industrie ont signé une déclaration d'intention en vue d’accélérer l’introduction de l’ETCS. En automne, la Commission UE proposera un plan contraignant visant à introduire l’ETCS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Information, 031 322 36 43 CFF, Service aux médias, 051 220 41 11</contact>
      <attachment id="44587">
        <title>Factsheet European Train Control System (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>326</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12799.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="44589">
        <title>Discours Toni Eder, sous-directeur OFT (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12808.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="44591">
        <title>Discours Hansjörg Hess, chef infrastructure, CFF (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>307</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12806.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="44593">
        <title>Discours Eduard Wymann, Chef NLFA, BLS (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12805.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="44595">
        <title>Discours Karel Vinck, coordinateur UE (en anglais)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>413</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12810.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
