<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69962" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-03-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fortpflanzungsmedizin: Erleichterter Zugang zu Angaben über Samenspender</title>
      <lead>Personen, die mit einer Samenspende gezeugt wurden, sollen einfacher Zugang zu Angaben über den Samenspender erhalten können. Insbesondere soll es künftig nicht mehr notwendig sein, dafür persönlich beim Eidgenössischen Amt für das Zivilstandswesen (EAZW) vorzusprechen. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 2. März 2018 die Vernehmlassung zu einer entsprechenden Teilrevision der Fortpflanzungsmedizinverordnung eröffnet. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Bundesgesetz über die medizinisch unterstützte Fortpflanzung und die dazugehörige Fortpflanzungsmedizinverordnung sind am 1. Januar 2001 in Kraft getreten. Sie regeln das Zugangsrecht zu den Abstammungsdaten und zu den Ergebnissen der medizinischen Untersuchung des Samenspenders für Personen, die aufgrund einer Samenspende geboren wurden. Demnach ist der behandelnde Arzt oder die behandelnde Ärztin verpflichtet, die Spenderdaten zu dokumentieren und dem EAZW zu übermitteln. Das EAZW bewahrt sie während 80 Jahren auf. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach der Vollendung des 18. Lebensjahres hat eine berechtige Person die Möglichkeit, vom EAZW Angaben über die Daten des Samenspenders und seine äussere Erscheinung zu erhalten; hierfür muss sie beim EAZW ein schriftliches Gesuch einreichen. Möchte sie weitere Angaben erhalten oder ist sie noch nicht 18 Jahre alt, so muss sie ein schutzwürdiges Interesse nachweisen. Ein solches schutzwürdiges Interesse kann zum Beispiel dann vorliegen, wenn medizinische Abklärungen zur Gesundheit der berechtigten Person ein Zurückgreifen auf die damalige medizinische Untersuchung des Spenders nötig machen. Nach heute geltender Regelung händigt das EAZW der berechtigten Person die entsprechenden Angaben persönlich aus. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die vorliegende Teilrevision der Verordnung sieht vor, dass das EAZW der berechtigten Person die Angaben künftig auf dem Postweg übermittelt. Auch für die Prüfung der Identität der gesuchstellenden, berechtigten Person wird auf das Erfordernis des persönlichen Erscheinens beim EAZW verzichtet. Vielmehr soll dafür die Einreichung einer Kopie des Reisepasses, der Identitätskarte oder eines gleichwertigen Ausweises genügen. Dies analog zur Bestellung eines Strafregisterauszugs. Die Vereinfachungen des Verfahrens bewirken für die berechtigte Person eine Reduzierung des Aufwandes und insbesondere eine Verringerung der Gebühren, da diese nach Zeitaufwand berechnet werden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Bisher keine Auskunftsbegehren&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das EAZW, welches das Samenspenderregister seit dem Inkrafttreten des Fortpflanzungsmedizingesetzes 2001 betreibt, hat bislang keine Auskunftsbegehren berechtigter Personen erhalten. Personen, die vor 2001 - und damit vor dem Inkrafttreten des Gesetzes - aufgrund einer Samenspende geboren wurden, werden an den damals behandelnden Arzt oder die damals behandelnde Ärztin verwiesen. Dabei handelt es sich nur um wenige Fälle pro Jahr. Im Jahr 2019 werden die ersten Personen, die im Samenspenderregister des EAZW geführt werden, ihre Volljährigkeit erreichen und damit das Recht auf Kenntnis ihrer Abstammungsdaten haben. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Natalie Mégevand, EAZW, T +41 58 462 40 37</contact>
      <link id="175537">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2018/2018-03-021.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accès facilité des enfants de donneurs de sperme aux données sur leur ascendance</title>
      <lead>Les personnes nées d’un don de sperme auront un accès facilité aux données sur leur ascendance. Elles ne devront notamment plus se rendre personnellement à l’Office fédéral de l’état civil (OFEC). Le 2 mars 2018, le Conseil fédéral a envoyé en consultation une révision partielle de l’ordonnance sur la procréation médicalement assistée prévoyant ces changements. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La loi fédérale sur la procréation médicalement assistée et l'ordonnance qui s'y rapporte sont entrées en vigueur le 1er janvier 2001. Elles règlent le droit qu'ont les enfants de donneurs de sperme d'accéder aux informations sur leur ascendance et aux résultats des examens médicaux des donneurs. Le médecin traitant est tenu de consigner les données relatives aux donneurs et de les transmettre à l'OFEC, qui les conserve pendant 80 ans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'enfant âgé de 18 ans révolus peut, sur demande écrite, obtenir de l'OFEC des indications sur les données relatives au donneur et sur son aspect physique. Pour avoir accès à des informations supplémentaires ou s'il est encore mineur, l'enfant doit justifier d'un intérêt légitime. C'est le cas par exemple si la consultation des résultats des examens médicaux du donneur est nécessaire pour permettre des clarifications concernant l'état de santé de la personne concernée. Aujourd'hui, l'OFEC remet ces données en main propre. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La révision partielle de l'ordonnance prévoit que les informations pourront à l'avenir être envoyées par la poste. La convocation du demandeur à des fins de contrôle d'identité sera également supprimée. Il suffira de présenter une copie du passeport, de la carte d'identité ou d'un document d'identité équivalent, par analogie aux règles applicables à la demande d'un extrait du casier judiciaire. La simplification de la procédure fait gagner du temps, mais aussi économiser de l'argent à la personne concernée, les émoluments étant calculés sur la base d'un tarif horaire.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Premières demandes attendues en 2019&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'OFEC, qui tient le registre des donneurs de sperme depuis l'entrée en vigueur de la loi sur la procréation médicalement assistée en 2001, n'a pas encore reçu de demandes. Les personnes qui sont nées d'un don de sperme avant 2001 doivent s'adresser directement au médecin traitant ; il ne s'agit que de peu de cas par année. Les premières personnes qui figurent dans le registre comme enfants de donneurs de sperme atteindront leur majorité en 2019 et pourront alors demander des renseignements sur leur ascendance à l'OFEC. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Natalie Mégevand, OFEC, T +41 58 462 40 37</contact>
      <link id="175538">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2018/2018-03-021.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Medicina della procreazione: accesso agevolato alle informazioni sul donatore di sperma</title>
      <lead>Le persone nate da una donazione di spermatozoi avranno più facilmente accesso a informazioni sul donatore. In particolare non sarà più necessario doversi presentare di persona all’Ufficio federale dello stato civile (UFSC). È quanto prevede la revisione parziale dell’ordinanza sulla medicina della procreazione che il Consiglio federale ha deciso di porre in consultazione nella riunione del 2 marzo 2018.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge sulla medicina della procreazione e la relativa ordinanza sono entrate in vigore il 1° gennaio 2001. Disciplinano il diritto d'accesso delle persona nate da una donazione di spermatozoi ai dati genetici e ai risultati dell'esame medico del donatore. Il medico curante è tenuto a documentare i dati del donatore e trasmetterli all'UFSC. Quest'ultimo li conserva per 80 anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al compimento del 18° anno di età l'avente diritto ha la possibilità di ottenere dall'UFSC informazioni in merito ai dati del donatore di sperma e alle sue caratteristiche fisiche; a tal fine deve presentare una domanda scritta all'UFSC. Se desidera ottenere ulteriori informazioni o se non ha ancora compiuto 18 anni, deve comprovare un interesse degno di protezione. Un tale interesse può ad esempio sussistere se per accertamenti relativi alla salute dell'avente diritto è necessario risalire all'esame medico del donatore di sperma. Secondo il disciplinamento vigente, l'UFSC consegna personalmente all'avente diritto le informazioni richieste. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo la presente revisione parziale dell'ordinanza, in futuro l'UFSC trasmetterà per posta le informazioni all'avente diritto. Inoltre, neanche per l'accertamento dell'identità il richiedente dovrà presentarsi di persona all'UFSC. Sarà infatti sufficiente l'invio di una copia del passaporto, della carta d'identità o di un documento equivalente, analogamente a quanto previsto per l'ordine di un estratto del casellario giudiziale. La semplificazione della procedura comporta una riduzione dell'onere della persona interessata e soprattutto degli emolumenti, poiché questi ultimi sono calcolati in base al tempo impiegato.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Finora nessuna domanda d'informazione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'UFSC, che dall'entrata in vigore della legge sulla medicina della procreazione gestisce il registro dei donatori di sperma, non ha finora ricevuto alcuna domanda d'informazioni da parte di aventi diritto. Le persone nate prima del 2001, e quindi prima dell'entrata in vigore della legge, in seguito a una donazione di spermatozoi sono invitate a rivolgersi al medico curante. Si tratta soltanto di pochi casi all'anno. Nel 2019 le prime persone nate dalla donazione di spermatozoi di un persona iscritta nel registro dei donatori di sperma dell'UFSC raggiungeranno la maggiore età e avranno quindi diritto di conoscere i propri dati genetici. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Natalie Mégevand, UFSC, T +41 58 462 40 37</contact>
      <link id="175539">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2018/2018-03-021.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="61" org-id="403">
        <name lang="de">Kinder und Jugendliche</name>
        <name lang="fr">Enfants et adolescents</name>
        <name lang="it">Bambini e adolescenti</name>
        <name lang="en">Children and adolescents</name>
      </keyword>
      <keyword id="68" org-id="403">
        <name lang="de">Medizin</name>
        <name lang="fr">Médecine</name>
        <name lang="it">Medicina</name>
        <name lang="en">Medicine</name>
      </keyword>
      <keyword id="122" org-id="403">
        <name lang="de">Zivilstand</name>
        <name lang="fr">Etat civil</name>
        <name lang="it">Stato civile</name>
        <name lang="en">Civil status</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
