<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69934" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-03-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Frauen in die Politik: EKF fordert volles Engagement für halbe-halbe</title>
      <lead>Am Internationalen Tag der Frau lanciert die Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF den Videospot «halbe-halbe». Sie will damit mehr Frauen für politische Ämter motivieren – und die Parteien auffordern, die dafür notwendigen Voraussetzungen zu schaffen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Engagiert euch!»&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Im Spot sprechen aktive Politikerinnen aus sieben Parteien und allen Landesteilen über ihre Arbeit und motivieren Frauen, sich politisch zu engagieren und die Schweiz mitzugestalten. Bundesrätin Doris Leuthard ruft auf zum Mitmachen: «Engagiert euch! Jetzt! Mit uns!» Nationalrätinnen, Kantons- und Kommunalpolitikerinnen machen deutlich, wie und warum sie ihr Potenzial mit Kompetenz, Leidenschaft und Hartnäckigkeit in die Politik einbringen. Der dreisprachige Spot (de, fr, it) richtet sich an ein breites Publikum. Bilder von Karate bis Kinderschaukel stehen für das weite Spektrum politischer Arbeit. Neben zukünftigen Politikerinnen, Parteien und politisch Interessierten sind auch Frauenorganisationen und Schulen eingeladen, das Kurzvideo als Diskussionsanstoss einzusetzen. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Das Ziel ist halbe-halbe&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bei den letzten Nationalratswahlen im Herbst 2015 wurden 32 Prozent Frauen in den Nationalrat gewählt. Das ist der höchste Anteil, seit die Schweizerinnen 1971 die politischen Rechte erlangten. Doch nach wie vor besetzen die Männer im Parlament mehr als zwei Drittel aller Sitze. Im Ständerat ist der Frauenanteil seit 2003 rückläufig und beträgt gerade noch 15 Prozent (vgl. Grafik 1 im Anhang). Auf kantonaler Ebene sind die Zahlen bis auf wenige Ausnahmen ähnlich oder tiefer. Die politische Parität – oder eben «halbe-halbe» – bleibt zentrales Ziel. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Es braucht mehr Kandidatinnen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Anzahl der gewählten Nationalrätinnen hat kontinuierlich zugenommen, mit einem leichten Rückgang 2011. Eine auffällige Stagnation ist jedoch bei den Kandidaturen zu verzeichnen: Seit 1995 verharrt der Anteil der kandidierenden Frauen bei rund 35 Prozent (mit einem Einbruch 2011). Der Schluss liegt nahe, dass in Zukunft der Anteil der Kandidatinnen wachsen muss, wenn bei den Parlamentswahlen das Ziel «halbe-halbe» erreicht werden soll. &lt;br /&gt;Der Spot der EKF setzt hier an und will möglichst viele aktive Frauen und Verantwortliche in Parteien und politischen Ämtern motivieren, sich mit voller Kraft für «halbe-halbe» einzusetzen. Dies betrifft in erster Linie die bürgerlichen Parteien. Bei ihnen lag der Anteil der kandidierenden Frauen bei den letzten Nationalratswahlen zwischen 19 Prozent (SVP) und 34 Prozent (CVP). Dagegen erreichten die Grünen mit 50.6 Prozent Kandidatinnen Parität und die SP mit 47 Prozent einen hohen Wert. (Vgl. Grafik 2 im Anhang) &lt;br /&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auch die Parteien sind gefordert&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Damit Frauen ihr politisches Talent entfalten können, braucht es entsprechende Rahmenbedingungen, nicht zuletzt in den Parteien. Im Hinblick auf die eidgenössischen Wahlen 2019 kontaktiert die EKF deshalb in den kommenden Monaten auch nationale und kantonale Parteien, um sie für Geschlechterparität und entsprechende Massnahmen zu sensibilisieren. Dazu gehören eine klar definierte Zielsetzung der Parteispitze sowie personeller und finanzieller Support und aussichtsreiche Listenplätze für interessierte Frauen. Ebenso braucht es gezielte Kommunikationsmassnahmen, um Kandidatinnen innerhalb der Partei und in der Öffentlichkeit sichtbar zu machen. Die EKF fordert die Parteien auf, bei den anstehenden Vorbereitungen für die eidgenössischen Wahlen 2019 geeignete Massnahmen zu treffen und umzusetzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dokumente&lt;/strong&gt;, verfügbar auf www.frauenkommission.ch &lt;br /&gt;• &lt;strong&gt;Videospot, dreisprachig&lt;/strong&gt;, ca. 2 min&lt;br /&gt;halbe-halbe – Mehr Frauen in die Politik / moitié-moitié – Plus de femmes en politique / metà-metà – Più donne in politica&lt;br /&gt;• &lt;strong&gt;Wahlanalyse 2015 von Werner Seitz&lt;/strong&gt;: Die Frauen bei den eidgenössischen Wahlen 2015: Der Schwung ist weg. Mit einem Exkurs zu den Frauen bei den Wahlen in die kantonalen Parlamente und Regierungen 2012/2015. Bern: Juni 2016, 14 S.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weitere Informationen zum Video-Spot&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Auftraggeberin: Eidg. Kommission für Frauenfragen EKF&lt;br /&gt;Produktion: MANOAZ Filmproduktion GmbH, Steinach&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gedreht im November 2017 im Bundeshaus, Bern. Aktive Politikerinnen sprechen über ihre Arbeit und motivieren Frauen, sich politisch zu engagieren:&lt;br /&gt;• Isabelle Chevalley, VD, Nationalrätin, GLP&lt;br /&gt;• Jacqueline de Quattro, VD, Regierungsrätin, FDP&lt;br /&gt;• Nadia Ghisolfi, TI, Kantonsrätin, CVP&lt;br /&gt;• Diana Gutjahr, TG, Nationalrätin, SVP&lt;br /&gt;• Sandra Hess, BE, Stadtpräsidentin von Nidau, FDP&lt;br /&gt;• Barbara Janom-Steiner, GR, Regierungsrätin, BDP&lt;br /&gt;• Doris Leuthard, Bundesrätin&lt;br /&gt;• Lisa Mazzone, GE, Nationalrätin, Grüne&lt;br /&gt;• Flavia Wasserfallen, BE, Co-Generalsekretärin SP Schweiz, SP&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Yvonne Schärli, Präsidentin EKF, 079 371 85 94, yvonne.schaerli@bluewin.ch Simone Curau-Aepli, Vizepräsidentin EKF, Leitung AG Politik, Tel. 076 430 37 69 simone.curau@frauenbund.ch Pierre-André Wagner, vice-président CFQF, Tél. 079 440 25 19 pierre-andre.wagner@sbk-asi.ch Nadia Schuwey, Sekretariat EKF, Tel. 058 462 92 75 nadia.schuwey@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="175452">
        <title>Grafiken Wahlanalyse 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>259</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51475.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="175455">
        <title>EKF</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/de/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plus de femmes en politique : la CFQF invite à s’engager à fond pour un partage moitié-moitié</title>
      <lead>En cette Journée internationale de la femme, la Commission fédérale pour les questions féminines CFQF lance le spot vidéo « moitié-moitié ». Elle veut encourager davantage de femmes à assumer des responsabilités politiques et invite les partis à mettre en place les conditions nécessaires pour cela. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;« Engagez-vous ! »&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le spot donne la parole à des femmes politiques en activité issues de sept partis et de toutes les régions du pays. Elles parlent de leur travail et encouragent les femmes à s’engager en politique pour contribuer à façonner la Suisse. La conseillère fédérale Doris Leuthard leur lance un appel : « Engagez-vous ! Maintenant ! Avec nous ! » Des conseillères nationales ainsi que des femmes politiques exerçant des mandats cantonaux et communaux expliquent comment et pourquoi elles mettent leur potentiel au service de la politique, avec passion et ténacité. Tourné en trois langues (fr, de, it), ce spot s’adresse au grand public. Il illustre le large spectre du travail politique à travers un exercice de karaté ou un enfant sur une balançoire, entre autres. Les futures femmes politiques, les partis et les personnes intéressées par la politique en général, mais aussi les organisations féminines et les écoles, sont invités à utiliser ce spot vidéo comme support pour lancer la discussion. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objectif moitié-moitié&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Lors des dernières élections au Conseil national en 2015, 32% de femmes ont été élues. Il s’agissait du pourcentage le plus élevé jamais atteint depuis que les Suissesses ont obtenu les droits politiques en 1971. Mais les hommes continuent d’occuper plus des deux tiers des sièges au Parlement. Au Conseil des États, la part des femmes recule depuis 2003 et ne représente plus que 15% (cf. graphique 1 en annexe). Au niveau cantonal, les chiffres sont analogues voire plus bas, à de rares exceptions près. La parité politique – c’est-à-dire un partage « moitié-moitié » - reste donc un objectif crucial. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il faut plus de candidates&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Si le nombre de femmes élues au Conseil national augmente continuellement, hormis un léger reflux en 2011, les candidatures, elles, stagnent ostensiblement à 35% environ depuis 1995 (avec un tassement en 2011). Conclusion évidente : il faut davantage de candidatures féminines pour atteindre l’objectif de faire « moitié-moitié » aux élections législatives. &lt;br /&gt;C’est ce que vise le spot de la CFQF. Il veut encourager un nombre maximum de femmes actives et de responsables dans les partis et les instances politiques à s’engager de toutes leurs forces en faveur d’un partage « moitié-moitié ». Cela concerne au premier chef les partis bourgeois, qui ont présenté en moyenne entre 19% (UDC) et 34% (PDC) de candidates aux dernières élections au Conseil national. A contrario, les Verts avaient atteint la parité (50,6% de candidates) et le PS un chiffre élevé (47% ; cf. graphique 2 en annexe). &lt;br /&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les partis aussi ont un effort à fournir&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Pour que le talent politique des femmes puisse s’épanouir, il faut des conditions propices, notamment dans les partis. C’est pourquoi la CFQF prendra contact ces prochains mois avec les partis cantonaux et nationaux pour les sensibiliser à la parité hommes-femmes et aux mesures possibles en vue des élections fédérales de 2019. On peut citer en particulier des objectifs bien définis au niveau de la direction du parti, un soutien humain et financier et des places sur les listes offrant aux femmes intéressées une chance d’être élues. Il faut également une communication ciblée pour donner aux candidates une visibilité à l’intérieur du parti et auprès du public. La CFQF invite instamment les partis à adopter et à mettre en œuvre des mesures adéquates lorsqu’ils prépareront les élections fédérales de 2019. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Documentation à l’adresse&lt;/strong&gt; : www.comfem.ch &lt;br /&gt;• &lt;strong&gt;Spot vidéo, en trois langues&lt;/strong&gt;, env. 2 min&lt;br /&gt;halbe-halbe – Mehr Frauen in die Politik / moitié-moitié – Plus de femmes en politique / metà-metà – Più donne in politica&lt;br /&gt;• &lt;strong&gt;Analyse des élections 2015 par Werner Seitz&lt;/strong&gt; : Les femmes et les élections fédérales de 2015 : l’élan est retombé. Avec quelques considérations complémentaires sur les résultats des femmes lors des élections aux parlements et exécutifs cantonaux 2012/ 2015. Berne : juin 2016, 14 p.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informations complémentaires sur le spot vidéo&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Commanditaire : Commission fédérale pour les questions féminines CFQF&lt;br /&gt;Production : MANOAZ Filmproduktion GmbH, Steinach&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tourné en novembre 2017 au Palais fédéral, à Berne. Des femmes politiques en activité parlement de leur travail et encouragent les femmes à s’engager en politique :&lt;br /&gt;• Isabelle Chevalley, VD, conseillère nationale, PVL&lt;br /&gt;• Jacqueline de Quattro, VD, conseillère d'État, PLR&lt;br /&gt;• Nadia Ghisolfi, TI, députée au Grand Conseil, PDC&lt;br /&gt;• Diana Gutjahr, TG, conseillère nationale, UDC&lt;br /&gt;• Sandra Hess, BE, mairesse de Nidau, PLR&lt;br /&gt;• Barbara Janom-Steiner, GR, conseillère d’État, PBD&lt;br /&gt;• Doris Leuthard, conseillère fédérale&lt;br /&gt;• Lisa Mazzone, GE, conseillère nationale, PES&lt;br /&gt;• Flavia Wasserfallen, BE, co-secrétaire générale du PS Suisse, PS&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Yvonne Schärli, présidente CFQF, 079 371 85 94, yvonne.schaerli@bluewin.ch Simone Curau-Aepli, vice-présidente CFQF, responsable GT Politique, 076 430 37 69 simone.curau@frauenbund.ch Pierre-André Wagner, vice-président CFQF, 079 440 25 19 pierre-andre.wagner@sbk-asi.ch Nadia Schuwey, secrétariat CFQF, 058 462 92 75 nadia.schuwey@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="175453">
        <title>Graphiques Analyse des élections 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>262</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51476.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="175456">
        <title>CFQF</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Più donne in politica: la CFQF chiede un impegno a tutto tondo in favore di metà-metà</title>
      <lead>In occasione della giornata internazionale della donna, la Commissione federale per le questioni femminili CFQF lancia lo spot «metà-metà» con il quale intende motivare più donne a ricoprire cariche politiche e invitare i partiti a creare i presupposti necessari a tale scopo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Impegnatevi!»&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nello spot alcune donne attive in politica in sette diversi partiti e in tutte le regioni del Paese parlano del loro lavoro e motivano altre donne a impegnarsi politicamente e a plasmare la Svizzera. Anche la consigliera federale Doris Leuthard esorta a partecipare: «Impegnatevi! Ora! Con noi!». Consigliere nazionali, donne che fanno politica a livello cantonale e comunale spiegano come e perché portano il loro potenziale nella politica con competenza, passione e tenacia. Girato in tre lingue (de, fr, it), lo spot in questione si rivolge a un ampio pubblico. Le immagini – dal colpo di karatè all’altalena per bambini – rappresentano l’ampio spettro dell’attività politica. Oltre che per le future leve della politica al femminile, i partiti e le persone interessate, l’invito a utilizzare il breve filmato per dare il via alla discussione è rivolto anche alle organizzazioni femminili e alle scuole.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’obiettivo è metà-metà&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Alle ultime elezioni federali dell’autunno 2015 le donne hanno conquistato il 32 per cento dei seggi del Consiglio nazionale. Si tratta della quota più alta da quando le donne svizzere hanno conquistato i diritti politici nel 1971. Ciò nonostante, il Parlamento continua a essere per oltre due terzi in mani maschili. In Consiglio degli Stati, la quota femminile è in calo dal 2003 e si attesta appena al 15 per cento (cfr. grafico allegato). A livello cantonale, fatte salve poche eccezioni, la rappresentanza femminile si situa su valori simili o inferiori. La parità politica, o semplicemente l’obiettivo «metà-metà » – rimane un obiettivo centrale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ci vogliono più candidate&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Eccetto una lieve flessione nel 2011, il numero di donne elette in Consiglio nazionale è cresciuto costantemente. Nondimeno, le candidature registrano una vistosa stagnazione: dal 1995 la quota di donne candidate rimane ferma attorno al 35 per cento (con un crollo nel 2011). È quindi lecito concludere che in futuro questa quota dovrà crescere affinché alle elezioni parlamentari l’obiettivo «metà-metà» venga raggiunto.&lt;br /&gt;Lo spot della CFQF si concentra su questo punto e intende motivare il maggior numero possibile di donne attive e di persone responsabili nei partiti o che ricoprono cariche politiche a impegnarsi con tutte le forze in favore di «metà-metà». Nel mirino figurano innanzitutto i partiti borghesi. Alle ultime elezioni federali, infatti, la loro quota di donne candidate al Consiglio nazionale si attestava tra il 19 (UDC) e il 34 per cento (PPD), mentre con una lista rosa al 50,6 per cento i Verdi raggiungevano la parità e con il 47 per cento il PS sfoggiava una rappresentanza femminile elevata (cfr. grafico 2 allegato).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anche i partiti sono invitati a fare la loro parte&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Affinché le donne possano sviluppare il proprio talento politico, occorrono condizioni quadro adeguate, non da ultimo in seno ai partiti. In vista delle elezioni federali del 2019, nei prossimi mesi la CFQF contatterà anche i partiti nazionali e cantonali per sensibilizzarli sulla parità di genere e sulle misure in tal senso. Tra queste rientrano la definizione di obiettivi chiari da parte dei vertici dei partiti, un sostegno personale e finanziario, e l’assegnazione alle donne interessate di posizioni favorevoli nelle liste elettorali. Occorrono anche misure di comunicazione mirate per dare visibilità alle candidate all’interno del partito e nell’opinione pubblica. La CFQF invita i partiti ad adottare e attuare le opportune misure nell’ambito dei preparativi in vista delle elezioni federali del 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Documenti&lt;/strong&gt;, disponibili su www.comfem.ch&lt;br /&gt;• &lt;strong&gt;Spot in tre lingue&lt;/strong&gt;, ca. 2 min&lt;br /&gt;halbe-halbe – Mehr Frauen in die Politik / moitié-moitié – Plus de femmes en politique / metà-metà – Più donne in politica&lt;br /&gt;• &lt;strong&gt;Analisi elettorale di Werner Seitz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le donne alle elezioni federali del 2015: lo slancio si è esaurito. Con un excursus sulle donne alle elezioni dei Parlamenti e dei Governi cantonali nel periodo 2012/2015, Berna, giugno 2016, 14 pag.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maggiori informazioni sullo spot&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Committente: Commissione federale per le questioni femminili CFQF&lt;br /&gt;Produzione: MANOAZ Filmproduktion GmbH, Steinach&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Girato a novembre 2017 a Palazzo federale, Berna. Alcune donne attive in politica parlano del loro lavoro e motivano altre donne a impegnarsi politicamente:&lt;br /&gt;• Isabelle Chevalley, VD, consigliera nazionale, PVL&lt;br /&gt;• Jacqueline de Quattro, VD, consigliera di Stato, PLR&lt;br /&gt;• Nadia Ghisolfi, TI, granconsigliera, PPD&lt;br /&gt;• Diana Gutjahr, TG, consigliera nazionale, UDC&lt;br /&gt;• Sandra Hess, BE, sindaca di Nidau, PLR&lt;br /&gt;• Barbara Janom-Steiner, GR, consigliera di Stato, PBD&lt;br /&gt;• Doris Leuthard, consigliera federale&lt;br /&gt;• Lisa Mazzone, GE, consigliera nazionale, PES&lt;br /&gt;• Flavia Wasserfallen, BE, co-segretaria generale PS svizzero&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Yvonne Schärli, presidente CFQF, tel. 079 371 85 94, yvonne.schaerli@bluewin.ch Simone Curau-Aepli, vicepresidente CFQF, responsabile del gruppo di lavoro Politica, tel. 076 430 37 69, simone.curau@frauenbund.ch Pierre-André Wagner, vicepresidente CFQF, tel. 079 440 25 19 pierre-andre.wagner@sbk-asi.ch Nadia Schuwey, segretariato CFQF, tel. 058 462 92 75 nadia.schuwey@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="175454">
        <title>Grafici Analisi elettorale 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>283</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51477.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="175457">
        <title>CFQF</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="151" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidg. Kommission für Frauenfragen</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale pour les questions féminines</name>
        <name lang="it">Commissione federale per le questioni femminili</name>
        <name lang="en">Federal Commission for Women's Issues</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
