<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70249" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-03-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Botschafter</title>
      <lead>In der Schweizer Vertretung in Harare, an der Zentrale des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) sowie im Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) kommt es 2018 zu personellen Wechseln. Diese geschehen im Rahmen der üblichen Versetzungsrhythmen und aufgrund von Ernennungen durch den Bundesrat. Die Ernennungen der Missionschefinnen und -chefs im Ausland werden jeweils mit der Erteilung des Agréments durch den Gaststaat wirksam. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niculin Jäger&lt;/strong&gt;, gegenwärtig stellvertretender Missionschef in Brasilia, wird neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in der Republik Simbabwe und der Republik Malawi, mit Sitz in Harare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maya Jaouhari Tissafi&lt;/strong&gt; wird zusätzlich zu ihrer jetzigen Funktion als Missionschefin in Abu Dhabi zur Ständigen Vertreterin der Schweiz bei der International Renewable Energy Agency (IRENA), mit Sitz in Abu Dhabi, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hans-Peter Lenz&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Amman, wird neu Chef des Krisenmanagement-Zentrums im Staatssekretariat des EDA in Bern. Für die Ausübung dieser neuen Funktion hat ihm der Bundesrat den Botschaftertitel verliehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stefan Flückiger&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Chef (mit Botschaftertitel) der Abteilung Sektorielle Aussenpolitiken in der Politischen Direktion in Bern, wird neu Leiter des Leistungsbereichs Aussenwirtschaftliche Fachdienste im Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) in Bern. Für die Ausübung dieser neuen Funktion hat ihm der Bundesrat den Botschaftertitel verliehen. Zudem hat ihn der Bundesrat berechtigt, die Bezeichnung „Delegierter des Bundesrates für Handelsverträge“ zu verwenden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erwin Bollinger&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Leiter Exportkontrollen und Sanktionen sowie stellvertretender Leiter des Leistungsbereichs Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen, wird neu Leiter des Leistungsbereichs Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen, Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) im Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) in Bern. Für die Ausübung dieser neuen Funktion hat ihm der Bundesrat den Botschaftertitel verliehen. Zudem hat ihn der Bundesrat berechtigt, die Bezeichnung „Delegierter des Bundesrates für Handelsverträge“ zu verwenden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jean-Jacques Elmiger&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Leiter Internationale Arbeitsfragen (mit Botschaftertitel) in der Direktion für Arbeit, Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) im Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) in Bern, wird die Schweiz bei der Organisation, Planung und Vorbereitung der Feierlichkeiten zum hundertjährigen Bestehen der Internationalen Arbeitsorganisation (ILO) vertreten und dem Bundesrat darüber Bericht erstatten. Für die Ausübung dieser neuen Funktion hat ihm der Bundesrat den Botschaftertitel verliehen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveaux Ambassadeurs</title>
      <lead>Des changements de personnel auront lieu en 2018 à la représentation suisse à Harare, à la centrale du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) à Berne, et au Secrétariat d’État à l’économie (SECO) du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR). Ils s’inscrivent dans la cadence usuelle des transferts et font suite à des nominations par le Conseil fédéral. Les nominations des chefs de mission à l’étranger deviendront effectives au moment où les autorités des États hôtes concernés leur accorderont leur agrément. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niculin Jäger&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission suppléant à Brasilia, est nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République du Zimbabwe et en République du Malawi, avec résidence à Harare. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maya Jaouhari Tissafi&lt;/strong&gt;, en parallèle de sa fonction actuelle de cheffe de mission à Abou Dhabi, est désignée représentante permanente auprès de l’Agence internationale pour les énergies renouvelables (International Renewable Energy Agency - IRENA).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hans-Peter Lenz&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Amman, est nommé chef du centre de gestion des crises au sein du Secrétariat d’Etat DFAE, à Berne. Le Conseil fédéral lui a conféré le titre d’ambassadeur pour l’exercice de cette fonction. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stefan Flückiger&lt;/strong&gt;, actuellement chef (avec titre d’ambassadeur) de la Division Politiques extérieures sectorielles au sein de la Direction politique à Berne, est nommé chef des Services spécialisés économie extérieure au sein du Secrétariat d’État à l’économie (SECO) du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) à Berne. Le Conseil fédéral lui a conféré le titre d’ambassadeur pour l’exercice de cette fonction. En outre, le Conseil fédéral l’a autorisé à utiliser le titre de « délégué du Conseil fédéral aux accords commerciaux ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erwin Bollinger&lt;/strong&gt;, actuellement chef du service Contrôles à l'exportations et sanctions ainsi que chef suppléant de la Division Relations économiques bilatérales au sein du Secrétariat d’État à l’économie (SECO) du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) à Berne, a été nommé responsable du centre de prestations Relations économiques bilatérales au SECO, DEFR à Berne. Le Conseil fédéral lui a conféré le titre d’ambassadeur pour l’exercice de cette fonction. En outre, le Conseil fédéral l’a autorisé à utiliser le titre de « délégué du Conseil fédéral aux accords commerciaux ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jean-Jacques Elmiger&lt;/strong&gt;, actuellement chef du secteur Affaires internationales du travail à la Direction du travail au sein du Secrétariat d’État à l’économie (SECO) du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) à Berne, a reçu le mandat de représenter la Suisse dans le cadre de l’organisation, la planification et la préparation du 100ième anniversaire de l’Organisation internationale du Travail (OIT) et en tenir informer le Conseil fédéral. Le titre d’ambassadeur lui est conféré par le Conseil fédéral pour l’exercice de cette fonction.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovi ambasciatori</title>
      <lead>Nel 2018 vi saranno avvicendamenti di personale presso la rappresentanza svizzera ad Harare, la Centrale del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) e anche la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR). Gli avvicendamenti si iscrivono nei consueti ritmi di trasferimento e sono frutto delle nomine decise dal Consiglio federale. Le nomine dei capimissione all’estero diventeranno però effettive soltanto con il gradimento da parte delle autorità dello Stato ospite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niculin Jäger&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione supplente a Brasilia, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica dello Zimbabwe e nella Repubblica del Malawi, con sede ad Harare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maya Jaouhari Tissafi&lt;/strong&gt;, oltre alla funzione di capomissione ad Abu Dhabi, è stata nominata rappresentante permanente della Svizzera presso l’International Renewable Energy Agency (IRENA), con sede ad Abu Dhabi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hans-Peter Lenz&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione ad Amman, è stato nominato capo del Centro di gestione delle crisi presso la Segreteria di Stato del DFAE a Berna. Per l’esercizio della sua nuova funzione, il Consiglio federale gli ha attribuito il titolo di ambasciatore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stefan Flückiger&lt;/strong&gt;, attualmente capo (con titolo di ambasciatore) della Divisione Politiche estere settoriali presso la Direzione politica a Berna, è stato nominato capo del campo di prestazioni Servizi specializzati economia esterna nella Segreteria di Stato dell’economia (SECO) del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) a Berna. Per l’esercizio della sua nuova funzione, il Consiglio federale gli ha attribuito il titolo di ambasciatore. Inoltre, il Consiglio federale l’ha autorizzato a utilizzare la designazione di «delegato del Consiglio federale agli accordi commerciali».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erwin Bollinger&lt;/strong&gt;, attualmente capo del settore Controlli all’esportazione e sanzioni e capo supplente del campo di prestazioni Relazioni economiche bilaterali, è stato nominato capo del campo di prestazioni Relazioni economiche bilaterali nella Segreteria di Stato dell’economia (SECO) del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) a Berna. Per l’esercizio della sua nuova funzione, il Consiglio federale gli ha attribuito il titolo di ambasciatore. Inoltre, il Consiglio federale l’ha autorizzato a utilizzare la designazione di «delegato del Consiglio federale agli accordi commerciali».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jean-Jacques Elmiger&lt;/strong&gt;, attualmente capo (con titolo di ambasciatore) del settore Affari internazionali del lavoro della Direzione del lavoro, presso la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) a Berna, rappresenterà la Svizzera nelle attività di organizzazione, pianificazione e preparazione delle celebrazioni per il centenario dell’Organizzazione internazionale del lavoro (OIL), presentando un relativo rapporto al Consiglio federale. Per l’esercizio della sua nuova funzione, il Consiglio federale gli ha attribuito il titolo di ambasciatore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>New Swiss ambassadors</title>
      <lead>A number of staff changes have been announced for 2018 for the Swiss embassy in Harare, the head office of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), and the State Secretariat for Economic Affairs of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research. The changes will take place as part of the usual transfer rotation and on the basis of appointments made by the Federal Council. The appointment of heads of mission abroad becomes effective following approval by the respective host state. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niculin Jäger&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Brasilia, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of Zimbabwe and to the Republic of Malawi, based in Harare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maya Jaouhari Tissafi&lt;/strong&gt; will be appointed, in addition to her current function as head of mission in Abu Dhabi, permanent representative of Switzerland to the International Renewable Energy Agency (IRENA), based in Abu Dhabi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hans-Peter Lenz&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Amman, will become the new head of the Crisis Management Centre in the State Secretariat of the FDFA in Bern. To allow him to carry out this new function, the Federal Council has conferred on him the title of ambassador.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stefan Flückiger&lt;/strong&gt;, currently head (with the title of ambassador) of the Sectoral Foreign Policies Division of the Directorate of Political Affairs in Bern, will become the new head of the Special Foreign Economic Service Division at the State Secretariat for Economic Affairs of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research in Bern. To allow him to carry out this new function, the Federal Council has conferred on him the title of ambassador. The Federal Council has also authorised him to use the title of Federal Council Delegate for Trade Agreements.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erwin Bollinger&lt;/strong&gt;, currently head of the Export Controls and Sanctions Division and deputy head of the Bilateral Economic Relations Division, will become the new head of the Bilateral Economic Relations Division at the State Secretariat for Economic Affairs of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research in Bern. To allow him to carry out this new function, the Federal Council has conferred on him the title of ambassador. The Federal Council has also authorised him to use the title of Federal Council Delegate for Trade Agreements.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jean-Jacques Elmiger&lt;/strong&gt;, currently head of International Labour Affairs (with the title of ambassador) at the State Secretariat for Economic Affairs of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research in Bern, will represent Switzerland in the organisation, planning and preparation of the centenary celebrations of the International Labour Organization and will submit a report about this work to the Federal Council. To allow him to carry out this function, the Federal Council has conferred on him the title of ambassador. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
