<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69970" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2018-03-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beziehungen zur EU: Der Bundesrat zieht Bilanz und präzisiert das Verhandlungsmandat</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 2. März 2018 hat der Bundesrat seine am 31. Januar 2018 begonnenen Beratungen, die er am 21. Februar 2018 an seiner Klausursitzung vertieft hatte, abgeschlossen. Er analysierte insbesondere die letzten vier Jahre der Verhandlungen über die institutionellen Fragen in Bezug auf den EU-Marktzugang und zog Bilanz zur Entwicklung der Beziehungen zwischen der Schweiz und der Europäischen Union (EU). Der Bundesrat strebt bessere Marktzugangsbedingungen an und will gleichzeitig die Institutionen der Schweiz und ihre Unabhängigkeit wahren. Er hat deshalb seine Verhandlungsstrategie präzisiert und seinen Willen für ein rasches Vorankommen bekräftigt, um Rechtssicherheit für die Exportindustrie und Stabilität für die Schweizer Wirtschaft und ihre Beziehungen zur EU zu schaffen. Die für einen Abschluss massgebenden Kriterien bleiben aus Sicht des Bundesrates weiterhin die Qualität der Lösungsvorschläge und die Wahrung der Interessen der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Verhandlungsmandat vom 18. Dezember 2013 wurde in Bezug auf die institutionellen Fragen präzisiert, um eine Einigung mit der EU für die Streitbeilegung auf Basis einer unabhängigen, schiedsrichterlichen Lösung erzielen zu können. Neben den Verhandlungen über ein institutionelles Abkommen, das kein Ziel an sich darstellt, sondern ein Instrument, das ein effizientes Vorgehen bei den fünf betroffenen bilateralen Abkommen ermöglichen und eine Erosion der bestehenden bilateralen Verträge vermeiden soll, werden die Verhandlungen über die im Anhang aufgeführten Dossiers fortgesetzt. Der Bundesrat hat namentlich entschieden, das Abkommen über den Zugang zum Strombinnenmarkt rasch abzuschliessen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Was die Beilegung von Streitigkeiten betrifft, werden sich die Schweizer Unterhändlerinnen und Unterhändler für eine schiedsrichterliche Lösung einsetzen, die zum Zuge kommen soll, wenn der zuständige gemischte Ausschuss die Streitigkeit nicht beilegen kann. Der Bundesrat bekräftigte seine Absicht, gewisse Gebiete vom institutionellen Abkommen auszuschliessen. Er will beispielsweise, dass die Schweiz alle flankierenden Massnahmen zum Personenfreizügigkeitsabkommen (FZA) vollumfänglich beibehalten kann. Der Bundesrat bestätigte ausserdem, dass die Schweiz die EU-Richtlinie über die Unionsbürgerschaft und ihre Weiterentwicklungen nicht übernehmen will.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Bezug auf die staatlichen Beihilfen hat der Bundesrat die zuständigen Departemente ermächtigt, zusammen mit den Kantonen eine Lösung zu erarbeiten, welche seitens der Schweiz und der EU je unabhängige Überwachungsinstanzen vorsieht (sogenannte Zweipfeiler-Lösung). Die materiellen Bestimmungen können nur im Rahmen eines spezifischen Abkommens über den Zugang der Schweiz zum EU-Strombinnenmarkt verhandelt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat unterstreicht seine Auffassung, dass die Schweiz sämtliche Voraussetzungen für die unbeschränkte Anerkennung der Gleichwertigkeit der schweizerischen Börsenregulierung durch die Europäische Union erfüllt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die aussenpolitischen Kommissionen des Parlaments und die Kantone werden baldmöglichst über die Präzisierungen zum Verhandlungsmandat vom 18. Dezember 2013 informiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seiner Funktion als Chef-Koordinator und neuer Direktor der Direktion für europäische Angelegenheiten (DEA) des EDA ist Staatssekretär Roberto Balzaretti in Absprache mit den zuständigen Dossierverantwortlichen für eine koordinierte Vorgehensweise bei den laufenden Verhandlungen mit der EU zuständig. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="175609">
        <title>Mandate und Dossiers, über die koordiniert verhandelt wird (pdf)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>279</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51549.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Relations avec l’UE : le Conseil fédéral tire un bilan et précise le mandat de négociation</title>
      <lead>Dans sa séance du 2 mars 2018, le Conseil fédéral a conclu son analyse démarrée le 31 janvier et poursuivie le 21 février dans le cadre de sa retraite. Il s’agissait de tirer un bilan de l’évolution de la relation entre la Suisse et l’Union européenne (UE), en particuliers en passant en revue les quatre années de négociation sur les questions institutionnelles touchant l’accès au marché UE. Le Conseil fédéral veut améliorer ces conditions d’accès dans le respect des institutions suisses et de leur indépendance. Il a ainsi précisé sa stratégie de négociation et affirmé sa volonté d’avancer rapidement pour assurer la sécurité du droit pour l’industrie d’exportation et pour la stabilité de notre économie et de nos relations avec l’UE. La qualité des solutions proposées et le respect des intérêts suisses demeurent les critères à l’aune desquels le Conseil fédéral décidera de l’aboutissement des négociations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le mandat de négociation du 18 décembre 2013 a été précisé sur les questions institutionnelles afin de pouvoir rechercher une entente avec l’UE pour le règlement des différends sur la base d’une solution arbitrale indépendante. Parallèlement à la négociation sur un accord institutionnel, qui n’est pas un but en soi mais un instrument permettant de gérer de manière efficiente les cinq accords bilatéraux concernés en évitant une érosion de leur efficacité, les négociations dans les domaines listés en annexe se poursuivront. Le Conseil fédéral a en particulier décidé de conclure rapidement l’accord concernant la participation au marché de l’électricité. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne le règlement des différends, les négociateurs suisses rechercheront une solution arbitrale qui pourra être activée si le comité mixte compétent n’est pas en mesure de régler le différend. Le Conseil fédéral a réaffirmé sa volonté d’exclure certains domaines du champ d’application de l’accord institutionnel. Il souhaite ainsi que la Suisse puisse maintenir toutes ses mesures d’accompagnement à l’accord sur la libre circulation des personnes (ALCP). Le Conseil fédéral confirme également qu’il ne veut pas que la Suisse reprenne la directive sur la citoyenneté européenne ainsi que ses développements.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne les aides de l’État, le Conseil fédéral a autorisé les départements compétents à développer avec les cantons une solution prévoyant des instances de surveillance indépendantes pour la Suisse et l’UE (système à deux piliers). Les dispositions matérielles ne pourront être négociées que dans le cadre spécifique d’un accord concernant la participation de la Suisse au marché de l’électricité de l’UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral rappelle qu’il est d’avis que la Suisse remplit toutes les conditions pour une reconnaissance illimitée de l'équivalence de la réglementation suisse en matière boursière par l’UE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les commissions de politique extérieure du Parlement et les Cantons seront rapidement informés des précisions apportées au mandat de négociation du 18 décembre 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans sa fonction de coordinateur en Chef et de nouveau directeur de la Direction des affaires européennes (DAE) du DFAE, le Secrétaire d’Etat Roberto Balzaretti est chargé, d’entente avec les responsables des négociations de chacun des dossiers, d’assurer un avancement coordonné de ces négociations. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="175610">
        <title>Mandats et dossiers inclus dans la coordination (pdf)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>277</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51545.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Relazioni con l’UE: il Consiglio federale traccia un bilancio dei negoziati e precisa il mandato negoziale</title>
      <lead>Nella sua seduta del 2 marzo 2018 il Consiglio federale ha concluso l’esame avviato il 31 gennaio e proseguito nell’ambito della sua riunione a porte chiuse del 21 febbraio. Lo scopo era tracciare un bilancio dell’evoluzione delle relazioni tra la Svizzera e l’Unione europea (UE), soprattutto passando in rassegna i quattro anni di negoziato sulle questioni istituzionali che incidono sull’accesso al mercato dell’UE. Il Consiglio federale intende migliorare le condizioni di questo accesso nel rispetto delle istituzioni svizzere e della loro indipendenza. Ha inoltre precisato la propria strategia di negoziazione e affermato la volontà di fare rapidi passi avanti allo scopo di garantire la certezza del diritto per l’industria esportatrice, per la stabilità della nostra economia e per le nostre relazioni con l’UE. La qualità delle soluzioni proposte e il rispetto degli interessi della Svizzera restano i criteri secondo i quali il Consiglio federale deciderà dell’esito dei negoziati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il mandato negoziale del 18 dicembre 2013 è stato precisato sulle questioni istituzionali al fine di cercare un’intesa con l’UE per la composizione delle controversie sulla base di una soluzione arbitrale indipendente. In parallelo alla trattativa su un accordo istituzionale, che non è un obiettivo fine a se stesso ma uno strumento volto a gestire in modo efficiente i cinque accordi bilaterali interessati per evitare che perdano di efficacia, saranno portati avanti i negoziati nei settori elencati nell’allegato. Il Consiglio federale ha deciso, in particolare, di concludere rapidamente l’accordo relativo alla partecipazione al mercato dell’elettricità. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda la composizione delle controversie, i negoziatori svizzeri cercheranno una soluzione arbitrale che potrà essere attivata se il comitato misto competente non sarà in grado di risolvere le controversie. Il Consiglio federale ha ribadito la propria volontà di escludere alcuni settori dal campo di applicazione dell’accordo istituzionale e vuole che la Svizzera mantenga tutte le sue misure di accompagnamento all’Accordo sulla libera circolazione delle persone (ALC). L’Esecutivo conferma anche di non volere che la Svizzera riprenda la direttiva europea sulla cittadinanza e i suoi sviluppi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sul fronte degli aiuti di Stato, il Consiglio federale ha autorizzato i dipartimenti competenti a preparare, insieme ai Cantoni, una soluzione che preveda istanze di sorveglianza indipendenti sia da parte della Svizzera che dell’UE (cosiddetta soluzione a due pilastri). Le disposizioni materiali potranno essere negoziate soltanto nel quadro specifico di un accordo concernente la partecipazione della Svizzera al mercato dell’elettricità dell’UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ricorda che la Svizzera, a suo avviso, soddisfa tutte le condizioni per un riconoscimento illimitato dell’equivalenza della regolamentazione svizzera in materia di mercati finanziari da parte dell’UE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Commissioni della politica estera del Parlamento e i Cantoni saranno informati a breve delle precisazioni apportate al mandato negoziale del 18 dicembre 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella sua nuova funzione di coordinatore capo e di direttore della Direzione degli affari europei (DAE) del DFAE, il segretario di Stato Roberto Balzaretti è incaricato di garantire, d’intesa con i responsabili delle trattative su ogni dossier, che i negoziati in corso con l’UE procedano in modo coordinato. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="175611">
        <title>Mandati e dossier inclusi nel coordinamento (pdf)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>272</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51546.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Relations with the EU: Federal Council takes stock and clarifies the negotiating mandate</title>
      <lead>At its meeting on 2 March 2018, the Federal Council concluded the analysis it had started on 31 January and continued at its special meeting on 21 February. The object was to take stock of developments in Switzerland's relations with the European Union (EU) by reviewing the four years of negotiations on the institutional questions concerning EU market access. The Federal Council is seeking to improve these access conditions while respecting Swiss institutions and their independence. It thus set out its negotiating strategy and affirmed its commitment to proceed swiftly to ensure legal certainty for the export industry and for the stability of Switzerland's economy and our relations with the EU. The quality of the solutions put forward and the safeguarding of Swiss interests remain the criteria by which the Federal Council will determine the success of the negotiations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The negotiating mandate of 18 December 2013 was clarified in regard to institutional matters so as to be able to search for an agreement with the EU on an independent arbitration solution for the settlement of disputes. In parallel with negotiations on an institutional agreement, which is not a goal in itself but a tool to manage efficiently the five bilateral agreements concerned by preventing any erosion of their effectiveness, negotiations will continue on the dossiers listed in the annex. In particular, the Federal Council decided on a rapid conclusion of the agreement on participation in the electricity market. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regarding the issue of dispute settlement, the Swiss negotiators will be seeking an arbitration solution that could be triggered if the joint committee concerned is unable to resolve matters. The Federal Council reaffirmed its resolve to exclude certain fields from the scope of the institutional agreement. It thus wants Switzerland to be able to retain all of its accompanying measures to the Agreement on the Free Movement of Persons. The Federal Council also confirmed that it does not want Switzerland to adopt the EU's citizenship directive and its developments.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concerning state aid, the Federal Council has authorised the relevant departments to work together with the cantons to develop a 'two-pronged' solution that provides for autonomous supervisory bodies for both Switzerland and the EU. The material provisions can only be negotiated in the specific framework of an agreement on Switzerland's participation in the EU's electricity market.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council reiterates its opinion that Switzerland fulfils all the conditions for the EU to recognise the equivalence of Switzerland’s stock exchange for an unlimited period. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The parliamentary foreign affairs committees and the Cantons will be promptly notified of these additional clarifications to the negotiating mandate of 18 December 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;State Secretary Roberto Balzaretti, as chief coordinator and new head of the Directorate for European Affairs at the Federal Department of Foreign Affairs, is responsible for ensuring coordinated progress in the negotiations in agreement with the lead negotiators for the individual dossiers. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="175612">
        <title>Mandates and dossiers include in the coordination (pdf)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>275</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51548.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
