<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70130" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz unterstreicht die Wichtigkeit der politischen und wirtschaftlichen Partizipation von Frauen im ruralen Umfeld und ihren Landrechten</title>
      <lead>Am Rande der 62. Sitzung der UNO-Kommission für die Stellung der Frau CSW eröffnete EBG-Direktorin Sylvie Durrer gestern eine von der Schweiz gemeinsam mit Südafrika, Ägypten, Neuseeland, den Philippinen, Sambia, dem Internationalen Fonds für landwirtschaftliche Entwicklung (IFAD) und der Huairou Kommission organisierte Podiumsdiskussion zum Thema Möglichkeiten und Herausforderungen von Frauen aus dem ländlichen Raum in politischen und wirtschaftlichen Entscheidungsgremien.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Stärkung der Geschlechtergleichstellung und der Rechte von Frauen und Mädchen ist eines der sieben strategischen Ziele, welche die Schweiz im Rahmen ihrer internationalen Zusammenarbeit verfolgt. Bei der Umsetzung dieser Strategie setzt sich die Schweiz auch auf multilateraler Ebene für die soziale und wirtschaftliche Förderung und Stärkung von Frauen und Mädchen im ruralen Umfeld ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Frauen im ländlichen Raum machen rund einen Viertel der Weltbevölkerung aus. Sie nehmen eine wichtige soziale Funktion innerhalb ihrer Gemeinschaft wahr und spielen eine zentrale Rolle in landwirtschaftlichen Produktionsprozessen. Sowohl in politischen Entscheidungsgremien als auch in Führungspositionen in landwirtschaftlichen Organisationen sind sie jedoch markant untervertreten. Daher unterstrich Durrer in ihrer Eröffnungsrede die Bedeutung eines uneingeschränkten Zugangs für Frauen zu solchen Gremien. Es sei aber auch zentral, «dass die Frauen die Entscheidungen in solchen Gremien aktiv mitgestalten können und dass soziale Strukturen, welche ein Hindernis für die Mitgestaltung darstellten, überwunden werden müssten». Weiter betonte Durrer, dass es erwiesen sei, dass bessere Landbesitz- und Nutzungsrechte auf natürliche Ressourcen für Frauen einen positiven Effekt auf ihre Stellung innerhalb des Haushaltes haben, was sich wiederum positiv auf ihren Status in der Gemeinschaft auswirke und die Chancen auf eine tragende Rolle in Politik und Wirtschaft erhöhe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heute findet ein weiterer von der Schweiz mitorganisierter Anlass zur Bedeutung der Ziele für nachhaltige Entwicklung (SDGs) in Bezug auf die Sicherung der Landrechte von Frauen statt. Gemeinsam mit Sambia und der Ernährungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen (FAO) wird an einem Podiumsgespräch der Stellenwert von Landbesitz- und Nutzungsrechten von Frauen zur Beendigung von Armut (SDG 1) und der Sicherung der Ernährung (SDG 2) diskutiert. Der Anlass, welcher in Anwesenheit der sambischen Vizepräsidentin Inonge Mutukwa Wina stattfindet, soll den Dialog zwischen Regierungen, Entwicklungsorganisationen und Zivilgesellschaft fördern, um gemeinsam Fortschritte in diesem Bereich erzielen zu können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="175962">
        <title>Medienmitteilung, 12.03.2018: Schweizer Delegation an UNO-Konferenz zur Stellung der Frau</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aktuell/informationen-deseda.html/content/eda/de/meta/news/2018/3/12/70084</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse souligne l’importance de la participation politique et économique des femmes en milieu rural ainsi que de leurs droits fonciers</title>
      <lead>En marge de la 62e session de la Commission de la condition de la femme (CSW) de l’ONU, la directrice du BFEG Sylvie Durrer a ouvert hier une table ronde organisée conjointement par la Suisse, l’Afrique du Sud, l’Égypte, la Nouvelle-Zélande, les Philippines, la Zambie, le Fonds international de développement agricole (FIDA) et la Commission Huairou, sur le thème «Possibilités offertes et défis posés aux femmes dans les organes décisionnels politiques et économiques en milieu rural».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le renforcement de l’égalité entre les sexes et des droits des femmes et des filles est l’un des sept objectifs stratégiques que la Suisse poursuit dans le cadre de sa coopération internationale. Dans la mise en œuvre de cette stratégie, la Suisse se mobilise également au niveau multilatéral pour l’autonomisation et la promotion économique et sociale des femmes et des filles en milieu rural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les femmes des zones rurales représentent près d’un quart de la population mondiale. Elles assument une fonction sociale importante au sein de leur communauté et jouent un rôle essentiel dans les processus de production agricole. Leur sous-représentation est cependant flagrante aussi bien dans les organes décisionnels politiques qu’aux postes de direction des organisations agricoles. Dans son discours d’ouverture, Sylvie Durrer a de ce fait souligné l’importance d’un accès sans restriction des femmes à de telles instances. Mais il est aussi primordial «que les femmes puissent y participer activement à l’élaboration des décisions et que les barrières sociales susceptibles de les en empêcher soient surmontées». L’expérience a montré, comme l’a fait observer Sylvie Durrer, que l’amélioration des droits des femmes en matière d’usage des ressources naturelles et de propriété foncière renforce leur statut au sein du foyer et donc au sein de la communauté, ce qui augmente leurs chances de jouer un rôle majeur dans la politique et l’économie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un autre évènement organisé avec le concours de la Suisse a lieu aujourd’hui; il porte sur l’importance que revêtent les objectifs de développement durable (ODD) pour garantir les droits fonciers des femmes. Lors d’une table ronde avec la Zambie et l’Organisation des Nations Unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO), il sera question du rôle que peuvent jouer les droits d’usage et les droits de propriété foncière des femmes dans l’éradication de la pauvreté (ODD 1) et la garantie de la sécurité alimentaire (ODD 2). Cet évènement, qui a lieu en présence de la vice-présidente zambienne Inonge Mutukwa Wina, vise à promouvoir le dialogue entre les gouvernements, les organisations de développement et la société civile, afin de réaliser ensemble des avancées dans ce domaine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="175963">
        <title>Communiqué de presse, 12.03.2018: Délégation suisse à la Conférence de l’ONU sur la condition de la femme</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/actualite/informations-dfae.html/content/eda/fr/meta/news/2018/3/12/70084</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera ribadisce l’importanza della partecipazione politica ed economica delle donne che vivono in aree rurali e i loro diritti agrari</title>
      <lead>A margine della 62a seduta della Commissione dell’ONU sulla condizione delle donne (Commission on the Status of Women, CSW), la direttrice dell’Ufficio federale per l’uguaglianza fra donna e uomo (UFU) Sylvie Durrer ha inaugurato, nella giornata di ieri, una tavola rotonda – organizzata congiuntamente da Svizzera, Sudafrica, Egitto, Nuova Zelanda, Filippine e Zambia come pure dal Fondo internazionale per lo sviluppo agricolo (FISA) e dalla commissione Huairou – sul tema «Possibilità e sfide in organi decisionali politici ed economici per le donne che vivono in aree rurali».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rafforzare l’uguaglianza di genere e i diritti delle donne e delle bambine è uno dei sette obiettivi strategici perseguiti dalla Svizzera nel quadro della cooperazione internazionale. A tal fine, il nostro Paese s’impegna a più livelli a favore di un miglioramento della posizione economica e sociale delle donne e delle bambine nelle aree rurali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le donne che vivono in un contesto rurale rappresentano circa un quarto della popolazione mondiale. All’interno delle loro comunità svolgono un’importante funzione sociale e rivestono un ruolo centrale nei processi di produzione agricola. Ciononostante sono fortemente sottorappresentate sia negli organi decisionali politici sia ai vertici delle organizzazioni agricole. Per questo motivo, durante il suo discorso inaugurale, Durrer ha sottolineato l’importanza di garantire alle donne un accesso illimitato a tali enti e ha ribadito che «le donne devono poter dare un contributo attivo al processo decisionale in questi organismi ed è fondamentale che vengano superate le strutture sociali che ne ostacolano la partecipazione». Secondo Durrer, è dimostrato che se le donne dispongono di maggiori diritti in merito alla proprietà dei terreni e all’utilizzo delle risorse naturali, anche la loro posizione all’interno dell’economia domestica ne trae vantaggio, il che si riflette a sua volta positivamente sul loro status nella comunità e ne aumenta le possibilità di assumere un ruolo di rilievo a livello politico ed economico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella giornata di oggi è in programma un altro evento co-organizzato dalla Svizzera sull’importanza degli Obiettivi di sviluppo sostenibile (OSS) per garantire i diritti agrari alle donne. Durante una tavola rotonda, a cui parteciperanno rappresentanti dello Zambia e dell’Organizzazione delle Nazioni Unite per l’alimentazione e l’agricoltura (FAO), si discuterà dell’importanza dei diritti alla proprietà e allo sfruttamento dei terreni delle donne per sconfiggere la povertà (OSS 1) e raggiungere la sicurezza alimentare (OSS 2). L’evento, a cui prenderà parte la vicepresidente dello Zambia Inonge Mutukwa Wina, punta a promuovere il dialogo tra governi, organizzazioni di sviluppo e società civile, affinché, grazie alla loro collaborazione, si riescano a compiere progressi in questo campo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="175964">
        <title>Comunicato stampa, 12.03.2018: Delegazione svizzera alla Conferenza delle Nazioni Unite sulla condizione delle donne</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/attualita/informazioni-dfae.html/content/eda/it/meta/news/2018/3/12/70084</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland highlights the importance of the political and economic participation of rural women and their land rights</title>
      <lead>On the margins of the 62nd session of the UN Commission on the Status of Women, the Director of the Federal Office for Gender Equality, Sylvie Durrer, opened a panel discussion yesterday, organised by Switzerland together with South Africa, Egypt, New Zealand, the Philippines, Zambia, the International Fund for Agricultural Development and the Huairou Commission, on Participation of rural women in governance: Challenges and opportunities.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Strengthening gender equality and the rights of women and girls is one of the seven strategic goals that Switzerland pursues in its international cooperation. In the implementation of this strategy, Switzerland is also committed at the multilateral level to the social and economic promotion and strengthening of women and girls in rural areas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Women in rural areas account for about a quarter of the world's population. They have an important social function within their communities and play a central role in agricultural production processes. However, they are significantly under-represented in political decision-making bodies as well as in leading positions in agricultural organisations. In her opening speech, Durrer therefore underlined the importance of full access for women to such bodies. She went on to say that it is also key "that women are able to play an active role in shaping decisions in such bodies and that social structures that are an obstacle to participation must be overcome". Durrer also stressed that it has been shown that better rights of land ownership and use of natural resources for women have a positive effect on their position within the household, which in turn has a positive impact on their status in the community and increases the chances of taking a leading role in politics and the economy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Today, another event co-organised by Switzerland is taking place to highlight the importance of the Sustainable Development Goals (SDGs) with regard to the safeguarding of women's land rights. Together with Zambia and the Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO), a panel discussion will discuss the importance of women's land ownership and user rights in ending poverty (SDG 1) and achieving food security (SDG 2). The event, which will take place in the presence of Zambian Vice-President Inonge Mutukwa Wina, is intended to promote dialogue between governments, development organisations and civil society in order to make joint progress in this area.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="175965">
        <title>Media release, 12.03.2018: Swiss delegation attends session of the UN Commission on the Status of Women</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/news/news-fdfa.html/content/eda/en/meta/news/2018/3/12/70084</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
