<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70161" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-03-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>SBB, Swisscom und Skyguide haben Zielvorgaben des Bundesrats im Jahr 2017 insgesamt erreicht</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 21. März 2018 hat der Bundesrat die Berichte über die Erreichung der strategischen Ziele der bundesnahen Unternehmen SBB, Swisscom und Skyguide im Geschäftsjahr 2017 zuhanden der parlamentarischen Aufsichtskommissionen verabschiedet. Die drei Unternehmen haben solide Leistungen erbracht und die Aufträge des Bundesrates insgesamt erfüllt. Herausforderungen bestehen bei der Sanierung von SBB Cargo, in der Gewährleistung der Datensicherheit und Netzstabilität bei der Swisscom sowie beim Abschluss eines GAV für die Fluglotsen von Skyguide. Über die Erreichung der strategischen Ziele der Post wird der Bundesrat zu einem späteren Zeitpunkt befinden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;SBB&lt;/b&gt;&lt;b&gt;: Ziele des Bundesrates insgesamt erreicht&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gut sind die Leistungsausweise der SBB im Personenverkehr, bei den Immobilien und im Infrastrukturbereich. Erstmals in der laufenden Zielperiode 2015-2018 erfüllte die SBB zudem das Verschuldungsziel. Beim Güterverkehr hat die SBB die Ziele nicht erreicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Personenverkehr erzielte die SBB einen Gewinn von 186 Mio. CHF. Die Verkehrsleistung (Fernverkehr, Regionalverkehr) blieb gegenüber dem Vorjahr konstant. Die Pünktlichkeit der Züge und die Kundenzufriedenheit nahmen auf hohem Niveau leicht zu. Betrieb und Erhalt der stark belasteten Infrastruktur erforderten erneut mehr Unterhaltsarbeiten. Nach den Verlusten in den Vorjahren erwirtschaftete der Bereich Infrastruktur Netz einen Gewinn von 53 Mio. CHF (Vorjahr -123 Mio. CHF). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Division SBB Cargo schloss mit einem Verlust von -239 Mio. CHF ab. Angesichts der zu erwartenden Entwicklung im Geschäftsbereich Schweiz musste für SBB Cargo eine Wertberichtigung von -189 Mio. CHF vorgenommen werden. Daraus erfolgt ein Sanierungs- und Weiterentwicklungsprogramm für SBB Cargo. Die Sanierung wird zu einer Überprüfung der Bedienpunkte im Wagenladungsverkehr sowie zu einem Stellenabbau führen. Die Stellenreduktion soll sozialverträglich und vorwiegend über die natürliche Fluktuation erfolgen. SBB Cargo International steigerte das Ergebnis von 4 auf 8 Mio. CHF. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Angesichts der weiterhin hohen Investitionen bleibt die finanzielle Lage der SBB trotz einem Anstieg des Konzerngewinns auf 399 Mio. CHF (Vorjahr 381 Mio. CHF) und der Senkung der verzinslichen Nettoverschuldung auf das 6,0-fache des EBITDA (Betriebsergebnis vor Abschreibungen) herausfordernd. Der Bundesrat erwartet eine Begrenzung der verzinslichen Nettoverschuldung auf das 6,5-fache des EBITDA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die personellen Ziele wurden erreicht. Die SBB betreibt eine fortschrittliche und sozialverantwortliche Personalpolitik. Die Zufriedenheit des Personals sank leicht von 66 auf 65 Punkte. Dies ergab ein Stimmungsbarometer bei 10 Prozent der Mitarbeitenden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom: Ziele des Bundesrates insgesamt erreicht&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Markt für Telekommunikationsdienstleistungen (Festnetz-Telefonie, Mobilfunk, Breitband, TV) ist zunehmend gesättigt und von einem intensiven Preiswettbewerb gekennzeichnet. Das führte bei Swisscom im Schweizer Kerngeschäft zu tieferen Umsätzen und Ergebnissen. Durch Kostenkontrolle und Wachstum in anderen Bereichen – namentlich bei der italienischen Tochtergesellschaft Fastweb – gelang es, diese Einbussen zu kompensieren, so dass der Nettoumsatz und das Betriebsergebnis gegenüber dem Vorjahr annährend stabil blieben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swisscom investierte rund 1,7 Mrd. CHF in die Erneuerung und Erweiterung der Schweizer Netz- und IT-Infrastruktur. Per Jahresende waren 3,9 Mio. Haushalte und Geschäfte an das Ultrabreitband-Netz (&gt; 50 Mbit/s) angeschlossen, 400‘000 mehr als im Vorjahr. 99% der Bevölkerung stand der leistungsfähige Mobilfunkstandard der 4. Generation (4G) zur Verfügung. Swisscom trieb die Entwicklung der nächsten Mobilfunkgeneration (5G) intensiv voran. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Dividende beträgt unverändert 22 CHF pro Aktie. Die Ausschüttung an die Aktionäre beläuft sich insgesamt auf 1,14 Mrd. CHF, davon fliessen 581 Mio. CHF an den Bund.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Aktienkurs stieg um 13,7%, wodurch der Unternehmenswert (Börsenkapitalisierung) um rund 3,2 Mrd. CHF zunahm.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Diebstahl von 800‘000 Kunden-Kontaktdaten zeigte auf, dass unvermindert hohe Anstrengungen zur Erhaltung und Erhöhung der Informationssicherheit erforderlich sind. Das Fernmeldegeheimnis und die nationalen Sicherheitsinteressen waren durch diesen Vorfall nicht tangiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Skyguide: Ziele des Bundesrates insgesamt erreicht&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skyguide besorgt im Auftrag des Bundes die zivile und die militärische Flugsicherung in der Schweiz. Das Unternehmen bewirtschaftet einen der komplexesten und am intensivsten genutzten Lufträume Europas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Jahr 2017 hat Skyguide den hoheitlichen Auftrag vollumfänglich erfüllt. Die Sicherheit des zivilen Flugverkehrs war jederzeit gewährleistet. Die von Skyguide verursachten Verspätungen waren im internationalen Vergleich gering und entwickelten sich bei wachsendem Verkehr weiter rückläufig, namentlich auf den Landesflughäfen Genf und Zürich. Die Einsatzbereitschaft der Luftwaffe entsprach den Anforderungen. Nach dem Absturz einer PC-7 der Luftwaffe im Schreckhorngebiet wurde eine interne Sicherheitsuntersuchung eingeleitet, die noch nicht abgeschlossen ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skyguide ist gemäss Gesetz eine nicht gewinnorientierte Gesellschaft. Aufgrund einer Rückstellung für die Pensionskasse Skycare in Höhe von 53 Mio. CHF schloss die Jahresrechnung mit einem Defizit von 34,3 Mio. CHF ab. Ohne diesen Sondereffekt hätte ein Überschuss von 18,8 Mio. CHF resultiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Sozialpartner erzielten bis Ende 2017 keine Einigung über die Erneuerung des Gesamtarbeitsvertrages für das Fluglotsen-Personal. Dies hatte keinen Einfluss auf den Flugbetrieb. Die Verhandlungen dauern an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Post: Zielbeurteilung verschoben&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Verwaltungsrat der Post hat dem Bundesrat aufgrund der laufenden Untersuchungen zu den Unregelmässigkeiten bei PostAuto Schweiz AG noch keine Anträge an die Generalversammlung unterbreitet. Die Ergebnisse der externen Untersuchungen werden abgewartet. Vor diesem Hintergrund wird der Bundesrat über die Zielbeurteilung 2017 und die Anträge an die Generalversammlung 2018 zu einem späteren Zeitpunkt beschliessen. Gemäss Aktienrecht hat die ordentliche Generalversammlung der Post bis Ende Juni 2018 stattzufinden.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vergütungen der obersten Leitungsorgane von SBB und Skyguide im Geschäftsjahr 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat beschloss zuhanden der Generalversammlungen von SBB und Skyguide erstmals über die Anträge der Verwaltungsräte für die maximale Vergütung der obersten Leitungsorgane im Geschäftsjahr 2019. Er stimmte den beantragten maximalen Gesamtbeträgen für den Verwaltungsrat, das Verwaltungsratspräsidium und die Geschäftsleitung zu; diese maximalen Gesamtbeträge bewegen sich auf dem Vergütungsniveau des Jahres 2016. Der Bundesrat hielt fest, dass bei der Entwicklung der Kaderlöhne bundesnaher Unternehmen eine grössere Zurückhaltung und Vorbildfunktion angezeigt ist. Er erwartet deshalb von den Verwaltungsräten von SBB und Skyguide eine Senkung der maximalen Gesamtbeträge für die Vergütung der obersten Leitungsorgane für das Geschäftsjahr 2020. Darüber hinaus soll die von der Generalversammlung 2018 genehmigte Obergrenze für die Vergütung der Geschäftsleitung bereits im Geschäftsjahr 2019 nicht vollständig ausgeschöpft werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="176024">
        <title>UVEK: Zielvorgaben und Zielerreichung der bundesnahen Betriebe</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home/uvek/bundesnahe-betriebe/zielvorgaben-und-zielerreichung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>CFF, Swisscom et Skyguide : objectifs du Conseil fédéral globalement réalisés en 2017</title>
      <lead>Lors de sa séance du 21 mars 2018, le Conseil fédéral a adopté les rapports sur la réalisation des objectifs stratégiques des entreprises fédérales (CFF, Swisscom et Skyguide) en 2017 à l'intention des commissions de surveillance parlementaires. Les trois entreprises ont fourni de solides prestations et ont globalement rempli les mandats du Conseil fédéral. Certains défis subsistent : l'assainissement de CFF Cargo, la garantie de la sécurité des données et la stabilité du réseau chez Swisscom ainsi que la conclusion d'une CCT pour les contrôleurs aériens de Skyguide. Le Conseil fédéral se prononcera sur la réalisation des objectifs de la Poste à une date ultérieure.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;CFF &lt;/b&gt;&lt;b&gt;: objectifs du Conseil fédéral dans l’ensemble réalisés&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les prestations fournies par les CFF dans le trafic voyageurs, le secteur immobilier et celui de l'infrastructure sont bonnes. Les CFF ont réalisé pour la première fois dans la période 2015-2018 en cours l'objectif en matière d'endettement. Les CFF n'ont pas réalisé les objectifs dans le trafic marchandises.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un bénéfice de 186 millions de francs a été réalisé dans le trafic voyageurs. La prestation de transport (trafic grandes lignes, trafic régional) est restée stable par rapport à l'année précédente. La ponctualité des trains et la satisfaction des clients, de haut niveau, ont légèrement augmenté. L'exploitation et le maintien de l'infrastructure fortement sollicitée ont de nouveau requis plus de travaux d'entretien. Après les pertes des années précédentes, le secteur Infrastructure Réseau a réalisé un bénéfice de 53 millions de francs (année précédente -123 millions). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La division CFF Cargo a réalisé une perte de -239 millions de francs. Vu l'évolution escomptée du secteur d'activité Suisse, CFF Cargo a dû procéder à une correction de valeur de -189 millions de francs, laquelle impliquera un programme d'assainissement et de développement pour CFF Cargo. L'assainissement comprendra une révision des points de desserte dans le trafic par wagons complets et entraînera des suppressions d'emplois. Ces postes pourront être réduits de manière socialement responsable, principalement par des fluctuations naturelles. CFF Cargo International a amélioré son résultat, qui passe de 4 à 8 millions de francs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Compte tenu notamment des investissements toujours élevés, la situation financière des CFF reste critique malgré une amélioration du bénéfice du groupe (399 millions de francs, année précédente : 381 millions) et la réduction de l'endettement net productif d’intérêts à 6,0 fois l'EBITDA (résultat d'exploitation avant amortissements). Le Conseil fédéral attend des CFF que l’endettement net productif d’intérêts se limite à 6,5 fois l’EBITDA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les objectifs en matière de personnel ont été atteints. Les CFF mènent une politique du personnel progressiste et socialement responsable. La satisfaction des collaborateurs a légèrement diminué de 66 à 65 points, ainsi que l'a révélé un sondage effectué auprès de 10 % des collaborateurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom : objectifs du Conseil fédéral dans l’ensemble réalisés&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le marché suisse des services de télécommunication (téléphonie fixe, téléphonie mobile, haut débit, télévision) est de plus en plus saturé et en proie à une concurrence des prix acharnée. Pour Swisscom, cette situation s'est traduite par un recul des chiffres d'affaires et des résultats dans le secteur de l'activité de base en Suisse. Le contrôle des coûts et la croissance dans d'autres secteurs, notamment dans la filiale italienne Fastweb, ont néanmoins permis à l'entreprise de compenser cette baisse, de sorte que le chiffre d'affaires net et le résultat d’exploitation sont restés pratiquement stables par rapport à l'année précédente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En Suisse, Swisscom a investi 1,7 milliard de francs dans la modernisation et le développement de l’infrastructure de réseau et IT. A la fin de l'année, 3,9 millions de logements et de commerces étaient raccordés au très haut débit (&gt; 50 Mbit/s), soit 400 000 de plus que l'année précédente. 99 % de la population a accès à la norme de téléphonie mobile performante de quatrième génération (4G). Swisscom a intensivement poursuivi le développement de la prochaine génération de téléphonie mobile (5G).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le dividende s'est maintenu à 22 francs par action. Au total, ce sont 1,14 milliard de francs qui seront versés aux actionnaires sous forme de dividendes, dont 581 millions reviennent à la Confédération.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le cours de l'action a augmenté de 13,7 %, ce qui a augmenté la valeur de l'entreprise (capitalisation boursière) d'environ 3,2 milliards de francs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le vol de données de 800 000 clients a montré que des efforts inlassables sont nécessaires pour maintenir et accroître la sécurité de l'information. Le secret des télécommunications et les intérêts de la sécurité nationale n'ont pas été affectés par cet incident.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Skyguide : objectifs du Conseil fédéral dans l’ensemble réalisés&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skyguide assure sur mandat de la Confédération les services civil et militaire de la navigation aérienne en Suisse. Skyguide gère un des espaces aériens les plus denses et les plus complexes d'Europe. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2017, Skyguide SA a pleinement assumé son mandat pour le compte de l’État. La sécurité du trafic aérien a été garantie à tout moment. Les retards imputables à Skyguide étaient peu importants en comparaison internationale et ont continué de diminuer malgré la croissance du trafic, notamment sur les aéroports nationaux de Genève et Zurich. La disponibilité opérationnelle des Forces aériennes était conforme aux exigences. À la suite du crash d'un PC-7 des Forces aériennes dans la région du Schreckhorn, une enquête de sécurité interne a été ouverte mais elle n'est pas encore terminée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformément à la loi, Skyguide est une société à but non lucratif. En raison d'une provision de 53 millions de francs en faveur de la caisse de pensions Skycare, les comptes annuels ont bouclé sur un déficit de 34,3 millions de francs. Sans cet effet spécial, l’excédent aurait été de 18,8 millions de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fin 2017, les partenaires sociaux n'avaient toujours pas réussi à renouveler la convention collective de travail pour les contrôleurs aériens. Cela n'a eu aucun effet sur les opérations aériennes. Les négociations se poursuivent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Poste : évaluation des objectifs reportée&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Compte tenu des enquêtes en cours sur les irrégularités au sein de CarPostal Suisse SA, le conseil d'administration de la Poste n'a pas encore soumis de propositions à l'assemblée générale. Il a donc été décidé d'attendre les résultats des enquêtes externes. Dans ce contexte, le Conseil fédéral se prononcera ultérieurement sur l'évaluation des objectifs pour 2017 et les propositions à l'assemblée générale de 2018. En vertu du droit de la société anonyme, l'assemblée générale ordinaire de la Poste doit se tenir avant la fin juin 2018. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rémunération des organes de direction des CFF et de Skyguide pour l'exercice 2019&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la première fois, le Conseil fédéral s’est prononcé, à l'intention des assemblées générales des CFF et de Skyguide, sur les propositions des conseils d'administration concernant les plafonds de rémunération des organes suprêmes de direction pour l'exercice 2019. Il a approuvé les rémunérations globales maximales proposées pour le conseil d'administration, la présidence du conseil d'administration et la direction ; ces plafonds correspondent au niveau de rémunération de 2016. Le Conseil fédéral a noté qu'une plus grande retenue et un rôle de modèle sont nécessaires dans l'évolution salariale des cadres des entreprises liées à la Confédération. Il attend donc des conseils d'administration des CFF et de Skyguide qu'ils revoient à la baisse le plafond de rémunération des organes suprêmes de direction pour l'exercice 2020. Par ailleurs, la rémunération de la direction pour l'exercice 2019 devrait déjà être inférieure au plafond approuvé par l'assemblée générale 2018.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="176025">
        <title>DETEC: Objectifs assignés aux entreprises fédérales et réalisation</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home/detec/entreprises-liees-a-la-confederation/objectifs-strategiques-et-realisation.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>FFS, Swisscom e Skyguide: complessivamente raggiunti gli obiettivi del Consiglio federale nel 2017</title>
      <lead>Nella sua seduta del 21 marzo 2018, il Consiglio federale ha approvato, all’attenzione delle commissioni parlamentari di vigilanza, i rapporti sul raggiungimento degli obiettivi strategici delle aziende parastatali FFS, Swisscom e Skyguide nell’esercizio 2017. Le tre aziende hanno fornito prestazioni solide, adempiendo complessivamente i rispettivi mandati del Consiglio federale. Le maggiori sfide riguardano il risanamento di FFS Cargo, la garanzia della sicurezza dei dati e la stabilità della rete presso Swisscom, nonché la conclusione di un CCL per i controllori di volo di Skyguide. Il Consiglio federale deciderà in un secondo tempo in merito al raggiungimento degli obiettivi strategici da parte della Posta.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;FFS&lt;/b&gt;&lt;b&gt;: obiettivi complessivamente raggiunti&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le prestazioni fornite dalle FFS nel traffico viaggiatori, nel settore degli immobili e in quello delle infrastrutture sono buone. Per la prima volta nel periodo di adempimento 2015-2018, le FFS hanno inoltre raggiunto l'obiettivo in materia di indebitamento. Nel traffico merci, le FFS non hanno raggiunto gli obiettivi fissati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel traffico viaggiatori, le FFS hanno conseguito un utile di 186 milioni di franchi. Le prestazioni di trasporto (traffico viaggiatori a lunga distanza, traffico regionale) sono rimaste costanti rispetto all'anno precedente. La puntualità dei treni e la soddisfazione della clientela continuano ad attestarsi a un livello elevato, registrando addirittura un leggero aumento. L'esercizio e il mantenimento dell’infrastruttura ferroviaria, molto sollecitata, hanno nuovamente richiesto maggiori interventi di manutenzione. Dopo le perdite degli anni precedenti, il settore dell'infrastruttura di rete ha conseguito un utile di 53 milioni di franchi (anno precedente: -123 milioni di franchi). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Divisione FFS Cargo ha chiuso con una perdita di 239 milioni di franchi. Il considerazione degli sviluppi previsti nel settore commerciale Svizzera, per FFS Cargo è stato necessario effettuare una correzione di valore di -189 milioni di franchi per attuare un programma di risanamento e di sviluppo di FFS Cargo. Il risanamento comporterà una verifica dei punti di accesso alla rete del trasporto merci a carri completi e una soppressione di posti di lavoro. Quest'ultima dovrà essere attuata in modo socialmente sostenibile e principalmente attraverso le fluttuazioni naturali. Il risultato di FFS Cargo International è aumentato, passando da 4 a 8 milioni di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla luce del volume di investimenti tuttora elevato la situazione finanziaria delle FFS rimane tesa, nonostante l'aumento dell'utile del gruppo a 399 milioni di franchi (anno precedente: 381 milioni di franchi) e la riduzione del debito netto gravato da interessi a 6,0 volte l'EBITDA (risultato d'esercizio al lordo degli ammortamenti). Il Consiglio federale si attende una limitazione di tale valore a 6,5 volte l'EBITDA. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli obiettivi di politica del personale sono stati raggiunti. Le FFS perseguono una politica del personale sociale e moderna. La soddisfazione del personale è scesa leggermente da 66 a 65 punti, come emerso da un sondaggio effettuato presso il 10 per cento dei collaboratori. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom: obiettivi del Consiglio federale complessivamente raggiunti&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il mercato dei servizi di telecomunicazione (telefonia fissa e mobile, banda larga, TV) è sempre più saturo ed è contraddistinto da un’accesa concorrenza sui prezzi. Per Swisscom,questo ha portato a una riduzione del fatturato e del risultato nell'attività principale in Svizzera. Grazie al controllo dei costi e alla crescita in altri settori - in particolare presso la società affiliata italiana Fastweb - è stato possibile compensare queste perdite e mantenere approssimativamente al livello dell'anno precedente il fatturato netto e il risultato d'esercizio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swisscom ha investito circa 1,7 miliardi di franchi nel rinnovamento e nell'ampliamento dell'infrastruttura di rete e IT svizzera. A fine anno, 3,9 milioni di economie domestiche e di attività commerciali erano collegate alla rete a banda ultralarga (&gt; 50 Mbit/s), 400 000 in più dell'anno precedente. Il potente standard di telecomunicazione mobile 4G è a disposizione del 99% della popolazione. Swisscom porta avanti con determinazione lo sviluppo della prossima generazione di standard per la telecomunicazione mobile (5G). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il dividendo è rimasto invariato a 22 franchi per azione. Gli utili distribuiti agli azionisti ammontavano complessivamente a 1,14 miliardi di franchi, di cui 581 milioni sono andati alla Confederazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il corso dell'azione è aumentato del 13,7% con un conseguente incremento di circa 3,2 miliardi di franchi del valore dell'impresa (capitalizzazione di borsa).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il furto dei dati di contatto di 800 000 clienti ha mostrato la necessità di sforzi costanti e intensi per mantenere e aumentare la sicurezza informatica. Questo episodio non ha inciso sul segreto delle telecomunicazioni e sugli interessi della sicurezza nazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Skyguide: obiettivi del Consiglio federale complessivamente raggiunti&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skyguide svolge, su mandato della Confederazione, il servizio di controllo del traffico aereo civile e militare. L'azienda gestisce uno degli spazi aerei più complessi e trafficati d'Europa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2017 Skyguide ha adempiuto integralmente il suo mandato di pertinenza statale. La sicurezza del traffico aereo civile è stata garantita in ogni momento. I ritardi causati da Skyguide sono stati di entità limitata nel confronto internazionale e sono ulteriormente diminuiti nonostante l'aumento del traffico, in particolare negli aeroporti nazionali di Ginevra e Zurigo. La prontezza d'intervento delle Forze aeree è stata adeguata alle esigenze. Dopo che un PC-7 delle Forze aeree è precipitato nella regione dello Schreckhorn, è stata avviata un’inchiesta interna che non è ancora conclusa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo la legge, Skyguide è una società non orientata al profitto. A causa di un accantonamento di 53 milioni di franchi per la cassa pensioni Skycare, il conto annuale si è chiuso con un deficit di 34,3 milioni di franchi. Senza questa transazione straordinaria, sarebbe risultata un'eccedenza di 18,8 milioni di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla fine del 2017 i partner sociali non avevano ancora raggiunto un accordo sul rinnovo del contratto collettivo di lavoro per i controllori del traffico aereo. Questo non ha avuto alcun influsso sulle operazioni di volo. Le trattative sono ancora in corso. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Posta: posticipata la valutazione degli obiettivi&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Viste le indagini in corso in merito alle irregolarità contabili riscontrate presso AutoPostale Svizzera SA, il consiglio di amministrazione non ha ancora presentato proposte all'assemblea generale. Si attendono i risultati delle indagini esterne. In questo contesto, il Consiglio federale deciderà in un secondo momento in merito alla valutazione degli obiettivi per il 2017 e alle proposte da presentare all'assemblea generale. Secondo il diritto della società anonima, l'assemblea generale ordinaria deve avere luogo entro la fine di giugno 2018. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Retribuzione degli alti organi direttivi di FFS e Skyguide nell'esercizio 2019&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per la prima volta il Consiglio federale ha deciso, all'attenzione delle assemblee generali di FFS e Skyguide, in merito alle proposte dei consigli di amministrazione relativa alla massima retribuzione degli alti organi direttivi nell'esercizio 2019. Il Consiglio federale ha approvato gli importi massimi richiesti per il consiglio di amministrazione, la presidenza del consiglio di amministrazione e la direzione; gli importi massimi sono in linea con quelli del 2016. Il Consiglio federale ha rilevato che, per quanto riguarda l'evoluzione dei salari dei quadri delle imprese parastatali, sono opportune una maggiore cautela e una maggiore attenzione al fatto che queste imprese devono fungere da esempio. Esso si attende quindi che i consigli di amministrazione delle FFS e di Skyguide riducano, per l'esercizio 2020, gli importi massimi complessivi per la retribuzione degli alti organi direttivi. Inoltre, il limite massimo per la retribuzione della direzione, approvato dall'assemblea generale nel 2018, non dovrà essere completamente esaurito già nell'esercizio 2019. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="176026">
        <title>DATEC: Obiettivi strategici delle imprese parastatali e loro raggiungimento</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home/datec/imprese-parastatali/obiettivi-strategici-e-realizzazione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1030" org-id="804">
        <name lang="de">SBB</name>
        <name lang="fr">CFF</name>
        <name lang="it">FFS</name>
        <name lang="en">SBB</name>
      </keyword>
      <keyword id="1110" org-id="804">
        <name lang="de">Skyguide</name>
        <name lang="fr">Skyguide</name>
        <name lang="it">Skyguide</name>
        <name lang="en">Skyguide</name>
      </keyword>
      <keyword id="910" org-id="804">
        <name lang="de">Post</name>
        <name lang="fr">Poste</name>
        <name lang="it">Posta</name>
        <name lang="en">Post</name>
      </keyword>
      <keyword id="1221" org-id="804">
        <name lang="de">Swisscom</name>
        <name lang="fr">Swisscom</name>
        <name lang="it">Swisscom</name>
        <name lang="en">Swisscom</name>
      </keyword>
      <keyword id="1700" org-id="804">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
