<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3074" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1997-08-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gewässerschutzverordnung in der Vernehmlassung: Eurokompatible Abwasservorschriften</title>
      <teaser>Das Eidgenössiche Departement des Innern (EDI) hat die letzte einer Serie von drei Änderungen der Allgemeinen Gewässerschutzverordnung in die Vernehmlassung gegeben. Die neuen Vorschriften sollen zu einer Harmonisierung mit den Abwasser-Vorschriften der Europäischen Union führen und stellen den Abschluss der Gesamtrevision dar. Die Vernehmlassung dauert bis Ende Oktober 1997.</teaser>
      <lead>Das Eidgenössiche Departement des Innern (EDI) hat die letzte einer Serie von drei Änderungen der Allgemeinen Gewässerschutzverordnung in die Vernehmlassung gegeben. Die neuen Vorschriften sollen zu einer Harmonisierung mit den Abwasser-Vorschriften der Europäischen Union führen und stellen den Abschluss der Gesamtrevision dar. Die Vernehmlassung dauert bis Ende Oktober 1997.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Änderung der Gewässerschutzverordnung steht im Zusammenhang mit der Totalrevision des Bundesgesetzes zum Schutz der Gewässer aus dem Jahre 1991. Das total revidierte Gewässerschutzgesetz trat am 1. November 1992 in Kraft. Die Allgemeine Gewässerschutzverordnung wurde zur Anpassung der dringendsten Ausführungsvorschriften an das revidierte Gewässerschutzgesetz in den Jahren 1992 und 1993 geändert. Dies betraf die Vorschriften über den Klärschlamm, die Abwasserbeseitigung, die Betriebe mit Nutztierhaltung, die Restwassermengen und die Förderung.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der nun vorliegenden dritten Änderung wird die Gesamtrevision abgeschlossen und gleichzeitig eine Harmonisierung mit den Vorschriften im internationalen Gewässerschutzrecht vorgenommen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Verordnungsrevision werden die schweizerischen Vorschriften über die Ableitung von kommunalem Abwasser und Abwasser aus Industrie und Gewerbe mit den Vorschriften der EU harmonisiert. Zur Verringerung der Ableitung von Schadstoffen aus Produktionsprozessen müssen neu Massnahmen nach dem Stand der Technik gemäss dem EU-Standard getroffen werden.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neuerungen bringt die Verordnungsrevision auch beim Grundwasserschutz. Dieser beschränkt sich künftig nicht nur auf Anforderungen zur Vermeidung der Verschmutzung durch Unfälle, insbesondere durch Tankanlagen, sondern umfasst auch die Verringerung der Verschmutzung durch chemische Stoffe, wie beispielsweise Nitrate und Pestizide aus der Landwirtschaft. Schliesslich wird auch die Spülung und Entleerung von Stauseen für die Wasserkraftnutzung neu geregelt. In Zukunft sind Spülungen und Entleerungen so durchzuführen, dass sie die Flora und Fauna der betroffenen Gewässer so wenig wie möglich beeinträchtigen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Auswirkungen der Verordnungsrevision&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verordnungsänderungen führen bei der Abwasserentsorgung nicht zu höheren Kosten, da die Anforderungen an die kommunalen Abwasserreinigungsanlagen nicht verschärft, sondern nur an die EU-Normen angepasst werden. Ausgenommen davon sind allerdings diejenigen grossen Kläranlagen im Rheineinzugsgebiet unterhalb der Seen, die erweitert werden müssen, weil sie bereits die bisherigen Anforderungen nicht erfüllen können. Bei diesen Anlagen wird eine Reduktion der Stickstoffeinleitungen verlangt. Mit dieser Vorschrift erfüllt die Schweiz die Anforderungen, die im Rahmen von internationalen Vereinbarungen beschlossen wurden. Keine Probleme ergeben sich für die Industrie- und Gewerbebetriebe, weil alle nötigen Gewässerschutzmassnahmen in den vergangenen Jahren bereits realisiert wurden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’ordonnance sur la protection des eaux est mise en consultation: Eaux usées - des prescriptions eurocompatibles</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l’intérieur (DFI) met en consultation la dernière d’une série de trois modifications de l’ordonnance générale sur la protection des eaux. Les nouvelles prescriptions sont adaptées aux normes en vigueur dans l’Union européenne. L’ordonnance est maintenant complètement révisée. La consultation s’achèvera à la fin octobre 1997.</teaser>
      <lead>Le Département fédéral de l’intérieur (DFI) met en consultation la dernière d’une série de trois modifications de l’ordonnance générale sur la protection des eaux. Les nouvelles prescriptions sont adaptées aux normes en vigueur dans l’Union européenne. L’ordonnance est maintenant complètement révisée. La consultation s’achèvera à la fin octobre 1997.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La modification de l’ordonnance générale sur la protection des eaux résulte de la révision complète de la loi fédérale sur la protection des eaux de 1991, entrée en vigueur le 1er novembre 1992. A deux reprises, en 1992 et 1993, l’ordonnance avait déjà été modifiée pour adapter les dispositions d’exécution les plus urgentes à la révision de la loi. Il s’agissait des dispositions concernant les boues d’épuration, l’évacuation des eaux usées, les exploitations pratiquant la garde d’animaux de rente, les débits résiduels des cours d’eau et les subventions.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette troisième modification adapte les prescriptions suisses en matière de protection des eaux au droit international et marque la fin de la révision.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La révision de l’ordonnance adapte les prescriptions relatives au déversement des eaux usées des stations d’épuration communales et des eaux usées des exploitations artisanales et industrielles aux normes européennes. Des mesures satisfaisant aux normes techniques actuelles et reconnues dans l’Union européenne devront être prises pour réduire la charge polluante des eaux usées résultant des procédés de production.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette révision apportera aussi des éléments nouveaux pour la protection des eaux souterraines. Dorénavant, il ne s’agira plus seulement d’éviter les pollutions accidentelles, provoquées en particulier par les citernes à mazout. Il faudra aussi réduire la pollution causée par des substances chimiques telles que les nitrates et les pesticides utilisés dans l’agriculture. Enfin, une nouvelle réglementation s’appliquera au curage et à la vidange des bassins de retenue. Elle limitera le plus possible leur impact sur la flore et la faune des eaux en aval.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Conséquences de la révision&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modifications apportées à l’ordonnance ne rendent pas l’épuration des eaux plus chère: les dispositions applicables aux stations d’épuration communales ne sont pas renforcées, mais uniquement adaptées aux normes européennes. Seules font exception les grandes stations situées dans le bassin versant du Rhin, en aval des lacs, qui ne satisfaisaient déjà plus aux normes en vigueur jusqu’ici. Elles seront agrandies et devront réduire la quantité d’azote dans les eaux usées, conformément aux dispositions contenues dans les accords internationaux signés par la Suisse. L’artisanat et l’industrie ont pris ces dernières années toutes les mesures de protection des eaux nécessaires et satisfont déjà aux nouvelles prescriptions.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’ordinanza sulla protezione delle acque entra in procedura di consultazione: Acque di scarico - prescrizioni eurocompatibili</title>
      <teaser>Il Dipartimento federale dell’interno (DFI) ha mandato in consultazione l’ultima di una serie di modificazioni dell’ordinanza generale sulla protezione delle acque. Le nuove prescrizioni vanno nel senso di un’armonizzazione con le prescrizioni sulle acque di scarico in vigore nell’Unione Europea e costituiscono la fase finale dell’intero processo di revisione. La consultazione è aperta sino alla fine di ottobre 1997.</teaser>
      <lead>Il Dipartimento federale dell’interno (DFI) ha mandato in consultazione l’ultima di una serie di modificazioni dell’ordinanza generale sulla protezione delle acque. Le nuove prescrizioni vanno nel senso di un’armonizzazione con le prescrizioni sulle acque di scarico in vigore nell’Unione Europea e costituiscono la fase finale dell’intero processo di revisione. La consultazione è aperta sino alla fine di ottobre 1997.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La modificazione dell’ordinanza sulla protezione delle acque è collegata alla revisione totale della legge federale del 1991 sulla protezione delle acque. La legge sulla protezione delle acque interamente riveduta è entrata in vigore il 1° novembre 1992. L’ordinanza generale sulla protezione delle acque è stata modificata negli anni 1992 e 1993 per adeguare le prescrizioni esecutive più urgenti alla riveduta legge sulla protezione delle acque. Ciò riguardava le prescrizioni sui fanghi di depurazione, sull’eliminazione delle acque di scarico, sulle aziende con allevamento di bestiame da reddito, sulla portata dei deflussi residuali e sul promovimento.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la presente, terza modificazione si conclude l’intera revisione e allo stesso tempo viene concretizzata l’armonizzazione con le prescrizioni sulla protezione delle acque in vigore nel diritto internazionale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La revisione dell’ordinanza permette di armonizzare le prescrizioni svizzere in materia di evacuazione delle acque di scarico, sia comunali che dell’industria e dell’artigianato, con le prescrizioni dell’UE. Per ridurre l’evacuazione di inquinanti che provengono dai processi di produzione occorre adottare nuove misure secondo lo stato della tecnica, conformemente allo standard dell’UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La revisione dell’ordinanza comporta delle novità anche sul piano della protezione delle acque. Quest’ultima, in futuro, non si limiterà più soltanto alle esigenze per la prevenzione dell’inquinamento causato da incidenti, segnatamente da impianti di deposito, ma comprenderà anche la riduzione dell’inquinamento causato da sostanze chimiche, come ad esempio i nitrati e i pesticidi utilizzati in agricoltura. Da ultimo, anche lo spurgo e lo svuotamento dei laghi artificiali per l’utilizzazione dell’energia idraulica ricevono una nuova regolamentazione. In futuro, gli spurghi e gli svuotamenti dovranno essere eseguiti di modo che la flora e la fauna delle acque interessate vengano danneggiate il meno possibile.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ripercussioni della revisione dell’ordinanza&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le modificazioni dell’ordinanza non portano, per quanto riguarda lo smaltimento delle acque di scarico, a costi maggiori, in quanto le esigenze per gli impianti di depurazione comunali non vengono inasprite ma solo adattate alle norme dell’UE. Fanno tuttavia eccezione i grossi impianti siti nel bacino d’alimentazione del Reno, al di sotto dei laghi, che devono essere ampliati perché non adempiono più le esigenze attuali. Per detti impianti si chiede una riduzione dell’immissione degli ossidi di azoto contenuti nelle acque di scarico. Mediante tale prescrizione la Svizzera onora gli impegni assunti nell’ambito degli accordi internazionali conclusi. Non vi sono problemi per le aziende dell’industria e dell’artigianato, dato che negli scorsi anni sono già state adottate tutte le necessarie misure di protezione delle acque.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1370" org-id="811">
        <name lang="de">Vernehmlassungsverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure de consultation</name>
        <name lang="it">Procedura di consultazione Procedura di consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungsverfahren</name>
      </keyword>
      <keyword id="510" org-id="811">
        <name lang="de">Gewässerschutz</name>
        <name lang="fr">Gewässerschutz</name>
        <name lang="it">Gewässerschutz</name>
        <name lang="en">Gewässerschutz</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
