<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52076" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-02-20</pubdate>
    <blocking-period>2014-02-20</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Wirkung der Milchzulagen deckt sich weitgehend mit den Zielsetzungen der Massnahme</title>
      <lead>Die Zulage für verkäste Milch und die Zulage für Fütterung ohne Silage haben eine stützende Wirkung auf den Milchpreis. Diese variiert jedoch zwischen den Käsereien, heisst es in zwei wissenschaftlichen Studien, die das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) heute publiziert hat. Bei vergleichbaren Erträgen aus der Milchverwertung zeigt sich für gewerbliche Käsereien mit höheren Verarbeitungskosten, dass diese einen tieferen Milchpreis zahlen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Flury&amp;Giuliani GmbH sowie die Universität Wageningen in Zusammenarbeit mit der ETH Zürich haben die Wirkung der Zulage für verkäste Milch und der Zulage für Fütterung ohne Silage überprüft. Bei der Einführung der Milchzulagen 1999 waren die Verbesserung der Wettbewerbsfähigkeit, der Erhalt der Milchproduktionsmenge für die Käseproduktion und die Reduktion der staatlichen Ausgaben Ziele der Massnahmen. Die von der Flury&amp;Giuliani GmbH durchgeführte Evaluation zeigt jetzt, dass sich die Wettbewerbsfähigkeit der Wertschöpfungskette Milch in den letzten 10 Jahren verbessert hat. Die total verkäste Milchmenge konnte zwischen 2000/01 und 2011/12 von 1.43 Mio. t auf 1.46 Mio. t leicht ausgedehnt werden. Die Schweiz produziert im Vergleich mit den umliegenden Ländern nach wie vor in relativ kleinen Strukturen kostenintensiv. Diese Einschätzung gilt sowohl für die gewerbliche wie für die industrielle Milchverarbeitung bzw. Käseproduktion. Die Produktion von silofreier Milch, welche für Rohmilchspezialitäten verwendet wird, ist im gleichen Zeitraum von 1.32 Mio. t auf 1.17 Mio. t zurückgegangen. Die staatlichen Ausgaben für den Milchmarkt sind seit der Einführung der Milchzulagen deutlich gesunken und liegen heute unter 300 Mio. Franken pro Jahr. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Wirkung der Zulagen auf die Produzentenpreise für Milch &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Universität Wageningen konnte in Zusammenarbeit mit der ETH Zürich aufzeigen, dass die schrittweisen Reduktionen der Verkäsungszulage von 20 auf 15 Rp. im Zeitraum von 2000 bis 2012 von den Käsereien an die Landwirte in Form tieferer Milchpreise weitergegeben wurden. Die Reduktionen wurden aber nicht im vollen Umfang auf die Produzentenpreise abgewälzt. Die Käsereien sowie weiter nachgelagerte Stufen haben somit Teile davon getragen oder konnten die Reduktion mit höheren Preisen für Käse kompensieren. Die Preisreduktionen für Milch zur industriellen Käseproduktion waren dabei stärker als für Milch zur gewerblichen Käseproduktion. Eine mögliche Erklärung für die unterschiedlichen Anpassungsbewegungen sind die verschiedenen Marktpositionen der jeweiligen Käsesorten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Flury&amp;Giuliani GmbH hat unter anderem Buchhaltungsdaten von mehreren Emmentaler- und Gruyèrekäsereien ausgewertet. Die untersuchten Käsereien zahlen nach Abzug der Zulagen unterschiedliche Basispreise für Käsereimilch aus. Die Basispreise lassen sich aus den erzielten Erträgen (Verkauf von Käse) abzüglich der totalen Verarbeitungskosten der Käsereien ableiten. Käsereien, die im Vergleich zum Gesamtmarkt einen überdurchschnittlichen Milchpreis zahlen, arbeiten in der Regel mit tieferen Verarbeitungskosten als Käsereien mit einem unterdurchschnittlichen Milchpreis. Letztere zahlen im Vergleich zu den Erträgen aus der Milchverwertung tiefere Basismilchpreise aus. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Weitergabe der Zulagen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Milchzulagen werden vom Bund an die Milchverwerter ausbezahlt, die sie an die Milchproduzentinnen und -produzenten weitergeben müssen. Im Fall mit einer Handelsstufe, wo die Milchproduzenten ihre Milch direkt an die Milchverwerter liefern, werden die Zulagen auf den Milchgeldabrechnungen explizit ausgewiesen. Die Weitergabe der Zulagen über mehrere Handelsstufen kann gemäss Studie der Flury&amp;Giuliani GmbH dagegen nicht explizit nachvollzogen werden. Aufgrund der durchgeführten Befragung der Produzenten- und Branchenorganisationen im Milchbereich ist aber davon auszugehen, dass die Zulagen auch in diesem Fall an die Milchproduzenten weitergegeben werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Optimierung des Instruments Milchzulagen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die von der Flury&amp;Giuliani GmbH befragten Branchenvertreter sind der Meinung, dass die Milchzulagen auf dem heutigen Niveau zu belassen sind, falls die Preisdifferenz zum europäischen Milchmarkt auf Stufe der Milchproduzenten gehalten werden soll. Gemäss den Untersuchungen der Universität Wageningen würden weitere kleinere Reduktionsschritte der Zulage für verkäste Milch zwar zu sinkenden Produzentenpreisen führen. Dieser Preisrückgang wäre jedoch geringer als die vorgenommene Reduktion der Zulage. Die durchgeführten Evaluationen fokussieren auf die bisherigen Entwicklungen und ermöglichen nicht die Frage zu beantworten, ob die aktuelle Höhe der Zulage für verkäste Milch auch in Zukunft adäquat sein wird. Eine optimale Ausgestaltung der Stützungsinstrumente - und auch die adäquate Höhe einer spezifischen Zulage - kann nicht isoliert, sondern nur im Zusammenhang mit den erwarteten Marktentwicklungen und dem Grenzschutz geprüft werden. Hierzu sind aus Sicht des BLW weitere Untersuchungen erforderlich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monika Meister, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Fachbereich Tierische Produkte und Tierzucht, Tel. +41 31 322 25 64, monika.meister@blw.admin.ch</contact>
      <link id="119660">
        <title>Studie 1: Projekt Evaluation "Milchmarkt" - Ex-post Evaluation der Zulagen für verkäste Milch</title>
        <uri>http://www.admin.ch/dokumentation/studien/detail/index.html?lang=de&amp;studienid=418</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="119663">
        <title>Studie 2: Evaluation der Zulagen für verkäste Milch und für Fütterung ohne Silage</title>
        <uri>http://www.admin.ch/dokumentation/studien/detail/index.html?lang=de&amp;studienid=419</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les suppléments laitiers répondent largement aux objectifs visés</title>
      <lead>Le supplément versé pour le lait transformé en fromage et le supplément de non-ensilage ont un effet favorable sur le prix du lait. Mais cet effet varie selon les fromageries, comme l’indiquent deux études scientifiques publiées aujourd’hui par l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG). Ainsi, à recettes comparables, les fromageries artisanales dont les coûts de transformation sont élevés paient aux producteurs un prix plus faible pour le lait.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'effet du supplément versé pour le lait transformé en fromage et du supplément de non-ensilage a été analysé conjointement par la société Flury&amp;Giuliani GmbH et l'Université de Wageningen avec le concours de l'EPF de Zurich. Les suppléments laitiers ont été introduits en 1999 pour améliorer la compétitivité, conserver les volumes de lait produit pour la fabrication de fromage et réduire les dépenses publiques. Il ressort aujourd'hui de l'évaluation menée par Flury&amp;Giuliani GmbH que la compétitivité s'est améliorée au cours de ces dix dernières années tout au long de la chaîne de création de valeur ajoutée. La quantité totale de lait transformé en fromage a ainsi légèrement augmenté entre 2000/2001 et 2011/2012, passant de 1,43 million à 1,46 million de tonnes. Par rapport aux pays voisins, la production suisse, avec des structures relativement petites, continue d'être coûteuse. Cette constatation vaut pour la transformation du lait et la fabrication de fromage artisanales et industrielles. La production de lait sans ensilage, utilisé pour des spécialités à base de lait cru, a diminué pendant la même période, pour passer de 1,32 million à 1,17 million de tonnes. Les dépenses publiques liées au marché du lait ont enregistré un net recul depuis l'introduction des suppléments laitiers et sont aujourd'hui inférieures à 300 millions de francs par an. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Effet des suppléments sur les prix à la production du lait &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L'Université de Wageningen a montré, en collaboration avec l'EPF de Zurich, que la réduction progressive du supplément pour le lait transformé en fromage, qui est passé de 20 à 15 ct. entre 2000 et 2012, a été répercutée par les fromageries sur les agriculteurs par des baisses du prix du lait, mais pas intégralement sur les prix à la production. Les fromageries et les échelons plus en aval ont donc assumé en partie ces réductions ou ont pu les compenser par une hausse des prix du fromage. Le lait destiné à la production industrielle du fromage a connu des baisses de prix plus fortes que le lait utilisé pour la fabrication artisanale du fromage. Il est possible que ces variations soient dues aux différentes positions qu'occupent les sortes de fromages sur le marché.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La société Flury&amp;Giuliani GmbH a analysé entre autres les données comptables de plusieurs fromageries d'Emmental et de Gruyère. L'étude révèle que les fromageries paient, déduction faite des suppléments, des prix de base différents. Ces prix sont déterminés par les recettes réalisées (vente de fromage) après déduction de tous les frais de transformation. Les fromageries qui paient le lait à un prix supérieur à la moyenne par rapport à l'ensemble du marché ont en général des frais de transformation moins élevés que les fromageries qui paient un prix du lait inférieur à la moyenne. Celles-ci paient un prix du lait plus bas comparé aux revenus réalisés en transformant le lait. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Transmission des suppléments&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les suppléments laitiers sont versés par la Confédération aux utilisateurs de lait, qui doivent à leur tour les répercuter sur les producteurs de lait. Lorsqu'il s'agit d'un échelon commercial où les producteurs livrent le lait directement aux utilisateurs, les suppléments sont explicitement mentionnés sur les décomptes de la paie du lait. Par contre, selon l'étude de Flury&amp;Giuliani GmbH, il n'est pas possible de « tracer » explicitement la transmission des suppléments sur plusieurs échelons commerciaux. Mais le sondage mené auprès des organisations de producteurs et des interprofessions du secteur laitier indique que les suppléments se répercutent dans ce cas aussi sur les producteurs de lait. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Optimisation de l'instrument que représentent les suppléments laitiers&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les représentants de la branche estiment dans le sondage mené par Flury&amp;Giuliani GmbH que les suppléments laitiers doivent rester à leur niveau actuel, au cas où l'écart avec les prix du marché laitier européen devrait être maintenu à l'échelon des producteurs de lait. Selon les études de l'Université de Wageningen, de nouvelles légères réductions du supplément versé pour le lait transformé en fromage entraîneraient une baisse des prix à la production. Mais cette diminution serait toutefois inférieure à celle du supplément. Se fondant sur les tendances observées jusqu'ici, les évaluations ne permettent pas de savoir si le montant actuel du supplément pour le lait transformé en fromage sera également approprié dans le futur. Il convient d'examiner la conception optimale des instruments de soutien et du montant adéquat d'un supplément spécifique, non pas isolément, mais en tenant compte des futures tendances du marché et de la protection douanière. A cet égard, l'OFAG estime que d'autres analyses sont nécessaires.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monika Meister, Office fédéral de l’agriculture OFAG, secteur Produits animaux et élevage, tél. +41 31 322 25 64, monika.meister@blw.admin.ch</contact>
      <link id="119661">
        <title>Etude 1: Projekt Evaluation "Milchmarkt" - Ex-post Evaluation der Zulagen für verkäste Milch (en allemand)</title>
        <uri>http://www.admin.ch/dokumentation/studien/detail/index.html?lang=fr&amp;studienid=418</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="119664">
        <title>Etude 2: Evaluation der Zulagen für verkäste Milch und für Fütterung ohne Silage (en allemand)</title>
        <uri>http://www.admin.ch/dokumentation/studien/detail/index.html?lang=fr&amp;studienid=419</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I supplementi per il latte danno i risultati auspicati con l'introduzione della misura</title>
      <lead>Il supplemento per il latte trasformato in formaggio e quello per il foraggiamento senza insilati fungono da sostegno per il prezzo del latte. Secondo due studi scientifici pubblicati oggi dall'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG), tale sostegno varia però tra i caseifici: a parità di resa della valorizzazione del latte risulta che i caseifici artigianali con costi di trasformazione più elevati pagano un prezzo del latte inferiore.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Flury&amp;Giuliani GmbH e l'Università di Wageningen hanno valutato, in collaborazione con il PF di Zurigo, l'effetto dei supplementi per il latte trasformato in formaggio e per il foraggiamento senza insilati. Nel 1999, i supplementi per il latte erano stati introdotti allo scopo di migliorare la competitività, mantenere i volumi di produzione lattiera per la produzione casearia e ridurre le uscite statali. Dalla valutazione della Flury&amp;Giuliani GmbH emerge che negli ultimi dieci anni la competitività della catena di valore aggiunto del latte è migliorata: tra il 2000/01 e il 2011/12 è aumentata leggermente (da 1.43 a 1.46 mio. t) la quantità totale di latte trasformato in formaggio. Rispetto ai Paesi limitrofi, la Svizzera continua a produrre a costi elevati, in strutture relativamente piccole. Tale constatazione vale per la trasformazione del latte e la produzione di formaggio a livello sia industriale sia artigianale. Nello stesso lasso di tempo è diminuita da 1.32 a 1.17 milioni di tonnellate la produzione di latte senza somministrazione di insilati, utilizzato per le specialità di latte crudo. Dall'introduzione dei supplementi per il latte si sono altresì ridotte notevolmente le uscite statali per il mercato lattiero, oggi inferiori a 300 milioni di franchi l'anno. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Effetto dei supplementi sui prezzi alla produzione del latte &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L'Università di Wageningen, in collaborazione con il PF di Zurigo, ha rilevato che le progressive riduzioni del supplemento per il latte trasformato in formaggio da 20 a 15 centesimi, nel periodo tra il 2000 e il 2012, si sono riversate sugli agricoltori, ai quali i caseifici hanno pagato prezzi inferiori del latte. Esse non sono però state traslate interamente sui prezzi alla produzione: i caseifici e altri settori a valle se ne sono assunte una parte o hanno potuto compensare la flessione con prezzi del formaggio più elevati. In questo caso, le riduzioni di prezzo per il latte destinato alla produzione industriale di formaggio sono state superiori a quelle per il latte destinato alla produzione artigianale di formaggio. Probabilmente le diverse modalità di adeguamento sono riconducibili alle differenti posizioni di mercato delle rispettive varietà di formaggio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Flury&amp;Giuliani GmbH ha valutato anche dati contabili di diversi caseifici dediti alla produzione di Emmentaler e Gruyère: una volta dedotti i supplementi, per il latte ogni caseificio paga differenti prezzi di base. Questi si calcolano sottraendo ai ricavi ottenuti (vendita di formaggio) i costi totali di trasformazione. I caseifici che rispetto al mercato globale pagano un prezzo del latte superiore alla media hanno, in genere, costi di trasformazione più bassi rispetto a quelli con un prezzo del latte inferiore alla media. Questi ultimi hanno pagato prezzi di base del latte più bassi rispetto alle rese della valorizzazione del latte.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Trasmissione dei supplementi&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La Confederazione versa i supplementi per il latte ai valorizzatori, che devono trasmetterli ai produttori. Se vi è un solo livello commerciale, in cui i produttori forniscono il latte direttamente ai valorizzatori, i supplementi vengono indicati esplicitamente nei conteggi del pagamento del latte. Secondo la Flury&amp;Giuliani GmbH, la trasmissione dei supplementi non può invece essere ricostruita in maniera evidente se vi sono più livelli commerciali. Dal sondaggio condotto tra organizzazioni di produttori e di categoria nel settore lattiero emerge però che anche in questo caso i supplementi vengono trasmessi ai produttori di latte. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ottimizzazione dello strumento "supplementi per il latte"&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;I rappresentanti di categoria che hanno partecipato al sondaggio della Flury&amp;Giuliani GmbH ritengono che i supplementi per il latte debbano essere mantenuti al livello attuale, nel caso in cui si voglia mantenere la differenza di prezzo a livello di produzione del latte rispetto al mercato lattiero europeo. Secondo gli studi dell'Università di Wageningen ulteriori riduzioni di piccola entità dei supplementi per il latte trasformato in formaggio comporterebbero un calo dei prezzi alla produzione, ma esso sarebbe tuttavia inferiore alla riduzione del supplemento. Le valutazioni condotte si concentrano sugli sviluppi finora registrati e non consentono di stabilire se l'attuale livello del supplemento per il latte trasformato in formaggio sarà adeguato anche in futuro. Un'ottimale impostazione degli strumenti di sostegno (nonché l'adeguato importo di un supplemento specifico) deve essere valutata in correlazione con gli sviluppi attesi sul mercato e con la protezione alla frontiera, e non isolatamente. L'UFAG ritiene che in questo ambito siano necessari ulteriori studi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monika Meister, Ufficio federale dell'agricoltura UFAG, Settore Prodotti animali e allevamento, tel. +41 31 322 25 64, monika.meister@blw.admin.ch</contact>
      <link id="119662">
        <title>Studio 1: Projekt Evaluation "Milchmarkt" - Ex-post Evaluation der Zulagen für verkäste Milch (in tedesco)</title>
        <uri>http://www.admin.ch/dokumentation/studien/detail/index.html?lang=it&amp;studienid=418</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="119665">
        <title>Studio 2: Evaluation der Zulagen für verkäste Milch und für Fütterung ohne Silage (in tedesco)</title>
        <uri>http://www.admin.ch/dokumentation/studien/detail/index.html?lang=it&amp;studienid=419</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
