<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51995" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-02-13</pubdate>
    <blocking-period>2014-02-13</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Posieux</city>
      <title>Futtermittel: Kennzeichnung zu verbessern</title>
      <lead>Agroscope hat den Auftrag, die in der Schweiz in den Handel gebrachten Futtermittel für Nutz- und Heimtiere (Petfood) zu kontrollieren. Damit stellt sie die erste Kontrollinstanz entlang der Lebensmittelkette dar. Im vergangenen Jahr wurden 1423 Proben erhoben und analysiert. Bei den Futtermitteln für Nutztiere gab es im Vergleich zum Vorjahr einige Beanstandungen mehr; beim Petfood hat sich die Situation verbessert. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen der amtlichen Futtermittelkontrolle hat Agroscope im Jahre 2013 1248 Proben von Nutztierfuttermitteln sowie 175 Proben von Heimtierfuttermitteln erhoben. Inspektionen wurden in mehr als 300 Produktions- oder Handelsbetrieben durchgeführt &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leichte Verschlechterung bei den Futtermitteln für Nutztiere&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Knapp drei Viertel der untersuchten Nutztierfutter gaben keinerlei Anlass zu Beanstandungen, was einer leichten Verschlechterung von zirka fünf Prozentpunkten entspricht. Der Anteil der Proben mit leichten Nicht-Konformitäten (unvollständige Etikettierung, von der Deklaration geringfügig abweichende Gehalte) verschlechterte sich ebenfalls um drei Prozentpunkte auf 16,1 %, und der Anteil der nicht-konformen Futtermittel (Beanstandungen mit finanziellen Konsequenzen) stieg um etwas mehr als ein Viertel auf 9 %. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Beanstandungen bezogen sich fast ausschliesslich auf ausserhalb der amtlichen Toleranzgrenzen liegende Zusatzstoff- oder Nährstoffgehalte sowie auf wichtige Deklarationsfehler. Dies ist zum Teil zurückzuführen auf die Anpassungen der Deklarationsvorschriften, welche am 1. Januar 2012 in Kraft getreten und von der Branche noch nicht vollumfänglich umgesetzt worden sind. Agroscope hat 2012 einen Leitfaden für die Kennzeichnung publiziert, welcher zur Verbesserung der Situation beitragen soll.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agroscope legt besonderen Wert auf die Sicherheit der Futtermittel. Hierzu wurden verschiedene relevante Parameter untersucht wie Dioxine und PCB sowie andere unerwünschte Stoffe wie Antibiotika, Schwermetalle, Salmonellen, verschleppte Kokzidiostatika, Pestizide und Mykotoxine. Die Resultate dieser zahlreichen Analysen fielen – mit Ausnahme eines Falls von Salmonellen – negativ aus. Weitergehende Abklärungen ergaben, dass dieses Futter keine Gefahr darstellte, und somit hält Agroscope fest, dass die Gesundheit von Tier und Mensch in keinem Fall durch Futtermittel gefährdet wurde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kontrolle der Importe&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Ein besonderes Augenmerk wurde auch 2013 auf die importierten Futtermittel gelegt. Diese wurden sowohl bei den Futtermittelbetrieben als auch an den Zollstellen beim Import bemustert. Insgesamt wurden 90 Mischfuttermittel direkt an der Grenze und weitere 220 bei verschiedenen Betrieben im Inland bemustert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Situation ist ähnlich wie im Vorjahr. Der Anteil der Futtermittel mit leichten Nicht-Konformitäten stieg um etwa zwei Prozentpunkte auf 17,7 %; der Anteil der nicht-konformen Futtermittel stieg um 1,5 Prozentpunkte auf 9,7 %. Sämtliche Beanstandungen sind auf Zusatzstoff- und Nährstoffgehalte, welche ausserhalb der amtlichen Toleranzgrenzen liegen, oder auf wichtige Deklarationsmängel zurückzuführen. Diese Ergebnisse betreffen die Sicherheit der Futtermittel nicht, weshalb Agroscope zum Schluss kommt, dass von den importierten Futtermittel ebenfalls keine Gefahr ausgeht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Starke Verbesserung bei den Heimtierfuttermitteln&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Von den 175 bei Herstellern und Wiederverkäufern erhobenen Proben von Heimtierfuttermitteln wiesen 21,7 % kleinere Mängel auf. Im Vergleich zum Vorjahr entspricht dies einer Verbesserung von 22,8 Prozentpunkten. Diese Beanstandungen bezogen sich zum grössten Teil auf von der Deklaration abweichende Gehalte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu Beanstandungen mit finanziellen Konsequenzen gaben nur zwei Proben Anlass: Eine dieser Proben wies einen Gehalt an Ambrosiasamen auf, welcher über dem Höchstwert lag. Bei der anderen Probe wurde ein zu hoher Gehalt an Schwermetallen festgestellt. Beide Produkte wurden vom Markt genommen und vernichtet oder zurückgesandt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GVO unter Beobachtung&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Von den insgesamt 1248 Nutztierfuttermittelproben wurden 251 Mischfutter und 122 Einzelfuttermittel auf gentechnisch veränderte Organismen (GVO) untersucht. Eine Probe wurde aufgrund fehlender Deklaration in einer Amtssprache beanstandet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel Geinoz, Leiter Amtliche Futtermittelkontrolle Agroscope, Institut für Nutztierwissenschaften INT Rte de la Tioleyre 4, Postfach 64, CH-1725 Posieux, Schweiz michel.geinoz@agroscope.admin.ch +41 (0)26 407 73 92 Régis Nyffeler, Mediendienst Agroscope Rte de la Tioleyre 4, Postfach 64, CH-1725 Posieux, Schweiz regis.nyffeler@agroscope.admin.ch +41 (0)26 407 72 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Posieux</city>
      <title>Aliments pour animaux: étiquetage à améliorer</title>
      <lead>Agroscope est mandatée pour contrôler les aliments pour animaux de rente et de compagnie (petfood) commercialisés en Suisse. Elle représente ainsi le premier maillon de la sécurité dans la chaîne alimentaire. Durant l'année écoulée, Agroscope a prélevé et analysé 1423 échantillons. La proportion d'aliments pour animaux de rente non conformes a légèrement augmenté par rapport à l'année précédente et la situation s'est améliorée en ce qui concerne le petfood.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre de son activité de contrôle officiel des aliments pour animaux, Agroscope a prélevé en 2013 1’248 échantillons d’aliments pour animaux de rente et 175 échantillons d'aliments pour animaux de compagnie. Des inspections ont été conduites dans plus de 300 entreprises de production ou de commercialisation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Légère augmentation des non-conformités pour les aliments pour animaux de rente&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Près de trois quarts des aliments pour animaux de rente contrôlés n'ont donné lieu à aucune contestation, ce qui représente une légère baisse d'environ cinq points de pourcentage. La proportion d’échantillons présentant de légères non-conformités (étiquetage incomplet, teneurs s’écartant légèrement des valeurs déclarées) a augmenté de trois points de pourcentage pour atteindre 16,1 %, tandis que celle d'échantillons non conformes (contestations avec conséquence financière) a elle aussi augmenté de près d'un quart pour atteindre 9 %. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les contestations sont presque exclusivement dues à des teneurs en additifs ou en éléments nutritifs outrepassant les tolérances officielles ou à des erreurs importantes de déclaration. Ces différences sont en partie dues aux adaptations des prescriptions d'étiquetage entrées en vigueur au 1er janvier 2012, qui ne sont pas encore totalement intégrées par la branche. Agroscope a publié un guide d'étiquetage en 2012 qui doit contribuer à améliorer la situation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agroscope voue une attention particulière à la sécurité des aliments pour animaux. A cet effet, elle a fait analyser différents paramètres pertinents tels que les dioxines et les PCB ainsi que d'autres substances indésirables telles que les antibiotiques, les métaux lourds, les salmonelles, les contaminations croisées par des coccidiostatiques, les pesticides et les mycotoxines. A l’exception d'un cas de salmonelles, tous les résultats de ces nombreuses analyses se sont révélés négatifs. Des clarifications ont révélé que cet aliment ne représentait aucun danger. Dès lors, Agroscope affirme que la santé des animaux et des humains n'a en aucun cas été mise en danger par les aliments pour animaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contrôle des importations&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Agroscope s'est aussi particulièrement intéressée aux aliments pour animaux importés en 2013. Des échantillons ont été prélevés aussi bien dans les entreprises qu’aux postes de douane lors des importations. Ainsi, 90 échantillons d’aliments composés ont été prélevés lors de leur passage à la frontière et 220 autres dans diverses entreprises indigènes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La situation est comparable à celle de l’année précédente. La proportion des aliments avec légères non-conformités a augmenté d'environ deux points de pourcentage pour atteindre 17,7 % et la proportion d’aliments non conformes a augmenté de 1,5 points pour atteindre 9,7 %. Toutes les contestations sont dues à des teneurs en additifs et en éléments nutritifs outrepassant les tolérances officielles ou à des erreurs importantes de déclaration. Ces constatations ne mettent pas en cause la sécurité des aliments contrôlés, c'est pourquoi Agroscope conclut que les aliments importés ne représentent eux non plus aucun danger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forte amélioration chez les aliments pour animaux de compagnie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Sur les 175 échantillons prélevés auprès des producteurs et commerçants d’aliments pour animaux de compagnie, 21,7 % présentaient de légères non-conformités, ce qui représente une amélioration de 22,8 points de pourcentage. Les contestations ont porté dans la plupart des cas sur des teneurs ne correspondant pas aux déclarations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seuls deux échantillons ont fait l’objet de contestations avec conséquence financière. L’un d’eux présentait une teneur en graines d’ambroisie supérieure à la valeur maximale. Dans l'autre, on a relevé une teneur en métaux lourds trop élevée. Ces produits ont été retirés du marché et détruits ou renvoyés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OGM sous surveillance&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Sur les 1248 échantillons d’aliments pour animaux de rente prélevés, 251 aliments composés et 122 matières premières ont été examinés quant à la présence d’organismes génétiquement modifiés (OGM). Un aliment a fait l'objet d'une contestation car la déclaration manquait dans une langue officielle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel Geinoz, Responsable du Contrôle Officiel des aliments pour animaux Agroscope, Institut des sciences en production animale Rte de la Tioleyre 4, Case postale 64, CH-1725 Posieux, Suisse michel.geinoz@agroscope.admin.ch +41 (0)26 407 73 92 Régis Nyffeler, Service médias Agroscope Rte de la Tioleyre 4, Case postale 64, CH-1725 Posieux, Suisse regis.nyffeler@agroscope.admin.ch +41 (0)26 407 72 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="248" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="fr">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="it">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="en">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
