<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52096" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-02-24</pubdate>
    <blocking-period>2014-02-24</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="607" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Alkoholverwaltung (bis 12.2017)</name>
      <name lang="fr">Régie fédérale des alcools (bis 12.2017)</name>
      <name lang="it">Regìa federale degli alcool (bis 12.2017)</name>
      <name lang="en">The Swiss Alcohol Board (bis 12.2017)</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">medien@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Spirituosen und Ethanol: Kennzahlen 2013</title>
      <lead>Im Brennjahr 2012/2013 wurden in der Schweiz 11 583 Hektoliter reinen Alkohols durch Destillation hergestellt. Das launische Wetter und die schlechten Obsternten des Jahres 2012 erklären dieses magere Ergebnis. Die Spirituosenexporte verzeichneten 2013 einen markanten Zuwachs, die Importe nahmen dagegen nur leicht zu. Alcosuisse kann das vierte Jahr in Folge rekordhohe Ethanolverkäufe bekanntgeben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inländische Spirituosenerzeugung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit 11 583 Hektoliter reinen Alkohols (100 Volumenprozente) war 2012/2013 das schlechteste je registrierte Brennjahr. Dieses Ergebnis liegt 42 Prozent unter dem Brennjahr 2011/2012 (19 889 Hektoliter reinen Alkohols) und 32 Prozent unter dem 10-Jahres-Durchschnitt (17 069 Hektoliter reinen Alkohols). Zuzuschreiben ist dies weitgehend den natürlichen Ernteschwankungen und den besonders ungünstigen Wetterbedingungen des Jahres 2012. Der Rückgang ist insbesondere beim Kirsch (-75%) sowie beim Zwetschgen- und Pflümlibrand (-67%) massiv. Auch die Herstellung von Spirituosen aus importierten Rohstoffen war rückläufig (-21%). Dagegen verharrt die Fabrikation von Spirituosen auf Basis von Trinksprit (z.B. Liköre, Aperitifs, Absinth) auf einem relativ stabilen Niveau (-2% auf 11 809 Hektoliter reinen Alkohols). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spirituosenimport&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Spirituosenimporte haben 2013 leicht zugelegt (+1% auf 89 783 Hektoliter reinen Alkohols). Über die Hälfte der importierten Mengen entfällt wiederum auf das Spitzen-Trio Whisky (20 Prozent), Wodka (18 Prozent) und die Kategorie Liköre, Bitter und andere Aperitifs (18 Prozent). Die Zunahme beim importierten Kirsch (+10%) und beim importierten Zwetschgen- und Pflümlibrand (+13%) vermag die bescheidenen einheimische Produktion dieser Spirituosen nur teilweise zu kompensieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spirituosenexport&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Spirituosenexporte sind 2013 geradezu sprunghaft gestiegen (+41% auf 4362 Hektoliter reinen Alkohols). Auffallend ist die Zunahme der auf der Basis von Trinksprit hergestellten Spirituosen und spirituosenhaltigen Erzeugnissen (+36% auf 2508 Hektoliter reinen Alkohols), die jedoch teilweise buchhalterisch zu begründen ist (nachträgliche Erfassung von im Jahr 2012 getätigten Exporten). Auch die Wiederausfuhren lassen die Exportzahlen anschwellen (+88% auf 1120 Hektoliter reinen Alkohols). Der Export von Kirsch (+18%), Zwetschgen- und Pflümlibrand (+35%) sowie Kernobstbränden (+17%) ist ebenfalls gestiegen, doch die betreffenden Mengen bleiben gering (146, 66 und 411 Hektoliter reinen Alkohols).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spirituosenkonsum&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Spirituosenkonsum ist 2013 leicht gesunken, auf 1,5 Liter reinen Alkohols pro Kopf (1,6 Liter reinen Alkohols pro Kopf im 2012). In dieser Zahl spiegelt sich die Tatsache, dass die Inlandproduktion 2012/2013 rückläufig war, während die Wohnbevölkerung weiter wuchs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ethanolverkäufe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ethanolverkäufe von Alcosuisse haben 2013 beinahe 40 Millionen Kilogramm erreicht. Die Steigerung beträgt 3,8 Prozent, umgerechnet 1400 Tonnen mehr als 2012. Das Profitcenter der Eidgenössischen Alkoholverwaltung erreicht damit erstmals seit dem Rückzug des Bioethanoltreibstoffs aus seinem Sortiment wieder ein solches Verkaufsniveau. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Steuereinnahmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durch die schwache Inlandproduktion sind die Einnahmen aus der Spirituosensteuer 2013 auf 290,5 Millionen Franken gesunken (294,9 Mio. Franken im 2012).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Alkohol in Zahlen»&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Publikation «Alkohol in Zahlen», die von der EAV jeweils im Sommer herausgegeben wird, enthält weiterführende Informationen zu den wichtigsten statistischen Angaben zum Alkohol. Sie enthält neben den Daten zum Spirituosenmarkt auch viel Zahlenmaterial zu den anderen alkoholischen Getränken wie Bier und Wein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Folgende Beilage(n) finden Sie als Dateianhang dieser Mitteilung auf www.efd.admin.ch:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Rohstoff&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Nicolas Rion, Leiter Kommunikation Eidgenössische Alkoholverwaltung (EAV) 031 309 12 64, info@eav.admin.ch</contact>
      <attachment id="120042">
        <title>Rohstoff - Spirituosen und Ethanol: Kennzahlen 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>220</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33865.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-02-27 10:00" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Spiritueux et éthanol: chiffres-clés 2013</title>
      <lead>11’583 hectolitres d’alcool pur ont été distillés en Suisse durant l’exercice 2012/2013. La météo capricieuse et les mauvaises récoltes de fruits de l’année 2012 expliquent ce faible résultat. Les exportations de boissons spiritueuses ont enregistré une forte progression en 2013, tandis que les importations n’ont que légèrement augmenté. Pour la quatrième année consécutive, Alcosuisse affiche des ventes d’éthanol record.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Production indigène de spiritueux&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Avec 11’583 hectolitres d’alcool pur (alcool à 100% du volume), l’exercice de distillation 2012/2013 est le pire jamais enregistré en Suisse. Ce résultat se situe à 42% en-dessous de l’exercice 2011/2012 (19'889 hectolitres d’alcool pur) et à 32% au-dessous de la moyenne de la décennie (17'069 hectolitres d’alcool pur). Il s’explique en grande partie par la nature cyclique des récoltes et par les conditions météorologiques défavorables de l’année 2012. La baisse est spécialement marquée pour le kirsch (-75%) et l’eau-de-vie de prunes/pruneaux (-67%). L’eau-de-vie obtenue à partir de matières premières importées a elle aussi reculé (-21%). La fabrication de boissons spiritueuses à base d’alcool de bouche (p.ex. liqueurs, apéritifs, absinthe) demeure pour sa part à un niveau relativement stable (11’809 hectolitres d’alcool pur, -2% par rapport à 2012). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Importations de spiritueux&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;En 2013, les importations de boissons spiritueuses ont légèrement progressé (+1% à 89'783 hectolitres d’alcool pur). Plus de la moitié des quantités importées est à mettre au compte d’un trio de tête inchangé : le Whisky représente 20%, la Vodka 18% et les liqueurs, bitter et apéritifs 18% des importations totales. L’augmentation des importations de kirsch (+10%) et d’eau-de-vie de prunes/pruneaux (+13%) ne compensent que partiellement les faibles quantités distillées en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exportations de spiritueux&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les exportations de boissons spiritueuses ont fait un véritable bond en 2013 (+41% à 4'362 hectolitres d’alcool pur). La progression est particulièrement marquée chez les boissons spiritueuses à base d’alcool de bouche et les denrées alimentaires qui en contiennent (+36% à 2’508 hectolitres d’alcool pur). Il faut cependant relever que cette évolution est partiellement comptable (enregistrement a posteriori d’exportations effectuées en 2012). Les réexportations contribuent elles aussi à gonfler les chiffres de l’exportation (+88% à 1’120 hectolitres d’alcool pur). Les exportations de kirsch (+18%), d’eau-de-vie de prunes/pruneaux (+35%) et de fruits à pépins (+17%) ont également augmenté, les quantités concernées restent cependant faibles (respectivement 146, 66 et 411 hectolitres d’alcool pur).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consommation de spiritueux &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La consommation de spiritueux par habitant s’est légèrement tassée en 2013, à 1,5 litre d’alcool pur (1,6 litre d’alcool pur par habitant en 2012). Ce chiffre reflète le recul de la production indigène de boissons distillées en 2012/2013 face à une population résidente en augmentation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ventes d’éthanol&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;En 2013, les ventes d’éthanol d’Alcosuisse ont frôlé la barre des 40 millions de kilogrammes. La croissance se chiffre à 3,8%, soit 1’400 tonnes supplémentaires par rapport à l’année 2012. Le centre de profit de la Régie fédérale des alcools n’avait plus atteint ce niveau de vente depuis le retrait du bioéthanol de son assortiment. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recettes fiscales&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;En raison de la faiblesse de la production indigène, les recettes provenant de l’impôt sur les boissons spiritueuses ont baissé en 2013 pour se situer à 290,5 millions de francs (294,9 millions de francs en 2012).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«L'alcool en chiffres» &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La brochure «L'alcool en chiffres», que la RFA publie chaque année au cours de l’été, fournit de plus amples informations sur les principales données statistiques relatives à l'alcool. Au-delà des informations spécifiques au marché des spiritueux, elle présente de nombreux chiffres concernant les autres boissons alcooliques telles que la bière et le vin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sous www.dff.admin.ch, le présent communiqué est complété par le(s) document(s) suivant(s):&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Documentation de base&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Nicolas Rion, responsable de la communication Régie fédérale des alcools (RFA) 031 309 12 64, info@eav.admin.ch</contact>
      <attachment id="120043">
        <title>Documentation du base - Spiritueux et éthanol: chiffres-clés 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>274</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33860.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-02-27 10:00" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Bevande spiritose ed etanolo: indicatori 2013</title>
      <lead>Nella campagna di distillazione 2012/2013, in Svizzera sono stati prodotti 11 583 ettolitri di alcol puro mediante distillazione. Questo magro risultato è riconducibile al tempo incostante e al cattivo raccolto di frutta del 2012. Nel 2013 le esportazioni di bevande spiritose hanno registrato una crescita considerevole, mentre le importazioni sono aumentate solo leggermente. Per il quarto anno consecutivo alcosuisse può pubblicare vendite record di etanolo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Produzione indigena di bevande spiritose&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con 11 583 ettolitri di alcol puro (100 % del volume), la campagna di distillazione 2012/2013 è stata la peggiore da sempre. Questo risultato è inferiore del 42 per cento rispetto alla campagna di distillazione 2011/2012 (19 889 ettolitri di alcol puro) e del 32 per cento rispetto alla media degli ultimi 10 anni (17 069 ettolitri di alcol puro). Esso è riconducibile in ampia misura alle oscillazioni naturali dei raccolti e alle condizioni meteorologiche particolarmente sfavorevoli del 2012. Un calo considerevole è registrato soprattutto per il kirsch (-75 %) nonché per le acquaviti di prugne e susine (-67 %). Anche la produzione di bevande spiritose ottenute da materie prime importate è diminuita (-21 %). Per contro, la fabbricazione di bevande spiritose sulla base di alcol potabile (ad es. liquori, aperitivi, assenzio) rimane a un livello relativamente stabile (-2 % a 11 809 ettolitri di alcol puro). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Importazione di bevande spiritose&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2013 le importazioni di bevande spiritose sono leggermente aumentate (+1 % a 89 783 ettolitri di alcol puro). Oltre la metà della quantità importata riguarda nuovamente il trio di testa composto da whisky (20 %), vodka (18 %) e dalla categoria «liquori, bitter e altri aperitivi» (18 %). L’aumento del kirsch importato (+10 %) e delle acquaviti importate di prugne e susine (+13 %) riesce a compensare solo in parte la modesta produzione indigena di queste bevande spiritose. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esportazione di bevande spiritose&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2013 le esportazioni di bevande spiritose hanno registrato un notevole aumento (+41 % a 4362 ettolitri di alcol puro). Balza all’occhio l’incremento delle bevande spiritose prodotte sulla base di alcol potabile e dei prodotti contenenti bevande spiritose (+36 % a 2508 ettolitri di alcol puro), che tuttavia è in parte dovuto a ragioni contabili (rilevamento a posteriori delle esportazioni effettuate nel 2012). Le cifre relative all’esportazione sono aumentate anche a seguito delle riesportazioni (+88 % a 1120 ettolitri di alcol puro). È aumentata anche l’esportazione di kirsch (+18 %), acquaviti di prugne e susine (+35 %) nonché di acquaviti di frutta a granelli (+17 %), sebbene la rispettiva quantità rimane esigua (146, 66 e 411 ettolitri di alcol puro). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consumo di bevande spiritose&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2013 il consumo di bevande spiritose è leggermente sceso a 1,5 litri di alcol puro pro capite (2012: 1,6 litri di alcol puro pro capite). Questa cifra rispecchia il fatto che la produzione indigena 2012/2013 è diminuita, mentre la popolazione residente è continuamente aumentata. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vendite di etanolo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2013 le vendite di etanolo di Alcosuisse hanno pressoché raggiunto i 40 milioni di chilogrammi. L’incremento ammonta al 3,8 per cento, ovvero a 1400 tonnellate in più rispetto al 2012. Per la prima volta dopo il ritiro della benzina al bioetanolo dal suo assortimento, il centro di profitto della Regìa federale degli alcool ha nuovamente raggiunto un simile livello di vendita. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrate fiscali&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A seguito della scarsa produzione indigena, le entrate provenienti dall’imposta sulle bevande spiritose 2013 sono diminuite a 290,5 milioni di franchi (2012: 294,9 mio. di franchi). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Alcol in cifre»&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; L’opuscolo «Alcol in cifre», pubblicato dalla RFA ogni anno in estate, fornisce informazioni dettagliate sui principali dati statistici concernenti l’alcol. Oltre ai dati relativi al mercato delle bevande spiritose, l’opuscolo contiene anche numerose cifre relative ad altre bevande alcoliche come la birra e il vino. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con il presente comunicato stampa, su www.dff.admin.ch è disponibile quanto segue:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; Documentazione&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Nicolas Rion, capo della comunicazione Regìa federale degli alcool (RFA) 031 309 12 64, info@eav.admin.ch</contact>
      <attachment id="120044">
        <title>Documentazione - Bevande spiritose et etanolo: indicatori 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>267</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33866.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-02-27 10:00" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
