<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43048" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-01-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Schneider-Ammann nimmt an der Grünen Woche in Berlin teil</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirt- schaftsdepartements (EVD), wird am 20. Januar 2012 für einen zweitägigen Besuch nach Berlin an die Internationale Grüne Woche, die weltweit grösste Messe für Ernährung, Landwirtschaft und Gartenbau, reisen. Auf Einladung der deutschen Agrarministerin Ilse Aigner wird er die Schweiz am 4. Internationalen Agrarministergipfel vertreten. Neben dem Besuch der Messe und des Schweizer Standes stehen Treffen mit verschiedenen Landwirtschaftsministern sowie dem deutschen Wirtschaftsminister Philipp Rösler auf dem Programm.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zum 77. Mal ist Berlin Gastgeber der Internationalen Grünen Woche. Erwartet werden über 400 000 Besucher. Parallel zur Messe findet jährlich der von Deutschland initiierte politische Dialog, das sogenannte „Global Forum for Food and Agriculture", statt. Bundesrat Schneider-Ammann wird im Rahmen seines zweitägigen Besuches in Berlin am Forum und am damit verbundenen Agrarministergipfel teilnehmen. Kernthema der diesjährigen Konferenz ist „Ernährungssicherung durch nachhaltiges Wachstum - Landwirtschaftliche Nutzung&lt;i&gt; &lt;/i&gt;knapper Ressourcen". &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Schneider-Ammann wird in Berlin auch bilaterale Gespräche mit dem Landwirtschaftsminister aus Baden-Württemberg, Alexander Bonde, dem holländischen Landwirtschaftsminister Henk Bleker sowie dem brasilianischen Landwirtschaftsminister Mendes Ribeiro Filho führen. Im Mittelpunkt der Gespräche stehen Nachhaltigkeitsfragen, die Agrarpolitik der jeweiligen Länder sowie verschiedene aktuelle internationale Themen. Am Rande der Grünen Woche ist zudem ein bilaterales Treffen mit dem deutschen Wirtschaftsminister Philipp Rösler geplant. Gesprächsthemen sind die bilateralen Wirtschaftsbeziehungen, die Europapolitik der Schweiz sowie die Schuldenkrise. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz präsentiert sich an der Internationalen Grünen Woche dieses Jahr erstmals zusammen mit dem Fürstentum Liechtenstein &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Pressesprecherin EVD, Tel. 031 322 20 59 Jacques Chavaz, Stellvertretender Direktor Bundesamt für Landwirtschaft Tel. 031 322 25 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Schneider-Ammann se rend à la Semaine verte de Berlin</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, chef du Département fédéral de l'économie (DFE) se rendra à Berlin le 20 janvier 2012 pour une visite de deux jours lors de la Semaine verte internationale, la plus grande foire du monde pour les secteurs de l'alimentation, de l'agriculture et de l'horticulture. Répondant à l'invitation de la ministre de l'Agriculture allemande, Ilse Aigner, il représentera la Suisse lors du quatrième sommet international des ministres de l'Agriculture. Outre la visite de la foire et du stand suisse, son programme prévoit des rencontres avec divers ministres de l'Agriculture ainsi qu'avec le ministre de l'Economie allemand Philipp Rösler.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Berlin accueille la Semaine verte internationale pour la 77e fois. Les organisateurs attendent plus de 400 000 visiteurs. Chaque année, parallèlement à la foire, se tient le « Global Forum for Food and Agriculture », dialogue politique lancé par l'Allemagne. Lors de sa visite de deux jours à Berlin, le conseiller fédéral Schneider-Ammann participera au forum et au sommet des ministres de l'Agriculture. Cette année, les thèmes prioritaires sont ceux de la sécurité alimentaire par le biais d'une croissance durable et de l'utilisation agricole des ressources rares. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Schneider-Ammann mènera également des entretiens bilatéraux avec le ministre de l'Agriculture du Bade-Wurtemberg, Alexander Bonde, le ministre de l'Agriculture néerlandais, Henk Blecker, et le ministre de l'Agriculture brésilien, Mendes Ribeiro Filho. Leurs entretiens porteront principalement sur les questions de la durabilité, de la politique agricole du pays en question et sur des thèmes internationaux. En marge de la Semaine verte, une rencontre bilatérale avec le ministre allemand de l'Economie Philipp Rösler est également prévue au sujet des relations économiques bilatérales, de la politique européenne de la Suisse, ainsi que la crise de la dette. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la première fois cette année, la Suisse se présentera avec la Principauté de Liechtenstein lors de la Semaine verte internationale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, porte-parole du DFE, tél. 031 322 20 59 Jacques Chavaz, suppléant du directeur de l'Office fédéral de l'agriculture, tél. 031 322 25 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Schneider-Ammann partecipa alla Settimana Verde di Berlino</title>
      <lead>Il 20 gennaio 2012, il consigliere federale Schneider-Ammann, capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE), si recherà per una visita di due giorni a Berlino, dove parteciperà alla Settimana Verde Internazionale, la più grande fiera internazionale dell’alimentazione, dell’agricoltura e del giardinaggio. Su invito del ministro tedesco dell’agricoltura Ilse Aigner, egli rappresenterà la Svizzera al 4° vertice internazionale dei ministri dell’agricoltura. Oltre alla visita della fiera internazionale e dello stand svizzero, sono previsti incontri con diversi ministri dell’agricoltura e con il ministro tedesco dell’economia Philipp Rösler.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per la settantasettesima volta Berlino è teatro della Settimana Verde Internazionale, a cui sono attesi oltre 400'000 visitatori. In concomitanza con la fiera si svolgerà, come ogni anno, il «Global Forum for Food and Agriculture», un dialogo politico avviato dalla Germania. Durante la sua visita di due giorni a Berlino, il consigliere federale Schneider-Ammann parteciperà al Forum e al relativo vertice dei ministri dell'agricoltura. La Conferenza di quest'anno è consacrata ai temi della sicurezza alimentare attraverso una crescita sostenibile e dell'utilizzo agricolo di risorse limitate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Berlino, il consigliere federale Schneider-Amman incontrerà anche il ministro dell'agricoltura di Baden-Württemberg Alexander Bonde, il ministro dell'agricoltura olandese Henk Bleker nonché il ministro dell'agricoltura brasiliano Mendes Ribeiro Filho. I colloqui bilaterali saranno incentrati su questioni di sostenibilità, sulle politiche agricole dei rispettivi Paesi e su altri temi d'attualità internazionale. Parallelamente alla Settimana Verde è inoltre previsto un incontro con il ministro tedesco dell'economia Philipp Rösler. I temi all'ordine del giorno saranno le relazioni economiche bilaterali, la politica europea della Svizzera nonché la crisi debitoria. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quest'anno per la prima volta, la Svizzera sarà presente alla Settimana Verde Internazionale insieme al Principato del Liechtenstein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Portavoce DFE, tel. 031 322 20 59 Jacques Chavaz, Vicedirettore dell’Ufficio federale dell’agricoltura, tel. 031 322 25 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
