<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43127" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-01-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arabischer Frühling und Rückgabe unrechtmässig erworbener Vermögenswerte: Fachtagung in Lausanne</title>
      <lead>Am 23. und 24. Januar 2011 fand in Lausanne eine internationale Fachtagung über die Rückgabe unrechtmässig erworbener Vermögenswerte statt. Im Zentrum der Diskussionen standen Fragen unrechtmässig erworbene Vermögenswerte von politisch exponierten Personen im Zusammenhang mit den Aufständen in der arabischen Welt Anfang 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Rückgabe von unrechtmässig erworbenen Vermögenswerten ist eines der zentralen Instrumente, die die Schweiz zum Schutz ihres Finanzplatzes und zur Bekämpfung der internationalen Wirtschaftskriminalität einsetzt. Die Schweiz spielt in diesem Bereich eine Pionierrolle. Bis heute hat sie rund 1,7 Milliarden Franken an die Herkunftsländer zurückerstattet, das heisst mehr als irgendein Finanzplatz von vergleichbarer Grösse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz war das erste Land, das Anfang 2011 Vermögenswerte der ehemaligen Machthaber Ägyptens und Tunesiens sowie ihres Umfelds blockierte, um die unrechtmässig erworbenen Vermögenswerte im Rahmen der Rechtshilfe und der Zusammenarbeit mit den betroffenen Ländern zurückzugeben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Jahr nach diesen Ereignissen lud die Schweiz die verschiedenen Akteure der betroffenen Länder und Finanzplätze zu einem Seminar ein. Ziel ist es, erste Erkenntnisse aus den gemachten Erfahrungen zu ziehen, die Möglichkeit zukünftiger Massnahmen zu prüfen und die Kontakte zwischen den verschiedenen Regierungsakteuren und den Nichtregierungsorganisationen, die im Bereich der Rückgabe gestohlener Vermögen tätig sind, zu stärken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rund vierzig Fachleute aus 15 Ländern, die sich mit internationaler Rechtshilfe und der Rückgabe von Vermögenswerten befassen, nahmen am Seminar des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) teil, das unter dem Titel «Arabischer Frühling und Rückgabe gestohlener Vermögenswerte: erste Erkenntnisse und Schlussfolgerungen für die Zukunft» stand. Zudem waren auch verschiedene Vertreterinnen und Vertreter von internationalen Organisationen und von Nichtregierungsorganisationen anwesend. Die verschiedenen Parteien betonten, wie wichtig die Stärkung der internationalen Zusammenarbeit bei der Rückgabe unrechtmässig erworbener Vermögenswerte sei. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum sechsten Mal fand diese Tagung im Rahmen der vom EDA 2001 lancierten «Lausanner Seminare» statt. Im Vordergrund dieser Treffen steht die Stärkung des Dialogs zwischen den von Korruption betroffenen Ländern und den Empfängerländern von unrechtmässig erworbenen Vermögenswerten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="92770">
        <title>Themenseite: Unrechtmäßig erworbener Vermögenswerte von Politisch exponierten Personen (PEP)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-01-24 15:19" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Restitution d’avoirs d’origine illicite dans le contexte du « Printemps Arabe » : réunion d’experts à Lausanne</title>
      <lead>Une rencontre internationale d’experts consacrée à la restitution d’avoirs d’origine illicite a eu lieu les 23 et 24 janvier à Lausanne. Des questions relatives au recouvrement d’avoirs illégalement acquis par des personnes politiquement exposées liées aux bouleversements de 2011 dans le monde arabe ont figuré au centre des discussions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La restitution d’avoirs illicites constitue un élément clé du dispositif mis en place par la Suisse pour protéger sa place financière et pour lutter contre la criminalité financière internationale. Dans ce domaine, la Suisse joue un rôle de&lt;i&gt; &lt;/i&gt;pionnier&lt;i&gt;. &lt;/i&gt;A ce jour, elle&lt;i&gt; &lt;/i&gt;a restitué près de CHF 1,7 milliard aux pays d'origine des fonds, plus que toutes les autres places financières comparables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Début 2011, la Suisse a été le premier pays à bloquer des fonds détenus par les anciens dirigeants égyptiens et tunisiens et leur entourage en vue de pouvoir restituer les avoirs d’origine illicite par le biais de l’entraide judiciaire et en coopération avec les Etats concernés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une année après, la Suisse a voulu réunir les différents acteurs de ces Etats et des places financières concernées. Ceci dans le but de tirer les premiers enseignements des expériences faites, d’examiner les possibilités d’action futures et de renforcer les contacts entre les différents acteurs gouvernementaux ainsi qu’avec les organisations intergouvernementales&lt;b&gt; &lt;/b&gt;actives dans le domaine du recouvrement de fonds dérobés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sous le titre « Le Printemps arabe et le recouvrement de fonds détournés : premiers enseignements tirés et perspectives », le séminaire organisé à Lausanne par le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a réuni une quarantaine d’experts de l'entraide internationale et du recouvrement d'avoirs issus de quinze pays. Plusieurs membres d’organisations internationales ainsi que des représentants d’organisations intergouvernementales étaient également présents. Les différentes parties ont notamment pu évoquer la nécessité d’un renforcement de la coordination internationale en matière de restitution d’avoirs illicites. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il s’agissait de la sixième édition d’un séminaire organisé dans le cadre du « Processus de Lausanne » lancé en 2001 par le DFAE afin de favoriser le dialogue entre les pays touchés par la corruption et les pays récipiendaires de fonds d'origine illicite. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="92771">
        <title>Page de thèmes: Avoirs illicites de personnes politiquement exposées (PPE)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Restituzione di averi di provenienza illecita nell'ambito della «Primavera araba»: riunione di esperti a Losanna</title>
      <lead>Un incontro internazionale di esperti dedicato alla restituzione di averi di provenienza illecita si è svolto il 23 e il 24 gennaio a Losanna. Le discussioni hanno interessato in particolare la restituzione dei beni ottenuti in modo illegale da persone politicamente esposte, in relazione agli avvenimenti che hanno cambiato il volto del mondo arabo nel 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La restituzione di beni di provenienza illecita rappresenta un elemento chiave del dispositivo di misure messo a punto dalla Svizzera per tutelare la propria piazza finanziaria e lottare contro la criminalità finanziaria internazionale. In questo settore la Svizzera sta svolgendo un ruolo anticipatore sul piano internazionale&lt;i&gt;.&lt;/i&gt; A tutt'oggi ha infatti restituito ai Paesi di origine dei fondi di potentati circa 1,7 miliardi di franchi svizzeri, una somma superiore a tutte quelle delle altre piazze finanziarie comparabili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;All'inizio del 2011 la Svizzera è stato il primo Paese a bloccare i fondi in possesso di ex dirigenti egiziani e tunisini e del loro entourage per poter restituire i beni di provenienza illecita attraverso l'assistenza giudiziaria e in collaborazione con gli Stati interessati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un anno dopo la Svizzera ha riunito attorno a un tavolo gli attori di questi Stati e delle piazze finanziarie coinvolte allo scopo di stilare un primo bilancio delle esperienze raccolte, di esaminare le possibilità di future iniziative e di consolidare i contatti tra gli attori governativi e con le organizzazioni intergovernative operanti nel campo della restituzione di fondi sottratti illegalmente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Intitolato &lt;i&gt;«Le Printemps arabe et le recouvrement de fonds détournés : premiers enseignements tirés et perspectives»&lt;/i&gt;, (La primavera araba e i fondi sottratti: primo bilancio e prospettive future), il seminario organizzato a Losanna dal Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha riunito una quarantina di esperti di assistenza giudiziaria e di restituzione di beni provenienti da quindici Paesi. Erano presenti anche numerosi membri di organizzazioni internazionali e di rappresentanti di organizzazioni intergovernative. I partecipanti hanno sottolineato la necessità di consolidare la coordinazione internazionale in materia di restituzione di averi di provenienza illecita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il seminario è stato il sesto organizzato nell'ambito del «Processo di Losanna», lanciato nel 2001 allo scopo di favorire il dialogo tra i Paesi colpiti dalla corruzione e quelli destinatari dei fondi di provenienza illecita. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="92772">
        <title>pagina dei temi: Averi di provenienza illecita di persone politicamente esposte (PPE)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Restitution of illicit assets in the context of the Arab Spring: meeting of experts in Lausanne</title>
      <lead>An international meeting of experts to discuss the restitution of illicit assets took place on 23 and 24 of January in Lausanne. Their discussions focused on issues relating to the recovery of assets illegally acquired by politically exposed persons associated with the upheavals in the Arab world in 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The return of illicit assets is a key element of the system established by Switzerland to protect its financial centre and to fight against international financial crime. Switzerland plays a pioneering role in this area. To date it has returned almost CHF 1.7 billion to the countries of origin of these assets. These figures are higher than those for any comparable country. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the beginning of 2011, Switzerland was the first country to freeze assets held by the former Egyptian and Tunisian leaders and their entourage, in order to return the illicit assets by means of legal assistance and in cooperation with the countries concerned. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;It was Switzerland's wish to bring together the various actors from these states and these financial centers a year after the events. The purpose was to summarize the first lessons learned from the experience, to examine possibilities of future action and to strengthen contacts between the different governmental actors and inter-governmental organizations concerned with the recovery of stolen assets.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entitled "The Arab Spring and the recovery of embezzled funds: first lessons learnt and prospects", the seminar in Lausanne organized by the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) brought together about 40 experts on international legal assistance and the recovery of assets from 15 countries. Several members of international organizations as well as representatives of inter-governmental organizations were also present. The different parties stressed the need to strengthen international coordination of the restitution of illicit assets. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;This was the sixth seminar as part of the Lausanne Process launched by the FDFA in 2001 to promote dialogue between countries affected by corruption and recipient countries of illicitly acquired assets. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="92773">
        <title>page of topics: Illicit assets of politically exposed persons (PEPs)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
