<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5475" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-06-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAV gibt grünes Licht für erste Versuchsfahrten im Lötschberg-Basistunnel</title>
      <teaser>Die elektrischen Versuchsfahrten im Lötschberg-Basistunnel (LBT) können beginnen. Das Bundesamt für Verkehr (BAV) hat mit einer Verfügung Versuchsfahrten bis maximal 120 km/h auf einem rund 10 Kilometer langen Versuchsabschnitt bewilligt.</teaser>
      <lead>Die elektrischen Versuchsfahrten im Lötschberg-Basistunnel (LBT) können beginnen. Das Bundesamt für Verkehr (BAV) hat mit einer Verfügung Versuchsfahrten bis maximal 120 km/h auf einem rund 10 Kilometer langen Versuchsabschnitt bewilligt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die BLS AlpTransit AG (BLS AT) hat als Erstellerin des LBT hat dem BAV als Bewilligungsbehörde das Gesuch um Aufnahme des elektrischen Versuchsbetriebs gestellt. Auf dem Abschnitt vom Bahnhof Visp über die neue Rhonebrücke und 9 Kilometer in der östlichen Tunnelröhre sind Versuchsfahrten mit elektrischen Triebfahrzeugen (Lokomotiven) geplant. Bis im August 2006 soll die Höchstgeschwindigkeit 80 km/h betragen, danach 120 km/h. Es werden in der ersten Phase vorwiegend Versuchsfahrten für die Erprobung der ETCS Level 2 Anlagen durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAV hat dieses Gesuch nach umfangreichen Abklärungen bewilligt. Ab Oktober 2006 sind Versuche mit Geschwindigkeiten über 200 km/h geplant. Schliesslich kann der ganze Tunnel ab Dezember 2006 durchgängig befahren werden. Dafür werden dem BAV weitere Gesuche einzureichen sein. Die Versuchsfahrten dauern bis Juni 2007 und stehen unter der Verantwortung der BLS AT.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ab Juni 2007 wird die BLS AG Betreiberin des NEAT-Tunnels sein. Geplant ist ab Juni 2007 ein reduzierter kommerzieller Betrieb und ab Fahrplanwechsel im Dezember 2007 der volle kommerzielle Betrieb mit Personen- und Güterzügen durch den LBT.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Public Affairs, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFT donne son feu vert pour les premières courses d’essai dans le tunnel de base du Lötschberg</title>
      <teaser>Les courses d’essai électriques peuvent commencer dans le tunnel de base du Lötschberg (TBL). L’Office fédéral des transports (OFT) a, par une décision, autorisé des courses d’essai jusqu’à une vitesse maximale de 120 km/h sur un tronçon de 10 km.</teaser>
      <lead>Les courses d’essai électriques peuvent commencer dans le tunnel de base du Lötschberg (TBL). L’Office fédéral des transports (OFT) a, par une décision, autorisé des courses d’essai jusqu’à une vitesse maximale de 120 km/h sur un tronçon de 10 km.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;BLS AlpTransit SA (BLS AT), maître d’ouvrage du TBL, a demandé à l’OFT, autorité concédante, l’autorisation d’entreprendre les premières courses d’essai. Ces courses, effectuées par des véhicules moteurs électriques (locomotives), sont prévues sur un tronçon qui part de la gare de Viège et qui s’étend sur le nouveau pont enjambant le Rhône et un parcours de 9 km dans le tube Est du tunnel. La vitesse maximale sera de 80 km/h jusqu’au mois d’août 2006, puis de 120 km/h. Pendant la première phase, on effectuera surtout des courses d’essai pour tester les installations de l’ETCS Level 2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFT a approuvé la demande après de vastes études. Dès octobre 2006, des essais sont prévus avec des vitesses supérieures à 200 km/h. Enfin, le tunnel pourra être parcouru entièrement à partir de décembre 2006. Il faudra pour cela présenter d’autres demandes à l’OFT. Les courses d’essai dureront jusqu’en juin 2007 et seront placées sous la responsabilité de BLS AT.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A partir de juin 2007, BLS SA sera l’exploitante du tunnel NLFA. Un service commercial réduit est prévu dès juin 2007. Dès le changement d’horaire de décembre 2007, un service commercial intégral (trains voyageurs et marchandises) sera assuré à travers le TBL.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Public Affairs, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'UFT dà il via libera alle prime corse di prova nella galleria di base del Lötschberg</title>
      <teaser>Le corse elettriche di prova nella galleria di base del Lötschberg (GBL) possono essere avviate. L'Ufficio federale dei trasporti (UFT) ha deciso di approvare lo svolgimento di corse di prova fino ad una velocità di 120 km/h e lungo un tratto sperimentale di circa 10 chilometri.</teaser>
      <lead>Le corse elettriche di prova nella galleria di base del Lötschberg (GBL) possono essere avviate. L'Ufficio federale dei trasporti (UFT) ha deciso di approvare lo svolgimento di corse di prova fino ad una velocità di 120 km/h e lungo un tratto sperimentale di circa 10 chilometri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In qualità di costruttore della galleria di base del Lötschberg, la BLS AlpTransit AG (BLS AT) ha presentato all'UFT, l'autorità competente per il rilascio delle autorizzazioni, una domanda per avviare l'esercizio elettrico sperimentale. Sul tratto che dalla stazione di Visp, attraverso il nuovo ponte sul Rodano, si estende per 9 chilometri nel tubo est sono previste corse di prova con veicoli motore elettrici (locomotive). Fino ad agosto 2006 la velocità massima consentita sarà pari a 80 km/h, successivamente raggiungerà i 120 km/h. Nella prima fase saranno effettuate prevalentemente corse per il collaudo degli impianti ETCS livello 2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UFT ha approvato la domanda della BLS AT dopo aver condotto numerosi chiarimenti. A partire dall'ottobre 2006 sono previste corse di prova con velocità superiori ai 200 km/h. Infine, dal dicembre 2006, la galleria sarà completamente transitabile. A questo scopo sarà necessario presentare all'UFT altre domande di autorizzazione. Le corse di prova si protrarranno fino al giugno 2007 e saranno svolte sotto la responsabilità della BLS AT.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal giugno 2007 la BLS SA assumerà la gestione della galleria NFTA; a partire da questa data si prevede di avviare un esercizio commerciale ridotto mentre l'esercizio commerciale completo (viaggiatori e merci) sarà instaurato con il cambio d'orario del dicembre 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti UFT, Public Affairs, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1040" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1051" org-id="805">
        <name lang="de">Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</name>
        <name lang="fr">Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA)</name>
        <name lang="it">La nuova ferrovia transalpina (NFTA)</name>
        <name lang="en">New Rail Link through the alps (NRLA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
