<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5571" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-06-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Impfstoff und Tamiflu®: zwei wichtige Säulen der Grippepandemievorbereitung in der Schweiz</title>
      <lead>Zurzeit steht der Bund in Verhandlungen mit Impfstoffherstellern, um neben dem bereits verfügbaren Tamiflu® einen Impfstoff zur Bekämpfung einer Grippepandemie zu beschaffen. In diesem Zusammenhang hat der Bundesrat eine dringende Revision des Epidemiengesetzes gutgeheissen, um Versorgung und Finanzierung dieses Impfstoffs sicherzustellen. Zudem hat der Bundesrat die revidierten Internationalen Gesundheitsvorschriften verabschiedet. Dieses für die internationale Zusammenarbeit im Gesundheitsbereich grundlegende Instrument soll die weltweiten Anstrengungen in Anbetracht des Risikos einer Grippepandemie besser koordinieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Umsetzung der Massnahmen in Zusammenhang mit der Pandemievorbereitung ist ohne Gesetzesänderung nicht möglich. Eine rechtliche Grundlage ist notwendig, um dem Bund den nötigen Handlungsspielraum für die Verhandlungen mit den Impfstoffherstellern und zur Regelung der Finanzierung der Impfstoffbeschaffung zu gewähren. An das Parlament wurde eine Botschaft überwiesen, damit die Teilrevision des Epidemiengesetzes in der Parlamentssession im Herbst 2006 behandelt werden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bundes- und Kantonsbehörden treffen seit mehreren Jahren Vorbereitungen, um für den Ausbruch einer Grippepandemie gewappnet zu sein. So verfügt die Schweiz bereits über ein Lager an antiviralen Medikamenten (Tamiflu®), das auch beim Eintreffen des schlimmstmöglichen Szenarios für die Behandlung aller erkrankten Personen, d.h. zwei Millionen Menschen, sowie zum Schutz des Pflegepersonals ausreicht. Der Bund steht in Verhandlungen für die Beschaffung eines Pandemieimpfstoffes für die gesamte Bevölkerung und will dabei die jüngsten Entwicklungen in diesem Bereich nutzen. Über das Ergebnis der Verhandlungen wird informiert, sobald der Bundesrat einen Entscheid getroffen hat. Schliesslich wird der aktualisierte Pandemieplan, der insbesondere die Zuständigkeiten zwischen den verschiedenen Akteuren des Bundes und der Kantone regelt, noch vor dem Sommer publiziert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der vom Bundesamt für Gesundheit (BAG) in Zusammenarbeit mit den kantonalen Behörden, der Arbeitsgruppe Influenza und zahlreichen Fachleuten erarbeitete Schweizerische Pandemieplan diente den Kantonen als Grundlage für die Fertigstellung der kantonalen Aktionspläne. Die Pandemievorbereitung beinhaltet eine breite Zusammenarbeit und Kontaktpflege nicht nur mit allen Akteuren der öffentlichen Gesundheit, sondern auch mit den Partnern anderer Bereiche wie der Wirtschaft. Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) forderte alle Länder auf, einen solchen Plan vorzubereiten, da innerhalb eines Jahrhunderts infolge des Auftretens eines neuen Grippevirus, gegen das die Weltbevölkerung nicht immun ist, regelmässig zwei bis drei Pandemien ausbrechen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Internationalen Gesundheitsvorschriften treten 2007 in Kraft. Die WHO hat aber die Länder aufgefordert, die Bestimmungen der Vorschriften zur Vogelgrippe und Grippepandemie bereits jetzt gutzuheissen. Dabei geht es vor allem um eine rasche Meldung von Fällen, Hilfe an die Länder bei der Bekämpfung von epidemischen Ausbrüchen und die Kommunikation von wesentlichen Informationen, zu denen auch die Empfehlungen zu den Massnahmen zur Bekämpfung einer Grippepandemie gehören.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean Louis Zurcher, Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le vaccin et le Tamiflu® sont deux piliers de la préparation suisse à une pandémie de grippe</title>
      <lead>En plus du Tamiflu® déjà disponible, la Confédération négocie l’acquisition d’un vaccin pour lutter contre une pandémie de grippe. Dans ce contexte, le Conseil fédéral a approuvé une révision urgente de la loi sur les épidémies pour assurer l’approvisionnement et le financement de ces vaccins destinés à toute la population. Le Conseil fédéral a également adopté le Règlement sanitaire international révisé. Cet instrument, fondamental pour la coopération internationale dans le domaine de la santé publique, vient à point pour mieux coordonner les efforts internationaux face au risque de pandémie de grippe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’application des mesures relatives à la préparation à une pandémie ne va pas sans modification de la législation. Ainsi, une base légale est nécessaire pour garantir la marge de manoeuvre de la Confédération dans les négociations avec les producteurs de vaccins et pour régler le financement de l’acquisition de vaccins. Un message a été adressé au Parlement pour que la révision partielle de la loi sur les épidémies soit traitée lors de la session parlementaire d’automne 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les autorités fédérales et cantonales se préparent depuis quelques années à la survenue d’une pandémie de grippe. Ainsi, la Suisse dispose d’un stock de médicaments antiviraux (Tamiflu®), qui permet de traiter en cas de pandémie tous les malades selon les estimations les plus pessimistes, soit deux millions de personnes, et de protéger le personnel soignant. La Confédération négocie l’acquisition d’un vaccin pandémique pour toute la population et compte bénéficier des derniers développements dans ce domaine. Le résultat de ces démarches sera communiqué quand le Conseil fédéral aura pris une décision. Enfin, un plan de pandémie actualisé, qui régit notamment les responsabilités entre les divers acteurs de la Confédération et des cantons sera publié avant l’été.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce Plan suisse en cas de pandémie, élaborée par l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) en collaboration avec les autorités cantonales, le Groupe de travail Influenza et de nombreux experts, a servi de base aux cantons pour achever les plans d’action cantonaux. La préparation à la pandémie englobe une large collaboration et des contacts suivis non seulement avec tous les acteurs de santé publique, mais aussi avec des partenaires d’autres secteurs comme l’économie. L’Organisation mondiale de la santé (OMS) avait enjoint tous les pays à préparer un tel plan, car des pandémies surviennent régulièrement deux à trois fois par siècle en cas d’apparition d’un nouveau virus de la grippe contre lequel la population mondiale n’est pas immunisée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Règlement sanitaire international entre en vigueur en 2007. Toutefois, l’OMS a invité les pays à adopter dès maintenant les dispositions du Règlement qui concernent la grippe aviaire et la pandémie de grippe. Il s’agit essentiellement de la notification rapide des cas, de l’aide aux pays pour endiguer des flambées épidémiques et de la communication d'informations essentielles, dont des recommandations sur les mesures pour combattre une pandémie de grippe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean Louis Zurcher, Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il vaccino e il Tamiflu® sono i due pilastri della strategia svizzera per affrontare una pandemia d'influenza</title>
      <lead>Oltre al Tamiflu®, già disponibile, la Confederazione sta negoziando l'acquisizione di un vaccino per lottare contro una pandemia d'influenza. In questo contesto il Consiglio federale ha approvato una revisione urgente della legge sulle epidemie per assicurare l'approvvigionamento e il finanziamento di tali vaccini destinati a tutta la popolazione. Il Consiglio federale ha anche adottato il Regolamento sanitario internazionale modificato. Tale strumento, fondamentale per la cooperazione internazionale nell'ambito della sanità pubblica, giunge al momento opportuno per migliorare il coordinamento degli sforzi internazionali volti a fronteggiare il rischio di pandemia d'influenza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'adozione di misure per prepararsi ad affrontare una pandemia d'influenza implica necessariamente una modifica della legislazione. È infatti indispensabile una base legale per garantire il margine di manovra della Confederazione nelle trattative con i produttori di vaccini e per disciplinare il finanziamento dell'acquisizione dei vaccini. È già stato licenziato un messaggio destinato al Parlamento affinché la revisione parziale della legge sulle epidemie sia trattata nel corso della sessione parlamentare dell'autunno 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da qualche anno le autorità federali e cantonali si preparano a far fronte a un'eventuale pandemia d'influenza. Dispongono già di una scorta di medicamenti antivirali (Tamiflu®) che permette di trattare tutti i malati in caso di pandemia, valutati a due milioni secondo le stime più pessimistiche, e di proteggere il personale curante. La Confederazione sta negoziando l'acquisizione di un vaccino pandemico destinato a tutta la popolazione e conta di poter beneficiare degli ultimi sviluppi in questo campo. Il risultato delle trattative sarà comunicato dal Consiglio federale dopo che avrà preso una decisione in merito. Entro l'estate sarà quindi pubblicato un piano di pandemia aggiornato in cui saranno disciplinate tutte le responsabilità dei diversi attori della Confederazione e dei Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Piano svizzero in caso di pandemia elaborato dall'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) in collaborazione con le autorità cantonali, il Gruppo di lavoro influenza e numerosi esperti, è servito da base ai Cantoni per completare i loro piani d'azione. La preparazione alla pandemia implica un'ampia collaborazione e contatti regolari non soltanto con tutti gli attori della sanità pubblica, bensì anche con i partner di altri settori tra i quali quello economico. L'Organizzazione mondiale della sanità (OMS) aveva raccomandato a tutti i Paesi di predisporre un tale piano, in considerazione del fatto che le pandemie insorgono regolarmente due o tre volte ogni secolo all'apparizione di un nuovo virus influenzale contro il quale la popolazione mondiale non è immunizzata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nonostante che il Regolamento sanitario internazionale entrerà in vigore solo nel 2007, l'OMS ha invitato i Paesi ad adottare già ora le disposizioni di questa normativa che concernono l'influenza aviaria e la pandemia d'influenza. Si tratta essenzialmente della notifica rapida dei casi di contagio, dell'aiuto agli altri Paesi per arginare i focolai epidemici e della trasmissione delle informazioni più importanti, tra cui le raccomandazioni per lottare contro un'epidemia d'influenza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean Louis Zurcher, Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
