<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5657" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-06-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Strafe im Heimatstaat verbüssen; Bundesrat genehmigt Überstellungsvertrag mit Kuba</title>
      <lead>Bern, 16.06.2006. Schweizerische und kubanische Staatsangehörige können künftig ihre Freiheitsstrafe in ihrem Heimatstaat verbüssen. Der Bundesrat hat am Freitag den Vertrag zwischen der Schweiz und Kuba über die Überstellung verurteilter Personen genehmigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Überstellungsvertrag hat vor allem einen humanitären Zweck und will die soziale Wiedereingliederung der Strafgefangenen nach ihrer Freilassung erleichtern. Die Strafgefangenen können allerdings aus dem Vertrag kein Recht auf Verbüssung der Strafe im Heimatstaat ableiten. Voraussetzung für eine Überstellung ist die Zustimmung des Urteils- und des Heimatstaates sowie der verurteilten Person.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der bilaterale Vertrag lehnt sich weitgehend an die Grundsätze des Europäischen Überstellungsübereinkommens an. Er wird nach der Notifikation durch beide Staaten in Kraft treten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel-Mario Affentranger, Bundesamt für Justiz, Tel. 031 322 43 42</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-16 12:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Purger sa peine dans son Etat d’origine; Le Conseil fédéral approuve la Convention avec Cuba sur le transfèrement des personnes condamnées</title>
      <lead>Berne, le 16.06.2006. Dorénavant, les ressortissants suisses et cubains pourront purger dans leur Etat d’origine la peine privative de liberté qui leur aura été infligée. Vendredi, le Conseil fédéral a approuvé la Convention entre la République de Cuba et la Confédération suisse sur le transfèrement des personnes condamnées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les conventions sur le transfèrement poursuivent un but essentiellement humanitaire et visent à favoriser la réinsertion sociale des personnes condamnées après leur libération. Toutefois, les détenus ne sauraient inférer des clauses de telles conventions un droit à purger leur peine dans leur Etat d’origine. Le transfèrement est, en effet, subordonné à l’assentiment de l’Etat qui a condamné la personne en cause et de l’Etat d’origne de cette personne, ainsi qu’à celui de la personne elle-même.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Convention conclue avec Cuba s’inspire, dans une large mesure, des clauses de la Convention européenne sur le transfèrement des personnes condamnées. Elle entrera en vigueur une fois achevée la procédure de notification par les deux Etats.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel-Mario Affentranger, Office fédéral de la justice, tél. 031 322 43 42</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-16 12:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Espiazione della pena nello Stato d’origine; Il Consiglio federale approva il trattato di trasferimento con Cuba</title>
      <lead>Berna, 16.06.2006. I cittadini svizzeri e cubani potranno d’ora in poi scontare la pena detentiva nel loro Stato d’origine. Venerdì, il Consiglio federale ha approvato il trattato tra la Svizzera e Cuba sul trasferimento dei condannati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il trattato di trasferimento persegue soprattutto uno scopo umanitario e vuole agevolare il reinserimento sociale dei detenuti dopo la loro scarcerazione. Tuttavia, dal trattato non si evince alcun diritto dei detenuti a scontare la pena nello Stato d’origine. Premessa per un trasferimento è l’assenso dello Stato di condanna e di quello d’origine come anche del detenuto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il trattato bilaterale si fonda in ampia misura sui principi della Convenzione europea sul trasferimento. Entrerà in vigore dopo la notificazione da parte di entrambi gli Stati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel-Mario Affentranger, Ufficio federale di giustizia, tel. 031 322 43 42</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-16 12:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
