<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5364" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-06-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kulturgütertransfergesetz – Positive erste Bilanz</title>
      <lead>Vor einem Jahr, am 1. Juni 2005, ist das Kulturgütertransfergesetz in Kraft getreten. Es dient der Bekämpfung des illegalen sowie der Förderung des legalen Kulturgütertransfers. Die Fachstelle Internationaler Kulturgütertransfer des Bundesamts für Kultur zieht eine positive erste Bilanz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Kulturgütertransfergesetz (KGTG) leistet einen Beitrag zum Schutz des kulturellen Erbes der Schweiz und anderer Staaten durch verschärfte Ein- und Ausfuhrvorschriften, besondere Sorgfaltspflichten im Kunsthandel und Auktionswesen sowie die Erteilung von Rückgabegarantien für Leihgaben aus Museen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für den Vollzug des KGTG ist die Fachstelle Internationaler Kulturgütertransfer des Bundesamts für Kultur zuständig. Als Kompetenzzentrum des Bundes ist sie auch der Ansprechpartner der Öffentlichkeit und der Behörden, und sie vertritt die Schweiz gegenüber ausländischen Behörden in Fragen des Kulturgütertransfers. Die Fachstelle nimmt ebenfalls die Aufgaben der bereits bestehenden Anlaufstelle Raubkunst wahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Dienstleistungen der Fachstelle werden im In- und Ausland in Anspruch genommen. Informationen stellt die Fachstelle in den Sprachen Deutsch, Französisch, Italienisch und Englisch auf www.bak.admin.ch/kgt zur Verfügung. Die Fachstelle pflegt den kontinuierlichen Dialog mit den betroffenen Kreisen. Sie stellt eine gute Zusammenarbeit aller Beteiligten fest.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Fachstelle unterstützt die Zollbehörden, welche die Einhaltung der neuen Vorschriften für Kulturgüter kontrollieren. Durch die Fachstelle wurden im vergangenen Jahr 115 Zollfälle vertieft abgeklärt. Bei Widerhandlungen gegen das KGTG erfolgte die Überweisung an die Strafverfolgungsbehörden. Die Fachstelle arbeitet auch erste bilaterale Vereinbarungen mit Staaten über besondere Bestimmungen betreffend die Einfuhr und die Rückführung von Kulturgütern aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Förderung des internationalen Austauschs von Kulturgütern zwischen Museen hat die Fachstelle auf Antrag bereits mehrere Rückgabegarantien ausstellen können. Rückgabegarantien schützen ausländische Leihgaben für die Zeit ihrer Ausstellung in der Schweiz vor Rechtsansprüchen Dritter und entsprechenden Gerichtsverfahren. Es ist absehbar, dass die Nachfrage nach Rückgabegarantien in Zukunft weiter zunehmen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während es in der Einführungsphase des KGTG primär um die Information und Sensibilisierung sowie um die Kontrolle der Ein- und Ausfuhr am Zoll ging, wird nun auch die Einhaltung der Sorgfaltspflichten des Kunsthandels und des Auktionswesens kontrolliert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der neuen Kulturgütertransfergesetzgebung, die das Schweizer Recht im Bereich von Kunsthandel und Kulturgüteraustausch an internationale Minimalstandards anpasst, verfügt die Schweiz nicht nur über ein griffiges Instrument zur Bekämpfung des illegalen Kulturgütertransfers. Die Massnahmen schaffen auch mehr Transparenz und Rechtssicherheit. Damit konnte das internationale Vertrauen in den Schweizer Kulturgütermarkt gestärkt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Yves Fischer, Leiter Fachstelle Internationaler Kulturgütertransfer, Bundesamt für Kultur; T 031 323 86 75, E yves.fischer@bak.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-01 16:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Loi sur le transfert des biens culturels : un premier bilan positif</title>
      <lead>Il y a un an, au 1er juin 2005, la loi sur le transfert des biens culturels entrait en vigueur. Elle est une arme contre le transfert illicite, mais également un outil qui encourage le transfert légal de biens culturels. Le service spécialisé Transfert international des biens culturels de l’Office fédéral de la culture tire un premier bilan positif.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi sur le transfert des biens culturels (LTBC) contribue à protéger le patrimoine culturel de notre pays et celui d’autres Etats. Elle renforce les prescriptions régissant l’importation et l’exportation, introduit un devoir de diligence particulier auquel sont astreints le commerce de l’art et les personnes pratiquant la vente aux enchères et délivre des garanties de restitutions pour les objets prêtés par les musées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; L’exécution de la LTBC est de la compétence du service spécialisé Transfert international des biens culturels. En sa qualité de centre de compétence de la Confédération, il est également l’instance de contact du public et des autorités, et enfin, il représente la Suisse auprès des autorités étrangères pour les questions concernant le transfert des biens culturels. Il assume également les tâches du Bureau de l’art spolié.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Le service spécialisé est sollicité tant en Suisse qu’à l’étranger. Des informations en allemand, français, italien et anglais sont disponibles sur le site www.bak.admin.ch/kgt. Le service spécialisé est en dialogue constant avec les milieux intéressés. Il constate que la collaboration est bonne entre toutes les parties.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Le service spécialisé soutient les autorités douanières qui veillent au respect des nouvelles prescriptions en matière de biens culturels. Pas moins de 115 cas ont été transmis pour complément d’examen au service spécialisé, et les infractions à la LTBC déférées aux autorités de poursuite pénale. Le service spécialisé élabore les premiers accords bilatéraux internationaux qui ont pour objet des dispositions spéciales concernant l’importation et le retour de biens culturels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Afin de promouvoir les échanges internationaux de biens culturels entre les musées, le service spécialisé a déjà pu délivrer plusieurs garanties de restitution. Celles-ci protègent le temps d’une exposition en Suisse les prêts en provenance de l’étranger des prétentions de tiers et des procédures judiciaires subséquentes. On peut s’attendre à ce que la demande de garanties de restitution augmente à l’avenir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Alors que dans la phase d’introduction de la loi, l’accent était mis sur l’information et la sensibilisation ainsi que sur le contrôle des importations et des exportations à la douane, le contrôle du devoir de diligence du commerce d’art et des personnes pratiquant la vente aux enchères sera dès à présent également un des objectifs prioritaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La nouvelle législation en matière de transfert des biens culturels, qui, dans les domaines du commerce de l’art et des échanges de bien culturel, adapte le droit suisse aux standards internationaux minimums, offre à la Suisse un instrument approprié pour combattre le transfert illicite de biens culturels. Ses dispositions créent également davantage de transparence et assurent une meilleure sécurité du droit. La confiance mise à l’étranger dans le marché suisse des biens culturels en a été confortée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Yves Fischer, Office fédéral de la culture, Chef du Service spécialisé Transfert international des biens culturels, Bern, T 031 323 86 75, E yves.fischer@bak.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-01 16:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Legge sul trasferimento dei beni culturali – primo bilancio positivo</title>
      <lead>Un anno fa, il 1° giugno 2005, è entrata in vigore la legge sul trasferimento dei beni culturali, volta a lottare contro il trasferimento illegale dei beni culturali e a promuovere quello legale. Il Servizio specializzato trasferimento internazionale dei beni culturali dell’Ufficio federale della cultura traccia un primo bilancio positivo.</lead>
      <text link="no">La legge sul trasferimento dei beni culturali (LTBC) apporta un contributo alla protezione del patrimonio culturale della Svizzera e di altri Stati attraverso prescrizioni più severe sull’importazione e l’esportazione, obblighi di diligenza particolari nell’ambito del commercio d’arte e delle aste pubbliche e il conferimento di garanzie di restituzione per prestiti di musei. &lt;p&gt;L’esecuzione della LTBC è di competenza del Servizio specializzato trasferimento internazionale dei beni culturali dell’Ufficio federale della cultura. Quale centro di competenza della Confederazione è anche l’interlocutore del pubblico e delle autorità e rappresenta la Svizzera nei confronti delle autorità estere per le questioni riguardanti il trasferimento dei beni culturali. Il Servizio specializzato assume anche le mansioni dell’Ente opere d’arte frutto di spoliazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Servizio specializzato offre prestazioni utilizzate in Svizzera e all’estero. Il Servizio mette a disposizione informazioni in lingua tedesca, francese, italiana e inglese sul sito www.bak.admin.ch/kgt. Esso tiene un dialogo continuo con le cerchie interessate e constata una buona collaborazione con tutti gli interessati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Servizio specializzato sostiene le autorità doganali che controllano l’adempimento delle nuove prescrizioni per i beni culturali. Attraverso il Servizio specializzato l’anno scorso sono stati accertati in modo approfondito 115 casi doganali. Le infrazioni contro la LTBC sono inoltrate all’autorità incaricata del perseguimento penale. Il Servizio specializzato sta elaborando i primi accordi bilaterali riguardanti le disposizioni particolari sull’importazione e la restituzione di beni culturali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per promuovere lo scambio internazionale di beni culturali tra i musei, il Servizio specializzato ha già potuto rilasciare su richiesta diverse garanzie di restituzione. Queste ultime proteggono gli oggetti dati in prestito dall’estero per tutto il tempo in cui sono esposti in Svizzera da pretese giuridiche di terzi e relative procedure giudiziarie. Si prevede che la richiesta di garanzie di restituzione in futuro continuerà ad aumentare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mentre nella fase introduttiva della LTBC si trattava soprattutto di informare e sensibilizzare nonché di controllare l’importazione e l’esportazione alle dogane, ora si controlla anche l’adempimento degli obblighi di diligenza nell’ambito del commercio d’arte e delle aste pubbliche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la nuova legislazione sul trasferimento dei beni culturali, che adegua il diritto svizzero nell’ambito del commercio d’arte e dello scambio dei beni culturali agli standard minimi internazionali, la Svizzera dispone non solo di uno strumento di facile uso per combattere il trasferimento dei beni culturali. Le misure permettono di avere anche una maggiore trasparenza e certezza del diritto. In questo modo si è potuta rafforzare la fiducia internazionale nel mercato svizzero dei beni culturali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Yves Fischer, Ufficio federale della cultura, responsabile del Servizio specializzato trasferimento dei beni culturali, T 031 323 86 75, E yves.fischer@bak.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-01 16:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
