<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5380" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-06-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="322" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung und Forschung (SBF) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education and Research (SER) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>IHEID: Bundesrat und Genfer Kantonsregierung stellen das neue Kompetenzzentrum für den Hochschulschwerpunkt im Bereich internationale Studien vor</title>
      <lead>Gemeinschaftsmitteilung Eidgenössisches Departement des Innern / Erziehungsdirektion des Kantons Genf</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Anfang 2007 wollen Bund und Kanton Genf gemeinsam eine «Fondation pour les hautes études internationales et du développement» als Nachfolgeinstitution der heutigen Stiftungen des Institut universitaire de hautes études internationales (IUHEI) und des Institut universitaire d’études du développement (IUED) gründen. Die neue Stiftung unter der gemeinsamen Aufsicht des Bundes und des Kantons Genf dient als Trägerin des neuen Institut de hautes études internationales et du développement (IHEID), das Anfang 2008 seine Tätigkeit aufnehmen soll. Im Rahmen des Hochschulschwerpunkts wird die Stiftung eng mit der Universität Genf sowie mit anderen Schweizer Hochschulen und internationalen Organisationen zusammenarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am vergangenen 7. Februar haben die akademischen Partner (IUHEI, IUED, Universität Genf) und Behördenvertreter ein Umsetzungsprotokoll zur Absichtserklärung vom 7. April 2005 unterzeichnet. Dieses wurde am 3. bzw. am 6. März 2006 durch die Stiftungsräte des IUHEI und des IUED ratifiziert und diente als Grundlage für die Ausarbeitung eines Vorschlags zuhanden des Bundesrates.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seiner Sitzung vom 17. Mai 2006 beauftragte der Bundesrat das Eidgenössische Departement des Innern (EDI), das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und das Eidgenössische Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), die Errichtung des Hochschulschwerpunkts in internationalen Studien und des «Maison de la Paix» in Genf gemäss Planung in die Wege zu leiten. Der Beschluss des Bundesrates erfolgte in enger Absprache mit den Genfer Kantonsbehörden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Designierter Präsident des IHEID-Stiftungsrates ist Roger de Weck. Ihm wird eine mit Entwicklungsfragen bestens vertraute Persönlichkeit als Vizepräsidentin oder Vizepräsident zur Seite gestellt. Die Professoren Philippe Burrin und Michel Carton werden dem IHEID als Direktor bzw. Vizedirektor vorstehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ende 2006 werden der Bundesrat und die Genfer Kantonsregierung die Statuten der IHEID-Stiftung verabschieden und die Stiftungsratsmitglieder ernennen. Mit der Ausarbeitung der rechtlichen Grundlagen für die neue Institution wurde eine Delegation der beiden heutigen Stiftungsräte des IUHEI und des IUED beauftragt, die dabei von Professor Francis Waldvogel beraten wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ferner hat die Landesregierung Bundesmittel für den Bau des «Maison de la Paix» bereitgestellt. Dieses soll auf einem Grundstück im Genfer Quartier der internationalen Organisationen errichtet werden, welches das IHEID von den SBB erwerben wird. Das «Maison de la Paix» wird neben einem Grossteil des IHEID auch die drei Genfer Zentren beherbergen, die dem EDI und dem VBS unterstellt sind (Zentrum für Sicherheitspolitik, Zentrum für demokratische Kontrolle der Streitkräfte, Internationales Zentrum für Humanitäre Minenräumung).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, Kommunikationschef, Eidgenössisches Departement des Innern, Tel. 031 / 322 80 16 Gilles Grin, Wissenschaftlicher Berater, Staatssekretariat für Bildung und Forschung, Tel. 031 / 323 59 85 Eric Baier, Stv. Generalsekretär, Erziehungsdirektion des Kantons Genf, Tel. 022 / 327 24 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral et le Conseil d'Etat genevois présentent la nouvelle institution (IHEID) moteur du Pôle académique en études internationales</title>
      <lead>Communiqué de presse commun du Département fédéral de l'intérieur et du Département de l'instruction publique, Genève</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une nouvelle "Fondation pour les hautes études internationales et du développement" à Genève, créée et placée sous la responsabilité conjointe de la Confédération et du Canton de Genève, verra le jour au début 2007. Elle gérera l'Institut de hautes études internationales et du développement (IHEID), qui sera opérationnel à partir du 1er janvier 2008 et remplacera les actuelles fondations HEI et IUED. Dans le cadre du pôle, elle collaborera étroitement avec l'université de Genève, ainsi qu'avec les Hautes écoles suisses et les organisations internationales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les partenaires académiques (HEI, IUED, Université de Genève) ont signé le 7 février dernier avec les représentants des autorités un protocole de mise en œuvre de la déclaration d'intention du 7 avril 2005. Cet accord a ensuite été ratifié par les Conseils de fondations de HEI et de l'IUED les 3 et 6 mars 2006 respectivement. Sur cette base, une proposition a été préparée à l'attention du Conseil fédéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans sa séance du 17 mai 2006, le Conseil fédéral a donné mandat au Département fédéral de l'intérieur, au Département fédéral des affaires étrangères et au Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports de mettre en œuvre le projet de Pôle académique en études internationales et de Maison de la Paix à Genève selon le plan qui a été élaboré. La décision du Conseil fédéral a été étroitement coordonnée avec les autorités genevoises.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le président du Conseil de fondation de IHEID sera Monsieur Roger de Weck. La vice-présidence reviendra à une personnalité connaissant bien les questions du développement. Les Professeurs Philippe Burrin et Michel Carton ont accepté de devenir respectivement directeur et vice-directeur de IHEID.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'adoption des statuts et la nomination du premier Conseil de fondation de IHEID feront l'objet d'une décision du Conseil fédéral et du Conseil d'Etat genevois à la fin 2006. Une délégation des deux Conseils de fondation actuels (HEI et IUED) proposera les bases juridiques de la nouvelle institution, elle sera conseillée par le Professeur Francis Waldvogel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a également prévu les ressources qui, du côté fédéral, permettront de construire la Maison de la Paix. Ce nouveau bâtiment, dont le terrain sera vendu par les CFF à IHEID, est situé dans le quartier des organisations internationales. Il regroupera une grande partie de IHEID ainsi que les trois Centres genevois relevant des Départements fédéraux des affaires étrangères et de la défense (Centre de politique de sécurité; Centre pour le contrôle démocratique des forces armées; Centre international de déminage humanitaire).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Jean-Marc Crevoisier, chef de la communication, Département fédéral de l'intérieur, tél. 031 / 322 80 16 M. Gilles Grin, conseiller scientifique, Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche, tél. 031 / 323 59 85 M. Eric Baier, secrétaire adjoint, Département de l'instruction publique, tél. 022 / 327 24 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale e il Consiglio di Stato ginevrino presentano l’IHEID, motore del Polo accademico di studi internazionali</title>
      <lead>Comunicato stampa comune del Dipartimento federale dell'interno (Berna) e del Dipartimento dell’istruzione pubblica, Ginevra</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;All’inizio del 2007 sarà costituita a Ginevra una nuova «Fondazione per gli alti studi internazionali e lo sviluppo», sostenuta congiuntamente dalla Confederazione e dal Cantone di Ginevra. Essa gestirà l'Istituto di alti studi internazionali e dello sviluppo (IHEID), che diventerà operativo il 1° gennaio 2008 e sostituirà le attuali fondazioni HEI e IUED. Nell’ambito del Polo, la nuova Fondazione collaborerà strettamente con l’Università di Ginevra, con gli altri atenei svizzeri e con le organizzazioni internazionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scorso 7 febbraio, i partner accademici (HEI, IUED, Università di Ginevra) e i rappresentanti delle autorità hanno firmato un protocollo di attuazione della dichiarazione d’intenti del 7 aprile 2005. Questo accordo è stato ratificato rispettivamente il 3 e il 6 marzo 2006 dai Consigli di fondazione dell’HEI e dell'IUED. Su queste basi è stata elaborata una proposta all’attenzione del Consiglio federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella sua seduta del 17 maggio 2006, il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale dell’interno, il Dipartimento federale degli affari esteri e il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport di attuare, in base ai piani elaborati, il progetto di creazione del Polo accademico di studi internazionali e di costruzione della Casa della pace a Ginevra. La decisione del Consiglio federale è stata coordinata in stretta collaborazione con le autorità ginevrine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla presidenza del Consiglio di fondazione dell’IHEID è stato nominato Roger de Weck. La vicepresidenza sarà affidata a una personalità esperta in materia di sviluppo. I professori Philippe Burrin e Michel Carton diventeranno rispettivamente direttore e vicedirettore dell’Istituto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A fine 2006, il Consiglio federale e il Consiglio di Stato ginevrino provvederanno all’adozione degli statuti e alla nomina del primo Consiglio di fondazione dell’IHEID. Una delegazione dei due attuali Consigli di fondazione (HEI e IUED), con la consulenza del professor Francis Waldvogel, proporrà le basi giuridiche della nuova struttura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre previsto le risorse finanziarie che la Confederazione stanzierà per la costruzione della Casa della pace. Questo nuovo edificio, il cui terreno sarà venduto dalle FFS all’IHEID, sorgerà nel quartiere delle organizzazioni internazionali. Esso riunirà gran parte dell’IHEID nonché i tre Centri ginevrini dei Dipartimenti federali degli affari esteri e della difesa (Centro di politica di sicurezza; Centro per il controllo democratico delle forze armate; Centro internazionale di sminamento umanitario).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, responsabile della comunicazione, Dipartimento federale dell’interno, tel. 031 / 322 80 16 Gilles Grin, consigliere scientifico, Segreteria di Stato per l’educazione e la ricerca, tel. 031 / 323 59 85 Eric Baier, segretario aggiunto, Dipartimento dell’istruzione pubblica, tel. 022 / 327 24 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
