<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5716" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-06-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Raymond Cron neuer Vizepräsident der ECAC</title>
      <teaser>Raymond Cron wird Vizepräsident der Europäischen Zivilluftfahrt-Konferenz (ECAC). Die Delegierten wählten den BAZL-Direktor gemeinsam mit zwei anderen Amtskollegen für drei Jahre in diese Funktion.</teaser>
      <lead>Raymond Cron wird Vizepräsident der Europäischen Zivilluftfahrt-Konferenz (ECAC). Die Delegierten wählten den BAZL-Direktor gemeinsam mit zwei anderen Amtskollegen für drei Jahre in diese Funktion.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die ECAC hat an ihrer Jahresversammlung in Strassburg heute das Präsidium neu besetzt. Dabei wählten die Delegierten der 42 Mitgliedstaaten unter anderem Raymond Cron zu einem von drei Vizepräsidenten. Neben dem Direktor des BAZL bekleiden für die nächsten drei Jahre die Chefs der britischen und dänischen Luftfahrtbehörde die gleiche Funktion. Seine Charge als Verantwortlicher für Sicherheitsfragen im leitenden Ausschuss der ECAC behält Raymond Cron weiterhin bei. Zum neuen Präsidenten der ECAC gekürt wurde Michel Wachenheim, Direktor der französischen Zivilluftfahrtbehörde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Die ECAC ist die Vereinigung der Zivilluftfahrtbehörden Europas. Sie wurde 1955 mit der Absicht gegründet, die Zivilluftfahrt in Europa zu fördern und zu koordinieren. Heute spielt sie eine bedeutende Rolle in der Weiterentwicklung der Luftfahrt, primär in den Bereichen Sicherheit, Schutzmassnahmen vor kriminellen Übergriffen (Security) und Umweltfragen.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Raymond Cron vice-président de la CEAC</title>
      <teaser>Les délégués de la Conférence européenne de l’aviation civile (CEAC) ont élu Raymond Cron, ainsi que deux de ses homologues, à la vice-présidence de l’organisation. Le mandat des vice-présidents est limité à trois ans.</teaser>
      <lead>Les délégués de la Conférence européenne de l’aviation civile (CEAC) ont élu Raymond Cron, ainsi que deux de ses homologues, à la vice-présidence de l’organisation. Le mandat des vice-présidents est limité à trois ans.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Réunis en Session plénière à Strasbourg, les délégués des 42 pays membres de la CEAC ont procédé aujourd’hui à l’élection du président et des trois vice-présidents de l’organisation. Le directeur de l’OFAC, Raymond Cron, a été élu à la vice-présidence en compagnie de ses homologues britannique et danois. Raymond Cron conserve sa charge de responsable des questions de sécurité au sein du Comité de coordination de la CEAC. La présidence de la CEAC est revenue au directeur de l’autorité aéronautique française, Michel Wachenheim.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La CEAC regroupe les autorités de l’aviation civile européennes. Instituée en 1955, elle a pour mission d’encourager et de coordonner l’aviation civile en Europe et joue de nos jours un rôle important dans le développement du transport aérien, surtout dans les questions ayant trait à la sécurité, à la prévention des actes criminels (sûreté) et à la protection de l’environnement.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
