<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5566" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-06-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Keine weiteren Schritte zur Um- und Durchsetzung der formellen Steuerharmonisierung</title>
      <lead>Die Vernehmlassungsergebnisse zur Schliessung der Kontrolllücke bei der formellen Steuerharmonisierung zeigen viele Vorbehalte. Der Bundesrat hat daher entschieden, auf weitere Schritte einstweilen zu verzichten. Er beauftragte das EFD heute Freitag, den Kantonen die Vernehmlassungsergebnisse mitzuteilen und für Gespräche mit ihnen bereit zu stehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2003 hatte die Konferenz der Kantonalen Finanzdirektoren (FDK) eine Expertenkommission beauftragt, Vorschläge zu unterbreiten, um eine Kontrolllücke bei der formellen Steuerharmonisierung zu schliessen. Denn das Bundesgesetz über die Harmonisierung der direkten Steuern der Kantone und Gemeinden (StHG) kann nur beschränkt durchgesetzt werden: Wenn der kantonale Gesetzgeber eine mit dem StHG nicht kompatible gesetzliche Regelung zu Ungunsten des Steuerpflichtigen erlässt, kann dieser mittels Verwaltungsgerichtsbeschwerde die fehlende StHG-Konformität der strittigen Regelung durch das Bundesgericht prüfen lassen. Eine solche Prüfung fehlt hingegen, wenn sich eine StHG-widrige kantonale Regelung zu Gunsten des Steuerpflichtigen auswirkt, weil in diesem Fall kein Interesse an einer Klage besteht. Die Expertenkommission schlug darum eine Kontrollkommission mit strikt juristischen Funktionen vor. Diesen Vorschlag gab der Bundesrat im Frühjahr 2005 in die Vernehmlassung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ergebnisse des Vernehmlassungsverfahrens zeigen, dass sich die Kantone grossmehrheitlich (24) für eine Kontrolle der formellen Steuerharmonisierung aussprechen. Diese wird auch von vier Parteien (CVP, FDP, Grüne, SP) befürwortet. Vier Spitzenverbände (Schweizerischer Gewerkschaftsbund/SGB, Kaufmännischer Verband/KV, Travail.Suisse, Schweizerische Bankiervereinigung/SBVg) sprechen sich ebenfalls dafür aus, wobei die SBVg gewisse Vorbehalte anmeldet. Die SVP und zwei Spitzenverbände (economiesuisse, Schweizerischer Gewerbeverband/SGV) lehnen hingegen eine Kontrolle ab.&lt;/p&gt; Die empfohlene Schaffung einer Kontrollkommission erhält jedoch weniger Zustimmung: 22 Kantone erklären sich damit einverstanden, wobei 8 Kantone zu gewissen Punkten Vorbehalte anmelden. Grüne und SP befürworten den Vorschlag ebenfalls, hingegen wird er von der CVP, der FDP und der SVP abgelehnt. Drei Spitzenverbände (SGB, KV, Travail.Suisse) sind dafür, drei Spitzenverbände (SBVg, economiesuisse, SGV) dagegen. &lt;p&gt;Gegen die Kommission werden namentlich folgende Gründe genannt:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Eingriff in die kantonale Finanz- und Steuerautonomie;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bewusste Inkaufnahme der Gesetzeslücke;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Kleine Lücke ohne praktische Relevanz;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Kontrollkommission als Schritt zur materiellen Steuerharmonisierung;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Vollzug der Steuerharmonisierungsgesetzgebung ist Sache der Kantone;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ausreichend bestehende Kontrollmittel;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Schaffung einer weiteren Kontrollinstanz ist pure Bürokratie und Geldverschwendung;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Keine Einschränkung des Wettbewerbs.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Vor diesem Hintergrund hat der Bundesrat entschieden, auf weitere Schritte einstweilen zu verzichten.</text>
      <contact>Philipp Meury, Stabstelle Gesetzgebung DVS, Eid. Steuerverwaltung, Tel.: 031 322 74 34.</contact>
      <link id="28302">
        <title>Um- und Durchsetzung der Steuerharmonisierung - Bericht der Eidg. Steuerverwaltung über die Ergebnisse des Vernehmlassungsverfahrens</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01034/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en oeuvre et application de l'harmonisation fiscale formelle: dossier sans suite pour l'instant</title>
      <lead>Les résultats de la consultation montrent que les moyens de remédier au contrôle lacunaire de l'application de l'harmonisation fiscale formelle soulèvent de nombreuses réserves. C'est pourquoi le Conseil fédéral a décidé pour l'instant de ne pas donner suite à ce dossier. Il a donc chargé le DFF de communiquer les résultats de la consultation aux cantons et de rester à leur disposition pour entamer des discussions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2003, la Conférence des directeurs cantonaux des finances (CDF) a chargé une commission d'experts de proposer des moyens pour combler une lacune dans le contrôle de l'application de l'harmonisation fiscale formelle. Le respect de la loi fédérale sur l'harmonisation des impôts directs des cantons et des communes (LHID) ne peut en effet être imposé que dans une mesure limitée. Si un législateur cantonal édicte des règles légales incompatibles avec la LHID, le contribuable lésé par ces règles peut déposer un recours de droit administratif devant le Tribunal fédéral et faire vérifier leur conformité à la LHID. En revanche, si les règles cantonales incompatibles avec la LHID sont en faveur des contribuables, personne ne déposera un recours. C'est pourquoi la commission d'experts a proposé la création d'une commission de contrôle aux compétences strictement juridiques. Le Conseil fédéral a mis cette proposition en consultation au printemps 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats de la consultation montrent que la très grande majorité des cantons (24) est favorable à un contrôle de l'harmonisation fiscale formelle. Quatre partis (PDC, PRD, PS, Les Verts) sont également en faveur d'un tel contrôle, tout comme quatre associations faîtières (Union syndicale suisse / USS, Société suisse des employés de commerce / SEC, Travail.Suisse, Association Suisse des Banquiers / ASB), même si l'ASB exprime quelques réserves. Par contre, l'UDC et deux associations faîtières (economiesuisse, Union suisse des arts et métiers / USAM) rejettent un tel contrôle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La création d'une commission de contrôle est moins bien accueillie: 22 cantons sont d'accord avec cette proposition, mais huit d'entre eux soulèvent des objections sur certains points. Le PS et Les Verts sont également favorables à cette proposition que rejettent le PDC, le PRD et l'UDC. Trois associations faîtières (SEC, Travail.Suisse, USS) sont en faveur de cette création, trois (ASB, economiesuisse, USAM) sont contre.&lt;br /&gt; Les opposants à la création d'une commission de contrôle ont soulevé les objections suivantes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Atteinte à l'autonomie financière et fiscale des cantons;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Lacune voulue de la loi;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Lacune insignifiante sans pertinence pratique;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pas en direction de l'harmonisation fiscale matérielle;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Application de la législation sur l'harmonisation relevant des compétences cantonales;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Moyens de contrôle suffisants;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Dépenses inutiles relevant de la bureaucratie pure;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pas de limitation de la concurrence.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Dans ces conditions, le Conseil fédéral a décidé de renoncer pour l'instant à poursuivre ce dossier.</text>
      <contact>Philipp Meury, état-major Législation DAT, Administration fédérale des contributions, 031 322 74 34</contact>
      <link id="28301">
        <title>Mise en oeuvre et application de l’harmonisation fiscale - Rapport de l’Administration fédérale des contributions sur les résultats de la consultation</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01034/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Accantonato il progetto "Attuazione e osservanza dell'armonizzazione fiscale formale"</title>
      <lead>I risultati della procedura di consultazione effettuata al fine di colmare la lacuna in fatto di controllo nell'ambito dell'armonizzazione fiscale formale hanno evidenziato molte riserve. Il Consiglio federale ha pertanto deciso di rinunciare per il momento a dar seguito al progetto. In data odierna ha incaricato il Dipartimento federale delle finanze (DFF) di trasmettere ai Cantoni i risultati della procedura di consultazione e di essere a loro disposizione per colloqui.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2003 la Conferenza dei direttori cantonali delle finanze (CDCF) aveva incaricato una Commissione di esperti di presentare proposte per colmare la lacuna del controllo nell'ambito dell'armonizzazione fiscale formale, in quanto la legge federale sull'armonizzazione delle imposte dirette dei Cantoni e dei Comuni (LAID) può essere fatta osservare solo in parte. Infatti, se il legislatore cantonale emana una disposizione di legge incompatibile con la LAID e sfavorevole per il contribuente, quest'ultimo può - mediante ricorso di diritto amministrativo - far esaminare dal Tribunale federale l'assenza di conformità alla LAID della disposizione in questione. Al contrario, tale verifica non è possibile se la disposizione cantonale non conforme alla LAID si ripercuote favorevolmente sul contribuente, poiché in questo caso non sussiste alcun interesse a un'azione. La Commissione di esperti aveva quindi proposto una Commissione di controllo con funzioni strettamente giuridiche. Questa proposta è stata posta in consultazione dal Governo nella primavera del 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I risultati della procedura di consultazione indicano che la grande maggioranza dei Cantoni (24) è favorevole a un controllo dell'armonizzazione fiscale formale. Tale principio è sostenuto anche da quattro partiti (PPD, PLR, I Verdi, PS) e da quattro associazioni mantello (Unione sindacale svizzera/USS, Società svizzera degli impiegati di commercio/SIC, Travail.Suisse, Associazione svizzera dei banchieri/ASB). L'ASB esprime tuttavia alcune riserve. L'UDC e due associazioni mantello (economiesuisse, Unione svizzera delle arti e mestieri/USAM) sono invece contrarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La raccomandazione di creare una Commissione di controllo raccoglie tuttavia meno consensi: 22 Cantoni sono favorevoli ma otto di loro esprimono riserve su alcuni punti. I Verdi e il PS sostengono anch'essi la proposta, mentre PPD, PLR e UDC la respingono. Fra le associazioni mantello tre sono favorevoli (USS, SIC, Travail.Suisse) e tre contrarie (ASB, economiesuisse, USAM).&lt;br /&gt; Contro la Commissione vengono addotti i seguenti motivi:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;la Commissione interferisce nell'autonomia finanziaria e fiscale dei Cantoni;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la lacuna è stata espressamente voluta;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la lacuna nel controllo è insignificante e all'atto pratico non ha rilevanza;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la Commissione di controllo è un passo verso l'armonizzazione fiscale materiale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'esecuzione della legislazione in materia di armonizzazione fiscale è di competenza dei Cantoni;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;gli attuali strumenti di controllo sono sufficienti;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la creazione di un'ulteriore istanza di controllo è pura burocrazia e sperpero di denaro;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la concorrenza cantonale non dovrebbe essere limitata.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Alla luce di questi argomenti, il Consiglio federale ha deciso di rinunciare per il momento a intraprendere ulteriori passi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philipp Meury, Stato maggiore Legislazione DPB, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel.: 031 322 74 34.</contact>
      <link id="28300">
        <title>Attuazione e osservanza dell'armonizzazione fiscale formale - Rapporto dell'Amministrazione federale delle contribuzioni sui risultati della procedura di consultazione</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01034/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="152" org-id="605">
        <name lang="de">Steuerharmonisierung (Schweiz)</name>
        <name lang="fr">Harmonisation fiscale (Suisse)</name>
        <name lang="it">Armonizzazione delle imposte (Svizzera)</name>
        <name lang="en">Tax harmonisation (Switzerland)</name>
      </keyword>
      <keyword id="231" org-id="605">
        <name lang="de">Steuerwettbewerb</name>
        <name lang="fr">Compétition fiscale</name>
        <name lang="it">Concorrenza fiscale</name>
        <name lang="en">Tax competition</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
