<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5357" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2006-06-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Weg zur Entsorgung radioaktiver Abfälle in der Schweiz</title>
      <teaser>Die Arbeitsgruppe des Bundes für die nukleare Entsorgung (AGNEB) hat ihren Jahresbericht veröffentlicht.</teaser>
      <lead>Die Arbeitsgruppe des Bundes für die nukleare Entsorgung (AGNEB) hat ihren Jahresbericht veröffentlicht. Im Vordergrund der Arbeiten im Jahr 2005 stand die Begutachtung der öffentlich aufgelegten Dokumente zum Entsorgungsnachweis. Die Arbeitsgruppe befasste sich zudem mit den technischen und finanziellen Rahmenbedingungen für die Einlagerung von hochaktiven Abfällen. Die entsprechenden Resultate sind im Bericht "Zeitplan der Tiefenlagerung" festgehalten und liegen dem Jahresbericht bei.</lead>
      <text link="no">Während mehrerer Jahre befasste sich die AGNEB mit den technischen Rahmenbedingungen für den Bau, Betrieb und Verschluss eines Lagers für abgebrannte Brennelemente, hochaktive und langlebige mittelaktive Abfälle (BE/HAA/LMA). Untersucht wurden sowohl finanzielle Aspekte als auch verschiedene technische Grössen wie Abbrand der Brennelemente (BE), Wiederaufarbeitung, Verwendung von MOX-Brennstoff, Behältergrösse und -beladung, Einlagerungsbetrieb usw. Die Resultate liegen nun vor und werden im Bericht "Zeitplan der Tiefenlagerung" im Anhang des AGNEB-Jahresberichts veröffentlicht. Sie zeigen, dass der Betrieb eines Hochaktivlagers ab 2040 technisch realisierbar ist. &lt;p&gt;Mit der Festlegung eines transparenten und schrittweisen Verfahrens sowie der Definition von Kriterien für die Auswahl von Standorten im "Sachplan Geologische Tiefenlager" sieht die AGNEB ihre Anliegen für das weitere Vorgehen umgesetzt. Sie spricht sich dafür aus, dass nach Vorliegen des Konzeptteils des Sachplans eine zielgerichtete Standortsuche und eine rasche Inbetriebnahme erfolgen sollen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der aktuelle Sachplanentwurf, der Jahresbericht der AGNEB mit dem Bericht zum Zeitplan der Tiefenlagerung sowie weitere Informationen zum Thema sind zugänglich unter: www.radioaktiveabfaelle.ch.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;AGNEB&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;Seit ihrer Einsetzung durch den Bundesrat 1978 dokumentiert die AGNEB in ihrem Jahresbericht die Arbeiten im Bereich der nuklearen Entsorgung. Sie setzt sich zusammen aus Vertretern verschiedener Bundesämter und -stellen und hat den Auftrag, sich mit Fragen der Entsorgung zu befassen und dazu Stellung zu nehmen. Die Arbeitsgruppe begleitet Bewilligungsverfahren auf Bundesebene und behandelt Fragen der internationalen Entsorgung. Der AGNEB-Jahresbericht ist auch ein Nachschlagewerk. Er enthält Verzeichnisse mit den wichtigsten Internetadressen, Abkürzungen und Publikationen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, Tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="37308">
        <title>AGNEB Jahresbericht 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2637</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2779.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="37311">
        <title>Radioaktive Abfälle</title>
        <uri>http://www.radioaktiveabfaelle.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La gestion des déchets nucléaires en Suisse</title>
      <teaser>Le Groupe de travail de la Confédération pour la gestion des déchets nucléaires (AGNEB) vient de publier son rapport annuel.</teaser>
      <lead>Le Groupe de travail de la Confédération pour la gestion des déchets nucléaires (AGNEB) vient de publier son rapport annuel. Pour 2005, il s’était fixé comme objectif prioritaire la rédaction d’un avis sur la faisabilité du stockage géologique en se basant sur les documents mis en consultation. Le groupe de travail a aussi examiné les conditions-cadres techniques et financières pour l’entreposage des déchets hautement radioactifs. Les résultats de cette étude figurent dans le rapport «Calendrier ECI/DHR/DMRL», en annexe au rapport annuel.</lead>
      <text link="no">Pendant plusieurs années, l’AGNEB a étudié les critères techniques pour la construction, l’exploitation et la fermeture d’un dépôt pour les éléments combustibles irradiés, les déchets hautement radioactifs et les déchets moyennement radioactifs à longue durée de vie (ECI/DHR/DMRL). En plus des aspects financiers, il a également analysé différentes valeurs techniques telles que le taux de combustion des combustibles usés, le retraitement, l’utilisation de combustible MOX, la taille et le chargement des conteneurs, l’exploitation de l’entreposage, etc. Selon les résultats de l’étude publiée en annexe du rapport annuel de l’AGNEB («Calendrier ECI/DHR/DMRL»), il est techniquement possible d’exploiter un dépôt pour déchets hautement radioactifs à partir de 2040. &lt;p&gt;La détermination d’une procédure transparente par étapes et la définition de critères pour la sélection de sites dans le plan sectoriel «Dépôts en couches géologiques profondes» répondent déjà aux propositions émises par l’AGNEB à propos de la suite de la procédure. L’AGNEB préconise une recherche de sites ciblée après la présentation de la partie «Conception générale» du plan sectoriel et une mise en service rapide.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouverez le projet actuel de plan sectoriel, le rapport annuel de l’AGNEB avec le rapport concernant le «Calendrier ECI/DHR/DMRL», ou d’autres informations sur le sujet, à l’adresse www.déchetsradioactifs.ch.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;AGNEB&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;Le Groupe de travail de la Confédération pour la gestion des déchets nucléaires (AGNEB) a été institué par le Conseil fédéral en 1978 et se compose de représentants de divers offices et organes fédéraux. Il est chargé de suivre les travaux réalisés dans ce domaine, de rédiger des avis, de superviser les procédures d’autorisation au niveau fédéral et d’étudier les questions qui se posent sur le plan international. L’AGNEB a le mandat d’établir un rapport annuel qui sert aussi d’ouvrage de référence, car il contient les principales adresses Internet, abréviations et publications.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, cheffe de la Communication de l’OFEN, tél. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="37309">
        <title>AGNEB rapport annuel 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2637</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2780.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="37311">
        <title>Radioaktive Abfälle</title>
        <uri>http://www.radioaktiveabfaelle.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lo smaltimento delle scorie radioattive in Svizzera</title>
      <teaser>Il gruppo di lavoro della Confederazione per lo smaltimento delle scorie radioattive (AGNEB) ha pubblicato il suo primo rapporto annuale.</teaser>
      <lead>Il gruppo di lavoro della Confederazione per lo smaltimento delle scorie radioattive (AGNEB) ha pubblicato il suo primo rapporto annuale. Al centro dei lavori del 2005 vi era la valutazione della documentazione relativa alla prova dello smaltimento, esposta pubblicamente. Il gruppo di lavoro si è inoltre occupato delle condizioni quadro di natura tecnico-finanziaria per il deposito di scorie altamente radioattive. I risultati sono sintetizzati nel rapporto “Zeitplan der Tiefenlagerung“ (“Scadenzario per il deposito in strati geologici profondi”, disponibile solo in tedesco), allegato al rapporto annuale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per diversi anni il gruppo di lavoro AGNEB ha studiato le condizioni quadro di natura tecnica per la costruzione, l’esercizio e la chiusura di depositi per elementi combustibili esausti altamente radioattivi e mediamente radioattivi a lungo termine (EC/AR/MR). Sono stati valutati sia gli aspetti finanziari che diversi parametri tecnici quali la combustione degli elementi combustibili (EC), il ritrattamento, l’impiego del combustibile MOX, le dimensioni e il carico dei recipienti, la gestione dei depositi ecc. I risultati di questo esame, presentati nel rapporto "Zeitplan der Tiefenlagerung" allegato al rapporto annuale del gruppo AGNEB, dimostrano che sul piano tecnico un deposito di materiale altamente radioattivo è realizzabile a partire dal 2040.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Definendo una procedura trasparente, organizzata a tappe, e una serie di criteri per la scelta dei siti nel Piano settoriale “Deposito in strati geologici profondi”, &amp;nbsp;il gruppo AGNEB ritiene realizzate le condizioni da esso fissate per il seguito della procedura. A suo giudizio, una volta messa a punto la parte concettuale del Piano settoriale, occorrerà procedere in modo mirato e rapido alla ricerca del sito e alla messa in esercizio dell’impianto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La bozza &amp;nbsp;del &amp;nbsp;Piano settoriale, il rapporto annuale del gruppo di lavoro AGNEB, il rapporto “Zeitplan der Tiefenlagerung” e altre informazioni sul tema sono scaricabili dal sito Internet: www.radioaktiveabfaelle.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNEB&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da quando il Consiglio federale lo istituì nel 1978, il gruppo di lavoro AGNEB pubblica nei propri rapporti annuali i risultati dei lavori relativi allo smaltimento delle scorie radioattive. &amp;nbsp;Il gruppo, composto da rappresentanti di diversi Uffici e servizi federali, è incaricato di studiare le questioni inerenti al confinamento delle scorie e di esprimere un parere. AGNEB segue le procedure di autorizzazione a livello federale, occupandosi anche di questioni inerenti al confinamento nucleare a livello internazionale. Il rapporto annuale del gruppo di lavoro AGNEB, elencando utili indirizzi Internet, abbreviazioni e pubblicazioni, si presenta anche come opera di consultazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="37310">
        <title>AGNEB rapporto annuale 2005 (in tedesco e francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2637</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2781.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="37311">
        <title>Radioaktive Abfälle</title>
        <uri>http://www.radioaktiveabfaelle.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
