<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5906" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2006-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EnergieSchweiz: kontinuierlicher Wirkungsausweis auf hohem Stand</title>
      <teaser>EnergieSchweiz hat an der Bilanz- und Strategiekonferenz vom 27./28. Juni die Resultate der Wirkungsanalyse für das Jahr 2005 präsentiert.</teaser>
      <lead>EnergieSchweiz hat an der Bilanz- und Strategiekonferenz vom 27./28. Juni die Resultate der Wirkungsanalyse für das Jahr 2005 präsentiert. Die energetischen Wirkungen der freiwilligen Massnahmen konnten vor allem Dank der erneuerbaren Energien gegenüber dem Vorjahr aufrecht erhalten, die längerfristige Wirkung sogar gesteigert werden. Für die zweite Etappe steht die Verbesserung der Energieeffizienz im Vordergrund.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;EnergieSchweiz kann auf eine erfolgreiche erste Programmetappe zurückblicken (2001-2005). Die Wirkung konnte in den vergangenen Jahren regelmässig gesteigert werden. So lag im letzten Jahr der finanzielle Aufwand zur Einsparung einer Kilowattstunde bei 0,3 Rappen, 2003 lag dieser noch bei 0,6 Rappen. Das zeigen die Resultate der Wirkungsanalyse für das Jahr 2005, die an der Bilanz- und Strategiekonferenz in Lausanne präsentiert wurden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Wirkung der im Jahr 2005 getroffenen freiwilligen Massnahmen konnte auf dem hohen Stand des Vorjahres gehalten werden (rund 3400 TJ). Die anhaltende, energetische Wirkung nahm zu. Dies trotz Reduktion der finanziellen Programmmittel von 49,1 Millionen auf 42,5 Millionen Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Brennstoffbereich konnte die Wirkung insgesamt gehalten werden. Erfreuliche Zunahmen weisen die Erneuerbaren Energien sowohl bei der Wärme (+25% auf rund 1000 TJ) als auch bei der Elektrizität (+40% auf rund 90 TJ) auf. Probleme bereiten der Treibstoff- sowie der Elektrizitätsbereich. Hier nahmen die Wirkungen im Vergleich zum Vorjahr insgesamt leicht ab. Eher mässig sind die Resultate im Sektor Wirtschaft. Die Unsicherheiten in der Wirtschaft bei der Einführung der CO2-Abgabe führten hier zu einer Abnahme bzw. Stagnation der freiwilligen Massnahmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die anhaltenden Wirkungen der freiwilligen Massnahmen von EnergieSchweiz und des Vorgängerprogramms Energie 2000 stiegen von 27,2 auf 29,1 PJ. Dies entspricht einer CO2-Emissionsreduktion von insgesamt rund 1,7 Millionen Tonnen CO2. Ohne die freiwilligen Massnahmen von EnergieSchweiz und dem Vorgängerprogramm Energie 2000 würde der Gesamtenergieverbrauch heute um mehr als 3 Prozent, ohne gesetzliche sogar um mehr als 6,5 Prozent höher liegen. Das Programm hat im Jahr 2005 zusätzlich Energieinvestitionen von rund 880 Millionen Franken und eine Beschäftigung von rund 5000 Personenjahren ausgelöst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zentral ist aus Sicht von EnergieSchweiz das Thema Energieeffizienz. Das Programm will sich in den nächsten Jahren noch stärker darauf ausrichten. Deshalb widmete sich die Konferenz diesem Schwerpunkt und stellte dazu zehn Thesen zur Diskussion. Energieeffizienzmassnahmen bergen beachtliche Potenziale zur Senkung des Energieverbrauchs. Die Programmleitung bekräftigte die Notwendigkeit einer umfassenden Effizienzstrategie und des Ziels einer 2000 Watt-Gesellschaft: Der Pro-Kopf-Verbrauch fossiler Energieträger und von Elektrizität muss in Zukunft massiv gesenkt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei allem Erfolg von EnergieSchweiz braucht es zum Erreichen der Klima- und Energieziele weitere flankierende Massnahmen: die CO2-Abgabe auf Brennstoffen, der Klimarappen auf Treibstoffen, die Mineralölsteuerdifferenzierung und die Massnahmen innerhalb von EnergieSchweiz ergänzen sich. EnergieSchweiz will weiterhin seinen Beitrag zur Erreichung der schweizerischen Energie- und Klimaziele und zur Einleitung einer nachhaltigen Energieversorgung leisten. Das Programm hat sich zum Ziel gesetzt, die Wirkung in der zweiten Etappe (2006-2012) um 25 Prozent zu steigern. Dieses Ziel kann nur erreicht werden, wenn die notwendigen Mittel von rund 45 Millionen Franken pro Jahr weiterhin zur Verfügung stehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Kaufmann, Programmleiter EnergieSchweiz, Vizedirektor BFE, 031 322 56 02, 079 592 91 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>SuisseEnergie: impact maintenu à un niveau élevé</title>
      <teaser>SuisseEnergie a présenté les résultats de l’étude d’impact 2005 lors de la conférence bilan et stratégie des 27 et 28 juin derniers.</teaser>
      <lead>SuisseEnergie a présenté les résultats de l’étude d’impact 2005 lors de la conférence bilan et stratégie des 27 et 28 juin derniers. Grâce notamment aux énergies renouvelables, l’impact énergétique des mesures librement consenties a été maintenu au même niveau que l’année précédente et l’impact à long terme s’est même renforcé. La 2e étape mettra l’accent sur l’amélioration de l’efficacité énergétique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;SuisseEnergie tire un bilan positif de la première étape du programme (2001-2005). Son impact n’a cessé de se renforcer ces dernières années. En effet, un kilowattheure économisé coûtait 0,3 ct. l’an passé, contre 0,6 ct. en 2003. C’est ce qui ressort de l’étude d’impact 2005 présentée lors de la conférence bilan et stratégie à Lausanne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’impact des mesures librement consenties réalisées en 2005 s’est maintenu au même niveau élevé que l’année précédente (environ 3400 TJ). L’impact énergétique continu s’est également renforcé, et ce malgré une réduction des fonds du programme de 49,1 à 42,5 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S’agissant des combustibles, l’impact global est resté inchangé. La part des énergies renouvelables a enregistré une augmentation significative, tant pour la chaleur (+25%, environ 1000 TJ) que l’électricité (+40%, environ 90 TJ). Il n’en a pas été de même dans les domaines des carburants et de l’électricité, où l’impact a légèrement diminué par rapport à l’année précédente. Le secteur de l’économie a quant à lui obtenu des résultats relativement moyens. Les incertitudes concernant l’introduction de la taxe sur le CO2 ont en effet entraîné une baisse, voire une stagnation des mesures librement consenties.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’impact continu des mesures librement consenties de SuisseEnergie et du précédent programme Energie 2000 est passé de 27,2 à 29,1 PJ. Cette amélioration se traduit par une réduction totale des émissions de CO2 de 1,7 millions de tonnes environ. Sans les mesures volontaires de SuisseEnergie et Energie 2000, la consommation globale d’énergie serait aujourd’hui supérieure de plus de 3%, sans les mesures légales elle serait même de plus de 6,5%. Les investissements engagés en 2005 grâce au programme sont estimés à 880 millions de francs, les effets sur l’emploi étant évalués à quelque 5000 personnes-années.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’efficacité énergétique est un thème central pour SuisseEnergie. Le programme entend accentuer encore ses efforts en ce sens ces prochaines années et en a fait le point fort de cette conférence, avec les dix thèses qu’il y présente comme base de discussion. Les mesures d’efficacité énergétique recèlent d’importants potentiels de réduction de la consommation d’énergie. La direction du programme a réaffirmé la nécessité d’une stratégie d’efficacité complète et de l’objectif d’une société à 2000 watts: la consommation d’électricité et d’agents énergétiques fossiles par habitant devra être réduite de manière significative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Malgré ce succès de SuisseEnergie, d’autres mesures d’accompagnement seront nécessaires pour atteindre les objectifs climatiques et énergétiques: la taxe sur le CO2 pour les combustibles, le centime climatique sur les carburants, la différenciation de l’impôt sur les huiles minérales et les mesures prises au sein de SuisseEnergie se complètent. SuisseEnergie entend poursuivre ses efforts en vue de réaliser les objectifs climatiques et énergétiques de la Suisse et de mettre en place un approvisionnement énergétique durable. Le programme s’est fixé pour objectif d’améliorer de 25% l’impact de la deuxième étape (2006-2012). Il ne pourra y parvenir que s’il peut encore disposer des quelque 45 millions de francs de fonds nécessaires par an.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Kaufmann, chef du programme SuisseEnergie, sous-directeur de l’OFEN, 031 322 56 02, 079 592 91 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SvizzeraEnergia: livello di efficacia sempre elevato</title>
      <teaser>Nel quadro della conferenza strategica e di bilancio del 27/28 giugno, SvizzeraEnergia ha presentato i risultati dell’analisi dell’efficacia del programma per il 2005.</teaser>
      <lead>Nel quadro della conferenza strategica e di bilancio del 27/28 giugno, SvizzeraEnergia ha presentato i risultati dell’analisi dell’efficacia del programma per il 2005. Gli effetti energetici delle misure volontarie si sono mantenuti al livello dell’anno precedente, grazie soprattutto alle energie rinnovabili; l’efficacia a lungo termine è addirittura aumentata. La seconda tappa sarà incentrata sull’aumento dell’efficienza energetica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La prima tappa del programma SvizzeraEnergia (2001-2005) si è chiusa con un bilancio positivo. Negli scorsi anni, la sua efficacia ha registrato una crescita regolare. Lo scorso anno, per esempio, la spesa necessaria per risparmiare un chilowattora è risultata pari a 0,3 centesimi, nel 2003 era invece di 0,6 centesimi. Questo è quanto emerge dall’analisi dell’efficacia del programma per il 2005, presentata in occasione della conferenza strategica e di bilancio svoltasi a Losanna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’efficacia delle misure volontarie adottate nel 2005 si è mantenuta al livello elevato dell’anno precedente (circa 3400 TJ). Anche l’efficacia energetica a lungo termine è aumentata, nonostante la riduzione da 49,1 a 42,5 milioni di franchi delle risorse finanziare a disposizione del programma.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel settore dei combustibili l’efficacia si è complessivamente mantenuta al livello dell’anno precedente. Incrementi incoraggianti si registrano nelle energie rinnovabili, sia per quanto riguarda la produzione di calore (+25%, a circa 1000 TJ) che di energia elettrica (+40%, a circa 90 TJ). Problemi si registrano nel settore dei carburanti e in quello dell’elettricità. Qui l’efficacia di SvizzeraEnergia ha registrato una lieve flessione rispetto all’anno precedente. Piuttosto scarsi sono i risultati nel settore dell’economia. Le incertezze in merito all’introduzione della tassa sul CO2 hanno condotto ad una riduzione o a una stagnazione delle misure volontarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli effetti permanenti delle misure volontarie di SvizzeraEnergia e del precedente programma Energia 2000 sono passati da 27,2 a 29,1 PJ. Ciò corrisponde ad una riduzione complessiva delle emissioni di CO2 pari a circa 1,7 milioni di tonnellate di CO2. Senza le misure volontarie di SvizzeraEnergia e del precedente programma Energia 2000, il consumo energetico complessivo sarebbe oggi del 3 per cento superiore al valore effettivamente registrato, senza le misure legali addirittura del 6,5 per cento. Nel 2005, il programma ha generato inoltre investimenti in campo energetico per circa 880 milioni di franchi e un’occupazione quantificabile in circa 5000 anni-persona.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;SvizzeraEnergia attribuisce un’importanza fondamentale al tema dell’efficienza energetica. Nei prossimi anni, il programma si orienterà ancora di più in questa direzione. Per questo la conferenza è stata dedicata a questo punto centrale, con una discussione su dieci tesi. Le misure di incremento dell’efficienza energetica dispongono di un elevato potenziale di riduzione dei consumi. La direzione del programma ha ribadito la necessità di una strategia energetica complessiva e l’obiettivo di una società “a 2000 watt”. In futuro, il consumo pro capite di vettori energetici fossili e di energia elettrica dovrà essere drasticamente ridotto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fermo restando il successo di SvizzeraEnergia, per il raggiungimento degli obiettivi climatici ed energetici sono comunque necessarie ulteriori misure di accompagnamento: la tassa sul CO2 per i combustibili, il centesimo per il clima sui carburanti, la differenziazione dell’imposta sugli oli minerali e le misure nell’ambito di SvizzeraEnergia si integrano fra di loro. SvizzeraEnergia intende continuare a fornire il suo contributo al raggiungimento degli obiettivi climatici ed energetici svizzeri e alla predisposizione di un approvvigionamento energetico sostenibile. Il programma si è posto l’obiettivo di aumentare del 25 per cento l’efficacia nel corso della seconda tappa (2006-2012). Quest’obiettivo potrà essere raggiunto solamente se si potrà disporre delle necessarie risorse finanziarie, pari a circa 45 milioni di franchi all’anno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Kaufmann, responsabile del programma SvizzeraEnergia, Vicedirettore dell’UFE, tel. 031 322 56 02, 079 592 91 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="620" org-id="808">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="808">
        <name lang="de">CO2</name>
        <name lang="fr">CO2</name>
        <name lang="it">CO2</name>
        <name lang="en">CO2</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
