<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5757" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-06-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>F/A-18-Flotte: Erfolgreicher Abschluss der 1. Phase der Ausrüstungsergänzung</title>
      <lead>armasuisse hat den ersten Ergänzungsschritt der Ausrüstung für die F/A-18-Flotte erfolgreich abgeschlossen. Das letzte der umgebauten F/A-18-Kampfflugzeuge konnte im Zeitplan und in den projektierten Kosten von 220 Mio. Fr. offiziell in Emmen der Luftwaffe übergeben werden. Der Kredit wurde mit dem Rüstungsprogramm 2001 bewilligt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit den neuen Systemen verfügt die Luftwaffe über eine für die Luftverteidigung optimierte F/A-18 Flotte. Die Verbesserungen wurden hauptsächlich durch den Einbau eines aktiven Freund-Feind Erkennungsgeräts und eines digitalen Kartenanzeige-Systems neuer Technologie erreicht. Zudem wurden Vorbereitungen für den mit der Phase 2 vorgesehenen Einbau des Data Link Systems getroffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Flottenumbau wurde in zweijähriger Umbauzeit unter armasuisse-Projektleitung durch das Industrieteam von Boeing und RUAG Aerospace in Emmen ausgeführt. Der letzte der insgesamt 33 umgebauten F/A-18-Jets wurde heute, im Beisein aller am Projekt beteiligten Organisationen, offiziell der Luftwaffe übergeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits haben die Einbauarbeiten für die Systeme der Phase 2 begonnen. Dieser Systemumbau im Wert von 292 Mio. Fr. wurde mit dem Rüstungsprogramm 2003 bewilligt. Der zweite Schritt des mittelfristigen Ergänzungsprogramms für die F/A-18-Flotte wird mit dem Einbau eines leistungsfähigen Data Link Systems sowie der neuen Lenkwaffe AIM-9X&amp;nbsp; und dem Helmvisier-System bis 2009 abgeschlossen werden.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Margrit Schwaller Kommunikation armasuisse 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Flotte de F / A-18 : achèvement réussi de la 1re phase du complément à l'équipement</title>
      <lead>armasuisse a achevé avec succès la première étape du complément à l'équipement de la flotte de F / A-18. Le dernier avion de combat F / A-18 transformé a pu être remis officiellement dans les délais aux Forces aériennes, à Emmen. Les coûts totaux du projet ont respecté l'ordre de grandeur du montant budgétisé de 220 millions de francs, accordé avec le programme d'armement 2001.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec les nouveaux systèmes, les Forces aériennes disposent d'une flotte de F / A-18 optimalisés pour la défense aérienne. Les améliorations ont principalement consisté à monter un système actif de reconnaissance ami-ennemi et un système d'affichage de cartes numériques de la nouvelle technologie. Simultanément, les préparatifs ont été effectués en vue du montage du système de transfert de données ( Data Link ), prévu avec la phase 2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Echelonné sur deux ans, ce projet de transformation de la flotte, dirigé par armasuisse, a été réalisé à Emmen par une équipe industrielle composée de Boeing et RUAG Aerospace. Le dernier des 33 avions F / A-18 transformés a été remis officiellement aujourd'hui aux Forces aériennes, en présence de toutes les organisations qui ont participé à l'exécution du projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les travaux de montage des systèmes de la phase 2 ont déjà commencé. Cette transformation d'une valeur totale de 292 millions de francs a été décidée avec le programme d'armement 2003. La deuxième étape du programme de complément à moyen terme de l'équipement de la flotte de F / A-18 se terminera en 2009. Elle comporte le montage d'un système performant de transmission de données, le nouveau missile AIM-9X et un système de viseur de casque.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Margrit Schwaller communication armasuisse 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Flotta di aviogetti F/A-18: conclusa la prima fase di completamento dell'equipaggiamento</title>
      <lead>armasuisse ha concluso con successo la prima fase di completamento dell'equipaggiamento della flotta di aviogetti F/A-18. Conformemente al programma e nei limiti dei costi globali preventivati (220 mio di fr.), l'ultimo degli aviogetti da combattimento F/A-18 modificati è stato consegnato alle Forze aeree in occasione di una cerimonia ufficiale svoltasi a Emmen. Il pertinente credito era stato autorizzato con il programma d'armamento 2001.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Grazie all'integrazione dei nuovi sistemi, le Forze aeree dispongono ora di una flotta di F/A-18 ottimizzata per la difesa aerea. I miglioramenti sono stati principalmente raggiunti mediante il montaggio di un apparecchio di riconoscimento amico-nemico e di un sistema di visualizzazione cartografica digitale. Inoltre sono stati effettuati i preparativi necessari per il montaggio del sistema di data link previsto con la fase 2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I lavori di completamento, sotto la direzione di armasuisse, sono stati effettuati a Emmen nell'arco di due anni dalle società Boeing e RUAG Aerospace. L'ultimo dei 33 aviogetti da combattimento F/A-18 modificati è stato consegnato oggi alle Forze aeree in occasione di una cerimonia ufficiale alla quale hanno presenziato rappresentanti di tutte le organizzazioni partecipanti al progetto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono già iniziati anche i lavori di montaggio dei sistemi della fase 2, del valore di 292 milioni di franchi, accordati con il programma d'armamento 2003. La fase 2 del programma di completamento a medio termine della flotta di F/A-18 si concluderà nel 2009 con il montaggio di un sistema di data link, l'equipaggiamento dei velivoli con il nuovo missile AIM-9X e l'integrazione di un sistema di puntamento incorporato nel casco dei piloti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Margrit Schwaller Comunicazione armasuisse 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>F/A-18 fleet: 1st phase of upgrade successfully completed</title>
      <lead>armasuisse has successfully completed the first step of upgrading the F/A-18 fleet. In Emmen the last converted F/A-18 fighter aircraft could be officially handed over to the Swiss Air Force according to schedule and within the target costs of CHF 220 million. The credit was approved with Armament Program 2001.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The new systems provide the Air Force with F/A-18 fleet optimized for air defence tasks. The improvements were mainly achieved by installing an active Identification Friend or Foe unit and a map display system featuring latest technology. Furthermore preparations were made for the installation of a data link system foreseen for phase 2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The fleet conversion was realized under armasuisse project management in two years by the industrial team of Boeing and RUAG Aerospace in Emmen. Today the last of totally 33 converted F/A-18 jets was officially handed over to the Swiss Air Force in the presence of all organizations involved in the project.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The installation work for the phase 2 systems has already begun. This system conversion in the amount of CHF 292 million was approved with Armament Program 2003. The second step of the medium-term upgrade program for the F/A-18 fleet, with the installation of a high-capacity data link system, the new AIM-9X missile and the helmet-mounted sight system will be completed by 2009.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Margrit Schwaller Communication armasuisse 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="530" org-id="506">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5360" org-id="506">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologie / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
