<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5840" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schafkäse im Trend bei Konsumentinnen und Konsumenten</title>
      <teaser>Die Produktion von reinem Schafkäse weist ein hohes Wachstumspotenzial auf und beläuft sich auf mehr als 150 Tonnen. Die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP hat eine Umfrage durchgeführt, um mehr über dieses Nischenprodukt zu erfahren und um die Praxis mit genaueren Kenntnissen über die Zusammensetzung und die Qualität von Schafmilch zu unterstützen.</teaser>
      <lead>Die Produktion von reinem Schafkäse weist ein hohes Wachstumspotenzial auf und beläuft sich auf mehr als 150 Tonnen. Die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP hat eine Umfrage durchgeführt, um mehr über dieses Nischenprodukt zu erfahren und um die Praxis mit genaueren Kenntnissen über die Zusammensetzung und die Qualität von Schafmilch zu unterstützen.</lead>
      <text link="no">Die Herstellung von reinem Schafkäse hat sich in den vergangenen fünf Jahren nicht nur nahezu verdoppelt (82 t im Jahr 2000; 153 t im Jahr 2004), sie bietet angesichts der stetig ansteigenden Nachfrage auch einen Markt mit fortwährendem Wachstumspotenzial. Kleingewerbliche Käsereien und bäuerliche Verarbeitungsbetriebe sehen hier interessante Zukunftsperspektiven. Bestimmte Schafhalter kaufen auch die Milch anderer Produzenten, um sie in ihrer eigenen kleingewerblichen Käserei zu verarbeiten.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP hat bei Verarbeitungsbetrieben von Schafmilch eine Umfrage durchgeführt, um die aktuelle Situation zu erfassen. Es wurden insgesamt 14 Betriebe aus allen Regionen der Schweiz befragt, 7 gewerbliche Käsereien und 7 Landwirtschaftsbetriebe mit eigener Milchverarbeitung. Die durchschnittlich pro Jahr verarbeitete Milchmenge betrug 53'000 Liter (10'000 bis 200'000 l). Insgesamt produzieren die 14 Betriebe 85 t Käse und 220 t Milchspezialitäten. In den besuchten Betrieben erfolgt die Zulieferung der Milch von etwa 40 Produzenten. Die sechs kleinsten Betriebe verarbeiten nur die selbst produzierte Milch. Der grösste erhält hingegen Milch von 9 verschiedenen Schafmilchproduzenten zur Weiterverarbeitung.&lt;br /&gt; &amp;nbsp; &lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Die Produkte und ihre Herstellung&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt; Die hergestellten Produkte sind sehr unterschiedlich. Es werden vor allem kleine Weichkäse mit&amp;nbsp; Weissschimmel produziert sowie Halbhartkäse, deren Gewicht zwischen 0,5 und 1,5 kg liegt.&lt;br /&gt; Für die Herstellung von Weich- oder Halbhartkäse wird am häufigsten thermisierte Schafmilch verwendet. Eine begrenzte Anzahl von Betrieben verwendet Rohmilch für die Produktion von Frisch-, Weich- oder Halbhartkäse. Die Verarbeitung von Rohmilch erfordert besondere Kenntnisse im Hinblick auf die Milchqualität.&lt;br /&gt; &amp;nbsp; &lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Milchqualität&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt; Eine Hälfte der verwendeten Milch stammt von der Rasse Ostfriesisches Milchschaf, die andere Hälfte von der Rasse Lacaune oder von Kreuzungen der beiden Rassen. Die Milch der Lacaune-Schafe enthält mehr Trockenmasse und eignet sich somit besser für die Verarbeitung.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; ALP befasst sich mit Anträgen aus der Praxis, welche sich im Verlaufe der Umfrage ergaben, und untersucht Schafmilchproben mit dem Ziel, die Kenntnisse über die Milchzusammensetzung und -qualität zu verbessern. Darüber hinaus führt ALP Versuche zur Verarbeitung von Schafmilch zu verschiedenen&amp;nbsp; Käsesorten durch. &lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Text&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Den Text dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Homepage von ALP: www.alp.admin.ch&amp;nbsp;&amp;gt; Medienmitteilungen.</text>
      <contact>Stephan Ryffel Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Tel. :031/323 82 22 E-Mail: stephan.ryffel@alp.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le fromage de brebis séduit les consommatrices et les consommateurs</title>
      <teaser>Avec son fort potentiel de croissance, le fromage pur brebis produit dépasse les 150 tonnes. La station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP a réalisé une enquête pour en savoir plus sur la situation de ce produit de niche et venir en aide à la pratique en cherchant à mieux connaître composition et qualité du lait de brebis.</teaser>
      <lead>Avec son fort potentiel de croissance, le fromage pur brebis produit dépasse les 150 tonnes. La station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP a réalisé une enquête pour en savoir plus sur la situation de ce produit de niche et venir en aide à la pratique en cherchant à mieux connaître composition et qualité du lait de brebis.</lead>
      <text link="no">La fabrication de fromage pur brebis a non seulement presque doublé ces cinq dernières années (82 tonnes en 2000&amp;nbsp;; 2004&amp;nbsp;: 153 t), mais elle offre un marché au potentiel de croissance continu vu la demande en hausse régulière. Fromageries artisanales et transformateurs à la ferme y voient des perspectives intéressantes. A tel point que certains exploitants ovins achètent aussi le lait d’autres producteurs pour le transformer dans leur propre fromagerie artisanale.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; La station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP a réalisé une enquête auprès des transformateurs de lait de brebis dans le but de faire le point sur la situation. Quelque 14 entreprises ont été sondées, dont sept fromageries artisanales et sept transformateurs à la ferme, répartis dans toutes les régions de Suisse. La quantité moyenne de lait transformé s’élève à 53'000 litres par an (10'000 à 200'000 l). Dans l’ensemble, les 14 entreprises produisent 85 tonnes de fromage et 220 tonnes de spécialités laitières. Dans les entreprises visitées, le lait est fourni par une quarantaine de producteurs. Les six plus petits transformateurs ne disposent que du lait d’un seul producteur, à savoir le leur, et le plus grand transforme le lait provenant de neuf producteurs de lait de brebis. &lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Produits et fabrication&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt; Les produits fabriqués sont très variés, les principaux étant le petit fromage à pâte molle et à croûte fleurie, le yogourt ainsi que le fromage à pâte mi-dure, d’une taille variant entre 0,5 à 1,5 kg. &lt;br /&gt; Le lait de brebis thermisé est le plus fréquemment utilisé pour la production de fromage à pâte molle ou à pâte mi-dure. Un nombre restreint d’entreprises fait usage de lait cru pour la production de fromages frais, à pâte molle ou mi-dure. En effet, la transformation du lait cru demande des connaissances particulières sur la qualité du lait.&amp;nbsp; &lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Qualité du lait&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt; La moitié du lait utilisé est issue de brebis de la race frisonne&amp;nbsp;; l’autre moitié de lacaunes ou d’animaux issus de croisements entre les deux races. Le lait des lacaunes est plus riche en matière sèche, donc mieux adapté à la transformation. &lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; ALP se penche sur les requêtes venant de la pratique formulées lors de cette enquête en examinant des échantillons afin, notamment, d’améliorer les connaissances sur la composition et sur la qualité du lait de brebis. De plus, ALP effectue des essais de transformation de ce lait en différents types de fromage.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Texte&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le texte de ce communiqué figure sur la page d’accueil d’ALP: www.alp.admin.ch&amp;nbsp;&amp;gt; communiqués de presse.</text>
      <contact>Stephan Ryffel Station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP tél. :031/323 82 22 e-mail: stephan.ryffel@alp.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
