<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31090" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2010-01-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Auch 2010 gegen Blauzungenkrankheit impfen</title>
      <lead>Um ein Aufflackern der Blauzungenkrankheit zu verhindern, müssen auch 2010 Rinder und Schafe geimpft werden. Dies hat das Bundesamt für Veterinärwesen BVET im Januar 2010 entschieden. Aufgrund der aktuell guten Seuchenlage können Tierhaltende jedoch per Gesuch eine Ausnahme vom Impfobligatorium beantragen. Die Blauzungenkrankheit ist für Menschen ungefährlich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nachdem die Blauzungenkrankheit mit Zehntausenden von betroffenen Betrieben in Europa gewütet hatte, sind die Fallzahlen nun wegen der umfangreichen Impfkampagnen stark zurückgegangen. In der Schweiz kam es 2009 bislang zu keiner einzigen Ansteckung. Das Erreichte soll 2010 gefestigt werden. Eine Mehrheit der landwirtschaftlichen Organisationen und die Tierärzteschaft haben sich deshalb für eine hohe Impfrate im 2010 ausgesprochen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BVET hat nun wie in den Jahren 2008 und 2009 ein Impfobligatorium für Rinder und Schafe erlassen. Die Tiere werden zwischen Mitte Februar und Ende Mai 2010 geimpft. Die Betriebe haben jedoch die Möglichkeit, beim kantonalen Veterinäramt eine Ausnahme zu beantragen. Dazu müssen sie das entsprechende Formular vollständig ausgefüllt und unterschrieben bis am 12. Februar dem kantonalen Veterinäramt zustellen. Das Formular kann beim kantonalen Veterinäramt oder bei Tierärzten bezogen werden. Die Betriebe akzeptieren mit der Unterschrift ein höheres Risiko und tragen die Folgen selbst. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziegen, Lamas, Alpakas und Wildwiederkäuer können freiwillig geimpft werden. Tierhaltende müssen sich beim kantonalen Veterinäramt für die Impfung melden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Blauzungenkrankheit ist im Oktober 2007 erstmals in der Schweiz aufgetreten. Sie befällt vor allem Rinder, Schafe und Ziegen. Im Sommer 2008 und im Frühjahr 2009 wurde die Nutztierpopulation mit einer obligatorischen Impfkampagne geschützt. Die Schweiz ist in der Folge mit bislang 74 Fällen nur wenig betroffen. 2009 ist es zu keiner Ansteckung gekommen. In den Nachbarländern Frankreich und Deutschland dagegen gab es auch 2009 einzelne Fälle. Frankreich wird die Blauzungenkrankheit 2010 mit einer obligatorischen Impfkampagne bekämpfen; in Deutschland wird die Impfung freiwillig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Informationen zur Blauzungenkrankheit und der Impfkampagne finden Sie unter www.bluetongue.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Kommunikation, Bundesamt für Veterinärwesen, 031 323 84 96</contact>
      <link id="64486">
        <title>Mehr Infos auf www.bluetongue.ch</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/01973/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="64489">
        <title>Landwirtschaftliche Organisationen stehen für hohe Impfrate ein</title>
        <uri>http://bvet.kaywa.ch/tierkrankheiten/landwirtschaftliche-organisationen-stehen-fuer-hohe-impfrate-ein.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-01-14 09:02" type="R"/>
        <revision date="2010-01-14 17:58" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La vaccination contre la maladie de la langue bleue reconduite en 2010</title>
      <lead>Pour éviter une recrudescence des cas de langue bleue en Suisse, l’Office vétérinaire fédéral (OVF) a décidé en janvier 2010 que la vaccination obligatoire des bovins et les moutons serait reconduite en 2010. Néanmoins, vu la situation épizootique favorable, les éleveurs ont la possibilité de demander une exemption de l’obligation de vacciner. La langue bleue est une maladie animale, inoffensive pour l’homme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis son apparition en 2006, la langue bleue a provoqué des dizaines de milliers de foyers en Europe. Grâce aux efforts de vaccination, les cas ont fortement diminué, si bien que la Suisse n'a enregistré aucune nouvelle infection en 2009. Cet acquis doit être préservé. Aussi une majorité des milieux vétérinaires et agricoles s'est prononcée en faveur d'un taux de vaccination élevé en 2010 également.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OVF a donc émis, tout comme en 2008 et en 2009, une ordonnance prévoyant la vaccination obligatoire des bovins et des moutons. Les vaccinations s'effectueront de la mi-février jusqu'à la fin mai 2010. Cependant les éleveurs peuvent faire une demande d'exemption auprès de leur office vétérinaire cantonal. Ceux qui souhaitent faire usage de cette possibilité doivent remplir et signer un formulaire prévu à cet effet et le retourner à leur office vétérinaire cantonal d'ici au 12 février. Les formulaires sont mis à disposition par les offices vétérinaires cantonaux. En signant ce document, les éleveurs reconnaissent que leur exploitation est exposée à un risque plus élevé et acceptent d'en assumer seuls les conséquences.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La maladie de la langue bleue est apparue pour la première fois en Suisse en octobre 2007. Elle touche surtout les bovins, les ovins et les caprins. En été 2008 et au printemps 2009, la population des animaux de rente de notre pays a été protégée contre cette maladie par la vaccination obligatoire. La Suisse a pu rester ainsi relativement épargnée, avec seulement 74 cas recensés jusqu'à présent. Notre pays n'a connu aucune nouvelle infection en 2009. Les pays qui nous entourent, comme la France et l'Allemagne, ont enregistré quelques cas isolés. La France a prévu une campagne de vaccination obligatoire en 2010; en Allemagne, la vaccination sera facultative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouverez tous les documents et des informations supplémentaires sur la maladie de la langue bleue et la campagne de vaccination sous www.bluetongue.ch .&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Office vétérinaire fédéral, Communication, 031 324 04 42</contact>
      <link id="64487">
        <title>Toutes les informations sur www.bluetongue.ch</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/01973/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="64490">
        <title>Les organisations agricoles veulent un taux de vaccination élevé</title>
        <uri>http://bvet.kaywa.ch/fr/maladies-animales/les-organisations-agricoles-veulent-un-taux-de-vaccination-eleve.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vaccinazione contro la malattia della lingua blu anche nel 2010</title>
      <lead>Per salvaguardare i risultati ottenuti nella lotta contro la malattia della lingua blu, i bovini e gli ovini devono essere vaccinati anche nel 2010. Questo è quanto deciso dall’Ufficio federale di veterinaria. Tuttavia, grazie alla buona situazione epizootica, i detentori di animali possono richiedere mediante domanda una deroga all’obbligo di vaccinazione. Per l’essere umano la malattia della lingua blu è innocua.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Se prima la malattia della lingua blu colpiva decine di migliaia di aziende in Europa, ora grazie alle vaste campagne di vaccinazione il numero di casi è fortemente diminuito. Nel 2009 in Svizzera non è ancora stato registrato alcun caso di trasmissione della malattia. Nel 2010 occorrerà consolidare i risultati raggiunti finora. La maggioranza delle organizzazioni agricole e i medici veterinari hanno perciò espresso il loro favore nei confronti di un'elevata copertura di vaccinazione nel 2010. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come nel 2008 e nel 2009, l'UFV ha emanato un obbligo di vaccinazione per i bovini e gli ovini. Gli animali saranno vaccinati tra la metà di febbraio e la fine di maggio 2010. Tuttavia le aziende hanno la possibilità di chiedere al veterinario cantonale l'esonero dall'obbligo di vaccinazione. Le aziende che chiedono l'esonero devono compilare un apposito modulo, firmarlo e inviarlo entro il 12 febbraio all'Ufficio del veterinario cantonale (presso il quale può anche essere richiesto il modulo). Con la firma, le aziende accettano di esporsi ad un rischio sanitario più elevato e si assumono le conseguenze di tale scelta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Caprini, lama, alpaca e ruminanti selvatici possono essere vaccinati a titolo facoltativo. Per la vaccinazione i detentori si devono rivolgere all'Ufficio del veterinario cantonale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La malattia della lingua blu è apparsa per la prima volta in Svizzera nell'ottobre 2007. Essa colpisce soprattutto i bovini, gli ovini e i caprini. Nell'estate 2008 e nella primavera 2009 il patrimonio zootecnico è stato protetto mediante una campagna di vaccinazione obbligatoria. Successivamente in Svizzera sono stati registrati soltanto 74 casi della malattia. Nel 2009 non è stato registrato alcun caso. Nei Paesi limitrofi (Francia e Germania), invece, anche nel 2009 sono stati rilevati singoli casi. Per il 2010 la Francia ha pianificato la vaccinazione obbligatoria, la Germania ha scelto quella facoltativa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ulteriori informazioni concernenti la malattia della lingua blu e la campagna di vaccinazione sono disponibili sul sito www.bluetongue.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Comunicazione, Ufficio federale di veterinaria, tel. 031 323 84 96</contact>
      <link id="64488">
        <title>www.bluetongue.ch</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/01973/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0007" org-id="706">
        <name lang="de">Nutztiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de rente</name>
        <name lang="it">Animali da reddito</name>
        <name lang="en">Farm animal</name>
      </keyword>
      <keyword id="0009" org-id="706">
        <name lang="de">Tierseuchen</name>
        <name lang="fr">Maladies animales</name>
        <name lang="it">Epizoozie</name>
        <name lang="en">Animal diseases</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
