<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31183" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-01-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Startschuss für das House of Switzerland an den Olympischen Winterspielen, Kanada 2010</title>
      <lead>Anlässlich eines Medienbrunches hat Präsenz Schweiz heute in Zürich das House of Switzerland, Kanada 2010 vorgestellt. Das offizielle Schweizer Gästehaus präsentiert sich an den XXI. Olympischen Winterspielen mit je einem Haus an den Austragungsorten der Wettkämpfe Vancouver und Whistler. Das öffentlich zugängliche House of Switzerland, Kanada 2010, unter der Projektleitung von Präsenz Schweiz, wird in Zusammenarbeit mit den Partnern Engadin St. Moritz, Schweiz Tourismus, SRG SSR idée suisse, Swiss Olympic Association sowie verschiedenen Unternehmen der Schweizer Privatwirtschaft realisiert und ist Beispiel für erfolgreiches Public Private Partnership.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 5. Februar, bereits eine Woche vor Beginn der Olympischen Winterspiele 2010, öffnet das House of Switzerland, Kanada 2010 seine Tore. Sowohl in Vancouver als auch in Whistler wird das House of Switzerland in einen renommierten kanadischen Restaurationsbetrieb integriert. Bis zum Ende der Spiele am 28. Februar 2010 stehen das kulinarische Angebot, die Unterhaltung als auch die Innen- und Aussengestaltung der beiden Lokalitäten ganz im Zeichen der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;Beide Häuser bieten den Gästen ein abwechslungsreiches Programm an Aktivitäten sowie&amp;nbsp; die Möglichkeit mit den Schweizer Athleten ihre Medaillengewinne zu feiern und die&amp;nbsp; Spiele auf Grossbildschirmen live mitzuverfolgen. Erstmals richtet die SRG SSR idée suisse ihr Anchor Studio im Schweizer Gästehaus in Vancouver ein und überträgt die Spiele direkt aus dem Haus in die Schweiz. &amp;nbsp;Als eines der wenigen öffentlich zugänglichen Nationenhäuser ist das House of Switzerland Drehscheibe für nationale und internationale Meinungsführer und Entscheidungsträger aus Sport, Wirtschaft und Politik. Das offizielle Schweizer Gästehaus würdigt durch seine Zweisprachigkeit als House of Switzerland und Maison de la Suisse zudem die Wichtigkeit der französischen Sprache im Gastgeberland und in der Schweiz. Alt Bundesrat Pascal Couchepin wird in seiner Rolle als „grand témoin de la Francophonie“ diese Plattform für offizielle Anlässe nutzen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das House of Switzerland ist Beispiel für erfolgreiches Public Private Partnership. Gemeinsam mit der Ski- und Tourismusdestination Engadin St. Moritz, Schweiz Tourismus, SRG SSR idée suisse, der Swiss Olympic Association sowie verschiedenen Unternehmen der Schweizer Privatwirtschaft zeigt es Schweizer Gastfreundschaft und Unternehmertum im Ausland. „Das House of Switzerland bietet eine attraktive und einmalige Gelegenheit für Schweizer Unternehmen, sich im kanadischen Markt zielgerichtet zu präsentieren. Ich freue mich auf den Auftritt der Schweiz in Kanada“, sagt Bundespräsidentin Doris Leuthard im Hinblick auf ihren offiziellen Empfang im House of Switzerland in Vancouver am 11. Februar 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die öffentliche Hand beteiligt sich mit einem Beitrag von CHF 1.5 Mio. an den Gesamtprojektkosten von rund CHF 2.1 Mio. 15% des Budgets werden durch die Partner, Engadin St. Moritz, SRG SSR idée suisse, der Swiss Olympic Association und Schweiz Tourismus gedeckt. 13% entfallen auf die privatwirtschaftlichen Partner und werden&amp;nbsp; über Bar- und Sachleistungen gedeckt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Clelia Kanai, EDA (Präsenz Schweiz), Team Marketing und Kommunikation, Internationale Grossveranstaltungen, Tel. 031 322 56 92, E-Mail: &lt;u&gt;clelia.kanai@eda.admin.ch&lt;/u&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informativ:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Als Teil des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA ist Präsenz Schweiz für den Auftritt der Schweiz im Ausland zuständig. Das Bundesgesetz und die Verordnung über die Pflege des schweizerischen Erscheinungsbildes im Ausland (SR 194.1 und 194.11) definieren diesen Auftrag.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ziel der Landeskommunikation ist es, die allgemeinen Kenntnisse über die Schweiz, sowie die Wahrnehmung und Visibilität der Schweiz im Ausland zu fördern, die Vielfalt des politischen und gesellschaftlichen schweizerischen Lebens einheitlich und identitätsstärkend gegenüber einem ausländischen Zielpublikum zu kommunizieren und die Schweiz im globalen Wettbewerb um Investitionen, Gäste und Exporte nachhaltig zu stärken. Sie richtet sich insbesondere an aktuelle und zukünftige Meinungsträger und -führer. Die Landeskommunikation unterstützt die Interessenwahrung der Schweiz im Ausland mit den Instrumenten der Öffentlichkeitsarbeit. Dabei spielt die Bereitstellung von Kommunikationsplattformen für Schweizer Akteure mit Tätigkeiten im Ausland eine wichtige Rolle.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; www.image-schweiz.ch&lt;br /&gt; www.eda.admin.ch&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="64604">
        <title>House of Switzerland Canada 2010</title>
        <uri>http://www.houseofswitzerland.org/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="64607">
        <title>House of Switzerland Facebook</title>
        <uri>http://www.facebook.com/HOSCanada2010</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="64610">
        <title>HOSCanada 2010 (en)</title>
        <uri>http://twitter.com/HOSCanada2010</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-01-19 12:16" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Jeux olympiques d’hiver Canada 2010 : la Maison de la Suisse se prépare à ouvrir ses portes</title>
      <lead>Aujourd’hui à Zurich, Présence Suisse a présenté aux médias la Maison de la Suisse Canada 2010 à l’occasion d’un brunch avec des journalistes. La Maison de la Suisse constitue la vitrine officielle de la Suisse aux XXIes Jeux olympiques d’hiver. Chacun des deux sites de Vancouver et Whistler possédera sa Maison de la Suisse, qui sera ouverte au public. Il s’agit d’un projet réalisé sous la houlette de Présence Suisse en collaboration avec différents partenaires comme Engadin St. Moritz, Suisse tourisme, SRG SSR idée suisse, Swiss Olympic Association ainsi que d’autres entreprises privées suisses, ce qui en fait un bel exemple de partenariat réussi entre le secteur public et le secteur privé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 5 février, soit déjà une semaine avant le début des Jeux olympiques 2010, la Maison de la Suisse Canada 2010 ouvrira ses portes. Il y aura une maison à Vancouver et une à Whistler. Toutes deux seront intégrées dans un restaurant canadien existant. Jusqu’à la fin des jeux, le 28 février 2010, tout y sera placé sous le signe de la Suisse, de l’offre culinaire à l’aménagement intérieur et extérieur en passant par les manifestations proposées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;Les deux maisons proposeront à leurs invités un programme d’activités variées, avec notamment la possibilité de fêter leurs médailles avec les athlètes suisses ou de suivre les jeux sur des écrans géants. Pour la première fois, SRG SSR idée suisse va aménager son Anchor Studio au sein même de la Maison de la Suisse à Vancouver et y retransmettra les compétitions en direct.&amp;nbsp; &amp;nbsp;La Suisse est l’un des rares pays à ouvrir les portes de sa «&amp;nbsp;maison&amp;nbsp;» au public. Cette dernière constituera une véritable plateforme pour les leaders d’opinion et les décideurs nationaux et internationaux des milieux sportif, économique et politique. Grâce au bilinguisme qu’elle proposera, la Maison de la Suisse soulignera en outre l’importance que revêt la langue française dans son pays d’accueil comme en Suisse. Grand témoin de la francophonie, l’ancien conseiller fédéral Pascal Couchepin utilisera cette plateforme pour différentes manifestations officielles.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Maison de la Suisse est un exemple de partenariat réussi entre le secteur public et le secteur privé. La station de ski et destination touristique Engadin St. Moritz, Suisse tourisme, SRG SSR idée suisse, Swiss Olympic Association et différentes entreprises privées suisses offriront ensemble un aperçu de l’hospitalité et de l’esprit d’entreprise helvétiques. En vue de la réception officielle qui sera organisée en son honneur le 11 février 2010 dans la Maison de la Suisse de Vancouver, la Présidente de la Confédération, Doris Leuthard, a indiqué&amp;nbsp;: «&amp;nbsp; La Maison de la Suisse offre aux entreprises suisses une occasion unique et une plateforme idéale pour se faire connaître sur le marché canadien. Je me réjouis que la Suisse se présente ainsi au Canada&amp;nbsp;».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Etat participe au coût total du projet, soit 2,1 millions de francs, avec une contribution de l’ordre de 1,5 million de francs. 15 % du budget est en outre pris en charge par les partenaires Engadin St. Moritz, SRG SSR idée suisse, Swiss Olympic Association et Suisse tourisme. Enfin, 13&amp;nbsp;% des coûts sont assumés par les partenaires privés, sous la forme de versements en espèces et de prestations en nature.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour plus d'info:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Clelia Kanai, DFAE (Présence Suisse), team Marketing et communication,grandes manifestations internationales, Tél. 031 322 56 92, courriel&amp;nbsp;: &lt;u&gt;clelia.kanai@eda.admin.ch&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;A titre d’information&amp;nbsp;:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Rattachée au Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), Présence Suisse est responsable de la présentation de la Suisse à l’étranger. Son mandat est défini dans la loi et l’ordonnance sur la promotion de l’image de la Suisse à l’étranger (RS 194.1 et 194.11).&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’objectif de la communication internationale est de renforcer les connaissances générales sur la Suisse, de promouvoir la perception et la visibilité de la Suisse à l’étranger, de communiquer à un public-cible étranger la diversité de la vie politique et sociale helvétique en garantissant un langage homogène et en renforçant l’identité du pays, et de soutenir durablement les investissements, la place touristique et les exportations de la Suisse face à ses concurrents mondiaux. La communication internationale s’adresse en particulier aux prescripteurs actuels et futurs. Elle contribue à protéger les intérêts de la Suisse à l’étranger avec des instruments de relations publiques. Dans ce domaine, il est essentiel de mettre des plateformes de communication à la disposition des acteurs suisses ayant des activités à l’étranger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.image-suisse.ch&lt;br /&gt; www.eda.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="64605">
        <title>Maison de la Suisse Canada 2010</title>
        <uri>http://www.houseofswitzerland.org/fr/accueil.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="64608">
        <title>Maison de la Suisse Facebook</title>
        <uri>http://www.facebook.com/HOSCanada2010</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="64611">
        <title>HOSCanada 2010 (en)</title>
        <uri>http://twitter.com/HOSCanada2010</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-01-19 12:16" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La House of Switzerland delle Olimpiadi invernali 2010 in Canada ai blocchi di partenza</title>
      <lead>In occasione di un brunch con i media, Presenza Svizzera ha oggi presentato a Zurigo la House of Switzerland dei ventunesimi Giochi olimpici invernali che si svolgeranno in Canada. Il quartier generale della Svizzera, che è accessibile al pubblico, avrà una sede a Vancouver e a Whistler, dove si disputeranno le gare. La House of Switzerland, realizzata sotto la direzione di Presenza Svizzera, è stata sostenuta dai partner Engadin St. Moritz, Svizzera Turismo, SRG SSR idée suisse, Swiss Olympic nonché diverse imprese dell'economia privata ed è l'esempio di un partenariato riuscito tra pubblico e privato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 5 febbraio, una settimana prima dell'inizio dei Giochi olimpici invernali 2010, la House of Switzerland, Canada 2010, aprirà le sue porte. Sia a Vancouver che a Whistler, la House of Switzerland collaborerà strettamente con un'impresa di ristorazione canadese rinomata. Fino alla conclusione dei Giochi, il 28 febbraio 2010, l'offerta culinaria, l'intrattenimento e l'allestimento interno ed esterno di entrambi gli spazi saranno sotto il segno della Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;Entrambe le sedi offriranno agli ospiti un programma variegato di attività e la possibilità di festeggiare con gli atleti svizzeri le loro medaglie nonché di seguire i Giochi dal vivo su grandi schermi. Per la prima volta SRG SSR idée suisse ha allestito il suo studio nella House of Switzerland a Vancouver da dove trasmetterà i Giochi in Svizzera. &amp;nbsp;In qualità di una delle case di rappresentanza dei Paesi più accessibili al pubblico, la House of Switzerland accoglierà dirigenti e opinionisti di caratura nazionale e internazionale attivi nel campo dello sport, dell'economia e della politica. La denominazione bilingue del quartiere generale della Svizzera, House of Switzerland e Maison de la Suisse, rende omaggio alle lingue nazionali del Paese ospite. Il già consigliere federale Pascal Couchepin sfrutterà questa piattaforma per occasioni ufficiali in veste di "grand témoin de la Francophonie".&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La House of Switzerland è un esempio riuscito di collaborazione tra pubblico e privato. Engadin St. Moritz, località sciistica e turistica rinomata, Svizzera Turismo, SRG SSR idée suisse, Swiss Olympic e altre imprese dell'economia privata svizzera, esaltano l'eccellenza l'ospitalità e dell'imprenditoria svizzere all'estero. “La House of Switzerland offre un'allettante occasione alle imprese svizzere che vogliono farsi conoscere in modo mirato sul mercato canadese. Sono felice che la Svizzera abbia questa straordinaria occasione di profilarsi in Canada", ha detto la presidente della Confederazione Doris Leuthard a proposito della sua visita ufficiale nella House of Switzerland a Vancouver prevista l'11 febbraio 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confederazione partecipa con un importo di 1,5 milioni di franchi a questo progetto che costa complessivamente 2,1 milioni di franchi. Il 15 per cento del budget è a carico dai partner Engadin St. Moritz, SRG SSR idée suisse, Swiss Olympic e Svizzera Turismo. Il 13 per cento dei costi è coperto da partner dell'economia privata mediante prestazioni in contanti e in natura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Clelia Kanai, DFAE (Presenza Svizzera), Team marketing e comunicazione, Grandi manifestazioni internazionali, tel. 031 322 56 92, e-mail: &lt;u&gt;clelia.kanai@eda.admin.ch&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informativo:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Inserita nel Dipartimento federale degli affari esteri DFAE, Presenza Svizzera è responsabile dell'immagine della Svizzera all'estero. La legge federale e la relativa ordinanza concernente la promozione dell’immagine della Svizzera all’estero (RS 194.1 e 194.11) definiscono questo mandato.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'obiettivo della comunicazione dell'immagine nazionale è di trasmettere le nozioni generali sulla Svizzera, di promuovere la percezione e la visibilità della Svizzera all’estero, di far consocere all'opinione pubblica internazionale la molteplicità della vita politica e sociale svizzere in modo unitario e rafforzante l'identità nonché di consolidare in modo sostenibile la Svizzera in un contesto di concorrenza globale per quanto riguarda gli investimenti, i visitatori e le esportazioni. La comunicazione dell'immagine nazionale è rivolta soprattutto a chi, oggi o domani, ha un ruolo decisionale o contribuisce alla formazione delle opinioni. Essa mira a tutelare gli interessi della Svizzera all'estero avvalendosi degli strumenti utilizzati nelle relazioni pubbliche. In questo ambito, la realizzazione di piattaforme per la comunicazione per gli Svizzeri attivi all'estero assume una grande importanza. &amp;nbsp;www.image-schweiz.chwww.eda.admin.ch&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="64606">
        <title>Maison de la Suisse Canada 2010</title>
        <uri>http://www.houseofswitzerland.org/fr/accueil.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="64609">
        <title>Maison de la Suisse Facebook</title>
        <uri>http://www.facebook.com/HOSCanada2010</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="64612">
        <title>HOSCanada 2010 (en)</title>
        <uri>http://twitter.com/HOSCanada2010</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-01-19 12:16" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
