<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31319" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-01-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Grünes Licht für den neuen Konkordatsentwurf der Westschweizer Fachhochschule</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat sich an seiner Sitzung vom 27. Januar 2010 erneut mit dem Konkordatsentwurf der Westschweizer Fachhochschule (Haute école spécialisée de Suisse occidentale HES-SO) befasst. Der Bundesrat kommt zum Schluss, dass die HES-SO mit dem überarbeiteten Konkordat die Auflage aus dem Jahr 2008 erfüllt. Die Genehmigung der Westschweizer Fachhochschule war mit einer Auflage verknüpft worden, weil ihre Führungs- und Organisationsstruktur nur unzureichend den gesetzlichen Vorgaben entsprach.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat sich an seiner Sitzung vom 27. Januar 2010 erneut mit dem Konkordatsentwurf der Westschweizer Fachhochschule (Haute école spécialisée de Suisse occidentale HES-SO) befasst. Der Bundesrat kommt zum Schluss, dass die HES-SO mit dem überarbeiteten Konkordat die Auflage aus dem Jahr 2008 erfüllt. Die Genehmigung der Westschweizer Fachhochschule war mit einer Auflage verknüpft worden, weil ihre Führungs- und Organisationsstruktur nur unzureichend den gesetzlichen Vorgaben entsprach.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat kommt zum Schluss, dass die HES-SO mit dem Konkordatsentwurf 2009 erstmals eine neue Richtung in Bezug auf ihre Organisations- und Führungsstruktur einschlägt. Das neue Konkordat berücksichtigt eine Reihe von Empfehlungen einer Expertengruppe, die 2009 im Auftrag des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements die Organisation und Führung der Westschweizer Fachhochschule - auch mit Blick auf eine zukünftige Akkreditierung - überprüft hat. Zum einen löst das Konkordat die Auflage ein, die Bereiche Gesundheit, Soziale Arbeit und Kunst zu integrieren. Zum anderen geht das Konkordat Schwächen bei der akademischen und operativen Führung und bei der Qualitätssicherung an. Das neue Konkordat reduziert den politischen Einfluss auf die operative Führung der Schule und stärkt das Rektorat. Die Empfehlungen der Experten zur Steuerung mit Zielvereinbarung und Leistungsaufträgen werden übernommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem überarbeiteten Konkordat betrachtet der Bundesrat die 2008 ausgesprochene Auflage als erfüllt. Er erwartet von der HES-SO bis Ende 2012 einen Bericht über die Implementierung der neuen Organisations- und Führungsstruktur. Der Bundesrat rät der HES-SO, sich bei der Implementierung des Konkordats und ihrer Weiterentwicklung weiterhin an den Empfehlungen der Expertengruppe zu orientieren. Es liegt in der Verantwortung der HES-SO, die allenfalls noch notwendigen Entwicklungsschritte für eine institutionelle Akkreditierung nach künftigem Hochschulrecht vorzunehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Westschweizer Fachhochschule ist die grösste Fachhochschule der Schweiz. Der Bundesrat berücksichtigt in seiner Beurteilung, dass das Umfeld der Fachhochschule mit sieben Trägerkantonen, 27 Schulen und über 30 Standorten äusserst komplex ist. Weiter hebt er die Bedeutung einer einzigen Fachhochschule für die gesamte Westschweiz hervor und unterstreicht die unbestrittene Qualität von Lehre und Forschung an der HES-SO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Renold, Direktorin BBT, Tel. 031 323 76 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Feu vert au nouveau projet de convention intercantonale sur la Haute école spécialisée de Suisse occidentale</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral s’est penché une nouvelle fois sur le projet de convention intercantonale relatif à la Haute école spécialisée de Suisse occidentale (HES-SO) lors de sa séance du 27 janvier 2010. Il conclut qu’avec ce texte clé remanié, la HES-SO remplit désormais la condition majeure assortie à l’autorisation fédérale de la haute école en 2008. Cette condition concerne les structures de conduite et d’organisation de la HES-SO, jugées insuffisantes par rapport aux bases légales.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral s’est penché une nouvelle fois sur le projet de convention intercantonale relatif à la Haute école spécialisée de Suisse occidentale (HES-SO) lors de sa séance du 27 janvier 2010. Il conclut qu’avec ce texte clé remanié, la HES-SO remplit désormais la condition majeure assortie à l’autorisation fédérale de la haute école en 2008. Cette condition concerne les structures de conduite et d’organisation de la HES-SO, jugées insuffisantes par rapport aux bases légales.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral conclut que le projet de convention intercantonale présenté par la HES-SO en 2009 marque pour la première fois un changement de cap concernant les structures de conduite et d'organisation de la haute école. Ce projet intègre une série de recommandations du groupe d'experts chargé en 2009 par le Département fédéral de l'économie d'évaluer les structures de conduite et d'organisation de la HES-SO, également dans la perspective d'une future accréditation. D'une part, il réalise la condition visant l'ancrage formel des domaines de la santé, du travail social et des arts et d'autre part, il agit sur les faiblesses dans la conduite académique et opérationnelle ainsi qu'en matière d'assurance qualité. Le projet de convention intercantonale réduit l'influence politique sur la conduite opérationnelle de la haute école et il renforce le rectorat. Le texte reprend également les recommandations des experts pour un pilotage par contrats d'objectifs et mandats de prestations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aux yeux du Conseil fédéral, le projet de convention intercantonale remanié signifie que la HES-SO remplit la condition posée en 2008. Il attend de cette dernière d'ici à fin 2012 un rapport sur la mise en oeuvre des nouvelles structures de conduite et d'organisation. Le Conseil fédéral recommande à la HES-SO de continuer à considérer les recommandations du groupe d'experts lorsqu'il s'agira de mettre en oeuvre le projet de convention intercantonale ainsi que pour son propre développement ultérieur. Dorénavant, il appartient à la HES-SO d'entreprendre le cas échéant les mesures indispensables pour une accréditation institutionnelle conforme aux futures bases légales régissant l'enseignement supérieur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La HES-SO est la plus grande haute école spécialisée de Suisse. Le Conseil fédéral tient compte dans son appréciation de la complexité de cette haute école sous la responsabilité de sept cantons,&amp;nbsp; organisée en 27 établissements répartis sur plus de 30 sites. Il relève également l'importance d'une seule et unique haute école spécialisée pour la Suisse romande et il estime la qualité de l'enseignement et de la recherche dans la HES-SO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Renold, directrice OFFT, tél. 031 323 76 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Via libera al nuovo progetto di concordato della Scuola universitaria professionale della Svizzera occidentale</title>
      <teaser>Nella sua seduta del 27 gennaio 2010 il Consiglio federale si è di nuovo occupato del progetto di concordato della Scuola universitaria professionale della Svizzera occidentale (Haute école spécialisée de Suisse occidentale HES-SO). Esso giunge alla conclusione che il concordato rielaborato della HES-SO soddisfa la condizione posta nel 2008. Infatti, l’approvazione della Scuola universitaria professionale della Svizzera occidentale era stata vincolata a una condizione poiché la sua struttura gestionale e organizzativa non corrispondeva che parzialmente alle disposizioni legali.</teaser>
      <lead>Nella sua seduta del 27 gennaio 2010 il Consiglio federale si è di nuovo occupato del progetto di concordato della Scuola universitaria professionale della Svizzera occidentale (Haute école spécialisée de Suisse occidentale HES-SO). Esso giunge alla conclusione che il concordato rielaborato della HES-SO soddisfa la condizione posta nel 2008. Infatti, l’approvazione della Scuola universitaria professionale della Svizzera occidentale era stata vincolata a una condizione poiché la sua struttura gestionale e organizzativa non corrispondeva che parzialmente alle disposizioni legali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale giunge alla conclusione che il progetto di concordato 2009 della HES-SO ha preso per la prima volta una nuova direzione riguardo alla struttura gestionale e organizzativa della scuola. Il nuovo concordato fa propria una serie di raccomandazioni di un gruppo di esperti che nel 2009 su mandato del Dipartimento federale dell'economia, ha esaminato l'organizzazione e la gestione della Scuola universitaria professionale della Svizzera occidentale, anche nell'ottica di un accreditamento futuro. Da un lato il concordato rispetta la condizione che prevede l'integrazione dei settori della sanità, del sociale e delle arti. D'altro lato esso affronta i punti deboli inerenti alla gestione accademica e operativa e alla garanzia di qualità. Il nuovo concordato riduce l'influsso politico sulla gestione operativa della scuola e rafforza il rettorato. Vengono accolte le raccomandazioni degli esperti per una gestione basata sulla convenzione degli obiettivi e su mandati di prestazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ritiene che il concordato rielaborato soddisfi la condizione fissata nel 2008 e aspetta un rapporto sull'attuazione della nuova struttura organizzativa e gestionale entro la fine del 2012. Il Consiglio federale ha esortato la HES-SO a continuare a seguire le raccomandazioni del gruppo di esperti per quanto riguarda l'attuazione del concordato e il proprio ulteriore sviluppo. Spetta alla HES-SC effettuare gli eventuali adeguamenti ancora necessari all'accreditamento istituzionale secondo le future disposizioni in materia di scuole universitarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Scuola universitaria professionale della Svizzera occidentale è la più grande scuola universitaria svizzera. Nella sua valutazione il Consiglio federale considera che, con i sette Cantoni responsabili, le 27 scuole e le oltre 30 sedi, l'ambito in cui opera la scuola universitaria è oltremodo complesso. Inoltre, esso sottolinea l'importanza di un'unica scuola universitaria professionale per l'intera Svizzera occidentale e mette in risalto l'incontestata qualità dell'insegnamento e della ricerca della HES-SO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Renold, direttrice UFFT, tel. 031 323 76 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
