<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31430" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-02-02</pubdate>
    <blocking-period>2010-02-02</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Posieux (FR)</city>
      <title>Futtermittelkontrollen im Dienste gesunder Lebensmittel</title>
      <teaser>Die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP hat den Auftrag, alle in den Handel gebrachten Futtermittel für Heim- und Nutztiere zu kontrollieren. Damit stellt sie die erste Kontrollinstanz in der Lebensmittelkette dar. 2009 hat sie 1'727 Proben erhoben und analysiert. Die Anzahl beanstandeter Proben lag im Bereich des Vorjahrs.</teaser>
      <lead>Die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP hat den Auftrag, alle in den Handel gebrachten Futtermittel für Heim- und Nutztiere zu kontrollieren. Damit stellt sie die erste Kontrollinstanz in der Lebensmittelkette dar. 2009 hat sie 1'727 Proben erhoben und analysiert. Die Anzahl beanstandeter Proben lag im Bereich des Vorjahrs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen der amtlichen Futtermittelkontrolle hat ALP im Jahre 2009 1'460 Proben von Nutztierfuttermitteln sowie 267 Proben von Heimtierfuttermitteln erhoben (2008:1231 / 227). Die in mehr als 570 Produktions- oder Handelsbetrieben durchgeführten Inspektionen zeigten, dass die Anforderungen an die Rückverfolgbarkeit und die Selbstkontrollmassnahmen gemäss HACCP-Konzept immer besser verstanden und angewandt werden. Die Unternehmen erfüllen die Anforderungen generell gut und die Futtermittel können als sicher eingestuft werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Stabile Lage bei den Futtermitteln für Nutztiere&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Wie 2008 gab mehr als die Hälfte der Nutztierfuttermittelproben keinerlei Anlass zu Beanstandungen. Die Anzahl Proben mit kleineren Mängeln (unvollständige Etikettierung, von der Deklaration geringfügig abweichende Gehalte) blieb praktisch stabil (26,8% gegenüber 26,5% im Jahr 2008). Hingegen stieg die Anzahl Beanstandungen mit finanziellen Konsequenzen auf 19.5% an (2008: 17%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie auch im Jahr 2008 musste in einem einzigen Fall Strafanzeige eingereicht werden: In einer von 461 Proben wies das ALP-Labor Antibiotika nach. Alle übrigen Analysen auf unerlaubte oder unerwünschte Substanzen (Schwermetalle, Dioxine und Aflatoxine) ebenso wie auf Salmonellen erwiesen sich als negativ.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Wirtschaftlicher Druck auf Unternehmen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Beanstandungen mit finanziellen Folgen betreffen Werte, die ausserhalb der offiziellen Toleranzgrenzen liegen oder beziehen sich auf inakzeptable Deklarationsfehler. ALP geht davon aus, dass nicht in allen diesen Fällen mutwilliger Betrug vorliegt, stellt jedoch auch fest, dass die Unternehmen aus Gründen der wirtschaftlichen Rentabilität oftmals im Grenzbereich der gültigen Normen arbeiten. Die erhöhte Anzahl an Beanstandungen ist auch darauf zurück zu führen, dass im Rahmen einer risikobasierten Kontrollorganisation ein grösserer Druck auf diejenigen Unternehmen ausgeübt wurde, die bereits in den Vorjahren Anlass zu Beanstandungen geliefert hatten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Deutliche Verbesserung im Bereich Heimtierfuttermittel&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Von den 267 bei Herstellern und Wiederverkäufern von Heimtierfuttermitteln vorgenommenen Proben wiesen 44.6% (2008: 54,6%) kleinere Mängel auf, während 27% der Proben Anlass zu Beanstandungen mit finanziellen Folgen gaben, was einem Rückgang von 4.2 % gegenüber dem Vorjahr entspricht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der erfreuliche Rückgang der Proben mit leichten Mängeln beruht auf der Tatsache, dass sich die Unternehmen grosse Mühe geben, die Etikettierungen an die gesetzlichen Vorschriften anzupassen. Die nach wie vor hohe Anzahl an Beanstandungen mit finanziellen Folgen bezogen sich vor allem auf Gehalte, welche ausserhalb der amtlichen Toleranzwerte lagen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;GVO unter Beobachtung&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Von den insgesamt 1'460 Nutztierfuttermittelproben wurden 241 Mischfutter und 96 Rohstoffe auf gentechnisch veränderte Organismen (GVO) untersucht. Keine dieser Proben musste beanstandet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei Heimtierfuttermitteln dagegen entsprachen acht von 138 analysierten Proben nicht den Vorschriften. Sie enthielten GVO, obwohl keiner der enthaltenen Rohstoffe als gentechnisch modifiziert deklariert wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fütterungsarzneimittel&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Gemäss einer Vereinbarung mit dem Schweizerischen Heilmittelinstitut Swissmedic kontrolliert ALP seit 2008 auch die Konformität von Fütterungsarzneimitteln mit der Futtermittelgesetzgebung. Nur zwei der 18 kontrollierten Fütterungsarzneimittel mussten wegen zu hohen Mengen an Spurenelementen beanstandet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kasten&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Die amtliche Futtermittelkontrolle&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;ALP führt im Mandat des Bundesamts für Landwirtschaft BLW die Kontrolle der Produktion und des Handels von Nutztier- und Heimtierfuttermittel durch und lässt neue für die Tierfütterung bestimmte Substanzen zu. Ein wichtiges Ziel dieser Tätigkeit von ALP ist zu verhindern, dass toxische oder unerwünschte Substanzen an Tiere verfüttert werden und via Lebensmittel tierischen Ursprungs auf die Teller von Konsumentinnen und Konsumenten gelangen. Die Kontrollen tragen auch dazu bei, Tierhalterinnen und Tierhalter vor Täuschung zu schützen und bei der Verwendung von Futtermitteln Tiergesundheit und Umwelt zu respektieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Michel Geinoz Tioleyre 4 Postfach 64 1725 Posieux Tel. : +41 26 407 73 92 E-Mail : michel.geinoz@alp.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Posieux (FR)</city>
      <title>Les contrôles des aliments pour animaux pour des denrées alimentaires saines</title>
      <teaser>La station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP représente, en vertu de son mandat de contrôle des aliments pour animaux, le premier maillon de la sécurité dans la chaîne alimentaire. En 2009, ALP a prélevé et analysé 1'727 échantillons d’aliments pour animaux de rente et de compagnie. Le nombre d’échantillons non conformes reste dans l’ensemble semblable à l’année précédente.</teaser>
      <lead>La station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP représente, en vertu de son mandat de contrôle des aliments pour animaux, le premier maillon de la sécurité dans la chaîne alimentaire. En 2009, ALP a prélevé et analysé 1'727 échantillons d’aliments pour animaux de rente et de compagnie. Le nombre d’échantillons non conformes reste dans l’ensemble semblable à l’année précédente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre de son activité de contrôle officiel des aliments pour animaux, ALP a prélevé en 2009 1'460 échantillons d'aliments pour animaux de rente et 267 échantillons d'aliments pour animaux de compagnie (2008: respectivement 1231 et 227). Les inspections conduites dans plus de 570 entreprises de production ou de commercialisation ont révélé que la traçabilité et les mesures d'autocontrôle selon le concept HACCP sont de mieux en mieux comprises et appliquées. Les entreprises remplissent de manière générale bien les exigences et l'on peut qualifier les aliments pour animaux de sûrs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Situation stable pour les aliments pour animaux de rente&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;De même qu'en 2008, plus de la moitié des échantillons d'aliments pour animaux de rente n'ont donné lieu à aucune contestation. Le nombre d'échantillons présentant de légères non-conformités (étiquetage incomplet, teneurs s'écartant légèrement des valeurs déclarées) est stable (26,8% contre 26,5% en 2008), tandis que le nombre de contestations avec conséquences financières s'est accru pour atteindre 19,5% (2008: 17%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme en 2008, un seul cas a nécessité le dépôt d'une plainte pénale: la présence d'antibiotiques a été constatée par les laboratoires d'ALP (un échantillon sur les 461 échantillons analysés). Il est particulièrement réjouissant de relever que toutes les autres analyses de substances interdites ou indésirables (métaux lourds, dioxines et aflatoxines) ainsi que de salmonelles se sont révélées négatives.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pression économique sur les entreprises&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Les contestations avec conséquences financières concernent des valeurs en dehors des tolérances officielles ou des erreurs de déclaration inacceptables. ALP considère que toutes ne sont pas dues à des tricheries volontaires, mais constate tout de même que, par souci de rentabilité économique, des entreprises sont toujours tentées de travailler à la limite de la conformité. L'augmentation du nombre de ces contestations provient aussi du fait que, dans le cadre d'une organisation des contrôles basée sur les risques, une pression plus forte a été exercée sur les entreprises ayant déjà fait l'objet de contestations au cours des années précédentes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nette amélioration pour les aliments pour animaux de compagnie&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Sur les 267 échantillons prélevés auprès des producteurs et commerçants d'aliments pour animaux de compagnie, 44,6% (54,6% en 2008) présentaient de légères non-conformités, tandis que 27% des échantillons ont donné lieu à une contestation avec conséquence financière, soit une baisse de 4,2% par rapport à l'année précédente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La diminution du nombre des légères non-conformités est due au fait que les entreprises ont fourni un effort particulier pour adapter les étiquetages aux prescriptions légales. Le nombre élevé de non-conformités avec conséquences financières est essentiellement dû à des teneurs déviant des valeurs de tolérance officielles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;OGM sous surveillance&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Sur les 1'460 échantillons d'aliments pour animaux de rente prélevés, 241 aliments composés et 96 matières premières ont été examinés quant à la présence d'organismes génétiquement modifiés (OGM). Ces contrôles n'ont donné lieu à aucune contestation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La situation est légèrement différente pour les aliments pour animaux de compagnie, puisque sur les 138 échantillons analysés, huit étaient non conformes, car ils présentaient une teneur en OGM alors que la présence d'une matière première génétiquement modifiée n'avait pas été déclarée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aliments médicamenteux&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Selon une convention passée avec l'Institut suisse des produits thérapeutiques, Swissmedic, ALP contrôle aussi, depuis 2008, la conformité des aliments médicamenteux à la législation sur les aliments pour animaux. Seuls deux des 18 aliments médicamenteux contrôlés ont fait l'objet de contestations à cause d'une teneur en oligo-éléments trop élevée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Encadré&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Le contrôle des aliments pour animaux&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Sur mandat des autorités fédérales, ALP exerce un contrôle sur le commerce des aliments pour animaux de rente et de compagnie et homologue les nouvelles substances destinées à l'alimentation animale. Son activité a pour but d'éviter que des substances toxiques ou indésirables ne se retrouvent dans l'assiette des consommatrices et des consommateurs. Ces contrôles contribuent aussi à protéger les détentrices et les détenteurs d'animaux contre les fraudes et à veiller à une utilisation des aliments respectueuse de la santé des animaux et de l'environnement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Michel Geinoz Tioleyre 4 Case postale 64 1725 Posieux Tél. : + 41 26 407 73 92 E-mail : michel.geinoz@alp.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="238" org-id="1047">
        <name lang="de">Tierhaltung, -ernährung &amp; -gesundheit</name>
        <name lang="fr">Élevage, alimentation &amp; santé d’animaux</name>
        <name lang="it">Allevamento, alimentazione &amp; salute di animali</name>
        <name lang="en">Animal breeding, feeding &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="246" org-id="1047">
        <name lang="de">Sichereit &amp; Qualität in der Lebensmittelkette</name>
        <name lang="fr">Sécurité &amp; qualité dans la chaîne alimentaire</name>
        <name lang="it">Sicurezza &amp; qualità nella catena alimentare</name>
        <name lang="en">Safety &amp; quality in the food chain</name>
      </offer>
      <offer id="248" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="fr">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="it">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="en">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="17" org-id="1047">
        <name lang="de">Konsumentensicherheit</name>
        <name lang="fr">Protection des consommateurs</name>
        <name lang="it">Protezione dei consumatori</name>
        <name lang="en">Consumer safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="41" org-id="1047">
        <name lang="de">Biosicherheit</name>
        <name lang="fr">Biosécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza biologica</name>
        <name lang="en">Biosafety</name>
      </keyword>
      <keyword id="49" org-id="1047">
        <name lang="de">Fälschung</name>
        <name lang="fr">Falsification</name>
        <name lang="it">Falsificazione</name>
        <name lang="en">Falsification</name>
      </keyword>
      <keyword id="63" org-id="1047">
        <name lang="de">Fütterung</name>
        <name lang="fr">Alimentation animale</name>
        <name lang="it">Alimentazione animale</name>
        <name lang="en">Feeding</name>
      </keyword>
      <keyword id="64" org-id="1047">
        <name lang="de">Futtermittel</name>
        <name lang="fr">Aliments pour animaux</name>
        <name lang="it">Prodotti per l'alimentazione degli animali</name>
        <name lang="en">Animal feeds</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
