<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31504" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-02-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Unterzeichnung der 3D Ethik-Charta: Regeln des Berufsstandes für die Darstellung des Territoriums</title>
      <lead>swisstopo hat eine neue Charta der ethischen Grundsätze und Regeln des Berufsstandes unterzeichnet, mit der die öffentlich-rechtlichen Körperschaften und die Lieferanten virtueller 3D-Bilder im Bereich der Raumplanung in die Pflicht genommen werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Unter der Schirmherrschaft von Fürst Albert II von Monaco hat das Bundesamt für Landestopografie swisstopo mit den Vertretern der Republik und des Kantons Genf, des französischen Institut géographique national (IGN), der Agence d’urbanisme de Lyon, der Genfer Sektion des Schweizerischen Ingenieur- und Architektenvereins, der Association des géomètres et géomaticiens genevois, des Ordre des arpenteurs géomètres du Québec, des SPSPEM der Stadt Montreal und der Firmen Géo-Vision Avenir und Halbout Consultants (ausnahmslos Fachleute aus den Fachverbänden und Unternehmen, die im Bereich 3D tätig sind) eine Charta der ethischen Grundsätze und Regeln des Berufsstandes unterzeichnet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit verpflichten sie sich, für die von den öffentlich-rechtlichen Körperschaften verwendeten Darstellungen des Territoriums nur zuverlässige, aktuelle, offizielle und qualitativ angemessene Daten zu nutzen. Bei der Unterzeichnungszeremonie waren zahlreiche Partner, Gründungsmitglieder der Ethik-Charta und neue Mitglieder zugegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Unterzeichnung fand am 04. Februar 2010 bei der Eröffnung der Messe Imagina im Grimaldi Forum in Monaco statt. Zu diesem internationalen Branchentreffen versammelten sich vom 03. bis 05. Februar 2010 Fachleute aus dem Bereich der dreidimensionalen virtuellen Bilder.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wozu eine 3D Ethik-Charta?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die Möglichkeit der dreidimensionalen Darstellung ist ein hervorragendes technisches Mittel, um das jeweilige Territorium im Dienste staatlicher Politik zu analysieren, verständlich zu machen und zu kommunizieren, wenn es um Belange der Raumplanung, der Infrastruktur und der Gestaltung der Lebensbedingungen geht. Diese technische Entwicklung ermöglicht es den öffentlich-rechtlichen Körperschaften, ihre Vorhaben verständlicher zu vermitteln, um eine bessere Abstimmung mit der Bevölkerung und den Abgeordneten zu gewährleisten, und insbesondere um Einsprachen auf dem Rechtsweg zu vermeiden. Auf diese Weise lässt sich auch die Entscheidungsfindung in den verschiedenen Raumplanungsprojekten verbessern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Institutionelle Nutzer benötigen zuverlässige und hinreichend genaue Daten für eine vertrauenswürdige Nutzung der 3D-Bilder des Territoriums, die der Realität möglichst nahe kommen sollen. Dennoch kann die Versuchung gross sein, eine Realität zu zeigen, die „schöner als die Natur“ ist, um die Attraktivität eines Projekts zu steigern, oder um bestimmte Problemfragen, die sich beispielsweise aus der Konfiguration eines Geländes oder aus bestimmten, eventuell das Projekt gefährdenden Umweltbeeinträchtigungen ergeben, gar nicht erst aufkommen zu lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der 3D Ethik-Charta ist nun ein Rahmen abgesteckt, der es jedem Einzelnen überlässt, sich gemäss dem Grundsatz von Treu und Glauben daran zu halten. Die Charta verkörpert inzwischen eine Referenz und bietet allen Nutzern von 3D-Daten einen gemeinsamen Nenner für ihre Arbeit mit entsprechenden Darstellungen des Territoriums.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die 3D Ethik-Charta ist für öffentlich-rechtliche Körperschaften, Forschungseinrichtungen, Berufsverbände und für den privaten Sektor (Unternehmen und Einzelpersonen) von Belang. Ihre Register stehen all denjenigen Mitstreitern offen, die sich entschliessen, bei der Erzeugung und Nutzung von 3D-Bildern nach den Grundsätzen der Charta zu handeln, und sich damit an der Seite weiterer Vertreter der Branche insbesondere aus der Schweiz, aus Frankreich, aus Quebec und aus dem Fürstentum Monaco wissen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Verantwortliche Mitarbeiterin Kommunikation Bundesamt für Landestopografie swisstopo sandrine.kloetzli@swisstopo.ch +41 31 963 22 88 Yves Bellégo Kommunikationsbeauftragter für die 3D Ethik-Charta +41 (0)76 431 89 12</contact>
      <link id="65413">
        <title>www.3Dok.org - die 3D Ethik-Charta im Internet</title>
        <uri>http://www.3Dok.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="65414">
        <title>www.imagina.mc – das internationale 3D-Festival im Internet</title>
        <uri>http://www.imagina.mc</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-02-05 08:04" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Signature de la Charte de la 3D, l’éthique et la déontologie dans la représentation du territoire.</title>
      <lead>swisstopo a signé une nouvelle charte d’éthique et de déontologie engageant les collectivités publiques et les fournisseurs d’images virtuelles 3D dans le domaine de l’aménagement du territoire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sous le Haut Patronage de S.A.S. le Prince souverain de Monaco, l’Office fédéral de topographie swisstopo a signé avec les représentants de la République et Canton de Genève, de l’Institut géographique national IGN, de l’Agence d’urbanisme de Lyon, de la Société des ingénieurs et architectes, section genevoise, de l’Association des géomètres et géomaticiens genevois, de l’Ordre des arpenteurs géomètres du Québec, du SPSPEM (Ville de Montréal) et des sociétés Géo-Vision Avenir et Halbout Consultants, tous professionnels au sein d’associations et d’entreprises spécialisées dans le domaine de la 3D, une charte d’éthique et de déontologie.&lt;br /&gt; Ils s’engagent ainsi à n’utiliser que des données fiables, actuelles, officielles et de qualité adéquate, dans les représentations du territoire que mettent en œuvre les collectivités publiques.&lt;br /&gt; La cérémonie de signature rassemblera de nombreux partenaires, membres fondateurs de la charte d’éthique et nouveaux adhérents.&lt;br /&gt; L’événement a eu lieu lors de l’inauguration du salon Imagina, le 4 février, au Grimaldi forum de Monaco. Ce rendez-vous international dans le domaine des images virtuelles tridimensionnelles se tiendra du 3 au 5 février 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pourquoi une charte d’éthique de la 3D ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La capacité de représenter le territoire en trois dimensions constitue un formidable moyen technique, d'analyse, de compréhension et de communication, au service des politiques publiques en lien avec le territoire, son aménagement, ses infrastructures et son cadre de vie. Cette évolution technique permet aux collectivités publiques de faciliter la compréhension des projets, en vue d'un meilleur niveau de concertation avec la population et les élus, notamment afin d'éviter les recours juridiques. Cela permet aussi d’améliorer la prise de décisions dans les différents projets d'aménagement.&lt;br /&gt; L’utilisateur institutionnel a besoin de données fiables et d’une précision suffisante pour une utilisation crédible des images 3D du territoire qui doivent « coller » au plus près de la réalité. Or la tentation peut être grande de vouloir montrer une réalité « plus belle que nature », pour rendre un projet plus séduisant ou pour ne pas soulever certains problèmes liés par exemple à la configuration d’un terrain ou à la présence de nuisances qui pourraient le mettre en péril.&lt;br /&gt; Un cadre est désormais fixé, grâce à la charte d’éthique de la 3D, à laquelle chacun est libre d’adhérer sur la base de la bonne foi. La charte constitue à présent une référence et un dénominateur commun pour l’ensemble des intervenants du domaine de la 3D appliquée aux représentations du territoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La charte d’éthique de la 3D concerne les collectivités publiques, les unités de recherche, les associations professionnelles et les privés (entreprises et particuliers). Ses registres sont ouverts aux adhérents qui choisissent de produire et d’utiliser des images 3D conformes, aux côtés notamment des représentants de la Suisse, de la France, du Québec et de la Principauté de Monaco.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Responsable de la communication Office fédéral de topographie swisstopo sandrine.kloetzli@swisstopo.ch +41 31 963 22 88 Yves Bellégo Chargé de communication de la charte d’éthique 3D +41 (0)76 431 89 12</contact>
      <link id="65411">
        <title>www.3Dok.org le site Internet de la 3D éthique</title>
        <uri>http://www.3Dok.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="65412">
        <title>www.imagina.mc, le festival international de la 3D</title>
        <uri>http://www.imagina.mc</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-02-05 08:04" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Firma della Carta 3D: l’etica e la deontologia nella rappresentazione del territorio</title>
      <lead>swisstopo ha siglato una nuova Carta etica e deontologica che vincola gli enti pubblici e i fornitori di immagini virtuali tridimensionali nel campo della gestione del territorio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sotto l’Alto Patrocinio di S.A.S. il Principe Alberto II di Monaco, l’Ufficio federale di topografia swisstopo ha sottoscritto, insieme ai rappresentanti della Repubblica e del Cantone di Ginevra, dell’Institut géographique national français (IGN), dell’Agence d’urbaisme di Lione, della Societé des ingénieurs et architectes, section genevoise, dell’Association des géomètres et géomaticiens genevois, dell’Ordre des arpenteurs géomètres du Québec, dello SPSPEM (Città di Montréal) nonché delle società Géo-Vision Aveir e Halbout Consultants - tutti professionisti attivi all’interno di associazioni e di società specializzate nel campo delle rappresentazioni in 3D - una Carta etica e deontologica.&lt;br /&gt; I firmatari si impegnano inoltre a utilizzare esclusivamente dati affidabili, aggiornati, ufficiali e di qualità adeguata nelle rappresentazioni del territorio realizzate dagli enti pubblici.&lt;br /&gt; La cerimonia di sottoscrizione ha visto riuniti numerosi partner, membri fondatori della carta etica e nuovi membri.&lt;br /&gt; L’avvenimento si è svolto il 4 febbraio presso il Grimaldi Forum di Montecarlo, in occasione dell’inaugurazione del salone Imagina. Questo incontro internazionale del settore delle rappresentazioni virtuali tridimensionali si protrarrà quindi fino al 5 febbraio 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perché una carta etica per il settore 3D?&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La capacità di rappresentare il territorio in tre dimensioni costituisce uno straordinario mezzo tecnico, di analisi, di comprensione e di comunicazione al servizio delle politiche pubbliche legate al territorio, alla sua gestione, alle sue infrastrutture e al suo ambiente di vita. Questo sviluppo della tecnica consente agli enti pubblici di rendere di più facile comprensione i progetti allo scopo di raggiungere un maggior grado di concertazione con la popolazione e i suoi rappresentanti, in particolare allo scopo di evitare ricorsi legali. Tutto ciò permette inoltre di migliorare i processi decisionali relativi ai diversi progetti di gestione.&lt;br /&gt; L’utente istituzionale necessita di dati attendibili e sufficientemente precisi per garantire un utilizzo credibile delle immagini tridimensionali del territorio, che devono «aderire» il più possibile alla realtà. In effetti, la tentazione di mostrare una realtà «più bella che al naturale» può essere grande quando si vuol rendere un progetto più affascinante o evitare di sollevare determinate problematiche legate ad esempio alla configurazione di un terreno o alla presenza di impedimenti che potrebbero metterne a rischio la realizzazione.&lt;br /&gt; Ma con la Carta etica delle rappresentazioni in 3D è stato ora fissato un quadro di riferimento al quale ciascuno è libero di aderire in base al principio della buona fede. La carta costituisce attualmente un punto di riferimento e un denominatore comune per la totalità degli operatori del settore delle immagini tridimensionali applicate alla rappresentazione del territorio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Carta etica delle rappresentazioni in 3D riguarda gli enti pubblici, gli istituti di ricerca, le associazioni di categoria e i privati (imprese e persone fisiche). I suoi registri sono aperti ai membri che scelgono di produrre e utilizzare immagini tridimensionali conformi, oltre che ai rappresentanti della Svizzera, della Francia, del Québec e del Principato di Monaco.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Responsabile Comunicazione Ufficio federale di topografia swisstopo sandrine.kloetzli@swisstopo.ch +41 31 963 22 88 Yves Bellégo Responsabile della comunicazione per la Carta dei principi etici del 3D +41 (0)76 431 89 12</contact>
      <link id="65409">
        <title>www.3Dok.org il sito Internet dell’etica nel settore 3D</title>
        <uri>http://www.3Dok.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="65410">
        <title>www.imagina.mc, il festival internazionale del 3D</title>
        <uri>http://www.imagina.mc</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-02-05 08:04" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5360" org-id="506">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologie / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5410" org-id="506">
        <name lang="de">Kartografie</name>
        <name lang="fr">Cartographie</name>
        <name lang="it">Cartografia</name>
        <name lang="en">Cartography</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="506">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5580" org-id="506">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5590" org-id="506">
        <name lang="de">Rechtliche Grundlagen</name>
        <name lang="fr">Bases légales</name>
        <name lang="it">Basi legali</name>
        <name lang="en">legal foundations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
