<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31533" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-02-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>700 Frauen am Begegnungstag im Bundeshaus</title>
      <teaser>Auf Einladung von Nationalratspräsidentin Pascale Bruderer, Ständeratspräsidentin Erika Forster und Bundespräsidentin Doris Leuthard haben sich heute rund 700 Frauen aus der ganzen Schweiz im Bundeshaus zu einem Begegnungstag getroffen. Der Anlass bot ihnen die Gelegenheit, mit Gästen aus Wissenschaft, Wirtschaft, Kultur und Sport ins Gespräch zu kommen und Frauen kennenzulernen, die ihr Leben ganz der Familie gewidmet - oder ihre Leidenschaft zum Beruf gemacht haben. Der Begegnungstag hat gezeigt, dass die Frauen viel bewegen können - auch in der Politik: In diesem Jahr werden sowohl der National-, und Ständerat als auch der Bundesrat erstmals gleichzeitig von Frauen präsidiert.</teaser>
      <lead>Auf Einladung von Nationalratspräsidentin Pascale Bruderer, Ständeratspräsidentin Erika Forster und Bundespräsidentin Doris Leuthard haben sich heute rund 700 Frauen aus der ganzen Schweiz im Bundeshaus zu einem Begegnungstag getroffen. Der Anlass bot ihnen die Gelegenheit, mit Gästen aus Wissenschaft, Wirtschaft, Kultur und Sport ins Gespräch zu kommen und Frauen kennenzulernen, die ihr Leben ganz der Familie gewidmet - oder ihre Leidenschaft zum Beruf gemacht haben. Der Begegnungstag hat gezeigt, dass die Frauen viel bewegen können - auch in der Politik: In diesem Jahr werden sowohl der National-, und Ständerat als auch der Bundesrat erstmals gleichzeitig von Frauen präsidiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit der Einführung des Frauenstimm- und Wahlrechts 1971 haben die Frauen in der Politik einiges erreicht: 1977 wurde mit Elisabeth Blunschy die erste Nationalratspräsidentin gewählt, 1991 mit Josi Meier die erste Ständeratspräsidentin und 1999 amtete Ruth Dreifuss als erste Bundespräsidentin. Jetzt werden die drei Gremien zum ersten Mal gleichzeitig von Frauen geleitet. Nationalratspräsidentin Pascale Bruderer, Ständeratspräsidentin Erika Forster und Bundespräsidentin Doris Leuthard haben diese Gelegenheit genutzt, um Frauen unterschiedlicher Herkunft und mit unterschiedlichen Lebenswegen miteinander ins Gespräch zu bringen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Interesse am Begegnungstag war gross: Rund 700 Frauen aus der ganzen Schweiz nahmen daran teil. „Es freut uns sehr, dass der Begegnungstag derart guten Anklang gefunden hat", sagte Nationalratspräsidentin Pascale Bruderer in der Schlussrunde. „Es ist schön zu sehen, wie die Frauen den Besuch im Bundeshaus genossen und sich in die Diskussionen eingebracht haben. Dies zeigt uns, dass der gegenseitige Austausch einem grossen Bedürfnis entspricht", erklärte Ständeratspräsidentin Erika Forster. Und Bundespräsidentin Doris Leuthard fügte hinzu: „Wir hoffen, dass der Schwung genutzt werden kann, um weitere Fortschritte zu erzielen. In der Forschung und Wirtschaft beispielsweise sind Frauen in leitenden Funktionen nach wie vor untervertreten." Der Frauenanteil nehme mit jeder Stufe der Karriereleiter ab. "Es bleibt also noch einiges zu tun", folgerten die drei Präsidentinnen. Das gelte auch bei der Lohngleichheit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die zunächst gruppenweise geführten Gespräche kreisten um die Themen Frau, Mutter und Grossmutter, Frau und aussergewöhnlicher Beruf, Frau und Berufung, Frau und Chefin, Frau und Medizin, Frau und Schönheit sowie Frau und Staatsdienst. Dazu hatten die Präsidentinnen folgende Referentinnen eingeladen: Karina Berger (Miss Schweiz Organisation, Zürich), Katharina Bretscher-Spindler (Historikerin und Publizistin, Zürich), Arlette-Elsa Emch (Mitglied Konzernleitung Swatch Group, Biel), Véronique de Goumoëns (Krankenschwester, Lausanne), Lara Gut (Skirennfahrerin, Comano), Katharina Hoby-Peter (Pfarrerin, Zürich), Lisbeth Huber-Füglistaller (Mutter von 11 Kindern, Unterlunkhofen), Karin Irmiger (Lastwagenfahrerin, Mettau), Silvia Käch (Polizistin, Büttikon), Ariella Kaeslin (Kunstturnerin Meggen), Christa Meyenberger (Professorin und Chefärztin, St.Gallen), Corinne Parrat (Miss Handicap 2009, Küttigen), Felicitas Pauss (Physikprofessorin, Zürich), Monika Rühl Burzi (Botschafterin Seco, Bern) und Heidi Wunderli-Allenspach (Rektorin ETH Zürich, Zürich). Die Gespräche und Fragerunden wurden von Vertreterinnen der SVP, FDP, CVP, SP und der Grünen moderiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annetta Bundi, Pressesprecherin EVD, 031 322 20 34 / 078 646 38 80</contact>
      <attachment id="65460">
        <title>Presserohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18173.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>700 femmes à la journée de rencontre au Palais fédéral</title>
      <teaser>A l’invitation de Pascale Bruderer, présidente du Conseil national, d’Erika Forster, présidente du Conseil des Etats, et de Doris Leuthard, présidente de la Confédération, quelque 700 femmes de toute la Suisse se sont retrouvées aujourd’hui au Palais fédéral pour une journée de rencontre. Cette manifestation leur a donné la possibilité de s’entretenir avec des invitées des milieux de la science, de l’économie, de la culture et du sport, et de faire la connaissance de femmes qui consacrent leur vie à leur famille ou, au contraire, qui ont fait de leur passion un métier. Comme le montre cette journée de rencontre, les femmes peuvent accomplir de grandes choses, y compris en politique: cette année, le Conseil national, le Conseil des Etats et le Conseil fédéral sont, pour la première fois, présidés tous les trois par des femmes.</teaser>
      <lead>A l’invitation de Pascale Bruderer, présidente du Conseil national, d’Erika Forster, présidente du Conseil des Etats, et de Doris Leuthard, présidente de la Confédération, quelque 700 femmes de toute la Suisse se sont retrouvées aujourd’hui au Palais fédéral pour une journée de rencontre. Cette manifestation leur a donné la possibilité de s’entretenir avec des invitées des milieux de la science, de l’économie, de la culture et du sport, et de faire la connaissance de femmes qui consacrent leur vie à leur famille ou, au contraire, qui ont fait de leur passion un métier. Comme le montre cette journée de rencontre, les femmes peuvent accomplir de grandes choses, y compris en politique: cette année, le Conseil national, le Conseil des Etats et le Conseil fédéral sont, pour la première fois, présidés tous les trois par des femmes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis qu'elles ont obtenu le droit de vote et d'éligibilité, en 1971, les femmes ont parcouru un long chemin en politique: en 1977, Elisabeth Blunschy était la première femme à accéder au perchoir du Conseil national; en 1991, Josi Meier devenait la première présidente du Conseil des Etats; enfin, en 1999, Ruth Dreifuss inaugurait le titre de présidente de la Confédération. Cette année, les trois instances sont, pour la première fois, dirigées toutes les trois par des femmes. Pascale Bruderer, présidente de la Chambre basse, Erika Forster, présidente de la Chambre haute, et Doris Leuthard, présidente de la Confédération, ont saisi cette occasion pour réunir des femmes aux origines et aux parcours différents pour discuter ensemble.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La journée de rencontre a suscité beaucoup d'intérêt: environ 700&amp;nbsp;femmes de toute la Suisse y ont participé. «Nous sommes heureuses du succès remporté par la journée de rencontre», a indiqué Pascale Bruderer, la première citoyenne du pays, à l'issue de la manifestation. «C'est un plaisir de constater que les femmes ont apprécié leur visite au Palais fédéral et qu'elles ont participé activement aux discussions. Cela nous montre que ce type d'échanges répond à un réel besoin», a expliqué Erika Forster, présidente de la Chambre des cantons. Doris Leuthard, présidente de la Confédération, a ajouté: «Nous espérons pouvoir continuer sur cette lancée pour franchir de nouvelles étapes. Dans les milieux de la recherche et de l'économie par exemple, les femmes restent sous-représentées dans les fonctions dirigeantes.» Elle observe que plus l'échelon hiérarchique est élevé, plus la part des femmes est faible. «Nous avons encore du pain sur la planche», ont conclu les trois présidentes, en citant l'exemple de l'égalité des salaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les discussions, qui se sont déroulées dans un premier temps dans des groupes, ont porté sur les thèmes suivants: «femme, mère et grand-mère», «femme et métier hors du commun», «femme et vocation», «femme et chef», «femme et médecine», «femme et beauté» et «femme et fonction publique». Elles ont été dirigées par des intervenantes invitées par les trois présidentes: Karina Berger (membre de Miss Suisse Organisation, Zurich), Katharina Bretscher-Spindler (historienne et publiciste, Zurich), Arlette-Elsa Emch (membre de la direction de Swatch Group, Bienne), Véronique de Goumoëns (infirmière, Lausanne), Lara Gut (skieuse, Comano), Katharina Hoby-Peter (pasteur, Zurich), Lisbeth Huber-Füglistaller (mère de 11&amp;nbsp;enfants, Unterlunkhofen), Karin Irmiger (conductrice de poids lourd, Mettau), Silvia Käch (policière, Büttikon), Ariella Kaeslin (gymnaste, Meggen), Christa Meyenberger (professeur et médecin-chef, Saint-Gall), Corinne Parrat (Miss Handicap 2009, Küttigen), Felicitas Pauss (professeur de physique, Zurich), Monika Rühl Burzi (ambassadeur au SECO, Berne) et Heidi Wunderli-Allenspach (recteur de l'EPFZ, Zurich). Les discussions étaient animées par des représentantes de l'UDC, du PLR, du PDC, du PS et des Verts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annetta Bundi, porte-parole du DFE, tél. 031 322 20 34, portable 078 646 38 80</contact>
      <attachment id="65461">
        <title>Documentation de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18174.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>700 donne alla Giornata d’incontro a Palazzo federale</title>
      <teaser>Si sono riunite oggi a Palazzo federale – per una giornata d’incontro – circa 700 donne provenienti da tutta la Svizzera, invitate dalla presidente del Consiglio nazionale Pascale Bruderer, dalla presidente del Consiglio degli Stati Erika Forster e dalla presidente della Confederazione Doris Leuthard. La manifestazione ha offerto loro l’occasione di discutere con le ospiti di scienza, economia, cultura e sport, e di conoscere in tal modo donne che si sono pienamente occupate della famiglia o han fatto della professione una passione. La Giornata d’incontro ha mostrato che le donne sanno muoversi bene – anche in politica: quest’anno, per la prima volta, il Consiglio nazionale, il Consiglio degli Stati e la Confederazione sono presieduti da donne.</teaser>
      <lead>Si sono riunite oggi a Palazzo federale – per una giornata d’incontro – circa 700 donne provenienti da tutta la Svizzera, invitate dalla presidente del Consiglio nazionale Pascale Bruderer, dalla presidente del Consiglio degli Stati Erika Forster e dalla presidente della Confederazione Doris Leuthard. La manifestazione ha offerto loro l’occasione di discutere con le ospiti di scienza, economia, cultura e sport, e di conoscere in tal modo donne che si sono pienamente occupate della famiglia o han fatto della professione una passione. La Giornata d’incontro ha mostrato che le donne sanno muoversi bene – anche in politica: quest’anno, per la prima volta, il Consiglio nazionale, il Consiglio degli Stati e la Confederazione sono presieduti da donne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da quando hanno ottenuto il diritto di voto e di eleggibilità nel 1971, le donne hanno fatto molta strada in politica: nel 1977 Elisabeth Blunschy è stata la prima donna ad essere eletta alla presidenza del Consiglio nazionale, nel 1991 Josi Meier è diventata la prima donna presidente del Consiglio degli Stati e nel 1999 Ruth Dreifuss la prima presidente della Confederazione. Nel 2010 i tre organi saranno per la prima volta presieduti contemporaneamente da donne. La presidente del Consiglio nazionale Pascale Bruderer, la presidente del Consiglio degli Stati Erika Forster e la presidente della Confederazione Doris Leuthard hanno colto questa occasione per permettere a donne di origini, esperienze e percorsi di vita diversi di riunirsi e discutere su vari temi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'interesse per questa Giornata d'incontro è stato molto forte: circa 700 donne, provenienti da tutta la Svizzera, vi hanno preso parte. "Ci fa molto piacere che questa Giornata d'incontro abbia riscontrato una buona accoglienza, ha affermato la presidente del Consiglio nazionale Pascale Bruderer a conclusione dell'incontro. "È bello vedere come questa visita a Palazzo federale è stata gradita dalle donne e come si sono coinvolte nelle discussioni. È per noi la prova che lo scambio reciproco è profondamente sentito", ha dichiarato la presidente del Consiglio degli Stati, Erika Forster. A sua volta la presidente della Confederazione, Doris Leuthard, ha aggiunto: „Speriamo che questo slancio abbia un seguito cosí da conseguire altri traguardi. Nella ricerca e nella scienza, per esempio, le donne sono ancora sottorappresentate ai livelli direttivi." La percentuale femminile diminuisce man mano si sale la scala gerarchica. "C'è ancora parecchio da fare", è stata la conclusione delle tre presidenti. Questo vale anche per la parità salariale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I temi che sono stati dapprima messi in discussione vertevano su : donna, madre e nonna; donna e professioni fuori dal comune; donna e vocazione; donna e capo; donna e medicina; donna e bellezza nonché donna e servizio pubblico. A tal fine le presidenti hanno invitato ad esprimersi le seguenti conferenziere: Karina Berger (organizzatrice di Miss Svizzera, Zurigo), Katharina Bretscher-Spindler (storica e giornalista, Zurigo), Arlette-Elsa Emch (membro della direzione del gruppo Swatch, Bienne), Véronique de Goumoëns (infermiera, Losanna), Lara Gut (campionessa di sci, Comano), Katharina Hoby-Peter (pastora evangelica, Zurigo), Lisbeth Huber-Füglistaller (madre di 11 figli, Unterlunkhofen), Karin Irmiger (conducente di autocarri, Mettau), Silvia Käch (agente di polizia, Büttikon), Ariella Kaeslin (ginnasta, Meggen), Christa Meyenberger (docente universitaria e medico-capo, San Gallo), Corinne Parrat (miss Handicap 2009, Küttigen), Felicitas Pauss (docente di fisica, Zurigo), Monika Rühl Burzi (ambasciatrice Seco, Berna) e Heidi Wunderli-Allenspach (rettrice PF Zurigo, Zurigo). Le discussioni e i dibattiti col pubblico sono stati moderati da rappresentanti dell'UDC, PLR, PCD, PS e dei Verdi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annetta Bundi, servizio della comunicazione DFE, tel. 031 322 20 34 / 078 646 38 80</contact>
      <attachment id="65462">
        <title>Documentazione stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18175.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
