<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32116" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vertrag mit Liechtenstein zu den Umweltabgaben im Fürstentum</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Botschaft und den Entwurf des Bundesbeschlusses zum Vertrag vom 29.01.2010 zwischen der Schweiz und dem Fürstentum Liechtenstein zu den Umweltabgaben im Fürstentum gutgeheissen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit den 1920er Jahren bilden die Schweiz und das Fürstentum Liechtenstein&amp;nbsp; einen gemeinsamen Wirtschafts- und Währungsraum. Aufgrund des Zollvertrags von 1923 kommt nicht nur die schweizerische Zollgesetzgebung, sondern - soweit durch den Zollanschluss bedingt - auch die übrige Bundesgesetzgebung in Liechtenstein zur Anwendung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 1998 kennt das schweizerische Umweltrecht Lenkungsabgaben, mit denen über finanzielle Anreize oder über den Preis von Produkten umweltgerechtes Verhalten gefördert wird (Lenkungsabgaben auf Stoffe und Produkte, namentlich auf flüchtige organische Verbindungen, auf Heizöl Extraleicht sowie auf Benzin und Dieselöl). 2008 wurde zudem die CO2-Abgabe auf fossile Brennstoffe eingeführt.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Umweltabgaben sind keine Zölle, sondern haben lenkungspolitischen Charakter. Dennoch sind sich die beiden Nachbarstaaten einig, dass deren Übernahme durch Liechtenstein aufgrund der engen wirtschaftlichen Verflechtung erforderlich ist. Damit können insbesondere Wettbewerbsverzerrungen vermieden werden. Mit dem am 29.01.2010 unterzeichneten neuen Vertrag wird dieser hoheitliche Bereich, der bisher im Sinne einer Übergangslösung im Zollvertrag geregelt war, auf eine eigene staatsvertragliche Grundlage gestellt. Gegenstand ist die parallele Erhebung der gleichen Umweltabgaben in beiden Staaten, und zwar durch die Übernahme der entsprechenden schweizerischen Bestimmungen mittels eigener Gesetzgebung des Fürstentums. Die Einzelheiten sind in einer Regierungs-vereinbarung geregelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Vertrag wird seit dem 01.02.2010 vorläufig angewendet. Er muss vom Parlament genehmigt werden und untersteht dem fakultativen Staatsvertragsreferendum.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Für weitere Informationen:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Information EDA, +41 31 322 31 53</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="66872">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18460.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Traité avec le Liechtenstein sur les taxes environnementales dans la Principauté</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd'hui le message et le projet d'arrêté fédéral concernant le Traité du 29.01.2010 entre la Suisse et la Principauté de Liechtenstein sur les taxes environnementales dans la Principauté.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis les années 1920, la Suisse et la Principauté de Liechtenstein forment un espace économique et monétaire commun. Par le Traité douanier de 1923 non seulement la législation douanière suisse, mais également d'autres législations fédérales en lien avec l'union douanière sont applicables au Liechtenstein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 1998, le droit suisse sur la protection de l'environnement connaît des taxes environnementales, qui ont un but incitatif sur le comportement environnemental par des incitations financières ou par le prix de produits (taxes incitatives sur des matières et produits, notamment sur les composés organiques volatils, sur l'huile de chauffage "extra-légère", ainsi que sur l'essence et l'huile diesel). De plus, en 2008, la taxe sur le CO2 relative aux émissions dues à l'utilisation énergétique des agents fossiles combustibles a été introduite.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces taxes environnementales ne sont pas des taxes douanières, mais ont un caractère de politique incitative. Néanmoins, les deux Etats voisins sont d'accord que leur reprise par le Liechtenstein est nécessaire en raison des relations économiques étroites et en particulier pour éviter des distorsions de concurrence. Le nouveau Traité signé le 29.01.2010 permet de fonder cette matière sur une base conventionnelle séparée. Jusqu'à présent, cette matière était, à titre de solution transitoire, couverte par le Traité douanier. Le nouveau Traité règle la perception parallèle des mêmes taxes environnementales dans les deux Etats, par la reprise des dispositions suisses y relatives dans une législation propre de la Principauté.&amp;nbsp; Les modalités sont réglées dans un accord conclu entre les deux gouvernements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Traité est appliqué provisoirement depuis le 01.02.2010. Il doit être approuvé par le parlement et est soumis au référendum facultatif sur les traités internationaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pour toutes informations complémentaires :&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Information DFAE, +41 31 322 31 53&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="66873">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18461.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Trattato con il Liechtenstein concernente le tasse ecologiche nel Principato</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato oggi il messaggio e il disegno di decreto federale per il Trattato del 29.01.2010 tra la Svizzera e il Principato del Liechtenstein concernente le tasse ecologiche nel Principato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dagli anni a partire dal 1920 la Svizzera e il Liechtenstein formano uno spazio economico e monetario comune. Con il Trattato doganale del 1923 è applicabile nel Liechtenstein non solo la legislazione svizzera in materia doganale ma anche, nella misura in cui concerne l'unione doganale, la restante legislazione federale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A decorrere dal 1998, il diritto svizzero sulla protezione dell'ambiente prevede tasse ecologiche incitative per favorire un comportamento rispettoso dell'ambiente attraverso incentivi finanziari o prezzi dei prodotti (tasse incitative su sostanze e prodotti, segnatamente sui composti organici volatili, sull'olio da riscaldamento "extra leggero", sulla benzina e sull'olio diesel). Nel 2008 è stata inoltre introdotta la tassa sul CO2 relativa alle emissioni dovute all'utilizzazione energetica di sostanze fossili combustibili.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Queste tasse ecologiche non sono tasse doganali; esse hanno invece un carattere di politica incitativa. I due Stati ritengono malgrado ciò che esse debbano essere riprese nel Liechtenstein, a motivo delle strette relazioni economiche e soprattutto per evitare distorsioni della concorrenza. Il nuovo Trattato firmato il 29.01.2010 permette di dare una base convenzionale specifica a questa materia, coperta fino ad ora a titolo transitorio dal Trattato doganale. L'accordo raggiunto prevede la percezione parallela delle stesse tasse ecologiche nei due Stati mediante la ripresa con una specifica legislazione del Principato della corrispondente legislazione svizzera. I dettagli sono regolati da un accordo intergovernativo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Trattato è applicato provvisoriamente dal 01.02.2010. Dovrà essere approvato dal parlamento e sottostà al referendum facoltativo in materia di trattati internazionali.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Informazione DFAE, +41 31 322 31 53</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="66874">
        <title>Messaggio (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18462.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
