<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32213" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat gibt neue Personalstrategie in Auftrag</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung von heute Freitag das Eidgenössische Personalamt EPA beauftragt, für die Bundesverwaltung eine Personalstrategie 2011-2015 auszuarbeiten. Diese wird die Ausrichtung und Schwerpunkte der Bundespersonalpolitik in den nächsten Jahren vorgeben. Die Strategie ist dem Bundesrat Ende 2010 zu unterbreiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Als Arbeitgeberin steht die Bundesverwaltung auf dem Arbeitsmarkt im Wettbewerb um die besten Arbeitskräfte. Dieser Wettbewerb wird im Kontext der demografischen Entwicklung und der knappen Finanzen noch härter werden. Will sich die Bundesver-waltung in diesem Umfeld optimal positionieren, ist eine klare Personalstrategie unabdingbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel der Strategie ist es, die Weiterentwicklung der Bundespersonalpolitik in den nächsten vier bis fünf Jahren festzulegen und zu definieren, wie die Bundesverwaltung auf die Rahmenbedingungen im Arbeitsmarkt (z. B. Demografie, Finanzen, Globalisierung, etc.) reagieren will.&amp;nbsp; Die Strategie bestimmt die personalpolitischen Ziele und legt die thematischen Schwerpunkte bis 2015 fest. Die Erarbeitung erfolgt unter Federführung des Eidgenössischen Personalamtes in Zusammenarbeit mit den Departementen und der Bundeskanzlei.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, Direktorin Eidgenössisches Personalamt, Tel. 031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en chantier une nouvelle stratégie en matière de personnel</title>
      <lead>Lors de sa séance de ce vendredi, le Conseil fédéral a chargé l'Office fédéral du personnel (OFPER) d'élaborer une stratégie concernant le personnel de l'administration fédérale pour les années 2011 à 2015. Cette stratégie définira les grandes lignes et les priorités de la politique de la Confédération en matière de personnel au cours de ces prochaines années. La stratégie devra être soumise au Conseil fédéral à fin 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur le marché du travail, l'administration fédérale est en concurrence avec les autres employeurs pour recruter les meilleurs éléments. L'évolution démographique et les mesures d'économies rendront cette concurrence de plus en plus âpre. Pour se profiler de manière optimale dans cet environnement, l'administration fédérale a besoin d'une stratégie claire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le but de la stratégie est de déterminer l'évolution de la politique de la Confédération en matière de personnel au cours des quatre à cinq prochaines années et de montrer comment l'administration fédérale entend réagir à la situation sur le marché du travail (compte tenu par ex. de la démographie, des finances, de la mondialisation, etc.). La stratégie fixera les objectifs en matière de politique du personnel et arrêtera les thèmes prioritaires jusqu'en 2015. Elle sera élaborée sous la conduite de l'Office fédéral du personnel, en collaboration avec les départements et la Chancellerie fédérale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, directrice de l'Office fédéral du personnel, tél. 031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Mandato del Consiglio federale per una nuova strategia in materia di personale</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha incaricato l'Ufficio federale del personale UFPER di elaborare una strategia del personale 2011-2015 per l'Amministrazione federale. La nuova strategia deve stabilire l'orientamento e le priorità della politica del personale della Confederazione nei prossimi anni. Essa deve essere sottoposta al Consiglio federale alla fine del 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel mercato del lavoro, l'Amministrazione federale in quanto datore di lavoro si trova in regime di concorrenza per le forze di lavoro più qualificate. Alla luce dell'evoluzione demografica e delle scarse risorse finanziarie, questa concorrenza si inasprirà sempre di più. Se l'Amministrazione federale vuole occupare una posizione ottimale in questo contesto, è indispensabile disporre di una chiara strategia del personale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'obiettivo della strategia è stabilire l'ulteriore sviluppo della politica del personale della Confederazione nei prossimi quattro o cinque anni e definire in che modo l'Amministrazione federale intende reagire alle condizioni quadro del mercato del lavoro (ad es. demografia, finanze, globalizzazione ecc.). La strategia definisce gli obiettivi della politica del personale e fissa le priorità tematiche fino al 2015. L'elaborazione avviene sotto la direzione dell'Ufficio federale del personale (UFPER) e in collaborazione con i dipartimenti e la Cancelleria federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, direttrice dell'Ufficio federale del personale, tel. 031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="173" org-id="604">
        <name lang="de">Management und Personal</name>
        <name lang="fr">Gestion et personnel</name>
        <name lang="it">Management e personale</name>
        <name lang="en">Management and Personnel</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
