<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32238" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Frühlings-RS 2010: Rund 7600 Rekruten erwartet</title>
      <lead>Für den ersten RS-Start am heutigen Montag, 15. März 2010, rechnet die Armee mit rund 7600 einrückenden Rekruten. Darunter werden ungefähr 800 Durchdiener und 40 Frauen sein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Damit liegt die Gesamtzahl der Einrückenden leicht über dem Einrückungsbestand der Frühlings-RS des Vorjahres (7500). Die definitiven Rekrutenbestände und die Anzahl der Entlassenen nach der ersten RS-Woche können frühestens ab dem 24. März kommuniziert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufgebotsstopp für 43 angehende Rekruten&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die Armee will verhindern, dass Personen die eine mögliche Gefahr für ihr Umfeld darstellen, die Rekrutenschule absolvieren können. Die per 1. Januar 2010 revidierte „Verordnung über die Militärdienstpflicht (MDV)“ sieht vor, dass zwischen der Rekrutierung und dem Einrücken in die RS eine Risikoprüfung der angehenden Rekruten erfolgt. Dabei wird geprüft, ob eine strafrechtliche Verurteilung vorliegt oder ein Strafverfahren hängig ist. Seit Anfang Februar des laufenden Jahres wurden durch den Bereich „Personelles der Armee“ die heute einrückenden Rekruten überprüft. In insgesamt 43 Fällen wurde ein Aufgebotsstopp verfügt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unterstützung für Rekruten durch den Sozialdienst der Armee&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;In schwierigen Situationen bietet der Sozialdienst der Armee (SDA) seine Hilfe an. SDA-Vertreter besuchen in den ersten vier Ausbildungswochen alle Rekrutenschulen. Die vier Sozialberater und 23 Milizberater des SDA helfen in familiären, finanziellen oder rechtlichen Fragen wie Budget, Arbeitsrecht (Kündigungsschutz, Teillohnfortzahlung), Erwerbsersatz, Krankenkassenprämien, Betreibungen und Vergleichbarem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Sozialdienst der Armee ist über die Telefonnummer 0800 855 844 erreichbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kommunikation über die Rekrutenschulen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;RS-Starttag&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Am RS-Starttag 15. März 2010 erhalten Medienschaffende zentral Auskunft über alle Fragen zu den Schulen unter Telefon 031 325 18 39.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nach RS-Start&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Nach dem Starttag der Rekrutenschulen koordiniert die Kommunikation Verteidigung die Auskünfte. Wenden Sie sich mit allgemeinen, bereichsübergreifenden Fragen an Telefon 031 325 18 39. Konkrete Fragen zu den Schulen richten Sie an die Kommunikation Heer (Telefon 031 324 94 39) oder die Kommunikation Luftwaffe (Telefon 031 324 38 44).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Burri Stellvertreter Informationschef Verteidigung 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>ER de printemps 2010 : quelque 7 600 recrues attendues</title>
      <lead>Pour les premières ER qui démarrent ce lundi 15 mars 2010, l’armée attend quelque 7 600 recrues, parmi lesquelles environ 800 militaires en service long et 40 femmes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nombre total des entrées au service progresse légèrement par rapport à l’effectif d’entrée aux ER de printemps de l’année précédente (7 500). Les effectifs définitifs des recrues et le nombre des licenciés au terme de la première semaine d’ER ne pourront être communiqués qu’à partir du 24 mars.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction de convocation pour 43 futures recrues&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L’armée entend éviter que des personnes représentant une menace potentielle pour leur entourage effectuent une école de recrues. L’ordonnance concernant les obligations militaires (OOMi) entrée en vigueur le 1er janvier 2010 prévoit de procéder, entre le recrutement et l’entrée à l’école de recrues, à un examen du risque représenté par les futures recrues. Cet examen permet de vérifier si une future recrue est sous le coup d’une condamnation ou fait l’objet d’une procédure pénale. Depuis le début du mois de février 2010, le domaine du Personnel de l’armée a procédé à cet examen pour les recrues entrant au service aujourd’hui. Une interdiction de convocation a été prononcée pour 43 cas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assistance des recrues par le Service social de l’armée&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le Service social de l’armée (SSA) offre son assistance dans les situations difficiles. Les représentants du SSA visitent toutes les écoles de recrues durant les 4 premières semaines d’instruction. Quatre assistants sociaux et 23 conseillers de milice viennent en aide pour des difficultés d’ordre familial, financier ou juridique comme le budget, le droit du travail (protection contre le licenciement, obligation de l’employeur de verser un salaire partiel), les allocations pour perte de gain, les primes de la caisse-maladie, les poursuites et autres sujets.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le service social de l’armée peut être joint au numéro 0800 855 844.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Communication sur les écoles de recrues&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le jour de début des ER&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Lors de la journée de début des ER du 15 mars 2010, l’information aux médias sur les écoles sera centralisée au numéro de téléphone 031 325 18 39.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Après le début des ER&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dès le lendemain de la journée de début des écoles de recrues, la Communication de la Défense coordonnera les informations. Pour toutes questions générales, composez le numéro de téléphone 031 325 18 39. Pour toutes questions spécifiques aux différentes écoles, adressez-vous à la Communication des Forces terrestres (téléphone 031 324 94 39) ou à la Communication des Forces aériennes (téléphone 031 324 38 44).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Burri Suppléant du chef de l'Information de la Défense 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SR primaverile 2010: attese circa 7600 reclute</title>
      <lead>Per il primo avvio di SR, che ha luogo oggi lunedì 15 marzo 2010, l'esercito prevede l'entrata in servizio di circa 7600 reclute. Tra queste vi saranno circa 800 militari in ferma continuata e 40 donne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Si tratta di un numero di reclute leggermente superiore rispetto alle scuole reclute primaverili dello scorso anno (7500). Gli effettivi definitivi delle reclute e il numero di coloro che sono stati licenziati dopo la prima settimana di SR non potranno essere comunicati prima del 24 marzo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sospensione della chiamata per 43 future reclute&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'esercito vuole impedire che persone potenzialmente pericolose per il proprio ambiente circostante possano assolvere la scuola reclute. L'ordinanza concernente l'obbligo di prestare servizio militare (OOPSM), riveduta al 1° gennaio 2010, prevede che tra il reclutamento e l'entrata in servizio nella SR venga effettuata un'analisi dei rischi per quanto concerne le future reclute. In tale ambito si verifica se sussiste una condanna penale oppure se sono in corso procedimenti penali. Dall'inizio di febbraio dell'anno in corso, il Settore Personale dell'esercito ha proceduto alla verifica delle reclute che entrano oggi in servizio. In 43 casi complessivi è stata disposta una sospensione della chiamata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assistenza alle reclute da parte del Servizio sociale dell’esercito&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; In situazioni difficili il Servizio sociale dell’esercito (SSEs) fornisce la propria assistenza. Durante le prime quattro settimane d'istruzione i rappresentanti dell'SSEs rendono visita a tutte le scuole reclute. I quattro assistenti sociali e i 23 consulenti di milizia dell'SSEs aiutano nelle questioni familiari, finanziarie o legali nei seguenti ambiti: budget, diritto del lavoro (protezione dal licenziamento, versamento parziale dello stipendio), indennità per perdita di guadagno, premi della cassa malati, esecuzioni o simili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Servizio sociale dell'esercito è raggiungibile al numero di telefono 0800 855 844.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comunicazione relativa alle scuole reclute&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Giornata d'inizio delle SR&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Il 15 marzo 2010, in occasione dell’inizio delle SR, i rappresentanti dei media ricevono in modo centralizzato informazioni in merito alle scuole chiamando il numero telefonico&lt;br /&gt; 031 325 18 39.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dopo l'inizio delle SR&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dopo l’inizio delle scuole reclute le informazioni vengono coordinate dalla Comunicazione Difesa. In caso di domande generali interdisciplinari si prega di contattare il numero telefonico 031 324 18 39. Eventuali domande concrete relative alle scuole vanno rivolte alla Comunicazione Forze terrestri (n° tf 031 324 94 39) oppure alla Comunicazione Forze aeree (n° tf 031 324 38 44).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Burri Sostituto capo dell'informazione Difesa 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5640" org-id="505">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Affari sociali</name>
        <name lang="en">social issues</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
