<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32277" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>ETH-Veranstaltung zur Siedlungsentwicklung nach innen</title>
      <teaser>Seit Jahrzehnten breiten sich die Siedlungen stark aus und verbrauchen kontinuierlich wertvolles Landwirtschaftsland. Dies läuft der angestrebten Siedlungsentwicklung nach innen entgegen, nämlich bestehende Siedlungen zu erneuern und unüberbautes Bauland sorgfältiger zu nutzen. Diese Ziele machen aber notwendig, dass man solche Flächen erst einmal erfasst. Im Projekt Raum+ Schwyz hat der Kanton Schwyz und seine Gemeinden zusammen mit der ETH Zürich und unterstützt durch das Bundesamt für Raumentwicklung ARE diese Arbeiten gemacht. Die Veranstaltung vom 26. März 2010 an der ETH Zürich widmet sich diesem Projekt. Weitere Beispiele aus der Region Rhein-Neckar, der Region Luzern West und dem Kanton Basel-Landschaft führen ausserdem vor, wie sich Potenziale für eine Siedlungsentwicklung nach innen ausschöpfen lassen.</teaser>
      <lead>Seit Jahrzehnten breiten sich die Siedlungen stark aus und verbrauchen kontinuierlich wertvolles Landwirtschaftsland. Dies läuft der angestrebten Siedlungsentwicklung nach innen entgegen, nämlich bestehende Siedlungen zu erneuern und unüberbautes Bauland sorgfältiger zu nutzen. Diese Ziele machen aber notwendig, dass man solche Flächen erst einmal erfasst. Im Projekt Raum+ Schwyz hat der Kanton Schwyz und seine Gemeinden zusammen mit der ETH Zürich und unterstützt durch das Bundesamt für Raumentwicklung ARE diese Arbeiten gemacht. Die Veranstaltung vom 26. März 2010 an der ETH Zürich widmet sich diesem Projekt. Weitere Beispiele aus der Region Rhein-Neckar, der Region Luzern West und dem Kanton Basel-Landschaft führen ausserdem vor, wie sich Potenziale für eine Siedlungsentwicklung nach innen ausschöpfen lassen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Raumentwicklung hat die anspruchsvolle Aufgabe, genügend Flächen für Siedlung, Gewerbe, Industrie und Verkehr bereitzustellen. Gleichzeitig hat sie für eine haushälterische Nutzung des Bodens und eine geordnete Besiedelung des Landes zu sorgen. Diesem Verfassungsauftrag wollen zwei beim Bund hängige Volksinitiativen mehr Nachachtung verschaffen. Die Landschaftsinitiative sieht vor, die Bauzonenflächen während 20 Jahren nicht zu vergrössern. Die Volksinitiative «Schluss mit uferlosem Bau von Zweitwohnungen!» will den Zweitwohnungsbau in den Tourismusgebieten stoppen. Umso mehr ist ein sorgfältiger Umgang mit den vorhandenen Nutzungsreserven das Gebot der Stunde. Voraussetzung dafür ist eine umfassende Bestandesaufnahme über noch unüberbautes Bauland und über bereits überbaute Flächen, die besser ausgenützt werden könnten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dem Kanton Schwyz ist es zusammen mit der ETH Zürich gelungen, umfassende Informationen zu den Bauzonenreserven zu erarbeiten. In den dreissig Gemeinden des Kantons Schwyz wurden über 1700 Flächen im Umfang von rund 540 Hektaren erfasst. Dies entspricht 13 Prozent der gesamten Bauzone. 60 Prozent dieser Flächen liegen im weitgehend überbauten Siedlungsgebiet, 40 Prozent sind noch unüberbaute Bauzonen an den Siedlungsrändern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Raum+» heisst die Methode, mit der die Bauzonenreserven im Kanton Schwyz erhoben wurden. Diese hat die ETH Professur für Raumentwicklung in den vergangenen Jahren im Bundesland Baden-Württemberg und im Kanton Basel-Landschaft angewendet und ständig weiterentwickelt. Zwischenzeitlich fand die Raum+-Methode auch im Kanton Uri und in der Oberen Leventina Anwendung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Projekt Raum+ Schwyz ist ein Modellvorhaben des Bundesamtes für Raumentwicklung ARE im Schwerpunkt «Nachhaltige Siedlungsentwicklung». Mit diesen Modellvorhaben unterstützt das ARE innovative Projekte, welche auf eine bessere Zusammenarbeit von Gemeinden und eine umsichtigere Nutzung der vorhandenen Bauzonen abzielen. Die Erkenntnisse werden schweizweit ausgetauscht und fliessen in die Arbeit von Gemeinden, Kantonen und Bund ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An der Veranstaltung vom 26. März 2010 berichten die beteiligten Behörden und das Forschungsteam der ETH Zürich über ihre Erfahrungen und stellen den Bezug des Projektes zur aktuellen Situation her. Die Region Rhein-Neckar, die Region Luzern West und der Kanton Basel-Landschaft machen zudem deutlich, welche Richtungen sie einschlagen. Auf die Frage, wie die gewonnenen Erkenntnisse genutzt werden können, gehen die Referenten in einer Podiumsdiskussion ein.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;An der Tagung referieren:&lt;br /&gt; Kurt Zibung, Regierungsrat des Kanton Schwyz&lt;br /&gt; Dr. Maria Lezzi, Direktorin des Bundesamtes für Raumentwicklung ARE&lt;br /&gt; Prof. Dr. Bernd Scholl, Professor für Raumentwicklung an der ETH Zürich und sein Projektteam&lt;br /&gt; Lukas Bühlmann, Direktor Schweizerische Vereinigung für Landesplanung VLP&lt;br /&gt; Markus Hauenstein, Gemeindepräsident Wollerau&lt;br /&gt; Dr. Robert von Rotz, Vorsteher Amt für Raumentwicklung Kanton Schwyz&lt;br /&gt; Martin Vinzens, Stv. Sektionschef Bundesamt für Raumentwicklung ARE&lt;br /&gt; Stefan Dallinger, Verbandsdirektor Verband Region Rhein-Neckar&lt;br /&gt; Bruno Schmid, Geschäftsführer REGION LUZERN WEST&lt;br /&gt; Martin Huber, Stv. Leiter Amt für Raumplanung Kanton Basel-Landschaft&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Ort der Veranstaltung:&lt;br /&gt; ETH Zürich, Zentrum, Auditorium Maximum, Hauptgebäude F 30, Rämistrasse 101, 8092 Zürich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Vinzens Stv. Chef Sektion ländliche Räume und Landschaft Tel +41 (0)31 322 52 19</contact>
      <link id="67400">
        <title>Projekt Raum+</title>
        <uri>http://www.raumplus.ethz.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="67404">
        <title>Lageplan ETH Zürich</title>
        <uri>http://www.ethz.ch/about/location</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Manifestation de l’EPF sur le développement de l’urbanisation vers l’intérieur du milieu bâti</title>
      <teaser>Depuis plusieurs décennies, l’urbanisation ne cesse de s’étendre, engloutissant toujours plus de précieuses terres agricoles. Ce phénomène va à l’encontre des efforts visant à concentrer le développement de l’urbanisation vers l’intérieur du milieu bâti, autrement dit à y renouveler les éléments bâtis existants et à mieux exploiter les terrains non construits situés en zone à bâtir. Pour y parvenir, il est toutefois d’abord nécessaire de recenser ces surfaces. Dans le projet «Raum+ Schwyz», le canton de Schwyz et ses communes ont procédé à ces travaux, en collaboration avec l’EPF de Zurich et avec le soutien de l’Office fédéral du développement territorial. La manifestation organisée le 26 mars 2010 à l’EPFZ sera consacrée à ce projet. Il y sera par ailleurs démontré, avec d’autres exemples des régions Rhein-Neckar et Lucerne-ouest et du canton de Bâle-Campagne, comment le potentiel de développement urbain vers l’intérieur du milieu bâti peut être exploité à fond.</teaser>
      <lead>Depuis plusieurs décennies, l’urbanisation ne cesse de s’étendre, engloutissant toujours plus de précieuses terres agricoles. Ce phénomène va à l’encontre des efforts visant à concentrer le développement de l’urbanisation vers l’intérieur du milieu bâti, autrement dit à y renouveler les éléments bâtis existants et à mieux exploiter les terrains non construits situés en zone à bâtir. Pour y parvenir, il est toutefois d’abord nécessaire de recenser ces surfaces. Dans le projet «Raum+ Schwyz», le canton de Schwyz et ses communes ont procédé à ces travaux, en collaboration avec l’EPF de Zurich et avec le soutien de l’Office fédéral du développement territorial. La manifestation organisée le 26 mars 2010 à l’EPFZ sera consacrée à ce projet. Il y sera par ailleurs démontré, avec d’autres exemples des régions Rhein-Neckar et Lucerne-ouest et du canton de Bâle-Campagne, comment le potentiel de développement urbain vers l’intérieur du milieu bâti peut être exploité à fond.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le développement territorial a pour tâche ambitieuse de mettre à disposition des surfaces suffisantes pour l’habitat, le commerce, l’industrie et les transports. Ce faisant, il doit aussi veiller à l’utilisation modérée du sol et à une occupation ordonnée du territoire. Deux initiatives populaires soumises récemment à la Confédération visent à donner à cette mission constitutionnelle une traduction plus concrète. L’initiative pour le paysage prévoit un moratoire de 20 ans sur l’extension de la surface des zones à bâtir. L’initiative «Pour en finir avec les constructions envahissantes de résidences secondaires» vise l’arrêt des constructions de résidences secondaires dans les régions touristiques. Le mot d’ordre du moment est donc plus que jamais d’accorder un traitement minutieux aux réserves d’utilisation disponibles. Pour ce faire, il faut d’abord procéder à un inventaire complet des terrains à bâtir non encore construits et des surfaces construites qui pourraient être mieux exploitées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En collaboration avec l’EPF de Zurich, le canton de Schwyz a réussi à réunir des informations complètes sur les réserves de zones à bâtir. Dans les trente communes du canton de Schwyz, plus de 1700 surfaces totalisant environ 540 hectares ont été recensées, soit l’équivalent de 13 pour cent de l’ensemble de la zone à bâtir. Ces surfaces sont situées pour 60 pour cent dans la partie urbanisée déjà largement construite, tandis que les 40 pour cent restants sont des surfaces non construites de la zone à bâtir, en bordure des territoires urbanisés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Raum+» désigne la méthode utilisée pour recenser les réserves de zones à bâtir du canton de Schwyz. Elle a été mise en pratique au cours des dernières années par la chaire de développement territorial de l’EPFZ, dans le land du Bade-Wurtemberg et dans le canton de Bâle-Campagne, et a fait l’objet d’un développement continu. Aujourd’hui, la méthode Raum+ est également appliquée dans le canton d’Uri et en Haute Léventine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Raum+ Schwyz est un projet-modèle de l’Office fédéral du développement territorial (ARE), dans le domaine prioritaire «Développement durable du milieu bâti». A travers les projets-modèles de ce domaine, l’ARE soutient des projets innovants qui visent à améliorer la collaboration entre les communes et à favoriser une utilisation plus étudiée des zones à bâtir existantes. Les résultats obtenus font l’objet d’échanges à l’échelle de la Suisse et sont intégrés dans le travail des communes, des cantons et de la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La manifestation du 26 mars 2010 donnera aux autorités concernées et à l’équipe de recherche de l’EPFZ l’occasion de parler de leurs expériences et de situer le projet en regard de la situation actuelle. La région Rhein-Neckar, la région de Lucerne-ouest et le canton de Bâle-Campagne pourront, pour leur part, décrire les orientations choisies. Enfin, les orateurs débattront, dans le cadre d’une table ronde, de la manière dont les résultats recueillis peuvent être exploités.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Orateurs et oratrices :&lt;br /&gt; Kurt Zibung, conseiller d’Etat du canton de Schwyz&lt;br /&gt; Maria Lezzi, directrice de l’Office fédéral du développement territorial, ARE&lt;br /&gt; Bernd Scholl, professeur en développement territorial à l’EPF de Zurich, et l’équipe de projet&lt;br /&gt; Lukas Bühlmann, directeur de l’Association suisse pour l’aménagement national, VLP-ASPAN&lt;br /&gt; Markus Hauenstein, président de la commune de Wollerau&lt;br /&gt; Robert von Rotz, chef de l’office du développement territorial du canton de Schwyz&lt;br /&gt; Martin Vinzens, chef suppléant de la section Espaces ruraux et paysage, Office fédéral du développement territorial, ARE&lt;br /&gt; Stefan Dallinger, directeur de l’association régionale Rhein-Neckar&lt;br /&gt; Bruno Schmid, directeur de REGION LUZERN WEST&lt;br /&gt; Martin Huber, chef-adjoint de l’office de l’aménagement du territoire du canton de Bâle-Campagne&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Lieu de la manifestation :&lt;br /&gt; EPF de Zurich, Zentrum, Auditorium Maximum, Hauptgebäude F 30, Rämistrasse 101, 8092 Zurich&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Vinzens, Suppléant du chef de section Tel +41 (0)31 322 52 19</contact>
      <link id="67400">
        <title>Projekt Raum+</title>
        <uri>http://www.raumplus.ethz.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="67403">
        <title>Plan ETH Zürich</title>
        <uri>http://www.ethz.ch/about/location</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="150" org-id="812">
        <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung (ARE)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial (ODT)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale (USTE)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Spatial Planning</name>
      </keyword>
      <keyword id="1100" org-id="812">
        <name lang="de">Siedlung und Landschaft</name>
        <name lang="fr">Urbanisation et paysage</name>
        <name lang="it">Urbanizzazione e paesaggio</name>
        <name lang="en">Settlement and Landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="2000" org-id="812">
        <name lang="de">Veranstaltungen</name>
        <name lang="fr">Manifestations</name>
        <name lang="it">Manifestazioni</name>
        <name lang="en">Events</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
