<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32351" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich/Bern</city>
      <title>Verleihung des zweiten SWISS EXHIBITION AWARD</title>
      <lead>Zum zweiten Mal vergeben die Julius Bär Stiftung und das Bundesamt für Kultur (BAK) den mit 40'000 Franken dotierten SWISS EXHIBITION AWARD. Der Preis zeichnet eine Institution für eine herausragende Ausstellung mit Schweizer Gegenwartskunst aus. Sieben Institutionen sind für diese Auszeichnung nominiert. Am 29. April 2010 gibt die Jury im Schiffbau des Zürcher Schauspielhauses den Gewinner bekannt und überreicht ihm das Preisgeld.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Julius Bär Stiftung und das BAK verleihen dieses Jahr zum zweiten Mal den SWISS EXHIBITION AWARD. Der Preis geht an ein Museum, eine Kunsthalle, einen Kunstverein oder einen Off-Space für eine herausragende Ausstellung mit Schweizer Gegenwartskunst im Jahr 2009. Der Preis würdigt die besondere Tätigkeit des Ausstellungsmachens und regt zu einer Diskussion über Gegenwartskunst und zeitgemässe Formen der Kunstvermittlung an.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Augenmerk der Jurybewertung liegt dabei auf dem vielfältigen und komplexen Wechselspiel zwischen Institution, kuratorischer und künstlerischer Leistung, Ausstellungsobjekt, Raum, Ort und Publikum. Die siegreiche Institution erhält 40'000 Franken für die Umsetzung eines künftigen Projekts.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Die aufregendsten Ausstellungserfahrungen 2009&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Jury hat in einer Sitzung im Januar sieben Institutionen für diese Auszeichnung nominiert und auf eine Shortlist gesetzt. Im langen Präsentations- und Diskussionsprozess kristallisierte sich eine Gruppe von Einzelausstellungen heraus, bei denen die Künstler direkt auf die Architektur der Institutionen reagierten. Darunter sind die Ausstellungen Kilian Rüthemann, Sooner Rather Than Later im Kunsthaus Glarus, Mario Sala, Die Haltlosigkeit des Raumpflegers Antonio Gracia Alberto im Kunstmuseum Solothurn und Silvia Buonvicini, Veines im Musée Jenisch in Vevey.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In enger Beziehung zu diesen Ausstellungen, die alle aus einem intensiven Austausch zwischen den Künstlern und Kuratoren hervorgingen, erfuhren zwei weitere Einzelausstellungen eine Bereicherung durch die zusätzliche Zusammenarbeit mit Architekten, deren andere Auffassung von „Inszenierung" eine weitere Reflexionsebene hinsichtlich der Werke und ihres räumlichen Kontextes einbrachte: Claudio Moser, Your Shirt on My Chair im Kunstmuseum Thun sowie Pierre Vadi, Scalps &amp;amp; Christian Dupraz im Mamco in Genf.&lt;br /&gt; Wie ein Blick auf die gesamte Shortlist dieses Jahrganges zeigt, befanden sich Gruppen-ausstellungen in der Minderzahl, es waren zwei: Utopics - 11. Schweizerische Plastikaus-stellung in Biel sowie die Ausstellung mit dem eigenartigen Titel Im Dunkeln sieht man die Licht des Fri-Art in Fribourg. Beide Ausstellungen waren insofern untypisch für ihr Genre, als erstere die Stadt selbst als Kulisse für eine ganze Reihe von Projekten und Interventionen wählte und die zweite eigentlich keine Gruppenausstellung war, sondern eine Einzelausstellung, bei der die Werke von David Renggli unter Verwendung verschiedener Pseudonyme ausgestellt wurden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Jury hat dieses Jahr eine Shortlist aufgestellt, die unmissverständlich für die zentrale Bedeutung des Künstlers im Prozess des Ausstellungsmachens spricht und dabei die Rolle des ihn unterstützenden Kurators würdigt. Die Liste wird dominiert von Einzelpräsentationen und innovativen Zusammenarbeiten, wobei die Jury in allen Fällen, einschliesslich den Gruppenausstellungen, die Installationen und ortsspezifischen Interventionen als die herausforderndsten und aufregendsten Ausstellungserfahrungen des Jahres 2009 empfand.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Preisverleihung im Schiffbau Zürich&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Am Donnerstag, 29. April 2010, 18.30 Uhr geben die Jury, die Julius Bär Stiftung und das BAK im Schiffbau des Zürcher Schauspielhauses in einer Feier die ausgezeichnete Institution bekannt und überreicht ihr das Preisgeld von 40'000 Franken. Das Preisgeld ist zweckgebunden für die Umsetzung eines künftigen Projekts (Programm siehe Beilage).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Publikation als Beilage im Kunstbulletin Nr. 6, Juni 2010&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Zur Preisverleihung erscheint eine Publikation, herausgegeben von BAK und Julius Bär Stiftung, mit Essays von Barnaby Drabble, freier Kurator, Kunstwissenschaftler und Autor, Marc-Olivier Wahler, Direktor des Palais de Tokyo in Paris, einem Interview mit den Preisträgern, einem vertiefenden Text zur Shortlist sowie dem Jurybericht. Gestaltung: Gavillet &amp;amp; Rust, Genf. Die Publikation wird dem Kunst-Bulletin Nr. 6, Juni 2010, beigelegt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;SWISS EXHIBITION AWARD - Nominationen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;- Utopics, 11. Schweizer Plastikausstellung, Biel (Gruppenausstellung)&lt;br /&gt; - Fri-Art, Fribourg; Im Dunkeln sieht man die Licht (David Renggli)&lt;br /&gt; - Kunsthaus Glarus; Sooner Rather Than Later (Kilian Rüthemann)&lt;br /&gt; - Kunstmuseum Solothurn; Die Haltlosigkeit des Raumpflegers Antonio Gracia Alberto (Mario Sala)&lt;br /&gt; - Kunstmuseum Thun; Your Shirt on My Chair (Claudio Moser)&lt;br /&gt; - Mamco, Genf; Pierre Vadi, Scalps &amp;amp; Christian Dupraz&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Musée Jenisch, Vevey; Silvia Buonvicini, Veines&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;SWISS EXHIBITION AWARD - Jury&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Véronique Bacchetta,&lt;/b&gt; Centre d'édition contemporaine, Genève; &lt;b&gt;Barbara Basting,&lt;/b&gt; Schweizer Radio DRS, Basel; &lt;b&gt;Koni Bitterli,&lt;/b&gt; Kunstmuseum St. Gallen; &lt;b&gt;Mariapia Borgnini,&lt;/b&gt; Künstlerin, Lugano; &lt;b&gt;Andreas Fiedler,&lt;/b&gt; Freier Kurator und Kunstkritiker, Bern; &lt;b&gt;Françoise Jaunin,&lt;/b&gt; journaliste, Lausanne; &lt;b&gt;Claudia Jolles&lt;/b&gt;, Chefredaktorin Kunstbulletin, Zürich; &lt;b&gt;Hans Rudolf Reust,&lt;/b&gt; Präsident Eidg. Kunstkommission, Bern; &lt;b&gt;Claude-Janine Ritschard,&lt;/b&gt; historienne d'art, Genève; &lt;b&gt;Noah Stolz,&lt;/b&gt; La Rada edizione &amp;amp; spazio culturale, Locarno; &lt;b&gt;Max Wechsler,&lt;/b&gt; Kunstpublizist &amp;amp; Übersetzer, Luzern sowie &lt;b&gt;Christian Zingg,&lt;/b&gt; Geschäftsführer Julius Bär Stiftung, Zürich.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;SWISS EXHIBITION AWARD - Akteure&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Eine Zusammenarbeit der Julius Bär Stiftung und des BAK&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Mit dem Swiss Exhibition Award sind die Julius Bär Stiftung und das BAK eine „Public Private Partnership" eingegangen. Das Engagement der Julius Bär Stiftung steht im Rahmen der gesellschaftlichen Verantwortung des Unternehmens gegenüber der Kultur, im Speziellen der Bildenden Künste. Als öffentliche Institution verstärkt das BAK mit diesem Award seine Fördertätigkeit mittels Preisen und Auszeichnungen im Bereich der Vermittlungsarbeit.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Über die Julius Bär Stiftung&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ein Teil des kulturellen Engagements der Julius Bär Gruppe wird von der Julius Bär Stiftung wahrgenommen. Eine fokussierte Ausrichtung, breite personelle Abstützung im Stiftungsrat sowie eine fachliche wie auch sachliche Selbständigkeit legt die Grundlage für das langfristige sozio-kulturelle Engagement der Julius Bär Gruppe. Die Julius Bär Stiftung wurde 1965 gegründet. Als Stiftungszweck wurden „Kultur und Kunst in allen Formen, Wissenschaften sowie karitative und soziale Anliegen" definiert. Zurzeit liegt das Hauptaugenmerk auf Projekten unter dem Thema Jugend. Des Weiteren erhalten kulturelle Vorhaben sowie karitative Projekte Unterstützung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Über das BAK&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Das BAK fördert das kulturelle Leben in seiner Vielfalt und sichert dessen unabhängige Entwicklung. Es fördert das künstlerische Schaffen, besonders die Sparten Film, bildende Kunst und Design. Weiter unterstützt und fördert das BAK die Ausbildung junger Auslandschweizerinnen und -schweizern und setzt sich für die Anliegen der verschiedenen Sprach- und Kulturgemeinschaften ein. Zudem wahrt es die Interessen des Ortsbildschutzes, der Denkmalpflege sowie der Archäologie und formuliert die Kulturpolitik des Bundes.&lt;br /&gt; Um diese Aufgaben zu erfüllen, gliedert sich das BAK in die zwei Bereiche «Kulturerbe und Vermittlung» sowie «Kulturschaffen und Kulturelle Vielfalt». Es gehört zum Eidgenössischen Departement des Innern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>SWISS EXHIBITION AWARD (Presse), d.o.k-Zerbini, Romano Zerbini, Tel. +41 44 240 22 00 Christian Zingg, Geschäftsführer Julius Bär Stiftung, Tel. +41 58 888 52 12 Andreas Münch, Leiter Dienst Kunst, Bundesamt für Kultur, Tel. +41 31 322 92 89 Anne Weibel, Leiterin Kommunikation, Bundesamt für Kultur, Tel: +41 31 322 79 85 Media Relations, Bank Julius Bär &amp;amp; Co. AG, Tel. +41 58 888 88 88 Korrespondenzadresse: d.o.k-Zerbini, Postfach, 8036 Zürich, info@dokzerbini.ch Weiteres Material, Medientexte sowie Bilder der Ausstellungen in druckbarer Auflösung finden Sie auf Internet unter www.dokzerbini.ch/mediacorner</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich/Berne</city>
      <title>Remise du deuxième SWISS EXHIBITION AWARD</title>
      <lead>La fondation Julius Bär et l’Office fédéral de la culture (OFC) décernent pour la deuxième fois le Swiss Exhibition Award, doté de 40 000 francs. Ce prix distingue une institution pour une exposition hors du commun d’art suisse contemporain. Sept institutions sont nominées ; le jury dévoilera le nom du lauréat le 29 avril 2010 au Schiffbau du Schauspielhaus de Zurich et lui remettra le prix.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La fondation Julius Bär et l’OFC décernent cette année pour la deuxième fois le SWISS EXHIBITION AWARD. Il distingue un musée, un espace d’art, une association artistique ou un off-space pour une exposition hors du commun d’art contemporain suisse organisée en 2009. Le prix récompense la création d’expositions et entend alimenter le débat sur l’art contemporain et les formes actuelles de médiation artistique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le jury examine particulièrement les interactions complexes et multiples qui existent entre l’institution, les artistes et les commissaires, les objets exposés, l’espace, le lieu et le public. L’institution lauréate reçoit 40&amp;nbsp;000 francs pour la réalisation d’un futur projet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Les expositions les plus passionnantes de 2009&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le jury, pendant sa séance de janvier, a nominé sept institutions. Le long processus de présentations et de discussion a fait ressortir un groupe d’expositions individuelles où les artistes réagissaient directement à l’architecture des institutions. Citons notamment les expositions Kilian Rüthemann, Sooner Rather Than Later au Kunsthaus de Glaris, Mario Sala, Die Haltlosigkeit des Raumpflegers Antonio Gracia Alberto au Kunstmuseum de Soleure et Silvia Buonvicini, Veines au Musée Jenisch à Vevey.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ces expositions résultent toutes d’un échange intensif entre artistes et curateurs. Or, deux autres expositions ont été enrichies par la collaboration avec des architectes, dont la conception de la «&amp;nbsp;mise en scène&amp;nbsp;» a amené un autre niveau de réflexion sur les œuvres et leur contexte spatial&amp;nbsp;: Claudio Moser, Your Shirt on My Chair au Kunstmuseum de Thoune et Pierre Vadi, Scalps &amp;amp; Christian Dupraz au Mamco à Genève.&lt;br /&gt; Comme le montre la liste des nominations de cette année, les expositions de groupe étaient en minorité. Il n’y a en que deux&amp;nbsp;: Utopics – 11. Schweizerische Plastikaus-stellung à Bienne et l’exposition au titre singulier Dunkeln sieht man die Licht du Fri-Art à Fribourg. Les deux expositions étaient atypiques pour leur genre, puisque la première utilisait la ville comme coulisses de toute une série de projets et d’interventions et la deuxième n’était en fait pas du tout une exposition de groupe mais bien celle d’un seul artiste, David Renggli, qui présente ses œuvres en utilisant divers pseudonymes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La liste des nominations dressée cette année par le jury met clairement en avant l’importance de l’artiste dans le processus de l’exposition non sans souligner également le rôle du curateur qui le soutient. La liste est dominée par des présentations uniques et des collaborations innovantes, où le jury a ressenti dans tous les cas, y compris pour les expositions de groupe, les installations et les interventions liées au lieu comme les expériences les plus provocantes et les plus excitantes de l’année 2009.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Remise du prix au Schiffbau à Zurich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le jeudi 29 avril 2010 à 18h30, le jury, la fondation Julius Bär et l’OFC dévoileront le nom de l’institution lauréate et lui remettront le prix de 40&amp;nbsp;000 francs au Schiffbau du Zürcher Schauspielhaus. Ce montant sera consacré à de nouveaux projets (programme en annexe).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Publication en annexe dans le Kunst-Bulletin n°6, de juin 2010&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; A l’occasion de la remise du prix, l’OFC et la fondation Julius Bär éditent une publication contenant des essais de Barnaby Drabble, curateur indépendant, chercheur et auteur, de Marc-Olivier Wahler, directeur du Palais de Tokyo à Paris, une interview avec les lauréats, un texte sur la shortlist et le rapport du jury. Conception&amp;nbsp;: Gavillet &amp;amp; Rust, Genève. La publication sera jointe au Kunst-Bulletin n°6, de juin 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;SWISS EXHIBITION AWARD - Nominations&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;- Utopics, 11e exposition suisse de sculpture, Bienne (exposition de groupe)&lt;br /&gt; - Fri-Art, Fribourg; Im Dunkeln sieht man die Licht (David Renggli)&lt;br /&gt; - Kunsthaus de Glaris; Sooner rather than later (Kilian Rüthemann)&lt;br /&gt; - Kunstmuseum de Soleure; Die Haltlosigkeit des Raumpflegers Antonio Gracia Alberto (Mario Sala)&lt;br /&gt; - Kunstmuseum de Thoune; Your Shirt on My Chair (Claudio Moser)&lt;br /&gt; - Mamco, Genève; Scalps &amp;amp; Christian Dupraz (Pierre Vadi)&lt;br /&gt; - Musée Jenisch, Vevey; Veines (Silvia Buonvicini)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;SWISS EXHIBITION AWARD – Jury&lt;br /&gt; Véronique Bacchetta&lt;/strong&gt;, Centre d'édition contemporaine, Genève&amp;nbsp;; &lt;strong&gt;Barbara Basting&lt;/strong&gt;, Schweizer Radio DRS, Bâle; &lt;strong&gt;Koni Bitterli&lt;/strong&gt;, Kunstmuseum de St-Gall&amp;nbsp;; &lt;strong&gt;Mariapia Borgnini&lt;/strong&gt;, artiste, Lugano&amp;nbsp;; &lt;strong&gt;Andreas Fiedler&lt;/strong&gt;, curateur indépendant et critique d’art, Berne&amp;nbsp;; &lt;strong&gt;Françoise Jaunin&lt;/strong&gt;, journaliste, Lausanne; &lt;strong&gt;Claudia Jolles&lt;/strong&gt;, rédactrice en chef du Kunst-Bulletin, Zurich&amp;nbsp;; &lt;strong&gt;Hans Rudolf Reust&lt;/strong&gt;, président de la commission fédérale d’art, Berne&amp;nbsp;; &lt;strong&gt;Claude-Janine Ritschard&lt;/strong&gt;, historienne d'art, Genève; &lt;strong&gt;Noah Stolz&lt;/strong&gt;, La Rada edizione &amp;amp; spazio culturale, Locarno; &lt;strong&gt;Max Wechsler&lt;/strong&gt;, journaliste d’art &amp;amp; traducteur, Lucerne et &lt;strong&gt;Christian Zingg&lt;/strong&gt;, chargé d’affaires de la fondation Julius Bär, Zurich.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;SWISS EXHIBITION AWARD – Acteurs&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Une collaboration entre la fondation Julius Bär et l’Office fédéral de la culture&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le Swiss Exhibition Award est un partenariat public-privé mis sur pied par la fondation Julius Bär et l’OFC. L’engagement de la fondation Julius Bär peut être regardé sous l’angle de la responsabilité sociale de l’entreprise, vis-à-vis de la culture et des arts visuels en particulier. Pour ce qui est de l’OFC, institution publique, il élargit la palette de ses prix et de ses distinctions en direction de la médiation culturelle.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;La fondation Julius Bär&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La fondation Julius Bär assume une partie des engagements culturels du groupe Julius Bär. Des orientations précises, un large soutien au sein du conseil de fondation et une pleine autonomie dans ses choix fondent l’engagement socioculturel à long terme du groupe Julius Bär. Créée en 1965, la fondation Julius Bär définit comme suit ses objectifs&amp;nbsp;: «&amp;nbsp;Encouragement de la jeunesse, culture, sciences et préoccupations sociales&amp;nbsp;». Les projets qu’elle soutient actuellement sont centrés sur le thème de la jeunesse. Un soutien va également à des projets culturels et caritatifs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;L’OFC&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'OFC a pour mission de favoriser la culture dans sa diversité et de faire en sorte qu'elle puisse se développer en toute indépendance. C'est ainsi qu'il soutient la création dans les domaines du cinéma, de l'art et du design. Il appuie et encourage par ailleurs la formation des jeunes Suissesses et Suisses de l'étranger et s’engage en faveur des intérêts des différentes communautés linguistiques et culturelles. L'OFC veille également à la conservation du patrimoine, des monuments et des sites archéologiques. C’est à lui qu’il revient de formuler la politique culturelle de la Confédération.&lt;br /&gt; L’OFC se subdivise entre deux secteurs: la préservation du patrimoine et la création culturelle. Il est rattaché au Département fédéral de l’intérieur.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>SWISS EXHIBITION AWARD (presse), d.o.k-Zerbini, Romano Zerbini, Tél. +41 44 240 22 00 Christian Zingg, chargé d’affaires de la fondation Julius Bär, Tél. +41 58 888 52 12 Andreas Münch, responsable du service Art, Office fédéral de la culture, Tél. +41 31 322 92 89 Anne Weibel, responsable Communication, Office fédéral de la culture, Tél: +41 31 322 79 85 Media Relations, Bank Julius Bär &amp;amp; Co. AG, Tél. +41 58 888 88 88 Adresse de correspondance : d.o.k-Zerbini, case postale, 8036 Zurich, info@dokzerbini.ch Vous trouverez des informations complémentaires, des textes de presse et des images imprimables des expositions sur www.dokzerbini.ch/mediacorner</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Zurigo/Berna</city>
      <title>Assegnato per la seconda volta lo SWISS EXHIBITION AWARD</title>
      <lead>Per la seconda volta la Fondazione Julius Bär e l’Ufficio federale della cultura (UFC) assegnano lo Swiss Exhibition Award a un’istituzione per una mostra straordinaria di arte contemporanea svizzera. La giuria ha nominato sette istituzioni tra cui verrà designata la vincitrice. Il premio del valore di 40 000 franchi sarà consegnato all’istituzione vincitrice il 29 aprile 2010 allo Schiffbau di Zurigo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Fondazione Julius Bär e l’UFC attribuiscono per la seconda volta lo Swiss Exhibition Award. Ogni anno viene premiato un museo, una kunsthalle, un’associazione artistica o un off-space per una mostra specifica di arte contemporanea svizzera. Il premio per le pratiche installative e curatoriali, che si propone di stimolare il dibattito sull’arte contemporanea, l’allestimento delle mostre e le attuali forme di mediazione artistica, è rimesso all'istituzione artistica che ha allestito la mostra vincitrice.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’attenzione della giuria è focalizzata sull'interazione fra istituzioni, prestazioni artistiche e curatoriali, oggetto esposto, spazio e pubblico. Il montepremi di 40 000 franchi è vincolato alla realizzazione di progetti futuri.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Le mostre più interessanti del 2009&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;All’inizio di gennaio, in una procedura di selezione in più fasi, la giuria ha nominato per lo Swiss Exhibition Award 2009 sette istituzioni. Dagli approfonditi dibattiti è emerso un nucleo di mostre personali in cui l’artista o gli artisti hanno preso spunto dall’architettura stessa dello spazio espositivo. Tra queste troviamo le mostre di Kilian Rüthemann, Sooner Rather Than Later al Kunsthaus Glarus, Mario Sala, Die Haltlosigkeit des Raumpflegers Antonio Gracia Alberto al Museo d’arte di Soletta e Silvia Buonvicini, Veines al Museo Jenisch di Vevey.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Accanto a queste mostre, tutte realizzate in stretta collaborazione tra gli artisti e i curatori, altre due mostre personali sono il risultato della preziosa collaborazione con gli architetti che ha fornito un elemento di riflessione in più costituito dalla differente concezione dell’allestimento in relazione con le opere e il contesto spaziale: Claudio Moser, Your Shirt on My Chair al Museo d’arte di Thun e Pierre Vadi, Scalps &amp;amp; Christian Dupraz al Mamco di Ginevra.&lt;br /&gt; Dando uno sguardo alla shortlist emerge che le mostre collettive sono state soltanto due: Utopics – 11. Schweizerische Plastikaus-stellung a Bienne e la mostra dallo strano titolo Im Dunkeln sieht man die Licht del Fri-Art di Friborgo. Entrambe le collettive sono atipiche per il loro genere: la prima ha scelto la città stessa come sfondo per tutta una serie di progetti e interventi, mentre la seconda in definitiva è stata una personale dell’artista David Renggli che ha esposto i suoi lavori sotto vari pseudonimi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La shortlist di quest’anno ha privilegiato l’importanza dell’artista nel processo espositivo mettendo in rilievo il ruolo del curatore che lo assiste. La lista è dominata da presentazioni individuali e collaborazioni innovative, anche se la giuria ha ritenuto che, nel complesso, le installazioni e gli interventi in luoghi specifici fossero tra i lavori più ambiziosi e interessanti delle mostre di arte contemporanea svizzera del 2009.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Assegnazione del premio allo Schiffbau di Zurigo&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La Fondazione Julius Bär e l’Ufficio federale della cultura conferiranno il premio in occasione di una cerimonia giovedì 29 aprile 2010 alle 18.30 presso lo Schiffbau di Zurigo. Il montepremi di 40 000 franchi è vincolato alla realizzazione di progetti futuri (v. programma allegato).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Pubblicazione allegata al numero di giugno del Kunst-Bulletin&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;In occasione della premiazione l’UFC e la Fondazione Julius Bär pubblicano un opuscolo con contributi di Barnaby Drabble, curatore, storico dell’arte e autore e Marc-Olivier Wahler, direttore del Palais de Tokyo di Parigi, un’intervista con i premiati, un commento alla shortlist e il rapporto della giuria. Interview mit den Preisträgern, einem vertiefenden Text zur Shortlist sowie dem Jurybericht. Progetto grafico: Gavillet &amp;amp; Rust, Ginevra. La pubblicazione è allegata al numero di giugno del Kunst-Bulletin.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;SWISS EXHIBITION AWARD - Nomination&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; - Utopics, 11. Schweizer Plastikausstellung, Biel (mostra collettiva)&lt;br /&gt; - Fri-Art, Friburgo; Im Dunkeln sieht man die Licht (David Renggli)&lt;br /&gt; - Kunsthaus Glarus; Sooner rather than later (Kilian Rüthemann)&lt;br /&gt; - Kunstmuseum Soletta; Die Haltlosigkeit des Raumpflegers Antonio Gracia Alberto (Mario Sala)&lt;br /&gt; - Kunstmuseum Thun; Your Shirt on My Chair (Claudio Moser)&lt;br /&gt; - Mamco, Genf; Scalps e Christian Dupraz (Pierre Vadi)&lt;br /&gt; - Musée Jenisch, Vevey; Veines (Silvia Buonvicini)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;SWISS EXHIBITION AWARD - Giuria&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Véronique Bacchetta,&lt;/b&gt; Centre d'édition contemporaine, Ginevra; &lt;b&gt;Barbara Basting,&lt;/b&gt; Schweizer Radio DRS, Basilea; &lt;b&gt;Koni Bitterli,&lt;/b&gt; Museo d'arte, San Gallo; &lt;b&gt;Mariapia Borgnini,&lt;/b&gt; artista, Lugano; &lt;b&gt;Andreas Fiedler,&lt;/b&gt; curatore e critico d’arte, Berna; &lt;b&gt;Françoise Jaunin,&lt;/b&gt; giornalista 24heures, Losanna; &lt;b&gt;Claudia Jolles&lt;/b&gt;, caporedattrice Kunstbulletin, Zurigo; &lt;b&gt;Hans Rudolf Reust,&lt;/b&gt; presidente Commissione federale delle belle arti, Berna; &lt;b&gt;Claude-Janine Ritschard,&lt;/b&gt; storica dell’arte, Ginevra; &lt;b&gt;Noah Stolz,&lt;/b&gt; La Rada edizione &amp;amp; spazio culturale, Locarno; &lt;b&gt;Max Wechsler,&lt;/b&gt; pubblicista d’arte e traduttore, Lucerna e &lt;b&gt;Christian Zingg,&lt;/b&gt; responsabile Fondazione Julius Bär, Zurigo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;SWISS EXHIBITION AWARD - Attori&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Una partnership della Fondazione Julius Bär e dell’Ufficio federale della cultura&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Con lo Swiss Exhibition Award, la Fondazione Julius Bär e l’Ufficio federale della cultura&amp;nbsp;costituiscono una partnership tra il settore pubblico e quello privato. Mentre l’impegno della Fondazione Julius Bär rientra nella presa di responsabilità sociale dell’azienda nei confronti della cultura e in particolare delle arti visive, per l’UFC rientra nell'attività di promozione costituita da premi e distinzioni nell’ambito della sua attività di mediazione artistica.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;La Fondazione Julius Bär&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Una parte dell’impegno culturale del Gruppo Julius Bär avviene ad opera della Fondazione Julius Bär. Un orientamento mirato, un ampio supporto personale nel consiglio di fondazione così come un’autonomia settoriale e specialistica sono alla base dell’impegno socioculturale del Gruppo Julius Bär. La Fondazione Julius Bär, fondata nel 1965, ha come scopo sociale «la cultura e l’arte in tutte le sue forme, le scienze e le necessità a carattere sociale e caritativo». Al momento l’attenzione è focalizzata su progetti riguardanti i giovani. Sostiene inoltre progetti culturali e caritativi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;L’Ufficio federale della cultura&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L’Ufficio federale della cultura&amp;nbsp;promuove la vita culturale nella sua varietà e crea le condizioni per il suo sviluppo indipendente. Sostiene la produzione artistica nella cinematografia, nelle arti visive e nel design; sostiene e promuove la formazione dei giovani svizzeri all’estero e gli interessi delle differenti comunità linguistiche e culturali. Tutela gli interessi degli insediamenti da proteggere, dei monumenti e dell’archeologia e formula la politica culturale della Confederazione. L’UFC è ripartito nei due settori Patrimonio culturale e fruizione e Produzione e diversità culturali ed è accorpato al Dipartimento federale dell'interno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Swiss Exhibition Award (stampa), d.o.k-Zerbini, Romano Zerbini, Tel. +41 44 240 22 00 Christian Zingg, responsabile Fondazione Julius Bär, Tel. +41 58 888 52 12 Andreas Münch, responsabile servizio Arte dell’Ufficio federale della cultura, Tel. +41 76 344 44 35 Anne Weibel, responsabile Comunicazione, Ufficio federale della cultura, Tel. +41 31 322 79 85 Media Relations, Bank Julius Bär &amp;amp; Co. AG, Tel. +41 58 888 88 88 Indirizzo per corrispondenza: d.o.k-Zerbini, Postfach, 8026 Zürich, info@dokzerbini.ch Ulteriore materiale, testi e immagini a risoluzione stampabile sono disponibili alla rubrica Contatto/Media del sito www.swissexhibitionaward.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
