<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32419" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>OECD-Workshop in Leysin</title>
      <teaser>Hundert Vertreter der OECD-Mitgliedstaaten trafen sich diese Woche in Leysin, um die Umweltwirkungen der Agrarpolitiken zu evaluieren und die künftigen Bedürfnisse in diesem Bereich zu identifizieren.</teaser>
      <lead>Hundert Vertreter der OECD-Mitgliedstaaten trafen sich diese Woche in Leysin, um die Umweltwirkungen der Agrarpolitiken zu evaluieren und die künftigen Bedürfnisse in diesem Bereich zu identifizieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Mitgliedstaaten der OECD verfügen über verschiedene Instrumente wie Finanzhilfen, Gebühren und Vorschriften sowie Aus- und Weiterbildung und Information, um Umweltfragen in der Landwirtschaft voranzutreiben. Doch die Informationen und Indikatoren, anhand derer die getroffenen Massnahmen verglichen werden können, weisen bisweilen Mängel auf bezüglich ihrer Funktionsweise, ihrer Kosten sowie ihrer Auswirkung auf die Umwelt, die Produktion und den Handel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Ziel der OECD besteht darin, die nachhaltige Entwicklung der Landwirtschaft mit Hilfe der Analyse und Evaluierung der Umweltwirkungen der landwirtschaftlichen und agrarökologischen Politiken der Länder sowie der handelspolitischen Massnahmen zu fördern. Dank verschiedener Publikationen konnten so die einzelnen Agrarpolitiken der Mitgliedstaaten und deren Umweltwirkungen verglichen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Seminar von Leysin reiht sich in diesen Prozess ein. Die Teilnehmer haben sich einen Überblick über die verschiedenen ökologischen Evaluationssysteme verschafft, die in den Mitgliedstaaten bestehen. Diese Arbeiten werden es der OECD ermöglichen, besser auf die Bedürfnisse der einzelnen Mitgliedstaaten einzugehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Schweiz vollzieht das BLW seit vielen Jahren ein Agrar-Umweltmonitoring. Dank der Arbeiten der OECD kann dieses nun auf internationaler Ebene positioniert werden. Es gibt zudem Aufschluss über die Auswirkungen, welche die Schweizer Landwirtschaft auf die Umwelt hat. Das Monitoring ermöglicht namentlich eine Beurteilung der heutigen Agrarpolitik und eine Verdeutlichung ihrer Umweltwirkungen. So können künftige Reformen auf den internationalen Erfahrungen abgestellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Agrar-Umweltmonitoring des BLW hat entscheidend zur Ausgestaltung des neuen Direktzahlungssystems beigetragen, das derzeit diskutiert wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Workshop-Teilnehmer konnten zudem auf einem Ausflug die Schönheit der Landschaften des Lavaux bestaunen und die traditionellen Produkte der Region entdecken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Decrausaz, Fachbereich Ökologie, Tel. 079 658 33 48</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-03-29 11:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'OCDE organise un atelier à Leysin</title>
      <teaser>Cent représentants des pays-membres de l’OCDE se sont réunis cette semaine à Leysin pour évaluer les effets environnementaux des politiques agricoles et identifier les besoins futurs dans ce domaine.</teaser>
      <lead>Cent représentants des pays-membres de l’OCDE se sont réunis cette semaine à Leysin pour évaluer les effets environnementaux des politiques agricoles et identifier les besoins futurs dans ce domaine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les pays de l'OCDE ont recours à divers instruments comme les soutiens financiers, les taxes, les réglementations, ainsi que la formation et l'information pour promouvoir les questions environnementales dans l'agriculture. Mais les informations et indicateurs permettant de comparer les mesures prises,&amp;nbsp; leur fonctionnement, leur coût et leur impact sur l'environnement, la production et les échanges sont parfois lacunaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une des missions de l'OCDE est précisément d'encourager le développement durable de l'agriculture par l'analyse et l'évaluation des effets sur l'environnement des politiques agricoles et agro-environnementales nationales et des mesures concernant les échanges. Plusieurs publications ont ainsi permis &amp;nbsp;de comparer les diverses politiques agricoles des pays-membres et leurs impacts sur l'environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le séminaire de Leysin s'inscrit dans ce processus. Les participants ont dégagé une vue d'ensemble des divers systèmes d'évaluation environnementale existant dans les pays-membres et déterminé les besoins futurs. Ces travaux vont permettre à l'OCDE de mieux répondre à leurs besoins.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, l'OFAG dispose depuis plusieurs années d'un monitoring agro-environnemental lui permettant, grâce aux travaux de l'OCDE, de se situer au niveau international. Il est aussi une bonne source d'information des effets de l'agriculture suisse sur l'environnement. Il permet surtout d'évaluer la politique agricole actuelle, de mettre en évidence ses effets sur l'environnement et ainsi de soutenir les futures réformes en se basant sur les expériences internationales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le monitoring agro-environnemental de l'OFAG a significativement contribué à l'élaboration du nouveau système de paiements directs actuellement en discussion au Parlement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les participants à l'atelier ont aussi eu la possibilité, lors d'une journée de visites, de s'imprégner de la beauté des paysages du Lavaux et de découvrir les produits du terroir.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Decrausaz, Secteur Ecologie, tél 079 658 33 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Workshop dell'OCSE a Leysin</title>
      <teaser>Questa settimana, a Leysin, si sono riuniti cento rappresentanti dei Paesi membri dell'OCSE per valutare gli effetti delle politiche agricole sull'ambiente e individuare le necessità future in tale ambito.</teaser>
      <lead>Questa settimana, a Leysin, si sono riuniti cento rappresentanti dei Paesi membri dell'OCSE per valutare gli effetti delle politiche agricole sull'ambiente e individuare le necessità future in tale ambito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I Paesi dell'OCSE hanno utilizzato diversi mezzi al fine di promuovere le questioni ambientali in ambito agricolo. Tra questi troviamo, ad esempio, il sostegno finanziario, le tasse, i regolamenti, la formazione e l'informazione. Talvolta, però, i dati e gli indicatori che consentono di confrontare le misure prese, il loro funzionamento, il loro costo e impatto sull'ambiente, sulla produzione e sugli scambi presentano delle lacune.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Uno dei compiti dell'OCSE è proprio quello di incoraggiare lo sviluppo sostenibile dell'agricoltura, tramite l'analisi e la valutazione degli effetti sull'ambiente delle politiche agricole e agro-ambientali nazionali e dei provvedimenti concernenti gli scambi. Grazie a diverse pubblicazioni, si sono potute mettere a confronto le diverse politiche agricole dei Paesi membri e il loro impatto sull'ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il workshop di Leysin si inserisce in tale processo: i partecipanti hanno fornito una panoramica sui diversi sistemi di valutazione ambientale esistenti nei Paesi membri e hanno stabilito le necessità per il futuro. Questi lavori consentiranno all'OCSE di dare una risposta più adeguata ai loro bisogni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da anni, in Svizzera, l'UFAG dispone di un sistema di monitoraggio agro-ambientale che gli consente di avere, grazie ai lavori dell'OCSE, un posto a livello internazionale. Tale sistema consente altresì di ricavare informazioni sugli effetti dell'agricoltura svizzera sull'ambiente, ma soprattutto di valutare la politica agricola in atto, di rilevare tali effetti sull'ambiente e di appoggiare i cambiamenti futuri, basandosi sulle esperienze internazionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il monitoraggio agro-ambientale dell'UFAG ha fornito un enorme contributo all'elaborazione del nuovo sistema di pagamenti diretti, attualmente discusso in Parlamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I partecipanti al workshop hanno anche effettuato una visita di un giorno nel Lavaux, durante la quale hanno potuto godere della bellezza dei suoi paesaggi e degustare i prodotti locali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Decrausaz, Settore Ecologia, tel. 079 658 33 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
