<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32743" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-04-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt GPK-Empfehlungen zur Bundespersonalpolitik um</title>
      <lead>Die Geschäftsprüfungskommission des Nationalrates (GPK-N) hat am 23. Oktober 2009 ihre Untersuchung zur Bundespersonalpolitik abgeschlossen. Der Bundesrat hat die Empfehlungen der GPK-N entweder bereits umgesetzt oder die Arbeiten zur Umsetzung aufgenommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die GPK-N hat von März 2008 bis Juni 2009 eine vertiefte Untersuchung zur Umsetzung des Bundespersonalgesetzes (BPG) durchgeführt. Im Oktober 2009 veröffentlichte sie dazu den Abschlussbericht mit sechs Empfehlungen an den Bundesrat. Die GPK-N kommt zum Schluss, dass das BPG in seinen Grundzügen und Zielsetzungen nach wie vor zeitgemäss ist. Handlungsbedarf sieht sie bezüglich Strategie und Steuerung der Bundespersonalpolitik.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat im November 2009 die Erarbeitung einer "Personalstrategie Bundesverwaltung 2011-2015" beschlossen. Die Personalstrategie wird in die übergeordneten Strategien des Bundesrates (Legislatur-, Finanz- und Jahresplanung) eingebettet und sieht den Einbezug der Sozialpartner vor. Der Bundesrat erfüllt damit Empfehlungen der GPK-N.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwei weitere Empfehlungen der GPK-N betreffen die Rolle und Stellung des Eidgenössischen Personalamts (EPA) und der Human-Resources-Konferenz (HRK), die aus den Personalchefinnen und -chefs der Departemente und der Bundeskanzlei besteht. Der Bundesrat unterstützt das Anliegen der GPK-N, dass dem EPA in der Personalpolitik eine zentrale Rolle zukommen soll. Er unterstützt zudem die Feststellung der GPK-N, dass die Erkenntnisse der HRK für die Umsetzung der Bundespersonalpolitik optimal genutzt werden sollen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, Direktorin des Eidgenössischen Personalamtes, Tel. 031 322 62 01</contact>
      <attachment id="68446">
        <title>Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18868.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en oeuvre les recommandations de la CdG relatives à la politique de la Confédération en matière de personnel</title>
      <lead>La Commission de gestion du Conseil national (CdG-N) a terminé le 23 octobre 2009 son enquête sur la politique de la Confédération en matière de personnel. Certaines recommandations de la CdG-N ont déjà été mises en oeuvre par le Conseil fédéral et les travaux concernant la mise en oeuvre des autres recommandations ont débuté.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;De mars 2008 à juin 2009, la CdG-N a procédé à une vaste enquête consacrée à la mise en oeuvre de la loi sur le personnel de la Confédération (LPers). En octobre 2009, elle a publié son rapport final contenant six recommandations destinées au Conseil fédéral. La CdG-N est arrivée à la conclusion que la LPers garde toute son actualité, tant au niveau de ses principes fondamentaux que de ses objectifs. Elle estime cependant nécessaire d'optimaliser la stratégie et le pilotage de la politique du personnel de la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En novembre 2009, le Conseil fédéral a décidé d'élaborer une stratégie concernant le personnel de l'administration fédérale pour les années 2011 à 2015. Celle-ci s'inscrira dans la stratégie générale du Conseil fédéral (programme de la législature, planification financière et planification annuelle) et il est prévu d'associer les partenaires sociaux à son élaboration. Le Conseil fédéral suit ainsi les recommandations de la CdG-N.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deux autres recommandations de la CdG-N concernent le rôle et la position de l'Office fédéral du personnel (OFPER) et de la Conférence des ressources humaines (CRH), qui réunit les chefs du personnel des départements et de la Chancellerie fédérale. Le Conseil fédéral partage l'avis de la CdG-N selon lequel un rôle central doit être attribué à l'OFPER en matière de politique du personnel. Il approuve en outre la recommandation de la CdG-N qui invite à tirer le meilleur profit du savoir de la CRH dans le cadre de la mise en oeuvre la politique du personnel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, directrice de l'Office fédéral du personnel, tél. 031 322 62 01</contact>
      <attachment id="68447">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18869.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale attua le raccomandazioni della CdG relative alla politica del personale</title>
      <lead>Il 23 ottobre 2009 la Commissione della gestione del Consiglio nazionale (CdG-N) ha concluso la sua indagine sulla politica del personale della Confederazione. Il Consiglio federale ha già attuato le raccomandazioni della CdG-N o ha avviato i lavori di attuazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tra il mese di marzo del 2008 e il mese di luglio del 2009 la CdG-N ha condotto un'indagine approfondita concernente l'applicazione della legge sul personale federale (LPers). Nel mese di ottobre del 2009 ha pubblicato il rapporto finale in cui ha formulato sei raccomandazioni all'attenzione del Consiglio federale. La CdG-N giunge alla conclusione che i principi e gli obiettivi della LPers continuano ad essere attuali. Ravvisa una necessità di intervento a livello di strategia e di direzione della politica del personale federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel mese di novembre del 2009 il Consiglio federale ha deciso l'elaborazione di una strategia per il personale dell'Amministrazione federale per gli anni 2011-2015. Questa sarà incorporata nelle strategie sovraordinate del Governo (programma di legislatura, pianificazione finanziaria, pianificazione annuale) e prevede il coinvolgimento degli interlocutori sociali. Il Consiglio federale concretizza in tal modo le raccomandazioni della CdG-N.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Altre due raccomandazioni della CdG-N concernono il ruolo e il posizionamento dell'Ufficio federale del personale (UFPER) e della Conferenza delle risorse umane (CRU), costituita dai capi del personale dei dipartimenti e della Cancelleria federale. Il Consiglio federale condivide sia l'auspicio della CdG-N secondo cui l'UFPER deve rivestire un ruolo centrale ai fini dell'attuazione della politica del personale sia la constatazione della CdG-N secondo la quale gli accertamenti effettuati dalla CRU devono essere sfruttati al meglio nell'attuazione di tale politica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, direttrice dell'Ufficio federale del personale, tel. 031 322 62 01</contact>
      <attachment id="68448">
        <title>Parere del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18870.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="173" org-id="604">
        <name lang="de">Management und Personal</name>
        <name lang="fr">Gestion et personnel</name>
        <name lang="it">Management e personale</name>
        <name lang="en">Management and Personnel</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
