<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32753" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-04-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Teilnahme der Schweiz am informellen Treffen der EU-Gesundheitsminister in Madrid</title>
      <lead>Vom 22. bis 23. April 2010 findet in Madrid ein informelles EU-Gesundheits-ministertreffen statt. Themen sind u.a. der Einfluss sozialer Faktoren auf die Gesundheit und gesundheitliche Ungleichheit. Die Schweiz ist an diesem Anlass als Beobachterin eingeladen und wird durch den Direktor des Bundesamtes für Gesundheit, Pascal Strupler, vertreten sein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Welche gesellschaftlichen Faktoren bestimmen unsere Gesundheit? Wie lässt sich Ungleichheit im Gesundheitswesen reduzieren? Diese und ähnliche Fragen werden die EU-Gesundheitsminister an ihrem informellen Treffen in Madrid beschäftigen, zu dem die spanische EU-Ratspräsidentschaft einlädt. Ein weiteres Thema wird die Aufarbeitung der H1N1-Pandemie sein. Im Vordergrund steht dabei der Informations- und Erfahrungsaustausch zum Umgang mit dieser Gesundheitskrise in Europa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Leitung der Schweizer Delegation wird durch den Direktor des Bundesamtes für Gesundheit wahrgenommen. Für den Anlass wurde ihm vom Bundesrat der Titel eines Staatssekretärs zuerkannt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Kommunikation, Telefon 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-04-22 00:00" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réunion informelle des ministres de la santé européens à Madrid : participation de la Suisse</title>
      <lead>Les 22 et 23 avril 2010, les ministres de la santé de l'UE se réuniront de manière informelle à Madrid pour débattre de différents thèmes, parmi lesquels les facteurs sociaux ayant une influence sur la santé et l'inégalité en matière de santé. Invitée en tant qu'observatrice, la Suisse sera représentée par M. Pascal Strupler, directeur de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quels facteurs sociaux influencent notre santé&amp;nbsp;? Comment réduire l'inégalité dans le domaine de la santé&amp;nbsp;? Les ministres de la santé de l'UE, invités à cette réunion informelle par la présidence espagnole de l'UE, se pencheront sur ces questions et sur d'autres encore. La pandémie H1N1 figurera également au programme des thèmes abordés. Il sera surtout question de l'échange d'informations et d'expériences en lien avec la gestion de cette crise sanitaire en Europe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le directeur de l'OFSP, qui prendra la tête de la délégation suisse, s'est vu, à cet effet, octroyer le titre de secrétaire d'Etat par le Conseil fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, Communication, tél. 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Partecipazione della Svizzera a un incontro informale dei ministri della sanità dell'UE a Madrid</title>
      <lead>Dal 22 al 23 aprile 2010 si terrà a Madrid un incontro informale tra i ministri della sanità pubblica dell'UE. In questa occasione saranno trattati, tra l'altro, i fattori sociali che incidono sulla salute e sulle ineguaglianze in ambito sanitario. La Svizzera è invitata all'incontro in qualità di osservatore e sarà rappresentata dal direttore dell'Ufficio federale della sanità pubblica Pascal Strupler.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quali fattori sociali determinano il nostro stato di salute? Com'è possibile ridurre le ineguaglianze nel settore sanitario? Queste sono alcune delle questioni di cui si occuperanno i ministri europei della sanità in occasione dell'incontro informale organizzato a Madrid dalla presidenza spagnola del Consiglio dell'UE. Tra i temi trattati vi sarà pure la gestione della pandemia H1N1 e in particolare lo scambio di informazioni ed esperienze avvenuto in Europa durante questa crisi sanitaria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il direttore dell'Ufficio federale della sanità pubblica assumerà la guida della delegazione svizzera. Per l'occasione, il Consiglio federale gli ha conferito il titolo di Segretario di Stato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Comunicazione, telefono 031 322 95 05 oppure media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
