<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32800" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-04-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Bundespräsidentin lädt das diplomatische Corps in den Aargau ein</title>
      <teaser>Rund 160 Mitglieder des in Bern akkreditierten diplomatischen Corps folgen der Einladung von Bundespräsidentin Doris Leuthard, den Kanton Aargau am 29. April 2010 zu besuchen. Auf dem Programm stehen Besichtigungen des ehemaligen Klosters Wettingen, der Fachhochschule Nordwestschweiz in Windisch und der Klosterkirche Königsfelden.</teaser>
      <lead>Rund 160 Mitglieder des in Bern akkreditierten diplomatischen Corps folgen der Einladung von Bundespräsidentin Doris Leuthard, den Kanton Aargau am 29. April 2010 zu besuchen. Auf dem Programm stehen Besichtigungen des ehemaligen Klosters Wettingen, der Fachhochschule Nordwestschweiz in Windisch und der Klosterkirche Königsfelden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundespräsidentin Doris Leuthard will auf dieser Visite ihres Heimatkantons die Akzente nicht nur auf historische und kulturelle Aspekte, sondern ganz entschieden auch auf das heutige Wirken setzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im ehemaligen Kloster Wettingen, dessen Ursprünge in das 13. Jahrhundert zurückgehen, haben die Diplomatinnen und Diplomaten zuerst die Gelegenheit, sich mit der aargauischen Geschichte und Kultur vertraut zu machen. Landammann Peter C. Beyeler, Präsident des Aargauer Regierungsrates, wird sie dort begrüssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Danach führt die Reise nach Windisch an die Fachhochschule Nordwestschweiz (FHNW). Bei einem Rundgang erhalten die Gäste einen Einblick in die breite Forschungskompetenz der Institute. Bachelor- und Masterstudierende stellen praxisorientierte Projekte vor, die sie im Rahmen ihrer Ingenieurausbildung realisieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am späteren Nachmittag führt ein kurzer Spaziergang die Gäste der Bundespräsidentin zur Klosterkirche Königsfelden. Der Glasgemäldezyklus im Chor dieser von den Habsburgern im 14. Jahrhundert gestifteten Kirche zählt zu den wertvollsten Kunstwerken in der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der traditionelle Ausflug des diplomatischen Corps findet alle zwei Jahre im Wechsel mit einem kulturellen Programm, in Bern und seiner Umgebung statt. Er dient der Kontaktpflege auf höchstem Niveau mit den in der Schweiz akkreditierten Vertreterinnen und Vertretern ausländischer Staaten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Medieneinladung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Medien sind eingeladen, den Anlass an der Hochschule für Technik FHNW in Windisch zu begleiten (vgl. Programm).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundespräsidentin Doris Leuthard wird dort einen &lt;b&gt;Point de Presse&lt;/b&gt; abhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Donnerstag, 29. April 2010, 16.30-16.45 Uhr.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Medienvertreterinnen und -vertreter, die am Rundgang und am Point de Presse teilnehmen möchten, melden sich bitte bis Mittwoch, &lt;b&gt;28. April, 12 Uhr bei Frau Jadwiga Gabrys&lt;/b&gt;, Leiterin Marketing und Kommunikation FHNW, an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tel. 056 462 40 33 / 079 432 12 14,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;E-Mail: jadwiga.gabrys@fhnw.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Programm&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;14.45&amp;nbsp;&amp;nbsp; Empfang der Medien (Audimax, Hauptgebäude) durch Jadwiga Gabrys und Briefing der Medien zum Ablauf des Besuchs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;15.15&amp;nbsp;&amp;nbsp; Eintreffen der Gäste und Begrüssung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lichthof, Hauptgebäude.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Einführung durch Peter Schmid-Scheibler, Präsident des Fachhochschulrates FHNW, und Jürg Christener, Direktor der Hochschule für Technik FHNW&lt;/p&gt; &lt;p&gt;15.40&amp;nbsp;&amp;nbsp; Besuch Objekt 1 mit der VIP-Gruppe: Besuch der Werkräume in kleinen Gruppen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16.00&amp;nbsp;&amp;nbsp; Besuch Objekt 2 mit Botschafter-Gruppen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16.15&amp;nbsp;&amp;nbsp; Besuch Objekt 3 mit Botschafter-Gruppen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16.30&amp;nbsp;&amp;nbsp; Rückkehr zum Lichthof&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16.30&amp;nbsp;&amp;nbsp; Point de Presse mit Bundespräsidentin Doris Leuthard&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16.45&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ende des Point de Presse&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Adresse für den Point de Presse vom 29. April 2010&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hochschule für Technik, Klosterzelgstrasse 2, 5210 Windisch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Audimax 1.045, Hauptgebäude Parterre&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lageplan:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;http://www.fhnw.ch/technik/ueber-uns/standort/de/ueber-uns/standort/fhnw_ht_brugg-windisch.pdf&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, Informationschef EVD, Tel. +41 31 322 39 60</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La présidente de la Confédération invite le corps diplomatique en Argovie</title>
      <teaser>Quelque 160 membres du corps diplomatique accrédités à Berne ont répondu à l’invitation de la présidente de la Confédération Doris Leuthard de se rendre dans le canton d’Argovie le jeudi 29 avril prochain. Les diplomates étrangers auront l’occasion de visiter l’ancien monastère de Wettingen, la Haute Ecole Spécialisée de la Suisse du nord-ouest à Windisch et l’église de Königsfelden.</teaser>
      <lead>Quelque 160 membres du corps diplomatique accrédités à Berne ont répondu à l’invitation de la présidente de la Confédération Doris Leuthard de se rendre dans le canton d’Argovie le jeudi 29 avril prochain. Les diplomates étrangers auront l’occasion de visiter l’ancien monastère de Wettingen, la Haute Ecole Spécialisée de la Suisse du nord-ouest à Windisch et l’église de Königsfelden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La présidente de la Confédération Doris Leuthard a voulu donner à cette visite de son canton d'origine non seulement un aspect historique et culturel, mais aussi résolument contemporain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les diplomates se rendront d'abord à Wettingen où ils auront l'occasion de se familiariser avec l'histoire et la culture argoviennes en visitant l'ancien monastère fondé au XIIIème siècle. Ils y seront salués par le président du Conseil d'Etat argovien Peter Beyeler.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'excursion se poursuivra à Windisch à la Haute Ecole Spécialisée de la Suisse du nord-ouest (FHNW). Les invités pourront s'y faire une idée des vastes compétences de cet institution en matière de recherche en découvrant différents stands. Des étudiants en bachelor et master présenteront des projets orientés sur la pratique réalisés dans le cadre de leur formation d'ingénieur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour clore l'après-midi, une brève promenade conduira les hôtes de la présidente de la Confédération à l'église de Königsfelden, fondée par les Habsbourgs au XIVe siècle et dont le cycle de vitraux est l'un des plus précieux de Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La traditionnelle excursion du Corps diplomatique se tient tous les deux ans en alternance avec un programme culturel. Elle permet de soigner les contacts au plus haut niveau avec les représentants des Etats étrangers accrédités en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Invitation aux médias&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les médias sont invités à suivre la partie de l'excursion qui se déroulera à la Haute Ecole technique FHNW&amp;nbsp; de Windisch (cf programme ci-dessous).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La présidente de la Confédération Doris Leuthard tiendra &lt;b&gt;un point de presse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;à la Haute Ecole technique FHNW de Windisch,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;le jeudi 29 avril 2010, 16h30-16h45.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les médias intéressés à participer à la visite&amp;nbsp; et au point de presse sont priés de &lt;b&gt;s'annoncer jusqu'au mercredi 28 avril, 12 heures auprès de Mme Jadwiga Gabrys&lt;/b&gt;, responsable Marketing et communication FHNW&lt;/p&gt; &lt;p&gt;tél. 056 462 40 33 / 079 432 12 14,&lt;br /&gt; e-mail&amp;nbsp;: jadwiga.gabrys@fhnw.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Programme&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;14:45 Réception des médias (Audimax, Hauptgebäude) et briefing sur le déroulement de la visite par Mme Jagwiga Gabrys.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;15:15 Arrivée des hôtes et salutations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hall du bâtiment principal de l'école.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Présentation par M. Peter Schimd-Scheibler, Président du conseil consultatif FHNW et par M. J. Christener, Directeur Haute Ecole Technique FHNW&lt;/p&gt; &lt;p&gt;15:40 Besuch Objekt 1 mit der VIP-Gruppe: Visite des ateliers en petits groupes&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16:00 Besuch Objekt 2 mit Botschafter-Gruppen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16:15 Besuch Objekt 3 mit Botschafter-Gruppen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16:30 Rückführung zum Lichthof&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16:30 &amp;nbsp; Point de presse avec la présidente de la Confédération Doris Leuthard&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16h45&amp;nbsp;&amp;nbsp; Fin du point de presse&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Adresse pour le Point de presse du 29.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;April 2010&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hochschule für Technik, Klosterzelgstrasse 2, 5210 Windisch&lt;br /&gt; Audimax 1.045, Hauptgebäude Parterre&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plan de situation&lt;/p&gt; &lt;p&gt;http://www.fhnw.ch/technik/ueber-uns/standort/de/ueber-uns/standort/fhnw_ht_brugg-windisch.pdf&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, chef de l'Information DFE, +41 31 322 39 60</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La presidente della Confederazione invita il corpo diplomatico in Argovia</title>
      <teaser>Circa 160 membri del corpo diplomatico accreditati a Berna hanno risposto all’invito della presidente della Confederazione Doris Leuthard a recarsi nel Cantone di Argovia giovedì 29 aprile. I diplomatici esteri avranno l’occasione di visitare l’antico monastero di Wettingen, la Scuola universitaria professionale della Svizzera nord-occidentale a Windisch e la chiesa di Königsfelden.</teaser>
      <lead>Circa 160 membri del corpo diplomatico accreditati a Berna hanno risposto all’invito della presidente della Confederazione Doris Leuthard a recarsi nel Cantone di Argovia giovedì 29 aprile. I diplomatici esteri avranno l’occasione di visitare l’antico monastero di Wettingen, la Scuola universitaria professionale della Svizzera nord-occidentale a Windisch e la chiesa di Königsfelden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La presidente della Confederazione Doris Leuthard intende dare a questa visita del suo Cantone di origine non soltanto un'impronta storica e culturale, ma anche decisamente contemporanea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I diplomatici si recheranno dapprima a Wettingen, dove potranno immergersi nella storia e nella cultura argoviese visitando l'antico monastero fondato nel XIII secolo. In questa occasione saranno accolti dal presidente del Consiglio di Stato argoviese Peter Beyeler.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'escursione continuerà a Windisch alla Scuola universitaria professionale della Svizzera nord-occidentale (FHNW). Gli invitati potranno farsi un'idea delle ampie competenze di questo istituto in materia di ricerca scoprendo diversi stand. Gli studenti in bachelor e master presenteranno alcuni progetti pratici realizzati nell'ambito della loro formazione in ingegneria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per concludere il pomeriggio, una breve passeggiata condurrà gli ospiti della presidente della Confederazione alla chiesa di Königsfelden, fondata dagli Asburgo nel XIV secolo, e il cui ciclo di vetrate è uno dei più preziosi della Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La tradizionale escursione del corpo diplomatico ha luogo ogni due anni in alternanza con un programma culturale a Berna e dintorni e permette di curare i contatti al massimo livello con i rappresentanti degli Stati esteri accreditati in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; Invito ai giornalisti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I giornalisti sono invitati a partecipare alla visita della Scuola universitaria professionale della Svizzera nord-occidentale FHNW di Windisch (cfr. programma qui di seguito).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La presidente della Confederazione Doris Leuthard terrà una &lt;b&gt;conferenza stampa&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;presso la Scuola universitaria professionale della Svizzera nord-occidentale FHNW di Windisch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;giovedì 29 aprile 2010, 16.30-16.45&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I giornalisti interessati a partecipare alla visita e alla conferenza stampa sono pregati di &lt;b&gt;annunciarsi entro mercoledì 28 aprile, ore 12 presso la signora Jadwiga Gabrys&lt;/b&gt;, responsabile Marketing e comunicazione FHNW:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;tel. 056 462 40 33 / 079 432 12 14,&lt;br /&gt; e-mail: jadwiga.gabrys@fhnw.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; Programma&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;14.45 Accoglienza dei giornalisti (Audimax, edificio principale) e informazioni sullo svolgimento della visita da parte della signora Jagwiga Gabrys.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;15.15 Arrivo degli ospiti e benvenuto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Atrio dell'edificio principale della Scuola.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Presentazione da parte del signor Peter Schimd-Scheibler, presidente del comitato consultivo della FHNW e del signor M. J. Christener, direttore della FHNW&lt;/p&gt; &lt;p&gt;15.40 &amp;nbsp; Visita dello stand 1 con il gruppo VIP&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16.00 &amp;nbsp; Visita dello stand 2 in piccoli gruppi&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16.15 &amp;nbsp; Visita dello stand 3 in piccoli gruppi&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16.30 &amp;nbsp; Ritorno all'atrio&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16.30 &amp;nbsp; Conferenza stampa con la presidente della Confederazione Doris Leuthard&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16.45&amp;nbsp;&amp;nbsp; Fine della conferenza stampa&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Indirizzo per la conferenza stampa del 29 aprile 2010&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hochschule für Technik, Klosterzelgstrasse 2, 5210 Windisch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Audimax 1.045, Edificio principale, pianterreno&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ubicazione&lt;/p&gt; &lt;p&gt;http://www.fhnw.ch/technik/ueber-uns/standort/de/ueber-uns/standort/fhnw_ht_brugg-windisch.pdf&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, capo dell'informazione DFE, +41 31 322 39 60</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
