<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32817" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-04-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>GeoCover: neue geologische Daten für ein besseres Management des Untergrunds</title>
      <lead>Das von der Landesgeologie initiierte Projekt GeoCover bezweckt die Erstellung eines geologischen Vektordatensatzes über die gesamte Schweiz bis 2012. Geologische Vektordaten sind für ein effizientes Ressourcenmanagement unverzichtbar, etwa für die Tiefenplanung oder auf dem Gebiet der Umwelt- und Naturgefahren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Geologie als wichtiger Teil unserer Umwelt wird auf geologischen Karten abgebildet. Diese ermöglichen eine rasche und fundierte Analyse der Beschaffenheit unseres Untergrundes. Geologische Karten sind in der Schweiz bislang auf Papier oder digital in Form von Rasterdaten erhältlich. Wichtigste Quelle für geologische 2D Informationen ist der "Geologische Atlas der Schweiz 1:25‘000" (GA25), welcher heute ca. 60% der Fläche der Schweiz abdeckt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Angesichts der verbreiteten Nutzung geographischer Informationssysteme und des steigenden Anspruchs an 3D-Visualisierungen unseres Untergrunds müssen auch geologische Karten im Vektorformat verfügbar sein. Mit dem Projekt GeoCover soll bis 2012 eine vollständige Abdeckung der Schweiz mit geologischen Vektordaten unter Einbeziehung von sämtlichen verfügbaren geologischen Kartengrundlagen erreicht werden. Dazu werden nebst der Vektorisierung des bestehenden Geologischen Atlas der Schweiz auch bisher unveröffentlichte geologische Originalkartierungen und, wo nötig, kleinmassstäbliche Spezialkarten verwendet und zu neuen, digitalen Kartenblättern kompiliert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Möglich wurde dieses von der Landesgeologie (swisstopo) geleitete Projekt dank einer Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Umwelt (BAFU), dem Bundesamt für Strassen (ASTRA), dem Institut für Geomatik und Risikoanalyse (IGAR) der Universität Lausanne und der Schweizerischen Geotechnischen Kommission (SGTK).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vektordaten erleichtern Kantonen, Bundesverwaltung, Universitäten und Beratungsbüros Themen übergreifende Analysen mit Bezug zum Untergrund. Das Management des Untergrunds wird in Zukunft eine noch grössere Bedeutung erlangen, etwa bei der Tiefenplanung, der Einlagerung radioaktiver Abfälle in tiefen Gesteinsschichten oder beim Schutz vor Naturgefahren. In der Bewältigung dieser und weiterer Aufgaben werden die Vektordatensätze künftig eine wichtige Rolle spielen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Kommunikationsverantwortliche Bundesamt für Landestopografie swisstopo 031 963 22 88 sandrine.kloetzli@swisstopo.ch</contact>
      <link id="68585">
        <title>Geologischer Atlas der Schweiz (GA25) - Digitale geologische Daten</title>
        <uri>http://www.swisstopo.admin.ch/internet/swisstopo/de/home/products/maps/geology/atlas.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>GeoCover: de nouvelles données géologiques pour une meilleure gestion du sous-sol</title>
      <lead>Initié par le Service géologique national, le projet GeoCover vise la création d’un jeu de données géologiques en format vectoriel sur toute la Suisse d’ici 2012. Ces données sont indispensables, entre autres, pour la planification souterraine et dans le domaine des dangers naturels ou de l’environnement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La géologie en tant que composante importante de notre environnement est représentée sur les cartes géologiques. Celles-ci permettent une analyse rapide et approfondie de la nature du sous-sol. Les cartes géologiques disponibles en Suisse jusqu'à présent sont sur papier ou en format numérique (raster). La source principale pour les informations géologiques en 2D est l’"Atlas géologique de la Suisse au 1:25’000" (AG25) qui recouvre aujourd'hui environ 60% de la surface du pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour faire face à l'extension de l’utilisation des systèmes d'information géographique et la demande croissante d'images tridimensionnelles (3D), les cartes géologiques doivent être disponibles en format vectoriel. Le projet GeoCover a ainsi pour but, d'ici 2012, de couvrir entièrement la Suisse avec des données géologiques vectorielles en tenant compte de toutes les informations à disposition. Pour atteindre ce but, en plus des feuilles existantes de l'Atlas géologique de la Suisse, seront également vectorisées des cartes originales non publiées ainsi que, là où il est nécessaire, des cartes géologiques spéciales à différentes échelles et si besoin compilées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dirigé par le Service géologique national de l’Office fédéral de topographie swisstopo, ce projet est rendu possible grâce à une collaboration entre l’Office fédéral de l’environnement (OFEV), l’Office fédéral des routes (OFROU), l’Institut de géomatique et d’analyse des risques (IGAR) de l’Université de Lausanne et la Commission géotechnique suisse (SGTK).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De manière pratique, ces données vectorielles facilitent énormément les cantons, l’administration fédérale, les universités, les bureaux de consulting dans le travail d’analyse multi thématique en rapport avec le sous-sol. La gestion du sous-sol aura à l'avenir une signification encore plus importante, que cela soit au niveau de la planification souterraine, du dépôt en couches profondes de déchets radioactifs ou dans la prévention des dangers naturels. C'est pour cette raison que les jeux de données vectoriels seront à l'avenir d'une grande aide.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Responsable de la communication Office fédéral de topographie swisstopo 031 963 22 88 sandrine.kloetzli@swisstopo.ch</contact>
      <link id="68586">
        <title>Atlas géologique de la Suisse (AG25) - Données géologiques numériques</title>
        <uri>http://www.swisstopo.admin.ch/internet/swisstopo/fr/home/products/maps/geology/atlas.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>GeoCover: nuovi dati geologici per una migliore gestione del sottosuolo</title>
      <lead>Lanciato dal Servizio geologico nazionale, il progetto GeoCover mira a creare un set di dati geologici in formato vettoriale di tutta la Svizzera entro il 2012. Questi dati sono, tra l’altro, indispensabili per la pianificazione sotterranea e nel campo dei pericoli naturali o ambientali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La geologia, quale componente importante del nostro ambiente, è raffigurata sulle carte geologiche. Queste ultime consentono un’analisi rapida e approfondita della natura del sottosuolo. Le carte geologiche finora disponibili in Svizzera sono su carta o nel formato digitale (reticolato). La fonte principale delle informazioni geologiche in 2D consiste nell’“Atlante geologico della Svizzera in scala 1:25’000" (AG25) che ricopre oggi circa il 60% della superficie del Paese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per fronteggiare l’espansione dell’uso dei sistemi d’informazione geografica e la domanda crescente di immagini tridimensionali (3D), le carte geologiche devono essere disponili nel formato vettoriale. Il progetto GeoCover ha come obiettivo di fornire, entro il 2012, la copertura di tutta la Svizzera con dei dati geologici vettoriali che tengano conto di tutte le informazioni disponibili. Per raggiungere questo obiettivo, oltre ai fogli esistenti dell’Atlante geologico della Svizzera, si vettorizzeranno in scale diverse e si completeranno anche le carte originali non pubblicate come pure, dove indispensabile, le carte geologiche speciali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diretto dal Servizio geologico nazionale dell’Ufficio federale di topografia swisstopo, questo progetto è stato possibile grazie alla collaborazione tra l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), l’Ufficio federale delle strade (USTRA), l’Istituto di geomatica e analisi dei rischi (IGAR) dell’Università di Losanna e la Commissione svizzera di geotecnica (SGTK).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella pratica, questi dati vettoriali facilitano enormemente i cantoni, l’amministrazione federale, le università e gli uffici di consulenza nel loro lavoro di analisi multitematica relativa al sottosuolo. La gestione del sottosuolo rivestirà in futuro una portata ancora maggiore a livello di pianificazione sotterranea, stoccaggio negli strati profondi della scorie radioattive o prevenzione dei pericoli naturali. Per questo motivo i set di dati vettoriali costituiranno in futuro un prezioso aiuto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Responsabile della comunicazione Ufficio federale di topografia swisstopo 031 963 22 88 sandrine.kloetzli@swisstopo.ch</contact>
      <link id="68587">
        <title>Atlante geologico della Svizzera (AG25) - Dai geologici numerici</title>
        <uri>http://www.swisstopo.admin.ch/internet/swisstopo/it/home/products/maps/geology/atlas.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5360" org-id="506">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologie / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5410" org-id="506">
        <name lang="de">Kartografie</name>
        <name lang="fr">Cartographie</name>
        <name lang="it">Cartografia</name>
        <name lang="en">Cartography</name>
      </keyword>
      <keyword id="5580" org-id="506">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="506">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
