<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32898" revoked="no">
    <version>6</version>
    <pubdate>2010-05-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Über 50 Online-Services mit SuisseID</title>
      <lead>Unübersichtlich viele Benutzernamen und Passwörter gehören ab sofort der Vergangenheit an. Bei über 50 Online-Services kann man sich mit der SuisseID ab heute oder in den nächsten Monaten sicher und einfach anmelden sowie Dokumente rechtsverbindlich elektronisch unterschreiben. Insgesamt haben sich 150 Unternehmen und Organisationen für eine Teilnahme als Pionierprojekt beworben. Die SuisseID ist der erste standardisierte elektronische Identitätsnachweis der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der SuisseID lanciert der Bund ein wichtiges Instrument, um dem elektronischen Geschäftsverkehr in der Schweiz zum Durchbruch zu verhelfen. Dazu Staatssekretär und Direktor des SECO Jean-Daniel Gerber: „Der elektronische Geschäfts- und Behördenverkehr weist in der Schweiz ein immenses Potenzial auf. Das müssen wir zum Wohl des Wirtschaftsstandorts Schweiz noch besser nutzen. Die SuisseID bietet eine elementare Grundlage für eine effiziente Anwendung von E-Economy und E-Government. Aufgrund der hohen Transaktionssicherheit, der rechtsgültigen elektronischen Abwicklung und der damit verbundenen wertvollen Zeitersparnis hat sie einen grossen Nutzen für alle Beteiligten.“ Erste Berechnungen zum volkswirtschaftlichen Nutzen gehen davon aus, dass einmalige Einsparungen von mehreren 100 Millionen Franken entstehen, wenn 10'000 Unternehmen, Institutionen und Personen die SuisseID für den gegenseitigen elektronischen Geschäftsverkehr einsetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Breite Nutzungsmöglichkeiten der SuisseID&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Bei über 50 Online-Services kann man die SuisseID bereits jetzt oder in den nächsten Monaten anwenden. Bis Ende April haben sich gegen 150 Unternehmen und Organisationen beworben, um als Pionierprojekt teilzunehmen. „Dieses grosse Interesse hat die Erwartungen deutlich übertroffen und wir sind überzeugt, dass die Einsatzmöglichkeiten für SuisseID-Inhaber bis Ende dieses Jahres stark anwachsen werden“, so Staatssekretär Jean-Daniel Gerber.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Unter den Nutzungsanbietern befinden sich sowohl öffentliche Verwaltungsstellen als auch Unternehmen: So lassen sich künftig mit Hilfe der SuisseID Geschäfte über das Portal der Eidgenössischen Steuerverwaltung elektronisch abwickeln. Auf dieser Basis werden ab Mitte 2011 Dienstleistungen der Mehrwertsteuer schrittweise elektronisch angeboten, darunter auch die Mehrwertsteuerabrechnung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zudem bietet die Innovative Web AG 350 Gemeinden aus 22 Kantonen die SuisseID für ihre elektronische Abwicklung von Verwaltungsprozessen an. Damit wird ein Potenzial von rund zwei Millionen Einwohnerinnen und Einwohnern erschlossen. Bürger, Politiker, Vereine, Firmen und Verwaltungsangestellte können in Zukunft ihre Geschäfte digital mit der SuisseID abwickeln.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weitere prominente Beispiele von Nutzungsanbietern sind das Bundesamt für Justiz, wo Bürger ihren Strafregisterauszug online bestellen können und ein persönliches Erscheinen am Schalter nicht mehr nötig ist, die Schweizerische Post, die Eidgenössischen Zollverwaltung oder Buch.ch. Bei Buch.ch ermöglicht die SuisseID einen sicheren und einfachen Online-Einkauf sowie die Authentifizierung von Kunden und die Altersprüfung beim Kauf von Filmen oder Videogames.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ab heute erhältlich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Ab sofort kann die SuisseID in Form einer Chipkarte oder eines USB-Sticks online bei der Schweizerischen Post/SwissSign AG oder bei QuoVadis Trustlink Schweiz AG beantragt werden. Abzüglich der 65 Franken, die der Bund bis Ende 2010 pro SuisseID beisteuert, kostet das Standardpaket für eine drei Jahre gültige SuisseID 99 Franken, das heisst 33 Franken pro Jahr. Damit ist die SuisseID hinsichtlich Kosten vergleichbar mit einer EC-Karte. Nachdem man den Antrag online ausgestellt und ausgedruckt hat und sich einmalig an einer Identifikationsstelle ausgewiesen hat, erhält man die SuisseID per Post zugestellt. Die Post und QuoVadis bieten verschiedene Möglichkeiten, die erstmalige Identifikation unkompliziert durchzuführen. Aus Sicherheitsüberlegungen beschränkt sich die SuisseID auf eine maximale Gültigkeit von drei Jahren. Danach muss sie neu beantragt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weiter wird die SuisseID vom Bundesamt für Informatik und Telekommunikation (BIT) den Kunden von Bund und Kanton und von der Swisscom ihren Grosskunden (Business to Business) angeboten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="157527">
        <title>Bildmaterial und weitere Informationen zur SuisseID finden Sie unter:</title>
        <uri>https://suisseid.ch/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-05-03 10:18" type="R"/>
        <revision date="2010-05-03 10:02" type="R"/>
        <revision date="2016-08-24 15:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plus de 50 services en ligne avec la SuisseID</title>
      <lead>Fini le foisonnement de noms d’utilisateur et de mots de passe difficiles à retenir. Plus de 50 services en ligne offrent ou offriront dans les prochains mois la possibilité d’utiliser la SuisseID pour se connecter de manière simple et sécurisée ou pour munir des documents d’une signature électronique juridiquement valable. Au total, 150 entreprises et organisations se sont portées candidates pour réaliser un projet pionnier. La SuisseID est la première preuve d’identité électronique standardisée en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En lançant la SuisseID, la Confédération veut favoriser la percée de la voie électronique pour les transactions d’affaires en Suisse. Jean-Daniel Gerber, secrétaire d’Etat et directeur du SECO, relève: «Le commerce électronique et la cyberadministration recèlent, dans notre pays, un immense potentiel que nous nous devons de mieux exploiter, pour le bien de la place économique suisse. La SuisseID est primordiale pour le développement de l’économie numérique et de la cyberadministration. La sécurité élevée dans les transactions, la validité juridique des opérations électroniques et le gain de temps non négligeable qui en découle sont autant d’atouts qui profiteront à tous.» Les premières estimations du gain pour l’économie nationale tablent sur des économies uniques de plusieurs centaines de millions de francs si 10 000 entreprises, institutions et particuliers utilisent la SuisseID pour leurs transactions électroniques réciproques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nombreuses possibilités d’utilisation de la SuisseID&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Plus de 50 services en ligne offrent ou offriront dans les prochains mois la possibilité d’utiliser la SuisseID. Fin avril, environ 150 entreprises et organisations avaient déposé une candidature pour réaliser un projet pionnier. «Ce vif intérêt a nettement dépassé nos attentes. Nous sommes convaincus que les possibilités d’utilisation pour les titulaires d’une SuisseID vont fortement augmenter d’ici à la fin de l’année», a indiqué le secrétaire d’Etat Jean-Daniel Gerber.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les fournisseurs d’applications comptent aussi bien des administrations publiques que des entreprises. Ainsi, grâce à la SuisseID, il sera désormais possible d’effectuer des opérations électroniques sur le portail de l’Administration fédérale des contributions. A partir de l’été 2011, les services liés à la TVA, notamment le décompte de la TVA, seront progressivement proposés sous forme électronique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par ailleurs, la société Innovative Web AG offre à 350 communes de 22 cantons la possibilité d’utiliser la SuisseID dans les procédures administratives par voie électronique, ce qui représente un potentiel d’environ 2 millions d’habitants. Les citoyens, les acteurs politiques, les associations, les entreprises et les employés de l’administration pourront désormais effectuer leurs opérations par voie électronique à l’aide de la SuisseID.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Parmi les autres fournisseurs d’applications figurent notamment l’Office fédéral de la justice, qui permet aux citoyens de commander en ligne un extrait de leur casier judiciaire sans avoir à se rendre au guichet, La Poste Suisse, l’Administration fédérale des douanes ou encore buch.ch. Dans le cas de buch.ch, la SuisseID permet d’acheter sur l’internet, en toute sécurité et en toute simplicité, des livres, supports musicaux, etc., mais aussi d’authentifier les clients et de vérifier leur âge lorsqu’ils achètent des films ou des jeux vidéo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disponible dès aujourd’hui&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La SuisseID, qui se présente sous la forme d’une carte à puce ou d’une clé USB, peut dès maintenant être commandée en ligne auprès de La Poste Suisse/SwissSign AG ou de QuoVadis Trustlink Suisse SA. Déduction faite des 65 francs remboursés par la Confédération pour chaque SuisseID achetée d’ici à la fin de l’année, la SuisseID standard valable trois ans coûte 99 francs, soit 33 francs par année. Autrement dit, le coût de la SuisseID est comparable à celui d’une carte EC. Une fois la demande établie en ligne et imprimée, il faut encore se présenter (une seule fois), muni d’un document d’identité, à un guichet d’identification; la SuisseID est ensuite envoyée par voie postale. La Poste et QuoVadis offrent plusieurs possibilités pour effectuer cette formalité unique sans se compliquer la vie. Pour des raisons de sécurité, la durée de validité de la SuisseID est de trois ans au maximum. A l’issue de cette période, il faut en commander une nouvelle.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La SuisseID est également proposée par l’Office fédéral de l’informatique et de la télécommunication (OFIT) à ses clients de la Confédération et des cantons, et par Swisscom à ses gros clients (transactions entre entreprises).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="157528">
        <title>Des images et d’autres informations sur la SuisseID sont disponibles à l’adresse suivante:</title>
        <uri>https://suisseid.ch/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 15:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Oltre 50 servizi online con SuisseID</title>
      <lead>Uno stragrande numero di nomi d’utente e di password appartiene d’ora in poi al passato. Presso più di 50 servizi online sarà possibile, a partire da oggi o nel corso dei prossimi mesi, annunciarsi in modo sicuro e semplice per mezzo della SuisseID e firmare per via elettronica un documento in modo giuridicamente vincolante. Complessivamente 150 imprese e organizzazioni si sono candidate per partecipare a un progetto pioniere. La SuisseID è il primo prodotto standardizzato per la prova elettronica dell’identità in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la SuisseID, la Confederazione lancia un importante strumento finalizzato a spianare la strada al commercio elettronico in Svizzera. A tale proposito il Segretario di Stato e direttore della SECO, Jean-Daniel Gerber, ha precisato: “Le transazioni elettroniche di natura commerciale e nei rapporti con le autorità dimostrano un enorme potenziale in Svizzera. Questo potenziale va sfruttato ancora meglio nell’interesse della piazza economica svizzera. La SuisseID offre un elemento di base per l’attuazione efficiente dell’e-economy e dell’e-government. Grazie all’elevata sicurezza delle transazioni, al disbrigo elettronico giuridicamente vincolante e al prezioso risparmio di tempo connesso a questo sistema, SuisseID è di grande utilità per tutti coloro che vi partecipano.” Secondo i primi calcoli relativi all’utilità economica si prevede che vi saranno risparmi eccezionali di alcune centinaia di millioni di franchi, se 10 000 imprese, istituzioni e persone utilizzeranno la SuisseID per lo scambio elettronico commerciale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ampie possibilità d’impiego di SuisseID&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Presso più di 50 servizi online è già possibile attualmente utilizzare SuisseID o lo sarà nel corso dei prossimi mesi. Entro la fine di aprile, circa 150 imprese e organizzazioni si sono candidate per partecipare a un progetto pioniere. “Questo grande interesse ha superato nettamente le attese e siamo convinti che le possibilità d’impiego per i titolari della SuisseID aumenteranno sensibilmente entro la fine di quest‘anno”, ha affermato il Segretario di Stato Jean-Daniel Gerber.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tra i diversi fornitori di applicazioni si trovano sia alcuni Servizi dell’amministrazione pubblica sia diverse imprese: in futuro sarà quindi possibile, ricorrendo alla SuisseID, sbrigare per via elettronica transazioni varie sul portale dell’Amministrazione federale delle contribuzioni. In tal modo verranno offerti gradualmente per via elettronica, a partire dalla metà del 2011, servizi dell’imposta sul valore aggiunto, tra cui anche il rendiconto dell’IVA.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Inoltre la Innovative Web AG offre la SuissseID a 350 Comuni di 22 Cantoni per permettere loro lo svolgimento elettronico delle diverse procedure amministrative. In tal modo viene dato accesso all’applicazione a un potenziale di circa due milioni di abitanti. In futuro cittadini, politici, associazioni, ditte e impiegati dell’amministrazione potranno sbrigare in forma digitale le loro transazioni con la SuisseID.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Altri esempi eminenti di fornitori di applicazioni sono l’Ufficio federale di giustizia, al quale i cittadini possono ordinare online il loro estratto del casellario giudiziale, per cui non dovranno più presentarsi personalmente allo sportello, la Posta Svizzera, l’Amministrazione federale delle dogane o buch.ch. Nel caso di buch.ch la SuisseID rende possibile un acquisto online in modo sicuro e semplice nonché l’identificazione dei clienti e la verifica dell’età in occasione dell’acquisto di film o di videogiochi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ottenibile da oggi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; A partire da oggi è possibile richiedere la SuisseID sotto forma di una carta con chip o di uno stick USB rivolgendosi online alla Posta Svizzera/SwissSign SA o a QuoVadis Trustlink Schweiz AG. Dedotti i 65 franchi con cui la Confederazione contribuisce alla SuisseID fino alla fine del 2010, il pacchetto standard per una SuisseID valida tre anni costa 99 franchi, vale a dire 33 franchi all’anno. Di conseguenza la SuisseID, dal punto di vista dei costi, è paragonabile a una carta EC. Dopo che la richiesta è stata emessa online e stampata e dopo aver dimostrato la propria identità esibendo un documento a un servizio di identificazione, la SuisseID viene spedita per posta alla persona interessata. La Posta e QuoVadis offrono diverse possibilità di effettuare in modo non complicato la prima identificazione. Per considerazioni in materia di sicurezza la SuisseID ha una validità massima di tre anni. In seguito essa deve essere richiesta nuovamente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Inoltre la SuisseID viene offerta dall’Ufficio federale dell’informatica e della telecomunicazione (UFIT) ai clienti della Confederazione e dei Cantoni, mentre la Swisscom la offre ai suoi maggiori clienti (Business to Business).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="157529">
        <title>Materiale fotografico e ulteriori informazioni in merito a SuisseID si trovano al seguente indirizzo</title>
        <uri>https://suisseid.ch/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 15:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Über 50 Online-Services mit SuisseID</title>
      <lead>Unübersichtlich viele Benutzernamen und Passwörter gehören ab sofort der Vergangenheit an. Bei über 50 Online-Services kann man sich mit der SuisseID ab heute oder in den nächsten Monaten sicher und einfach anmelden sowie Dokumente rechtsverbindlich elektronisch unterschreiben. Insgesamt haben sich 150 Unternehmen und Organisationen für eine Teilnahme als Pionierprojekt beworben. Die SuisseID ist der erste standardisierte elektronische Identitätsnachweis der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der SuisseID lanciert der Bund ein wichtiges Instrument, um dem elektronischen Geschäftsverkehr in der Schweiz zum Durchbruch zu verhelfen. Dazu Staatssekretär und Direktor des SECO Jean-Daniel Gerber: „Der elektronische Geschäfts- und Behördenverkehr weist in der Schweiz ein immenses Potenzial auf. Das müssen wir zum Wohl des Wirtschaftsstandorts Schweiz noch besser nutzen. Die SuisseID bietet eine elementare Grundlage für eine effiziente Anwendung von E-Economy und E-Government. Aufgrund der hohen Transaktionssicherheit, der rechtsgültigen elektronischen Abwicklung und der damit verbundenen wertvollen Zeitersparnis hat sie einen grossen Nutzen für alle Beteiligten.“ Erste Berechnungen zum volkswirtschaftlichen Nutzen gehen davon aus, dass einmalige Einsparungen von mehreren 100 Millionen Franken entstehen, wenn 10'000 Unternehmen, Institutionen und Personen die SuisseID für den gegenseitigen elektronischen Geschäftsverkehr einsetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Breite Nutzungsmöglichkeiten der SuisseID&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Bei über 50 Online-Services kann man die SuisseID bereits jetzt oder in den nächsten Monaten anwenden. Bis Ende April haben sich gegen 150 Unternehmen und Organisationen beworben, um als Pionierprojekt teilzunehmen. „Dieses grosse Interesse hat die Erwartungen deutlich übertroffen und wir sind überzeugt, dass die Einsatzmöglichkeiten für SuisseID-Inhaber bis Ende dieses Jahres stark anwachsen werden“, so Staatssekretär Jean-Daniel Gerber.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Unter den Nutzungsanbietern befinden sich sowohl öffentliche Verwaltungsstellen als auch Unternehmen: So lassen sich künftig mit Hilfe der SuisseID Geschäfte über das Portal der Eidgenössischen Steuerverwaltung elektronisch abwickeln. Auf dieser Basis werden ab Mitte 2011 Dienstleistungen der Mehrwertsteuer schrittweise elektronisch angeboten, darunter auch die Mehrwertsteuerabrechnung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zudem bietet die Innovative Web AG 350 Gemeinden aus 22 Kantonen die SuisseID für ihre elektronische Abwicklung von Verwaltungsprozessen an. Damit wird ein Potenzial von rund zwei Millionen Einwohnerinnen und Einwohnern erschlossen. Bürger, Politiker, Vereine, Firmen und Verwaltungsangestellte können in Zukunft ihre Geschäfte digital mit der SuisseID abwickeln.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weitere prominente Beispiele von Nutzungsanbietern sind das Bundesamt für Justiz, wo Bürger ihren Strafregisterauszug online bestellen können und ein persönliches Erscheinen am Schalter nicht mehr nötig ist, die Schweizerische Post, die Eidgenössischen Zollverwaltung oder Buch.ch. Bei Buch.ch ermöglicht die SuisseID einen sicheren und einfachen Online-Einkauf sowie die Authentifizierung von Kunden und die Altersprüfung beim Kauf von Filmen oder Videogames.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ab heute erhältlich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Ab sofort kann die SuisseID in Form einer Chipkarte oder eines USB-Sticks online bei der Schweizerischen Post/SwissSign AG oder bei QuoVadis Trustlink Schweiz AG beantragt werden. Abzüglich der 65 Franken, die der Bund bis Ende 2010 pro SuisseID beisteuert, kostet das Standardpaket für eine drei Jahre gültige SuisseID 99 Franken, das heisst 33 Franken pro Jahr. Damit ist die SuisseID hinsichtlich Kosten vergleichbar mit einer EC-Karte. Nachdem man den Antrag online ausgestellt und ausgedruckt hat und sich einmalig an einer Identifikationsstelle ausgewiesen hat, erhält man die SuisseID per Post zugestellt. Die Post und QuoVadis bieten verschiedene Möglichkeiten, die erstmalige Identifikation unkompliziert durchzuführen. Aus Sicherheitsüberlegungen beschränkt sich die SuisseID auf eine maximale Gültigkeit von drei Jahren. Danach muss sie neu beantragt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weiter wird die SuisseID vom Bundesamt für Informatik und Telekommunikation (BIT) den Kunden von Bund und Kanton und von der Swisscom ihren Grosskunden (Business to Business) angeboten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="157527">
        <title>Bildmaterial und weitere Informationen zur SuisseID finden Sie unter:</title>
        <uri>https://suisseid.ch/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-05-03 10:18" type="R"/>
        <revision date="2010-05-03 10:02" type="R"/>
        <revision date="2016-08-24 15:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
