<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33047" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-05-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Studie zur Verbreitung der Zeckenhirnhaut-Entzündung</title>
      <lead>Das LABOR SPIEZ hat im Rahmen einer Studie zur viralen Zeckenhirnhaut-Entzündung (FSME) in der Schweiz eine Verbreitungskarte der Viren basierend auf der tatsächlichen Infektionsrate von Zecken erstellt. Bisher existierte lediglich eine Risikokarte, die sich auf gemeldete Krankheitsfälle stützt. Die Studie konnte mehrere Infektionsherde identifizieren, die bis anhin als FSME-frei galten. Ebenso konnten Infektionsherde in Gebieten nachgewiesen werden, aus welchen bis anhin nur isolierte Krankheitsfälle bekannt sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) empfiehlt allen Personen in so genannten FSME-Endemiegebieten, sich gegen die Krankheit zu impfen. Die Identifizierung von Gebieten, in welchen Zecken das FSME-Virus tragen, ist deshalb entscheidend für eine angemessene Risikoeinschätzung dieser Infektionskrankheit. Die neu erstellte Karte basiert auf der tatsächlichen Infektionsrate der Zecken mit dem Virus und vervollständigt damit die bisherige Risikoeinschätzung, die sich auf Krankheitsfälle stützt. Allerdings stellt sie eine Momentaufnahme dar, die sich auf den genauen Zeitpunkt und die spezifischen Orte bezieht, die in der Studie untersucht wurden. Eine Verallgemeinerung auf eine ganze Region oder über einen längeren Zeitraum lässt sich daraus nicht ableiten. Trotzdem liefert die Untersuchung wichtige neue Erkenntnisse: So konnten zum Beispiel zwei FSME-Herde im Kanton Wallis identifiziert werden, welcher bis anhin als FSME-frei galt. Ebenso konnten Infektionen in Gebieten nachgewiesen werden, aus welchen nur isolierte Krankheitsfälle gemeldet wurden, so z.B. in Freienbach (SZ), Gersau (SZ) oder Oensingen (SO).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zeckenhirnhautentzündung (FSME) ist eine virale Erkrankung des zentralen Nervensystems. Bei etwa 70% der infizierten Personen verläuft die Ansteckung ohne Symptome und bleibt darum unbemerkt. In den anderen Fällen entwickeln sich ein bis zwei Wochen nach dem Zeckenstich grippeähnliche Symptome wie Fieber, Müdigkeit, Kopf- und Gelenkschmerzen. Diese Phase dauert etwa ein bis acht Tage und in den meisten Fällen endet diese mit einer definitiven Heilung. Bei etwa 15% der infizierten Personen entwickelt sich eine zweite Krankheitsphase, in welcher die Viren das zentrale Nervensystem befallen. Die Folge dieser Hirnhaut-, Hirn- und/oder Rückenmarksentzündung sind starke Kopfschmerzen, Übelkeit, Schwindel, Konzentrations-, Schluck-, Sprech- und Gehstörungen. Bei sehr schweren Verlaufsformen treten Lähmungen der Arme, Beine oder Gesichtsnerven auf. Etwa 1% der Betroffenen stirbt an der Krankheit. Es gibt keine spezifische Therapie gegen die Zecken-Hirnhautentzündung, aber man kann sich mit einer Impfung wirksam gegen diese Krankheit schützen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Detaillierte Informationen zu den Sammelgebieten, der Anzahl untersuchter Tiere sowie der Zeckenbefallsrate mit dem FSME-Virus können der Tabelle im Anhang entnommen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rahel Gäumann Virologie LABOR SPIEZ 033 228 16 01</contact>
      <attachment id="69137">
        <title>Anhang: Neue Studie zur Verbreitung der Zeckenhirnhaut-Entzündung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2398</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19082.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle étude concernant la prévalence de la méningo-encéphalite à tiques</title>
      <lead>Dans le cadre d’une étude sur la méningo-encéphalite verno-estivale (MEVE) en Suisse, le Laboratoire de Spiez a dressé une carte des zones d’endémie sur la base du taux effectif de tiques infectées par le virus. On ne disposait jusqu’ici que d’une carte des zones à risque établie sur la base des cas de MEVE déclarés. Or l’étude a permis de détecter plusieurs foyers infectieux dans des régions considérées jusqu’alors comme exemptes de tiques ou dans lesquelles seuls des cas isolés avaient été rapportés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) recommande à toutes les personnes vivant dans les zones d’endémie de la FSME de se faire vacciner contre la maladie. L’identification des régions dans lesquelles les tiques sont porteuses du virus est par conséquent très importante pour une évaluation fiable du risque d’infection. La nouvelle carte se fonde sur le taux effectif de tiques infectées par le virus et complète ainsi l’appréciation du risque basée sur le nombre de cas rapportés. Elle rend toutefois compte d’une situation à un moment donné dans les zones spécifiques passées sous revue et ne saurait être généralisée à toute une région ou à une longue période. Cette étude livre cependant des enseignements importants: elle a par exemple permis d’identifier deux foyers en Valais dans des zones considérées jusqu’ici comme exemptes de tiques et de détecter des foyers d’infection dans des régions où seuls des cas isolés avaient été déclarés auparavant, p. ex. à Freienbach (SZ), à Gersau (SZ) ou à Oensingen (SO).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La méningo-encéphalite à tiques (MEVE) est une maladie virale qui touche le système nerveux central. Chez quelque 70% des personnes infectées, l’infection évolue de manière asymptomatique et passe par conséquent inaperçue. Dans d’autres cas, des symptômes pseudo-grippaux tels que de la fièvre, de la fatigue, des maux de tête et des douleurs articulaires apparaissent une à deux semaines après la piqûre. Cette phase dure un à huit jours environ et, dans la plupart des cas, se termine par une guérison définitive. 15% des personnes infectées développent une deuxième phase de la maladie, au cours de laquelle les virus attaquent le système nerveux central. Les conséquences de cette méningite, encéphalite et/ou inflammation de la moelle épinière sont de fortes céphalées, des nausées, des vertiges, des problèmes de concentration et des troubles de la déglutition, de la parole et de la marche. Dans des formes à évolution très grave apparaissent des paralysies des bras, des jambes ou des nerfs faciaux. 1% des personnes concernées décède des suites de la maladie. On ne dispose d’aucun traitement spécifique contre la méningo-encéphalite à tiques, mais il existe un vaccin qui peut protéger efficacement contre cette maladie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le tableau en annexe donne des informations détaillées concernant les sites pour la collecte des tiques, le nombre d’animaux étudiés ainsi que le taux de tiques infectées par le virus de la MEVE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rahel Gäumann Virologie LABORATOIRE SPIEZ 033 228 16 01</contact>
      <attachment id="69138">
        <title>Annexe: Nouvelle étude concernant la prévalence de la méningo-encéphalite à tiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2399</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19083.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo studio sulla diffusione dell’encefalite trasmessa da zecche</title>
      <lead>Nell’ambito di uno studio sulla meningoencefalite trasmessa da zecche (meningoencefalite verno-estiva, MEVE), il LABORATORIO SPIEZ ha realizzato una mappa della propagazione del virus in Svizzera sulla base del tasso d’infezione effettivo. Fino ad ora esisteva solo una mappa del rischio, basata sui casi di malattia annunciati. Lo studio ha identificato diversi focolai d’infezione in zone che finora erano ritenute esenti da MEVE e in zone in cui erano noti solo casi d’infezione isolati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Ufficio federale della sanità pubblica raccomanda a tutte le persone che risiedono o soggiornano nelle zone endemiche di vaccinarsi contro la malattia. Per valutare correttamente il rischio di questa malattia infettiva è fondamentale identificare le zone in cui le zecche sono portatrici del virus MEVE. La nuova mappa si basa sul tasso d’infezione virale effettivo delle zecche e completa quindi la vecchia stima del rischio basata sui casi di malattia. Non è però che un’istantanea del momento e dei luoghi esaminati durante lo studio. Ciò significa che non è possibile generalizzare i dati a regioni più estese o a periodi più lunghi. Ciononostante lo studio ha prodotto nuovi importanti risultati. Sono stati ad esempio identificati due focolai d’infezione MEVE in Vallese, finora considerato esente dal virus. Sono state individuate infezioni anche in aree che finora avevano annunciato solo casi isolati di malattia, per esempio a Freienbach (SZ), Gersau (SZ) e Oensingen (SO).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La meningoencefalite verno-estiva (MEVE) è una malattia virale che colpisce il sistema nervoso centrale. In circa il 70% dei casi l’infezione è asintomatica e passa quindi inosservata. Negli altri casi insorgono, nel giro di 1-2 settimane dalla puntura, sintomi influenzali come febbre, stanchezza, cefalea e dolori alle articolazioni. Questa fase dura da uno a otto giorni e nella maggior parte dei casi evolve verso una guarigione definitiva. Nel 15% circa delle persone infettate si sviluppa una seconda fase della malattia, in cui il virus infetta il sistema nervoso centrale. I sintomi di questa infiammazione delle meningi, dell’encefalo e/o del midollo spinale sono forti emicranie, nausea, vertigini, disturbi di concentrazione, difficoltà di deglutizione, disturbi della parola e della deambulazione. In casi particolarmente gravi possono subentrare anche paralisi delle braccia, delle gambe o dei nervi facciali. Circa l’1% dei pazienti interessati muore a causa della malattia. Non esistono terapie specifiche contro la meningoencefalite verno-estiva, ma è possibile proteggersi in modo efficace da questa malattia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Informazioni dettagliate sulle zone di raccolta, sul numero di zecche analizzate e sulla percentuale di contaminazione delle zecche con il virus MEVE sono riportate nella tabella allegata.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rahel Gäumann Virologia LABORATORIO SPIEZ 033 228 16 01</contact>
      <attachment id="69139">
        <title>Allegato: Nuovo studio sulla diffusione dell’encefalite trasmessa da zecche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2332</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19084.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="507">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
