<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33122" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2010-05-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat spricht sich gegen die Besteuerung des Eigenmietwerts aus</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Besteuerung des Eigenmietwerts abschaffen und damit das Steuersystem vereinfachen. Im Gegenzug soll die Abzugsfähigkeit von privaten Schuldzinsen und Unterhaltskosten wegfallen. Nach Kenntnisnahme des Ergebnisses der Vernehmlassung zum indirekten Gegenvorschlag, den er der Volksinitiative "Sicheres Wohnen im Alter" des Hauseigentümerverbandes (HEV) gegenüberstellt, hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom letzten Mittwoch das EFD beauftragt, die entsprechende Botschaft dem Parlament vorzulegen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat lehnt die HEV-Volksinitiative ab, weil sie den Eigenmietwert nur für bestimmte Steuerzahlende abschaffen will. Er schlägt daher vor, den Eigenmietwert für alle Wohneigentümerinnen und Wohneigentümer abzuschaffen. Die Vernehmlassung über den indirekten Gegenvorschlag ist kontrovers ausgefallen. Trotzdem will der Bundesrat an seinem Ziel festhalten, das Steuersystem zu vereinfachen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Er hat das EFD beauftragt, den indirekten Gegenvorschlag gegenüber der Vernehmlassungsvorlage in zwei Bereichen anzupassen. Erstens sollen die privaten Schuldzinsen generell nicht mehr zum Abzug berechtigen. Eine Ausnahme soll jedoch für Ersterwerber gelten: Personen, die erstmals Wohneigentum erwerben, können begrenzt Hypothekarzinsen abziehen. Dieser Ersterwerberabzug erstreckt sich auf 10 Jahre und beträgt maximal 10 000 Franken für Verheiratete bzw. 5000 Franken für übrige Steuerpflichtige. Er nimmt jährlich linear um 10 Prozent ab. Dadurch wird der Verfassungsauftrag zur Wohneigentumsförderung berücksichtigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zweitens wird die Sondersteuer für Zweitliegenschaften wegen fehlender Verfassungskonformität (wie dies in einem Rechtsgutachten über die Zweitliegenschaftssteuer ausgewiesen wurde) nicht weiterverfolgt. Die Kantone sollen jedoch die Möglichkeit haben, eine Kostenanlastungssteuer einzuführen, um zumindest einen Teil der wegfallenden Einnahmen aus der Eigenmietwertbesteuerung auf Zweitliegenschaften zu kompensieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die übrigen Eckwerte entsprechen jenen der Vernehmlassungsvorlage: Da der Eigenmietwert künftig nicht mehr besteuert wird, entfällt im Gegenzug der Abzug für Unterhaltskosten. Energiespar- und Umweltschutzmassnahmen können abgezogen werden, wenn sie konkrete energetische Anforderungen einhalten. Bei denkmalpflegerischen Arbeiten wird keine Änderung gegenüber dem geltenden Recht ins Auge gefasst.&lt;/p&gt; Die Botschaft des Bundesrates soll vor den Sommerferien verabschiedet werden.</text>
      <contact>Lukas Schneider, Eidg. Steuerverwaltung, Tel. 031 322 72 51</contact>
      <attachment id="126023">
        <title>Rechtsgutachten betreffend die verfassungsrechtliche Zulässigkeit der Einführung einer Zweitliegenschaftssteuer als kantonale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>352</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35837.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="126019">
        <title>Vernehmlassungsergebnis</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01699/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-05-17 13:46" type="R"/>
        <revision date="2014-08-07 11:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral se prononce contre l'imposition de la valeur locative</title>
      <lead>Le Conseil fédéral entend supprimer l'imposition de la valeur locative et simplifier ainsi le système fiscal. En contrepartie, les intérêts passifs privés et les frais d'entretien ne pourront plus être déduits. Après avoir pris connaissance des résultats de la consultation concernant son contre-projet indirect à l'initiative populaire «Sécurité du logement à la retraite» de l'Association suisse des propriétaires fonciers, le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral des finances (DFF), lors de sa séance de mercredi dernier, d'élaborer un message sur le contre-projet indirect destiné au Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral rejette l'initiative populaire de l'Association suisse des propriétaires fonciers (HEV), car celle-ci ne prévoit de supprimer l'imposition de la valeur locative que pour certaines catégories de contribuables. Contrairement aux auteurs de l'initiative, le Conseil fédéral propose de supprimer purement et simplement l'imposition de la valeur locative. Les avis exprimés dans le cadre de la consultation sur le contre-projet indirect à l'initiative sont très partagés. Le Conseil fédéral entend toutefois maintenir son objectif de simplifier le système fiscal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il a chargé le DFF de modifier le contre-projet indirect sur deux points par rapport à la version soumise à la consultation. Premièrement, les intérêts passifs privés ne seront plus déductibles. Une exception sera toutefois accordée aux personnes qui acquièrent un logement pour la première fois, puisque ceux-ci pourront déduire les intérêts hypothécaires, bien que de façon limitée. Valable dix ans, cette déduction se montera à 10 000 francs au maximum pour les couples mariés et à 5000 francs pour les autres catégories de contribuables. Son montant diminuera chaque année de 10 %. Cette mesure vise à respecter le mandat constitutionnel consistant à encourager la propriété du logement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deuxièmement, le projet d'impôt spécial sur les résidences secondaires qui, suite à un avis de droit, s'est révélé contraire à la Constitution, sera abandonné. En revanche, les cantons pourront instaurer un impôt d'attribution des coûts, afin de compenser au moins une partie de la diminution des recettes provenant de l'imposition de la valeur locative des résidences secondaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les autres éléments principaux du contre-projet correspondent à ceux du projet mis en consultation. Etant donné que la valeur locative ne sera plus imposée, la déduction pour les frais d'entretien sera supprimée. Les mesures destinées à économiser l'énergie et ménager l'environnement pourront être déduites si elles satisfont à des exigences énergétiques précises. Aucune modification par rapport au droit actuel n'est en revanche prévue pour les travaux de restauration de monuments historiques.&lt;/p&gt; Le message du Conseil fédéral sera adopté avant la pause estivale.</text>
      <contact>Lukas Schneider, Administration fédérale des contributions, tél. 031 322 72 51</contact>
      <attachment id="126023">
        <title>Rechtsgutachten betreffend die verfassungsrechtliche Zulässigkeit der Einführung einer Zweitliegenschaftssteuer als kantonale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>352</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35837.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-08-07 11:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale è contrario all'imposizione del valore locativo</title>
      <lead>Il Consiglio intende abolire l'imposizione del valore locativo e semplificare in tal modo il sistema fiscale. In contropartita verrebbe soppressa la deducibilità degli interessi passivi privati e delle spese di manutenzione. Dopo aver preso atto dei risultati della procedura di consultazione sul suo controprogetto indiretto all'iniziativa popolare «Sicurezza dell'alloggio per i pensionati» presentata dall'Associazione svizzera dei proprietari immobiliari (HEV), nella sua seduta di mercoledì scorso il Governo ha incaricato il Dipartimento federale delle finanze (DFF) di presentare al Parlamento il pertinente messaggio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale respinge l'iniziativa HEV perché prevede di sopprimere il valore locativo solo per alcuni contribuenti. Esso propone invece di abrogare il valore locativo per tutti i proprietari immobiliari. La consultazione sul controprogetto indiretto ha ottenuto risultati controversi. Ciononostante il Consiglio federale intende perseguire l'obiettivo di semplificare il sistema fiscale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Esso ha incaricato il DFF di adeguare in due punti il controprogetto indiretto rispetto al progetto della consultazione. In primo luogo, gli interessi passivi privati non dovrebbero di principio più essere dedotti. È prevista un'eccezione solo per i primi acquirenti, nel senso che le persone che acquisiscono per la prima volta una proprietà d'abitazioni dovrebbero poter dedurre interessi ipotecari in una certa misura. La deduzione per i primi proprietari si estende su 10 anni e ammonta al massimo a 10 000 franchi per i coniugati e a 5000 franchi per gli altri contribuenti. Ogni anno la deduzione diminuisce linearmente del 10 per cento. In questo modo si tiene conto del mandato costituzionale di promuovere la proprietà d'abitazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In secondo luogo, per ragioni di incostituzionalità si abbandona l'idea di un'imposta speciale sulle abitazioni secondarie (come dimostrato in una perizia giuridica concernente l'imposta sulle abitazioni secondarie). I Cantoni devono tuttavia avere la possibilità di introdurre un'imposta di attribuzione dei costi, al fine di poter compensare almeno in parte le perdite di entrate a seguito della soppressione dell'imposizione del valore locativo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rispetto al progetto posto in consultazione gli altri punti rimangono invariati. Dato che in futuro il valore locativo non sarà più tassato, in contropartita decade la deduzione a titolo di spese di manutenzione. Le misure destinate al risparmio di energia e alla protezione dell'ambiente potranno essere dedotte se prevedono requisiti energetici mirati. Per quanto riguarda i lavori di conservazione dei monumenti storici non è prevista nessuna modifica rispetto al diritto attuale.&lt;/p&gt; Il messaggio del Consiglio federale dovrebbe essere approvato prima delle vacanze estive.</text>
      <contact>Lukas Schneider, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 322 72 51</contact>
      <attachment id="126023">
        <title>Rechtsgutachten betreffend die verfassungsrechtliche Zulässigkeit der Einführung einer Zweitliegenschaftssteuer als kantonale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>352</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35837.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-08-07 11:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="150" org-id="605">
        <name lang="de">Eigenmietwert</name>
        <name lang="fr">Valeur locative</name>
        <name lang="it">Valore locativo</name>
        <name lang="en">Imputed rental value</name>
      </keyword>
      <keyword id="153" org-id="605">
        <name lang="de">Einkommenssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt sur le revenu</name>
        <name lang="it">Imposta sul reddito</name>
        <name lang="en">Income tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="136" org-id="605">
        <name lang="de">Steuersystem</name>
        <name lang="fr">Système fiscal</name>
        <name lang="it">Sistema fiscale</name>
        <name lang="en">Tax system</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
