<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33180" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2010-05-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Medieneinladung: Neue Publikationen zu den Auswirkungen der Personenfreizügigkeit auf den Schweizer Arbeitsmarkt</title>
      <lead>Das Abkommen zur Personenfreizügigkeit zwischen der Schweiz und der Europäischen Union besteht seit acht Jahren. Der sechste Observatoriums-Bericht − erstellt vom Staatssekretariat für Wirtschaft SECO, in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Migration BFM, dem Bundesamt für Statistik BFS und dem Bundesamt für Sozialversicherungen BSV − analysiert die Migrationsbewegungen, die Auswirkungen auf den Arbeitsmarkt und die Sozialversicherungen sowie die Lohnentwicklung in der Zeitspanne vom 1. Juni 2002 bis 31. Dezember 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Zusammenhang mit der Personenfreizügigkeit wurden 2004 die Flankierenden Massnahmen zum Schutz der Lohn- und Arbeitsbedingungen eingeführt. Der Vollzug der FlaM wird ebenfalls jährlich in einem Bericht fest gehalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beide Berichte werden präsentiert an einer Medienkonferenz am Donnerstag, 27. Mai 2010, 09h00-10h00, im Medienzentrum Bundeshaus, Bundesgasse 8-12, 3003 Bern&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Referenten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Serge Gaillard, Leiter der Direktion für Arbeit, SECO&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Daniel Lampart, Chefökonom des Schweizerischen Gewerkschaftsbundes&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Thomas Daum, Direktor des Schweizerischen Arbeitgeberverbandes&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-05-20 14:15" type="R"/>
        <revision date="2016-08-24 16:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Invitation aux médias: Nouvelles publications sur l'impact de la libre circulation des personnes sur le marché suisse du travail</title>
      <lead>L'accord sur la libre circulation des personnes entre la Suisse et l'Union européenne est en vigueur depuis huit ans. Le sixième rapport d'observation du Secrétariat d'Etat à l'économie SECO, établi en collaboration avec l'Office fédéral des migrations ODM, l'Office fédéral de la statistique OFS et l'Office fédéral des assurances sociales OFAS, vise à analyser les flux migratoires, les effets sur le marché du travail et sur les assurances sociales ainsi que l'évolution des salaires dans la période du 1er juin 2002 au 31 décembre 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des mesures d'accompagnement visant à préserver les conditions de salaire et de travail ont été lancées en 2004 dans le cadre de la libre circulation des personnes. La mise en œuvre de ces mesures fait également l'objet d'un rapport annuel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces deux rapports seront présentés lors d'une conférence de presse le jeudi 27 mai 2010 de 09h00-10h00 au Centre de presse du Palais fédéral, Bundesgasse 8-12, Berne.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ils seront commentés par&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Serge Gaillard, chef de la Direction du travail, SECO&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Daniel Lampart, économiste-en-chef de l'Union syndicale suisse (USS)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Thomas Daum directeur de l'Union patronale suisse&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-05-20 14:15" type="R"/>
        <revision date="2016-08-24 16:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
