<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33190" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-05-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EDA ruft zu Gewaltverzicht in Thailand auf</title>
      <lead>Die Schweiz drückt Thailand in dieser schwierigen Situation ihre Sympathie und Unterstützung aus. Das EDA fordert alle Seiten auf, den politischen Dialog wieder aufzunehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) ist beunruhigt über den erneuten Ausbruch der Gewalt in Bangkok sowie im nördlichen Gebiet Thailands in den letzten Tagen. Es bedauert die Umstände, die zu zahlreichen Todesopfern und Verletzten sowie zu grossen Sachschäden geführt haben. „Der politische und soziale Konflikt, welcher das Land spaltet, kann nur auf politischer Ebene und im Rahmen der Rechtsordnung nachhaltig gelöst werden“, sagte EDA-Vorsteherin Micheline Calmy-Rey am Donnerstag. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das EDA appelliert an alle Seiten, auf Gewalt zu verzichten und den politischen Dialog so schnell wie möglich wieder aufzunehmen, um eine Beruhigung der Lage herbeizuführen und einen Prozess der nationalen&amp;nbsp; Versöhnung&amp;nbsp; einzuleiten.&amp;nbsp;Die Schweiz drückt Thailand in dieser&amp;nbsp; schwierigen innenpolitischen Situation, in der sich das Land zurzeit befindet, ihre Sympathie und Unterstützung aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thailand&amp;nbsp; beherbergt nicht nur die grösste Auslandschweizer-Gemeinschaft in Asien, sondern gehört auch zu den weltweit beliebtesten und bevorzugten Feriendestinationen der Schweizerinnen und Schweizer.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DFAE appelle à l’arrêt des violences en Thaïlande</title>
      <lead>La Suisse tient à exprimer à la Thaïlande toute sa sympathie et son soutien dans le cadre de la situation difficile que traverse le pays. Le DFAE exhorte les parties au conflit à reprendre le dialogue politique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) s’inquiète de la résurgence de la violence à Bangkok ainsi que dans le nord de la Thaïlande ces derniers jours. Il déplore les circonstances dans lesquelles de nombreuses personnes ont été tuées ou blessées et qui ont occasionné des dégâts considérables. «&amp;nbsp;Le conflit politique et social qui divise le pays ne peut être résolu de manière durable que par le dialogue et dans le cadre de l’ordre juridique», a déclaré la cheffe du DFAE, Micheline Calmy-Rey, jeudi.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DFAE invite toutes les parties au conflit à renoncer à la violence et à renouer au plus vite avec le dialogue politique, de sorte à parvenir à un apaisement de la situation et à ouvrir la voie à un processus de réconciliation nationale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse exprime à la Thaïlande toute sa sympathie et son soutien dans le cadre de la situation qui secoue actuellement la politique intérieure du pays. La Thaïlande recense la plus importante communauté de Suisses de l’étranger du continent asiatique. Elle est également l’un des lieux de villégiature les plus appréciés de la population suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>“Rinunciate alla violenza”, questo l’appello del DFAE alla Thailandia</title>
      <lead>La Svizzera esprime alla Thailandia la sua solidarietà e il suo sostegno per la difficile situazione politica e invita le parti coinvolte a riprendere il dialogo politico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) è preoccupato per le nuove ondate di violenza verificatesi a Bangkok e nelle regioni settentrionali della Thailandia. Si dichiara dispiaciuto degli avvenimenti che hanno provocato numerosi morti e feriti e causato notevoli danni materiali. “Il conflitto politico e sociale che divide il Paese può essere risolto in modo durevole unicamente a livello politico e nel quadro dell’ordinamento giuridico”, ha dichiarato il capo del DFAE Micheline Calmy-Rey giovedì.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DFAE lancia un appello a tutte le parti coinvolte a far cessare la violenza e a riprendere quanto prima il dialogo politico al fine di risolvere la situazione e avviare un processo di pacificazione nazionale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera esprime alla Thailandia il suo sostegno e la sua solidarietà per la difficile situazione politica che sta attraversando. La Thailandia non solo accoglie la più grande comunità di Svizzeri all’estero ma è anche una delle destinazioni turistiche più amate e frequentate dagli Svizzeri.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The FDFA calls for an end to the use of violence in Thailand</title>
      <lead>Switzerland expresses its sympathy and support to Thailand in the present difficult situation. The FDFA calls on all sides to resume dialogue.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) is worried about the renewed outbreak of violence in Bangkok and in the northern regions of Thailand in recent days. It deplores the circumstances that have led to numerous deaths and injuries and to serious damage to property. “The political and social conflict that divides the country can only find a lasting solution at the political level and in the framework of the rule of law”, declared the head of the FDFA, Micheline Calmy-Rey, on Thursday. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The FDFA appeals to all sides to refrain from the use of violence and to resume political dialogue as soon as possible to calm the situation and to initiate a process of national reconciliation.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland expresses its sympathy and support to Thailand in the current difficult domestic political situation. Thailand is not only home to the largest community of Swiss nationals in Asia but is also one of the most popular holiday destinations for the Swiss.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
