<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33282" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-05-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Langzeitbezüger von Nothilfe: Nur eine Minderheit davon betroffen</title>
      <lead>Der Sozialhilfestopp für abgewiesene Asylsuchende hat sich grundsätzlich bewährt. Nur eine Minderheit von 15 Prozent bezieht nach einem Jahr noch Nothilfe. Das zeigt, dass der grösste Teil der abgewiesenen Asylsuchenden die Schweiz verlassen hat. Bund und Kantone haben eine Studie in Auftrag gegeben, die untersucht hat, welche Faktoren für den Langzeitbezug von Nothilfe ausschlaggebend sind. Sie haben entschieden, Massnahmen zu prüfen, um die Zahl der sogenannten Langzeitbezüger gering zu halten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Abgewiesene Asylsuchende erhalten nach Ablauf ihrer Ausreisefrist keine Sozialhilfe mehr, sondern lediglich Nothilfe. Das Ziel dieser Massnahme besteht darin, die betroffenen Personen zur Ausreise aus der Schweiz zu bewegen. Der Sozialhilfestopp gilt seit Anfang 2008 für alle Personen mit einem negativen Asylentscheid. Rund 50 Prozent von ihnen bezieht keine Nothilfe und verlässt die Schweiz; nur 15 Prozent beziehen nach einem Jahr noch Nothilfe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kantone stellen jedoch einen Sockel von Personen - sogenannte Langzeitbezüger -&amp;nbsp; fest, welche trotz Nothilfe das Land nicht verlassen. Besonders betroffen sind bevölkerungsreiche Kantone und solche mit grösseren Agglomerationsgemeinden. Bund und Kantone haben Ende 2009 eine Studie in Auftrag gegeben, welche die Langzeitproblematik in der Nothilfe untersucht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Studie nennt folgende Faktoren, welche für den Langzeitbezug von Nothilfe durch abgewiesene Asylsuchende ausschlaggebend sind:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Von grosser Bedeutung für den Vollzug der Wegweisung ist der Erfolg der Rückkehrpolitik des Bundes mit den einzelnen Herkunftsstaaten von abgewiesenen Asylsuchenden. Wichtig ist die Möglichkeit, negative Asylentscheide vollziehen zu können.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Wegweisungspraxis (Vollzug der Wegweisung) in den Kantonen beeinflusst die Aufenthaltsdauer von Nothilfebezügern.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Eine überdurchschnittlich lange Aufenthaltsdauer ist bei älteren Personen, Frauen sowie Paaren und Familien feststellbar.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Ausgestaltung des Nothilferegimes beeinflusst die Bleibequote von abgewiesenen Asylsuchenden.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der ausgesetzte Wegweisungsvollzug aufgrund hängiger Rechtsbegehren führt zu einer längeren Aufenthaltsdauer von Nothilfebezügern.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die zivilgesellschaftliche und politische Unterstützung führt zu einer längeren Aufenthaltsdauer von Nothilfebezügern.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Kantone mit einer liberaleren Härtefallpraxis bei abgewiesenen Asylsuchenden verzeichnen eine längere Aufenthaltsdauer von Nothilfebezügern als Kantone mit einer restriktiven Praxis.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Für die Minderheit der abgewiesenen Asylsuchenden stellt die Nothilfe die weniger abschreckende Option dar als die Rückkehr in die Heimat. Nur mit gut funktionierenden, ineinander greifenden Vollzugsmassnahmen lässt sich die Zahl der Langzeitbezüger reduzieren und gering halten. Die kantonalen Unterschiede des Dauerbezugs von Nothilfe lassen den Schluss zu, dass die zuständigen Behörden über einen Handlungsspielraum verfügen, um auf den Nothilfebezug einzuwirken. Beschränkt wird dieser Spielraum durch nicht beeinflussbare Faktoren wie strukturelle Gegebenheiten der Kantone, das zivilgesellschaftliche und politische Umfeld. Ebenso eine wichtige Rolle spielen ausserkantonale Faktoren, wie der aussenpolitische Erfolg des Bundes in der Rückkehrpolitik, Vollzugsaussetzungen infolge hängiger Rechtsmittelverfahren sowie individuelle Eigenschaften der Weggewiesenen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwei der wichtigsten Handlungsoptionen der Kantone sieht die Studie in einem optimalen Zusammenspiel von Anreiz- und Sanktionsfaktoren im Bereich der Ausgestaltung der Nothilferegimes und bei den Vollzugsanstrengungen. Zudem wird aufgezeigt, dass genügend Ressourcen bei den Haftplätzen und bei den polizeilichen Handlungen wie den Zuführungen zu den Identitätsabklärungen von entscheidender Bedeutung sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Arbeitsgruppe aus Vertretern von Bund und Kantonen wird die in der Studie vorgeschlagenen Massnahmen prüfen und konkretisieren. In diesem Zusammenhang werden auch weitere Massnahmen, welche nicht im Fokus dieser Studie standen, wie die Rückkehrpolitik des Bundes, berücksichtigt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alard du Bois-Reymond, Bundesamt für Migration, Tel. +41 31 325 98 80 (Zeitfenster: 15.30h bis 16.30h) Sylvia Koller, Bundesamt für Migration, Tel. +41 31 323 43 73</contact>
      <link id="69703">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2010/2010-05-27.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Aide d’urgence : une minorité de bénéficiaires de longue durée</title>
      <lead>La suppression de l’aide sociale aux requérants d’asile déboutés s’est avérée efficace. En effet, seule une minorité (15 %) des requérants continue de percevoir l’aide d’urgence au bout d’un an. Ce pourcentage démontre que la majeure partie d’entre eux a quitté la Suisse. La Confédération et les cantons ont commandé une étude destinée à identifier les facteurs susceptibles d’expliquer la longue durée de perception de l’aide d’urgence. Ils ont décidé d’envisager des mesures afin de contenir le nombre de ces bénéficiaires de longue durée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une fois leur délai de départ échu, les requérants d'asile déboutés ne perçoivent plus l'aide sociale, mais bénéficient seulement de l'aide d'urgence. Le but de cette mesure consiste à inciter les personnes concernées à quitter la Suisse. La suppression de l'aide sociale s'applique depuis le début de l'année 2008 à toutes les personnes frappées d'une décision d'asile négative. La moitié environ d'entre elles ne touche pas l'aide d'urgence et quitte notre pays&amp;nbsp;; seuls 15&amp;nbsp;% bénéficient encore de ces prestations après un an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les cantons constatent toutefois l'existence d'un certain nombre de bénéficiaires de longue durée, qui ne quittent pas la Suisse, bien qu'ils ne jouissent que de l'aide d'urgence. Ce sont surtout les cantons à forte densité démographique et ceux possédant de grandes agglomérations qui sont concernés par cet état de fait. Fin 2009, la Confédération et les cantons ont commandé une étude portant sur la problématique des requérants qui perçoivent l'aide d'urgence sur une longue période.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'étude en question a identifié les facteurs suivants, susceptibles d'expliquer la longue durée de perception de l'aide d'urgence&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Les résultats obtenus par la Confédération dans sa politique en matière de retour avec les Etats de provenance des requérants d'asile déboutés sont déterminants pour l'exécution des renvois. Il est important de pouvoir exécuter les décisions d'asile négatives.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;La pratique suivie par les cantons en matière de renvoi (exécution des renvois) influe sur la durée de séjour des bénéficiaires de l'aide d'urgence.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;On constate une durée de séjour plus longue que la moyenne chez les personnes âgées et les femmes, de même que chez les couples et les familles.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;La manière dont le régime de l'aide d'urgence est conçu se répercute sur le nombre de requérants d'asile déboutés qui restent en Suisse.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;La suspension de l'exécution d'un renvoi suite à une demande en justice pendante rallonge la durée de séjour des bénéficiaires de l'aide d'urgence.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le soutien des sociétés civiles et des partis politiques apporté aux requérants a également tendance à accroître la durée de séjour des bénéficiaires de l'aide d'urgence.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Dans les cantons adoptant une pratique libérale concernant les cas de rigueur parmi les requérants d'asile déboutés, on observe une durée de séjour plus longue que dans les cantons dont la pratique en la matière est restrictive.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Pour une minorité de requérants d'asile déboutés, l'aide d'urgence représente un scénario moins rebutant que le retour dans leur pays d'origine. Seule l'adoption de mesures efficaces et harmonisées en rapport avec l'exécution des renvois pourrait permettre de réduire ou, du moins, de contenir le nombre de ces bénéficiaires de longue durée. Les différences cantonales constatées dans la durée de perception de l'aide d'urgence amènent à la conclusion que les autorités compétentes disposent d'une certaine marge de manœuvre pour agir dans ce domaine. Cette marge de manœuvre est toutefois limitée par des facteurs sur lesquels il est difficile d'influer, comme les données structurelles des cantons, les sociétés civiles et les partis politiques. Jouent également un rôle important des facteurs extracantonaux, tels que les résultats obtenus par la Confédération dans sa politique en matière de retour, le fait de suspendre l'exécution d'un renvoi en raison d'une procédure de recours pendante, de même que les aspects propres aux requérants déboutés eux-mêmes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon cette étude, les cantons peuvent agir principalement à deux niveaux&amp;nbsp;: en mêlant judicieusement mesures incitatives et sanctions en ce qui concerne le régime de l'aide d'urgence et en intensifiant leurs efforts en vue de l'exécution des renvois. Par ailleurs, elle souligne qu'il est d'une importance capitale de disposer d'un nombre suffisant de places de détention, de bénéficier d'une certaine disponibilité pour les opérations policières et d'avoir la possibilité de transférer des personnes en vue de leur identification.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un groupe de travail constitué de représentants de la Confédération et des cantons est maintenant chargé d'examiner et de concrétiser les mesures proposées dans le cadre de l'étude. A cette occasion, d'autres mesures qui n'ont pas fait l'objet de l'étude, comme la politique de la Confédération en matière de retour, seront également prises en considération.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alard du Bois-Reymond, Office fédéral des migrations, tél. : +41 31 325 98 80 (entre 15 h 30 et 16 h 30) Sylvia Koller, Office fédéral des migrations, tél. : +41 31 323 43 73</contact>
      <link id="69704">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2010/2010-05-27.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Solo una minoranza a carico del soccorso d'emergenza di lunga durata</title>
      <lead>In linea di principio, il blocco dell'aiuto sociale per i richiedenti l'asilo respinti ha dato buoni risultati. Dopo un anno, soltanto il 15 per cento permane in Svizzera e beneficia del soccorso d'emergenza, il che dimostra che la maggior parte dei richiedenti respinti lascia la Svizzera. La Confederazione e i Cantoni hanno commissionato uno studio per accertare i fattori determinanti per il ricorso protratto al soccorso d’emergenza. Hanno altresì deciso di vagliare le misure da adottare per contenere il numero dei cosiddetti beneficiari di lunga durata.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Scaduto il termine di partenza fissato, i richiedenti l'asilo respinti non beneficiano più dell'aiuto sociale, bensì unicamente del soccorso d'emergenza. L'idea è di incentivare gli interessati a lasciare la Svizzera. Il blocco dell'aiuto sociale è stato introdotto all'inizio del 2008 nei confronti di tutte le persone con decisione d'asilo negativa. Circa il 50&amp;nbsp;per cento di tali persone non sollecita il soccorso d'emergenza e lascia la Svizzera entro il termine fissato. Dopo un anno, solo il 15&amp;nbsp;per cento è ancora a carico del soccorso d'emergenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tuttavia, i Cantoni registrano la presenza di uno zoccolo duro di cosiddetti «beneficiarie di lunga durata», che non lasciano la Svizzera pur usufruendo del soccorso d'emergenza. Particolarmente colpiti i Cantoni densamente popolati e quelli con importanti agglomerazioni sul proprio territorio. Alla fine del 2009, la Confederazione e i Cantoni hanno commissionato uno studio vertente sulla problematica del ricorso protratto al soccorso d'emergenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra i fattori che generano il fenomeno, lo studio rileva i punti seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Riveste grande importanza per l'esecuzione dell'allontanamento la riuscita della politica in materia di ritorno adottata dalla Confederazione nei confronti dei singoli Stati di provenienza dei richiedenti respinti. È determinante l'eseguibilità delle decisioni d'asilo negative.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;La prassi in materia di allontanamento (esecuzione) dei Cantoni influisce sulla permanenza dei beneficiari del soccorso d'emergenza.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;La permanenza risulta superiore alla media per gli anziani, le donne, le coppie e le famiglie.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le condizioni del soccorso d'emergenza influiscono sulla permanenza dei richiedenti con decisione negativa.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;La permanenza dei beneficiari del soccorso d'emergenza si protrae se l'esecuzione dell'allontanamento è sospesa in seguito a un ricorso pendente.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'appoggio della società civile e della politica allunga la permanenza dei beneficiari del soccorso d'emergenza.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Nei Cantoni più liberali nel trattare i casi di rigore tra i richiedenti l'asilo respinti, la permanenza dei beneficiari del soccorso d'emergenza è superiore a quella riscontrata nei Cantoni più restrittivi in materia.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Per una minoranza dei richiedenti respinti, il soccorso d'emergenza è preferibile al rientro in patria. Per ridurre e mantenere basso il numero dei beneficiari di lunga durata, sono indispensabili misure di rimpatrio ben congegnate e sintonizzate. Le divergenze cantonali in fatto di ricorso protratto al soccorso d'emergenza lasciano desumere che le competenti autorità dispongono di un margine di manovra in materia. Tale margine operativo è limitato da fattori non modificabili, quali le condizioni strutturali dei Cantoni, nonché il contesto sociale e politico. Altrettanto importanti sono fattori extracantonali, quali il successo della politica in materia di ritorno della Confederazione, la sospensione dell'esecuzione dell'allontanamento in seguito a un ricorso pendente e le caratteristiche individuali delle persone da allontanare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo studio individua le due principali opzioni operative dei Cantoni: incentivi e sanzioni in perfetta interazione sia per il soccorso d'emergenza sia per l'esecuzione dell'allontanamento. Lo studio evidenzia inoltre che è determinante la disponibilità di risorse sufficienti, per i posti carcerari come per gli atti di polizia (ad es. conduzione dell'interessato dinanzi ai servizi incaricati di accertarne l'identità).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un gruppo di lavoro composto da rappresentanti della Confederazione e dei Cantoni esaminerà e concretizzerà le misure proposte, prendendo in considerazione anche ulteriori provvedimenti, non contemplati da tale studio, come la politica in materia di ritorno della Confederazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alard du Bois-Reymond, Ufficio federale della migrazione, tel. +41 31 325 98 80 (dalle 15.30 alle 16.30) Sylvia Koller, Ufficio federale della migrazione, tel. +41 31 323 43 73</contact>
      <link id="69705">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2010/2010-05-27.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
