<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33346" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-06-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Finanzierungssituation der KMU bleibt gut</title>
      <lead>Die dritte Befragung zur Finanzierung bei den Unternehmen innert Jahresfrist im April 2010 zeigt eine weitere Erholung und bestätigt die Ergebnisse der zweiten Umfrage letzten Herbst: Der allgemeine Eindruck betreffend Konjunktur und Zugang zur Finanzierung hat sich in den letzten Monaten weiter leicht verbessert. Es gibt nach wie vor keinerlei Anzeichen einer Kreditklemme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im April 2009 hat das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO in Zusammenarbeit mit dem Schweizerischen Gewerbeverband, economiesuisse und der Schweizerischen Bankiervereinigung eine erste Umfrage bei 1'772 Unternehmen zu ihrer Finanzierungssituation durchgeführt. Mit 1'384 der befragten Unternehmen konnten im April 2010 über 80 % erneut zur Entwicklung in den letzten zwölf Monaten befragt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie im Vorjahr verfügen 68 % der KMU über keinen Bankkredit und arbeiten ausschliesslich mit Eigenmitteln oder greifen auf eine andere externe Finanzierung wie zum Beispiel Darlehen von Dritten zurück. Trotzdem hat es gewisse Verschiebungen gegeben. So erklärten 6 % der Unternehmen mit Bankkredit im 2009, dass sie 2010 über keinen mehr verfügen. Im Gegensatz dazu haben 6 % im 2010 einen Bankkredit, die vor einem Jahr noch keinen solchen benötigt hatten. Von den Unternehmen, die kürzlich auf einen Bankkredit angewiesen waren, sind 7 % auf Ablehnung gestossen, gegenüber 9 % im letzten Herbst und 4 % vor einem Jahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Finanzierungsbedingungen haben sich grundsätzlich verbessert. Von den Unternehmen mit einem Bankkredit, die in den letzten zwölf Monaten Finanzierungsbedarf aufwiesen, gaben 65 % (Vorjahr 50 %) an, dass der Zugang zur Finanzierung gut ist. Nur 35 % stellten in den letzten zwölf Monaten eine generell schwierigere Situation fest. Zu ihren konkreten Erfahrungen befragt, waren lediglich 25 % (28 %) von ihnen tatsächlich von schlechteren Bedingungen betroffen. 29 % (19 %) haben sogar eine Verbesserung erfahren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trotzdem hat sich der Zugang zur Finanzierung für Unternehmen, die einen Stellenabbau und einen Umsatzrückgang zu verzeichnen hatten, konjunkturbedingt erschwert. In den letzten zwölf Monaten hatten insbesondere exportorientierte Unternehmen mit Schwierigkeiten aufgrund des Nachfragerückgangs zu kämpfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trotz Wirtschaftskrise konnten im letzten Jahr 34 % der Unternehmen mit Bankkredit ein Umsatzwachstum und 26 % eine Steigerung des Gewinns vorweisen. Sie blicken zudem grundsätzlich optimistischer in die Zukunft als noch vor einem Jahr: 49 % erwarten ein Umsatzwachstum für die nächsten zwei bis drei Jahre. Vor einem Jahr betrug dieser Anteil noch 35 %.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ergebnisse der Umfrage bestätigen, dass die Unternehmensfinanzierung in der Schweiz zurzeit kaum beeinträchtigt ist. Der Kreditmarkt für kleine und mittlere Unternehmen funktioniert und es drängen sich deshalb keine Massnahmen des Bundes auf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die weitere Entwicklung der Kreditversorgung wird vom Staatssekretariat für Wirtschaft SECO seit Ende 2008 gemeinsam mit Vertretern der Schweizerischen Nationalbank (SNB), des Schweizerischen Gewerbeverbandes (sgv), Swissmem, economiesuisse, der Eidg. Finanzverwaltung (EFV) und der Bankiervereinigung, im Rahmen von Treffen aufmerksam verfolgt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157614">
        <title>Studie zur Finanzierung der KMU in der Schweiz / Welle II, April 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>975</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19293.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="157616">
        <title>Präsentation: Studie zur Finanzierung der KMU in der Schweiz / Welle II, April 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>165</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19297.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La situation financière des PME reste bonne</title>
      <lead>La troisième enquête sur le financement des entreprises sur une période d’un an, réalisée en avril 2010, indique une poursuite de la reprise et confirme les résultats de la deuxième enquête de l’automne dernier: l’impression générale concernant la conjoncture et l’accès au financement s’est encore légèrement améliorée au cours des derniers mois. Il n’existe comme avant aucun signe d’assèchement du crédit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En avril 2009, en collaboration avec l’Union suisse des arts et métiers, economiesuisse et l’Association suisse des banquiers, le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) avait mené une première enquête auprès de 1772 entreprises concernant leur situation financière. En avril 2010, plus de 80 % des entreprises interrogées (soit 1384) ont pu une nouvelle fois répondre à des questions sur leur évolution durant les douze derniers mois.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme l’année dernière, 68 % des PME ne disposent d’aucun crédit bancaire et se financent exclusivement par des fonds propres ou d’autres fonds externes tels que des prêts de tiers. Quelques changements se sont tout de même produits. 6 % des entreprises qui avaient un crédit bancaire en 2009 ont ainsi expliqué qu’elles n’en avaient plus en 2010. A l’inverse, 6 % ont recours à un crédit bancaire en 2010, alors qu’elles n’en avaient pas besoin l’année précédente. Parmi les entreprises ayant récemment sollicité à un crédit bancaire, 7 % se sont heurtées à un refus, contre 9 % à l’automne dernier et 4 % il y a un an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les conditions de financement se sont de manière générale améliorées. Parmi les entreprises ayant un crédit bancaire et qui ont eu un besoin de financement durant les douze derniers mois, 65 % ont indiqué (contre 50 % l’année passée) que l’accès au financement est bon. Seules 35 % ont estimé que la situation était devenue plus difficile au cours des douze derniers mois. D’après leurs expériences concrètes, seules 25 % (28 %) ont été confrontées à des conditions plus difficiles. 29 % (19 %) ont même connu une amélioration.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cela étant, l’accès au financement s’est compliqué pour des raisons conjoncturelles pour les entreprises qui ont supprimé des emplois ou enregistré un recul du chiffre d’affaires. Lors des douze derniers mois, les entreprises exportatrices ont notamment dû faire face à des difficultés suite au recul de la demande.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’année dernière, malgré la crise économique, 34 % des entreprises disposant d’un crédit bancaire ont pu enregistrer une croissance de leur chiffre d’affaires et 26 % une augmentation de leurs bénéfices. Elles envisagent par ailleurs l’avenir avec plus d’optimisme qu’il y a un an: 49 % d’entre elles s’attendent à une croissance de leur chiffre d’affaires pendant les deux ou trois prochaines années. Cette proportion s’élevait encore à 35 % il y a un an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats de l’enquête confirment que le financement des entreprises est actuellement peu menacé en Suisse. Le marché du crédit pour les PME fonctionne et ne nécessite donc pas de mesures de la part de la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’évolution de l’accès au crédit fait l’objet d’un suivi attentif par le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) et des représentants de la Banque nationale suisse (BNS), de l’Union suisse des arts et métiers (USAM), de Swissmem, d’economiesuisse, de l’Administration fédérale des finances (AFF) et de l’Association suisse des banquiers (ASB), qui se rencontrent régulièrement à cet effet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157615">
        <title>Enquête sur le financement des PME en Suisse, vague II / avril 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1613</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19294.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="157617">
        <title>Présentation: Enquête sur le financement des PME en Suisse, vague II / avril 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>350</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19298.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La situazione del finanziamento delle PMI rimane buona</title>
      <lead>Il terzo sondaggio, dell’aprile 2010, sul finanziamento delle imprese nel corso dell’anno registra un ulteriore aumento e conferma i risultati del secondo sondaggio, dell’autunno scorso. Il quadro generale relativo alla congiuntura e all’accesso al finanziamento negli ultimi mesi è leggermente migliorato. Tuttora non vi è alcun segno di una stretta creditizia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel mese di aprile 2010 la Segreteria di Stato dell’economia SECO, in collaborazione con l’Unione svizzera delle arti e mestieri, economiesuisse e l’Associazione svizzera dei banchieri, ha realizzato un primo sondaggio presso 1772 imprese sul loro approvvigionamento creditizio. Interrogando, nell’aprile del 2010, 1384 imprese, si è così potuto avere un quadro dell’andamento durante gli ultimi 12 mesi di oltre l’80 del campione PMI.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come nell’anno precedente, il 68 per cento delle PMI non dispone di crediti bancari, lavora esclusivamente utilizzando fondi propri o fa ricorso a un finanziamento esterno di altro genere, come i prestiti di terzi. Tuttavia, sono stati registrati alcuni cambiamenti. Il 6 per cento delle imprese che disponevano di un credito bancario nel 2009 ha dichiarato di non averne più ottenuto uno nel 2010. Per contro, il 6 per cento delle imprese che nel 2009 non hanno necessitato di crediti bancari, nel 2010 ne ha ottenuto uno. Delle imprese che recentemente hanno avuto bisogno di un credito bancario, il 7 per cento si è visto rifiutare il finanziamento, contro il 9 per cento nell’autunno scorso e il 4 per cento un anno fa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le condizioni di finanziamento sono fondamentalmente migliorate. Delle imprese al beneficio di un credito bancario che negli ultimi 12 mesi si sono trovate nella necessità di ottenere un finanziamento, il 65 per cento (50% l’anno precedente) hanno indicato che l’accesso al finanziamento è buono. Solo il 35 per cento negli ultimi 12 mesi ha riscontrato una situazione generalmente più difficile. Per quanto riguarda le loro esperienze concrete, solo il 25 per cento delle imprese (28%) ha effettivamente ottenuto condizioni peggiori. Il 29 per cento (19%) ha addirittura notato un miglioramento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ciononostante, a causa dell’andamento congiunturale l’accesso al finanziamento per le imprese che avevano registrato licenziamenti e un calo del fatturato si è rivelato più difficile. Negli ultimi 12 mesi sono state in particolare le imprese d’esportazione a essere confrontate a difficoltà, a causa del calo della domanda.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nonostante la crisi economica, l’anno scorso il 34 per cento delle imprese che disponevano di un credito bancario hanno presentato una crescita del fatturato e un aumento dell’utile del 26 per cento; possono quindi guardare al futuro con maggior ottimismo che non un anno fa; il 49 per cento si aspetta una crescita del fatturato nei prossimi due o tre anni. Un anno fa questa quota ammontava ancora al 35 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I risultati del sondaggio confermano che attualmente il finanziamento delle imprese in Svizzera non è per nulla pregiudicato. Il mercato creditizio per le piccole e medie imprese funziona e quindi non si impongono provvedimenti da parte della Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La futura evoluzione dell’approvvigionamento creditizio sarà seguita con attenzione dalla Segreteria di Stato dell’economia (SECO) e da rappresentanti della Banca nazionale svizzera (BNS), dell’Unione svizzera delle arti e mestieri (USAM), di Swissmem, di economiesuisse, dell’Amministrazione federale delle finanze (AFF) e dell’Associazione svizzera dei banchieri (ASB) nell’ambito di incontri che si tengono regolarmente dalla fine del 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157615">
        <title>Enquête sur le financement des PME en Suisse, vague II / avril 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1613</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19294.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="157617">
        <title>Présentation: Enquête sur le financement des PME en Suisse, vague II / avril 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>350</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19298.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Finanzierungssituation der KMU bleibt gut</title>
      <lead>Die dritte Befragung zur Finanzierung bei den Unternehmen innert Jahresfrist im April 2010 zeigt eine weitere Erholung und bestätigt die Ergebnisse der zweiten Umfrage letzten Herbst: Der allgemeine Eindruck betreffend Konjunktur und Zugang zur Finanzierung hat sich in den letzten Monaten weiter leicht verbessert. Es gibt nach wie vor keinerlei Anzeichen einer Kreditklemme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im April 2009 hat das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO in Zusammenarbeit mit dem Schweizerischen Gewerbeverband, economiesuisse und der Schweizerischen Bankiervereinigung eine erste Umfrage bei 1'772 Unternehmen zu ihrer Finanzierungssituation durchgeführt. Mit 1'384 der befragten Unternehmen konnten im April 2010 über 80 % erneut zur Entwicklung in den letzten zwölf Monaten befragt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie im Vorjahr verfügen 68 % der KMU über keinen Bankkredit und arbeiten ausschliesslich mit Eigenmitteln oder greifen auf eine andere externe Finanzierung wie zum Beispiel Darlehen von Dritten zurück. Trotzdem hat es gewisse Verschiebungen gegeben. So erklärten 6 % der Unternehmen mit Bankkredit im 2009, dass sie 2010 über keinen mehr verfügen. Im Gegensatz dazu haben 6 % im 2010 einen Bankkredit, die vor einem Jahr noch keinen solchen benötigt hatten. Von den Unternehmen, die kürzlich auf einen Bankkredit angewiesen waren, sind 7 % auf Ablehnung gestossen, gegenüber 9 % im letzten Herbst und 4 % vor einem Jahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Finanzierungsbedingungen haben sich grundsätzlich verbessert. Von den Unternehmen mit einem Bankkredit, die in den letzten zwölf Monaten Finanzierungsbedarf aufwiesen, ga-ben 65 % (Vorjahr 50 %) an, dass der Zugang zur Finanzierung gut ist. Nur 35 % stellten in den letzten zwölf Monaten eine generell schwierigere Situation fest. Zu ihren konkreten Erfahrungen befragt, waren lediglich 25 % (28 %) von ihnen tatsächlich von schlechteren Bedingungen betroffen. 29 % (19 %) haben sogar eine Verbesserung erfahren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trotzdem hat sich der Zugang zur Finanzierung für Unternehmen, die einen Stellenabbau und einen Umsatzrückgang zu verzeichnen hatten, konjunkturbedingt erschwert. In den letzten zwölf Monaten hatten insbesondere exportorientierte Unternehmen mit Schwierigkeiten aufgrund des Nachfragerückgangs zu kämpfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trotz Wirtschaftskrise konnten im letzten Jahr 34 % der Unternehmen mit Bankkredit ein Umsatzwachstum und 26 % eine Steigerung des Gewinns vorweisen. Sie blicken zudem grundsätzlich optimistischer in die Zukunft als noch vor einem Jahr: 49 % erwarten ein Umsatzwachstum für die nächsten zwei bis drei Jahre. Vor einem Jahr betrug dieser Anteil noch 35 %.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ergebnisse der Umfrage bestätigen, dass die Unternehmensfinanzierung in der Schweiz zurzeit kaum beeinträchtigt ist. Der Kreditmarkt für kleine und mittlere Unternehmen funktioniert und es drängen sich deshalb keine Massnahmen des Bundes auf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die weitere Entwicklung der Kreditversorgung wird vom Staatssekretariat für Wirtschaft SECO seit Ende 2008 gemeinsam mit Vertretern der Schweizerischen Nationalbank (SNB), des Schweizerischen Gewerbeverbandes (sgv), Swissmem, economiesuisse, der Eidg. Finanzverwaltung (EFV) und der Bankiervereinigung, im Rahmen von Treffen aufmerksam verfolgt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157614">
        <title>Studie zur Finanzierung der KMU in der Schweiz / Welle II, April 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>975</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19293.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="157616">
        <title>Präsentation: Studie zur Finanzierung der KMU in der Schweiz / Welle II, April 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>165</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19297.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
