<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33422" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2010-06-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einladung an die Medien und Interessierte: Live-Crash-Tests für Ihre Sicherheit im Strassenverkehr!</title>
      <lead>Wie können Sie sicher sein, dass die Leitplanken einem Aufprall standhalten können und das Verletzungsrisiko dabei so gering wie möglich ist? Dank der Akkreditierung: Sie beurteilt die Fähigkeit jener Stellen, welche zum Beispiel die Widerstandskraft von Leitplanken prüfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Verfolgen Sie live einen Crash-Test eines neuen Leitplanken-Unterfahrschutzes für Motorradfahrer mit und erfahren Sie dabei mehr zum Thema Akkreditierung: Am 16. Juni 2010, 14-16 Uhr, auf dem Prüfgelände der Firmen DTC und TSR, an der Route Principale 122 in 2537 Vauffelin bei Biel. Die Vorführung des Crash-Tests findet im Rahmen des internationalen Akkreditierungstages statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Anlass werden Vertreter der Politik und der Schweizerischen Akkreditierungsstelle zum Thema sprechen und für Ihre Fragen zur Verfügung stehen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Nationalrat Jean-François Rime&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Jean-Luc Nordmann, Präsident der Eidgenössischen Akkreditierungskommission&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Dr. Thomas A. Zimmermann, Mitglied der Geschäftsleitung SECO&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Hanspeter Ischi, Leiter Schweizerische Akkreditierungsstelle SAS&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ein Transport ab Bundesplatz (Abfahrtszeit ca. 13:00 Uhr) und ab Bahnhof Biel (ca. 13:45 Uhr) und zurück wird organisiert. Ihre Anmeldung bis zum 10. Juni 2010 hilft uns, den Anlass und den Transport zu vorbereiten: per Email an jeannine.zeidguy-fluri@sas.ch oder per Telefon an 031 323 4 7 37.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="157634">
        <title>Firma DTC</title>
        <uri>http://www.dtc-ag.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="157635">
        <title>Firma TSR</title>
        <uri>http://www.tsr-engineering.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="157636">
        <title>SAS</title>
        <uri>http://www.sas.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-06-03 16:41" type="R"/>
        <revision date="2016-08-24 16:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Invitation aux médias aux intéressés: La sécurité grâce à l’accréditation - invitation à un crash test de démonstration</title>
      <lead>Comment être certain qu’une glissière de sécurité est capable de résister à une collision et réduire autant que faire se peut le risque de blessure? Grâce à l’accréditation: dans le cas qui nous occupe, elle permet par exemple d’évaluer les compétences des organismes chargés de l’évaluation de la résistance des glissières de sécurité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nous vous invitons à assister au crash test d’une nouvelle glissière de sécurité dotée d’un écran spécial motards et à en apprendre davantage sur le thème de l’accréditation. L’événement aura lieu le 16 juin 2010, de 14 h 00 à 16 h 00, au centre de test des sociétés DTC et TSR, route principale 122, 2537 Vauffelin (région de Bienne). Il est mis sur pied à l’occasion de la Journée internationale de l’accréditation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des représentants des milieux politiques et du Service d'accréditation suisse (SAS) s’exprimeront sur le thème du jour et répondront à vos questions:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Jean-François Rime, conseiller national&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Jean-Luc Nordmann, président de la Commission fédérale d'accréditation&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Thomas A. Zimmermann, membre de la direction du SECO&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Hanspeter Ischi, responsable du SAS&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Pour ceux qui le désirent, un transport aller-retour est proposé au départ de la Place fédérale (départ: env. 13 h 00) et depuis la gare de Bienne (départ: env. 13 h 45). Votre inscription préalable serait la bienvenue, afin de préparer au mieux la manifestation et le transport. Nous vous saurions gré de bien vouloir nous la faire parvenir d’ici au 10 juin 2010 par courrier électronique à jeannine.zeidguy-fluri@sas.ch ou de nous en informer par téléphone au 031 323 47 37.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="157637">
        <title>Entreprise DTC</title>
        <uri>http://www.dtc-ag.ch/fr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="157638">
        <title>Entreprise TSR</title>
        <uri>http://www.tsr-engineering.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="157639">
        <title>SAS</title>
        <uri>https://www.sas.admin.ch/sas/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-06-03 16:41" type="R"/>
        <revision date="2016-08-24 16:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
