<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33516" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2010-06-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Liste der beschwerdeberechtigten Umweltorganisationen: Anhörung eröffnet</title>
      <teaser>Das UVEK hat die Liste der beschwerdeberechtigen Organisationen überprüft: Keine der Organisationen weist eine wirtschaftliche Tätigkeit auf, die nicht der Erreichung des ideellen Zwecks der Organisation dient. Hingegen erfüllen zwei Organisationen, die bisher beschwerdeberechtigt waren, das Kriterium der gesamtschweizerischen Tätigkeit nicht mehr. Am 7. Juni 2010 hat das UVEK die Anhörung zur Änderung der Verordnung über die Bezeichnung der beschwerdeberechtigten Umweltorganisationen eröffnet.</teaser>
      <lead>Das UVEK hat die Liste der beschwerdeberechtigen Organisationen überprüft: Keine der Organisationen weist eine wirtschaftliche Tätigkeit auf, die nicht der Erreichung des ideellen Zwecks der Organisation dient. Hingegen erfüllen zwei Organisationen, die bisher beschwerdeberechtigt waren, das Kriterium der gesamtschweizerischen Tätigkeit nicht mehr. Am 7. Juni 2010 hat das UVEK die Anhörung zur Änderung der Verordnung über die Bezeichnung der beschwerdeberechtigten Umweltorganisationen eröffnet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Umweltorganisationen, welche vom Bundesrat das Beschwerderecht zugespro­chen erhalten haben, sind in der Verordnung über die Bezeichnung der beschwerdeberechtigten Umweltorganisationen ausdrücklich genannt. Das Beschwerderecht im Umweltschutzgesetz war aufgrund der Parlamentarischen Initiative Hofmann vom Parlament auf den 1. Juli 2007 geändert worden. Das UVEK hatte den Auftrag zu prüfen, ob eine dieser Organisationen eine wirt­schaftliche Tätigkeit aufweist, die nicht der Erreichung des ideellen Zwecks der Or­ganisation dient. Denn eine Änderung des Umweltschutzgesetzes vom 20. Dezember 2006 präzisiert, in welchem Mass beschwerdebe­rechtigte Umweltorganisationen wirtschaftlich tätig sein dürfen. Demnach muss die Tätigkeit dem ideellen Zweck der Organisation entsprechen und darf gegenüber der ideellen Tätigkeit nicht im Vordergrund stehen. Die Prüfung aller beschwerdeberechtigten Organisationen hat ergeben, dass keine der betroffenen Organisationen eine wirt­schaftliche Tätigkeit aufweist, die mit dem neuen Recht nicht vereinbar ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zwei Umweltorganisationen erfüllen die Voraussetzungen nicht mehr&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das UVEK hat zudem geprüft, ob die Organisationen auch die weite­ren Voraussetzungen des Beschwerderechts noch erfüllen. Dabei geht es vor allem um die Frage, ob sie gesamtschweizerisch tätig sind. Bei zwei Organisationen zeigte sich, dass sie nur sehr wenige Aktivitäten aufweisen und deshalb die Voraussetzun­gen der gesamtschweizerischen Tätigkeit nicht mehr erfüllen. Es handelt sich um die Schweizerische Verkehrsstiftung und Pro Campagna. Die Schweizerische Liga gegen den Lärm ver­zichtet zudem aus Gründen des Kostenrisikos freiwillig auf das Verbandsbeschwerderecht.&lt;/p&gt; Das UVEK hat am 7. Juni 2010 die An­hörung zur Änderung der Verordnung über die Bezeichnung der beschwerdeberechtigten Umweltorganisationen eröffnet. Die Anhörung dauert bis am 31. August 2010. Voraussichtlich im Herbst wird der Bundesrat über die Änderung entscheiden.</text>
      <contact>Florian Wild, Abteilungsleiter Recht BAFU, Tel. 031 324 93 06</contact>
      <attachment id="70405">
        <title>Entwurf Verordnungsänderung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>121</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19377.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="70408">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>166</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19382.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="70411">
        <title>BAFU: Verbandsbeschwerderecht</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-06-08 10:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Organisations environnementales habilitées à recourir: liste modifiée en consultation</title>
      <teaser>Le DETEC a examiné la liste des organisations habilitées à recourir en matière de protection de l’environnement, de la nature ou du paysage. Aucune des organisations n’exerce d’activité économique qui ne sert pas son but non lucratif. En revanche, deux organisations jusqu’ici habilitées à recourir ne satisfont plus au critère d’une activité au niveau national. Le 7 juin 2010, le DETEC a ouvert la procédure d’audition concernant la modification de l’ordonnance relative à la désignation des organisations environnementales habilitées à recourir.</teaser>
      <lead>Le DETEC a examiné la liste des organisations habilitées à recourir en matière de protection de l’environnement, de la nature ou du paysage. Aucune des organisations n’exerce d’activité économique qui ne sert pas son but non lucratif. En revanche, deux organisations jusqu’ici habilitées à recourir ne satisfont plus au critère d’une activité au niveau national. Le 7 juin 2010, le DETEC a ouvert la procédure d’audition concernant la modification de l’ordonnance relative à la désignation des organisations environnementales habilitées à recourir.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les organisations environnementales habilitées par le Conseil fédéral à recourir en matière de protection de l'environnement, de la nature et du paysage sont citées nommément dans l'ordonnance correspondante. Suite à l'initiative parlementaire Hofmann, le Parlement a modifié le droit de recours inscrit dans la loi sur la protection de l'environnement avec effet au 1er juillet 2007. Le DETEC avait reçu mandat de vérifier si l'une de ces organisations exerçait une activité économique qui ne servait pas son but non lucratif. En effet, la loi sur la protection de l'environnement modifiée le 20 décembre 2006 précise dans quelle mesure les organisations environnementales habilitées à recourir peuvent exercer une activité économique. Celle-ci doit correspondre au but non lucratif de l'organisation et ne être prédominantes par rapport aux autres activités. L'examen de toutes les organisations habilitées à recourir a montré qu'aucune d'entre elle n'exerce d'activité économique incompatible avec le nouveau droit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Deux organisations ne remplissent plus toutes les conditions&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DETEC a également vérifié si les autres exigences en matière de droit de recours sont respectées, soit principalement l'activité au niveau national. Il est apparu que deux organisations étaient fort peu actives et ne satisfaisaient donc pas à ce deuxième critère. Il s'agit de la Fondation suisse des transports et de Pro Campagna. En outre, la Ligue suisse contre le bruit a renoncé volontairement au droit de recours, en raison du risque financier que celui-ci implique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 7 juin 2010, le DETEC a ouvert la procédure d'audition concernant la modification de l'ordonnance relative à la désignation des organisations environnementales habilitées à recourir. La consultation dure jusqu'au 31 août 2010. Le Conseil fédéral statuera vraisemblablement sur cette modification en automne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Florian Wild, chef de la division Droit de l’OFEV, tél. 031 324 93 06</contact>
      <attachment id="70406">
        <title>Projet de révision de l’ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>118</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19378.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="70409">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>162</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19383.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="70412">
        <title>OFEV: Droit de recours des organisations</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-06-08 10:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Elenco delle organizzazioni legittimate a ricorrere: avviata la consultazione</title>
      <teaser>Il DATEC ha verificato l’elenco delle organizzazioni di protezione dell’ambiente legittimate a ricorrere: nessuna organizzazione svolge un’attività economica non finalizzata al conseguimento dei propri scopi ideali. Per contro, due organizzazioni, finora legittimate a ricorrere, non adempiono più alla condizione di essere attive a livello nazionale. Il 7 giugno 2010, il DATEC ha avviato la consultazione relativa alla modifica dell’ordinanza che designa le organizzazioni di protezione dell’ambiente legittimate a ricorrere.</teaser>
      <lead>Il DATEC ha verificato l’elenco delle organizzazioni di protezione dell’ambiente legittimate a ricorrere: nessuna organizzazione svolge un’attività economica non finalizzata al conseguimento dei propri scopi ideali. Per contro, due organizzazioni, finora legittimate a ricorrere, non adempiono più alla condizione di essere attive a livello nazionale. Il 7 giugno 2010, il DATEC ha avviato la consultazione relativa alla modifica dell’ordinanza che designa le organizzazioni di protezione dell’ambiente legittimate a ricorrere.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le organizzazioni di protezione dell'ambiente cui il Consiglio federale ha concesso il diritto di ricorso sono elencate esplicitamente nell'ordinanza che designa le organizzazioni di protezione dell'ambiente legittimate a ricorrere. Il diritto di ricorso è stato modificato dal Parlamento, con effetto a decorrere dal 4 luglio 2007, sulla scorta dell'iniziativa parlamentare Hofmann. Il DATEC ha ricevuto l'incarico di verificare se tali organizzazioni svolgono un'attività economica non finalizzata al conseguimento dei loro scopi ideali. Una modifica del 20 dicembre 2006 della legge sulla protezione dell'ambiente precisa infatti in che misura le organizzazioni di protezione dell'ambiente legittimate a ricorrere possano svolgere attività economiche. Tali attività devono inoltre essere conformi agli scopi ideali dell'organizzazione e non devono essere prioritarie rispetto agli stessi. Dalla verifica di tutte le organizzazioni legittimate a ricorrere risulta che nessuna delle organizzazioni interessate svolge un'attività economica incompatibile con il nuovo diritto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Due organizzazioni non adempiono più alle condizioni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DATEC ha inoltre verificato se le organizzazioni adempiono anche alle altre condizioni stabilite dal diritto di ricorso. Si tratta soprattutto di verificare se sono attive a livello nazionale. Due organizzazioni, la Fondazione svizzera del traffico e Pro Campagna, svolgono solo poche attività e non adempiono quindi più alla condizione di essere attive a livello nazionale. La Lega svizzera contro il rumore rinuncia di sua iniziativa al diritto di ricorso a causa del rischio finanziario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 7 giugno 2010, il DATEC ha avviato la consultazione relativa alla modifica dell'ordinanza che designa le organizzazioni di protezione dell'ambiente legittimate a ricorrere. La consultazione si concluderà il 31 agosto 2010. Il Consiglio federale deciderà in merito alla modifica probabilmente nel corso dell'autunno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florian Wild, capo della divisione giuridica dell’UFAM, tel. 031 324 93 06</contact>
      <attachment id="70407">
        <title>Avamprogetto di modifica dell’ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>117</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19381.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="70410">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>203</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19384.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="70411">
        <title>BAFU: Verbandsbeschwerderecht</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="70412">
        <title>OFEV: Droit de recours des organisations</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="811">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="1340" org-id="811">
        <name lang="de">Verbandsbeschwerde</name>
        <name lang="fr">Verbandsbeschwerde</name>
        <name lang="it">Verbandsbeschwerde</name>
        <name lang="en">Verbandsbeschwerde</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1808" org-id="811">
        <name lang="de">Vernehmlassungen</name>
        <name lang="fr">Consultations</name>
        <name lang="it">Consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungen</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
