<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33780" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-06-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Änderungen der Verordnung zum Mehrwertsteuergesetz</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Mehrwersteuerverordnung (MWSTV) durch zwei Änderungen präzisiert. Es wird klargestellt, dass die Aufzählung von unternehmerischen Tätigkeiten in der MWSTV nicht abschliessend ist und dass Gemeinwesen wie bisher grundsätzlich eine unbeschränkte Anzahl unternehmerischer Tätigkeiten ausüben können. Zudem wird die Definition von "Medikamenten" in der MWSTV an das Heilmittelrecht angepasst. Für die Mehrwertsteuerpflichtigen führen die verabschiedeten Änderungen zur Verbesserung der Rechtssicherheit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Erbringen Gemeinwesen unternehmerische Leistungen, unterliegen diese der Mehrwertsteuer, um Wettbewerbsverzerrungen mit Privaten zu verhindern. Durch die Präzisierung der MWSTV wird klargestellt, dass ein Gemeinwesen sämtliche unternehmerischen Leistungen zu versteuern hat. Die Aufzählung unternehmerischer Leistungen von Gemeinwesen in der MWSTV ist nicht abschliessend, sondern regelt Grenzfälle, deren unternehmerische Natur nicht offensichtlich ist. Das geltende Recht ändert sich nicht, doch wird Missverständnissen entgegengewirkt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gleichzeitig wurde die mehrwertsteuerrechtliche Definition von Medikamenten weitestgehend mit der Heilmittelgesetzgebung in Übereinstimmung gebracht, so dass praktisch alle der Heilmittelgesetzgebung unterstehenden Produkte dem reduzierten Steuersatz unterliegen. Ausdrücklich geregelt ist neu auch die Besteuerung von Medikamenten beim Import.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Änderungen dienen in erster Linie der Klarstellung und der Verbesserung der Rechtssicherheit. Die Änderungen treten rückwirkend auf den 1. Januar 2010 in Kraft und haben keine finanziellen Auswirkungen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude Grosjean, Stabstelle Gesetzgebung MWST, Eidgenössische Steuerverwaltung, Tel. 031 323 71 27.</contact>
      <attachment id="70926">
        <title>Verordnungstext</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19537.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte des modifications de l'ordonnance sur la taxe sur la valeur ajoutée</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé aujourd'hui de modifier deux points de l'ordonnance sur la taxe sur la valeur ajoutée (OLTVA). Il précise ainsi que l'énumération des activités des entreprises dans l'OLTVA n'est pas exhaustive et que les collectivités publiques peuvent en principe continuer d'exercer un nombre d'activités entrepreneuriales illimité. En outre, la définition des "médicaments" dans l'OLTVA est adaptée à la loi sur les produits thérapeutiques. Ces modifications améliorent la sécurité juridique des assujettis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Afin d'éviter les distorsions de la concurrence avec les particuliers, les prestations des collectivités publiques sont soumises à la taxe sur la valeur ajoutée. Les précisions apportées à l'OLTVA permettent d'indiquer clairement que toutes les prestations entrepreneuriales d'une collectivité publique sont soumises à l'impôt. La liste des prestations entrepreneuriales des collectivités publiques fixée dans l'OLTVA n'est pas exhaustive; elle règle les cas limites dont le caractère entrepreneurial n'est pas évident. Le droit en vigueur n'est pas modifié et les malentendus sont écartés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le même temps, la définition des médicaments telle que fixée dans la loi sur la taxe sur la valeur ajoutée est très largement adaptée à la loi sur les produits thérapeutiques. Ainsi, pratiquement tous les produits visés par cette loi seront dorénavant soumis au taux réduit. En outre, l'imposition des médicaments à l'importation est réglée expressément.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux modifications visent en premier lieu l'éclaircissement et l'amélioration de la sécurité juridique. Elles entrent en vigueur rétroactivement le 1er janvier 2010 et n'ont pas de répercussions financières. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude Grosjean, Etat-major Législation TVA, Administration fédérale des contributions, tél. 031 323 71 27.</contact>
      <attachment id="70927">
        <title>Texte de l'ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19538.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva le modifiche dell'ordinanza concernente l'imposta sul valore aggiunto</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha precisato l'ordinanza sull'IVA (OIVA) apportando due modifiche. In tal modo chiarisce che l'elenco di attività imprenditoriali nell'OIVA non è esaustivo e che in linea di massima le collettività pubbliche possono svolgere, come finora, un numero illimitato di attività imprenditoriali. Inoltre, nell'OIVA viene adeguata la definizione di "medicinali" alla legislazione sugli agenti terapeutici. Per i contribuenti assoggettati all'IVA le modifiche approvate contribuiscono al miglioramento della certezza del diritto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le prestazioni imprenditoriali fornite dalle collettività pubbliche sono soggette all'imposta sul valore (IVA) aggiunto, al fine di evitare distorsioni della concorrenza con privati. Con la precisazione dell'OIVA viene stabilito chiaramente che una collettività pubblica è tenuta ad assoggettare a imposta tutte le prestazioni imprenditoriali. L'elenco delle prestazioni imprenditoriali delle collettività pubbliche contenuto nell'OIVA non è esaustivo, ma disciplina i casi limite il cui carattere imprenditoriale non è evidente. Anche se il diritto vigente non sarà adeguato, nel limite del possibile verranno evitati malintesi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contemporaneamente è stata armonizzata in ampia misura la definizione di "medicinali", ancorata nell'OIVA, con la legislazione in materia di agenti terapeutici, cosicché praticamente tutti i prodotti sottoposti a tale legislazione saranno soggetti all'aliquota ridotta. L'imposizione dei medicinali all'importazione è ora disciplinata espressamente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entrambe le modifiche contribuiscono in primo luogo al chiarimento e al miglioramento della certezza del diritto. Le modifiche entrano retroattivamente in vigore al 1° gennaio 2010 e non comportano ripercussioni finanziarie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude Grosjean, Stato maggiore Legislazione IVA, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 323 71 27.</contact>
      <attachment id="70928">
        <title>Ordinanza (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19539.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="7" org-id="605">
        <name lang="de">Mehrwertsteuer</name>
        <name lang="fr">Taxe sur la valeur ajoutée</name>
        <name lang="it">Imposta sul valore aggiunto</name>
        <name lang="en">Value Added Tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="129" org-id="605">
        <name lang="de">Mehrwertsteuer</name>
        <name lang="fr">Taxe sur la valeur ajoutée</name>
        <name lang="it">Imposta sul valore aggiunto</name>
        <name lang="en">Value added tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
