<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33846" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2010-06-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verstärkte Bekämpfung der Schwarzarbeit im Jahr 2009 - Erfolg bei der Sensibilisierung der Bevölkerung</title>
      <lead>Die Kantone haben ihre Anstrengungen bei der Bekämpfung der Schwarzarbeit im Jahr 2009 intensiviert und verfügen über zunehmende Praxis bei der Bekämpfung der Schwarzarbeit. Die Informationskampagne des SECO leistete zudem einen wichtigen Beitrag zur Sensibilisierung der Bevölkerung. Dies ist das Fazit des Berichts über die Umsetzung des Bundesgesetzes gegen die Schwarzarbeit im Jahr 2009, welches seit dem 1. Januar 2008 in Kraft steht.</lead>
      <text link="no">Gemäss dem Bericht über den Vollzug des Bundesgesetzes gegen die Schwarzarbeit (BGSA) wurden im Jahr 2009 11'120 Kontrollen durchgeführt und in den Gebieten des Sozialversicherungs-, Ausländer-, und Quellensteuerrechts 1'733 Sanktionen verhängt, was einer Zunahme um 1'856 Kontrollen und 410 Sanktionen entspricht. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Insgesamt zeigen die Ergebnisse der Berichterstattung, dass die Kantone über zunehmende Praxis bei der Bekämpfung von Schwarzarbeit verfügen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Ausschluss vom öffentlichen Beschaffungswesen und Kürzung von Finanzhilfen&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt; Mit Einführung des BGSA wurden neue Arten von Sanktionen bei schweren und wiederholten Verstössen gegen das Sozialversicherungs- und das Ausländerrecht eingeführt: Arbeitgeber können bis zu fünf Jahren vom öffentlichen Beschaffungswesen ausgeschlossen werden oder es können ihnen Finanzhilfen gekürzt werden. Im Jahr 2009 wurden die ersten derartigen Sanktionen rechtskräftig.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Zunahme der Anmeldungen für das vereinfachte Abrechnungsverfahren&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Mit dem neuen Bundesgesetz wurde ein vereinfachtes Abrechnungsverfahren für Sozialversicherungen und Steuern bei geringen Löhnen eingeführt. Die Zahl der Arbeitgeber, welche über das vereinfachte Abrechnungsverfahren abrechnen, ist gegenüber dem Jahr 2008 von 12'615 auf 17'193 Arbeitgeber gestiegen. Das vereinfachte Abrechnungsverfahren wird somit immer reger genutzt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Gelungene Sensibilisierung der Bevölkerung mit Informationskampagne&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Informations- und Sensibilisierungskampagne des SECO, welche die Einführung des Gesetzes begleitete, wurde mit Ablauf des Jahres 2009 beendet. Gemäss einer Untersuchung wurde das Ziel der Sensibilisierung und Information der Bevölkerung und der Arbeitgebenden erreicht, wobei insbesondere die Kernbotschaft «Keine Schwarzarbeit. Das verdienen alle.» im Bewusstsein der Bevölkerung verankert werden konnte.</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157690">
        <title>Bericht Umsetzung des Bundesgesetzes über Massnahmen zur Bekämpfung der Schwarzarbeit (1. Januar 2009 bis 31. Dezember 2009)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19666.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Renforcement de la lutte contre le travail au noir en 2009 – succès de la campagne de sensibilisation de la population</title>
      <lead>Les cantons ont intensifié leurs efforts dans la lutte contre le travail au noir en 2009 et disposent d’une expérience croissante dans ce domaine. La campagne d’information du SECO a en outre largement contribué à sensibiliser la population. Telle est la conclusion du rapport sur la mise en œuvre de la loi fédérale sur le travail au noir en 2009 – loi dont l’entrée en vigueur remonte au 1er janvier 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon le rapport concernant l’exécution de la loi sur le travail au noir (LTN) en 2009, 11 120 contrôles ont été effectués et 1733 sanctions appliquées dans le domaine du droit des assurances sociales, des étrangers et de l’impôt à la source, ce qui correspond à une augmentation de 1856 contrôles et de 410 sanctions entre 2008 et 2009.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les résultats indiquent que les cantons bénéficient globalement d’une expérience accrue dans la lutte contre le travail au noir.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Exclusion des marchés publics et diminution d’aides financières&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Avec l'entrée en vigueur de la LTN, de nouvelles sanctions ont été introduites pour les infractions importantes ou répétées au droit des assurances sociales et au droit des étrangers : l’autorité cantonale compétente peut, jusqu'à cinq ans, exclure l’employeur concerné des marchés publics ou diminuer les aides financières qui lui sont accordées. Les premières sanctions de ce type sont devenues exécutoires en 2009.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Augmentation du nombre d'annonces pour la procédure simplifiée&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La nouvelle loi fédérale prévoit une procédure simplifiée de décompte des salaires de faible importance pour les assurances sociales et les impôts. Le nombre d’employeurs ayant recours à ce système est passé de 12 615 à 17 193 entre 2008 et 2009. Cette procédure suscite donc un intérêt croissant de la part des entreprises.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Succès de la campagne d’information et de sensibilisation de la population&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La campagne d’information et de sensibilisation de la population du SECO qui a accompagné l’introduction de la loi s’est achevée à la fin de l’année 2009. Une enquête révèle que l’objectif de cette campagne a été atteint au sein de la population et des entreprises, et que le message « Pas de travail au noir. Tout le monde y gagne. » a pénétré dans la conscience de la population.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157691">
        <title>Rapport Mise en oeuvre de la loi fédérale concernant des mesures en matière de lutte contre le travail au noir (1er janvier au 31 décembre 2009)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>228</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19667.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rafforzata la lotta contro il lavoro nero nel 2009 – la campagna di sensibilizzazione della popolazione è stata un successo</title>
      <lead>Nel 2009 i Cantoni hanno intensificato gli sforzi di lotta contro il lavoro nero e acquisito una sempre maggior esperienza in materia. La campagna di informazione della SECO è stata di capitale importanza per sensibilizzare la popolazione. Queste sono le conclusioni del rapporto sull’applicazione, nel 2009, della legge federale contro il lavoro nero (LLN) in vigore dal 1° gennaio 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo il rapporto sull’applicazione della legge federale contro il lavoro nero, nel 2009 sono stati effettuati 11 120 controlli e nei settori delle assicurazioni sociali, degli stranieri e delle imposte alla fonte sono state inflitte 1 733 sanzioni, il che corrisponde a un aumento di 1 856 controlli e 410 sanzioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I risultati del rapporto globalmente rilevano che i Cantoni dispongono di una sempre maggior esperienza nella lotta contro il lavoro nero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Esclusione dagli appalti pubblici e riduzione degli aiuti finanziari&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Con l’entrata in vigore della LLN, in caso di violazioni gravi o ripetute contro le legislazioni in materia di assicurazioni sociali e di stranieri sono stati introdotti nuovi tipi di sanzione; i datori di lavoro possono essere esclusi per un lasso di tempo fino a cinque anni dagli appalti pubblici e ricevere aiuti finanziari ridotti. Nel 2009 sono passate in giudicato le prime sanzioni di questo tipo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Aumento delle iscrizioni per la procedura di conteggio semplificata&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Con la nuova legge federale è stata introdotta una procedura di conteggio semplificata per le assicurazioni sociali e le imposte nei casi di salari modesti. Il numero di datori di lavoro che si avvalgono della procedura di conteggio semplificata è passato da 12 615 nel 2008 a 17 193. La procedura di conteggio semplificata viene quindi utilizzata sempre più sovente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;La campagna di informazione è riuscita a sensibilizzare la popolazione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La campagna di informazione e di sensibilizzazione realizzata dalla SECO per l’introduzione della legge è terminata nel corso del 2009. Secondo un'inchiesta, l’obiettivo di sensibilizzazione e di informazione della popolazione e dei datori di lavoro è stato raggiunto, in particolare grazie allo slogan «No al lavoro nero. Nell’interesse di tutti», che si è fissato nella coscienza collettiva.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157691">
        <title>Rapport Mise en oeuvre de la loi fédérale concernant des mesures en matière de lutte contre le travail au noir (1er janvier au 31 décembre 2009)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>228</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19667.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Verstärkte Bekämpfung der Schwarzarbeit im Jahr 2009 - Erfolg bei der Sensibilisierung der Bevölkerung</title>
      <lead>Die Kantone haben ihre Anstrengungen bei der Bekämpfung der Schwarzarbeit im Jahr 2009 intensiviert und verfügen über zunehmende Praxis bei der Bekämpfung der Schwarzarbeit. Die Informationskampagne des SECO leistete zudem einen wichtigen Beitrag zur Sensibilisierung der Bevölkerung. Dies ist das Fazit des Berichts über die Umsetzung des Bundesgesetzes gegen die Schwarzarbeit im Jahr 2009, welches seit dem 1. Januar 2008 in Kraft steht.</lead>
      <text link="no">Gemäss dem Bericht über den Vollzug des Bundesgesetzes gegen die Schwarzarbeit (BGSA) wurden im Jahr 2009 11'120 Kontrollen durchgeführt und in den Gebieten des Sozialversicherungs-, Ausländer-, und Quellensteuerrechts 1'733 Sanktionen verhängt, was einer Zunahme um 1'856 Kontrollen und 410 Sanktionen entspricht. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Insgesamt zeigen die Ergebnisse der Berichterstattung, dass die Kantone über zunehmende Praxis bei der Bekämpfung von Schwarzarbeit verfügen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Ausschluss vom öffentlichen Beschaffungswesen und Kürzung von Finanzhilfen&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt; Mit Einführung des BGSA wurden neue Arten von Sanktionen bei schweren und wiederholten Verstössen gegen das Sozialversicherungs- und das Ausländerrecht eingeführt: Arbeitgeber können bis zu fünf Jahren vom öffentlichen Beschaffungswesen ausgeschlossen werden oder es können ihnen Finanzhilfen gekürzt werden. Im Jahr 2009 wurden die ersten derartigen Sanktionen rechtskräftig.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Zunahme der Anmeldungen für das vereinfachte Abrechnungsverfahren&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Mit dem neuen Bundesgesetz wurde ein vereinfachtes Abrechnungsverfahren für Sozialversicherungen und Steuern bei geringen Löhnen eingeführt. Die Zahl der Arbeitgeber, welche über das vereinfachte Abrechnungsverfahren abrechnen, ist gegenüber dem Jahr 2008 von 12'615 auf 17'193 Arbeitgeber gestiegen. Das vereinfachte Abrechnungsverfahren wird somit immer reger genutzt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Gelungene Sensibilisierung der Bevölkerung mit Informationskampagne&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Informations- und Sensibilisierungskampagne des SECO, welche die Einführung des Gesetzes begleitete, wurde mit Ablauf des Jahres 2009 beendet. Gemäss einer Untersuchung wurde das Ziel der Sensibilisierung und Information der Bevölkerung und der Arbeitgebenden erreicht, wobei insbesondere die Kernbotschaft «Keine Schwarzarbeit. Das verdienen alle.» im Bewusstsein der Bevölkerung verankert werden konnte.</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157690">
        <title>Bericht Umsetzung des Bundesgesetzes über Massnahmen zur Bekämpfung der Schwarzarbeit (1. Januar 2009 bis 31. Dezember 2009)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19666.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
