<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33870" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Geld und besseres Controlling für die Bahninfrastruktur</title>
      <teaser>Der Bundesrat beantragt dem Parlament, für die Jahre 2011/12 die Finanzmittel für Betrieb und Substanzerhaltung der Bahninfrastruktur von SBB und Privatbahnen zu erhöhen. Damit trägt der Bundesrat dem von der SBB und den Privatbahnen angemeldeten Mehrbedarf für den Substanzerhalt des Netzes Rechnung. Zugleich soll aber auch das Controlling verbessert werden. Die entsprechende Botschaft hat der Bundesrat heute ans Parlament überwiesen.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat beantragt dem Parlament, für die Jahre 2011/12 die Finanzmittel für Betrieb und Substanzerhaltung der Bahninfrastruktur von SBB und Privatbahnen zu erhöhen. Damit trägt der Bundesrat dem von der SBB und den Privatbahnen angemeldeten Mehrbedarf für den Substanzerhalt des Netzes Rechnung. Zugleich soll aber auch das Controlling verbessert werden. Die entsprechende Botschaft hat der Bundesrat heute ans Parlament überwiesen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der heute vom Bundesrat verabschiedeten Botschaft beantragt der Bundesrat für die beiden Jahre 2011 und 2012 insgesamt 4,542 Milliarden Franken in Form von Betriebs- und Investitionsbeiträgen: 1,220 Milliarden für die Infrastruktur der Privatbahnen und 3,322 Milliarden für die SBB-Infrastruktur. Für die SBB-Infrastruktur stehen damit jährlich rund 160 Millionen Franken, für die Privatbahninfrastruktur rund 50 Millionen Franken mehr zur Verfügung, als in der Finanzplanung des Bundes bisher vorgesehen war. Gemäss dem Bundesratsentscheid vom 16. Dezember 2009 müssen die zusätzlich beantragten Mittel kompensiert werden. Der Bundesrat schlägt vor, die Aufstockung der Substanzerhaltungsmittel durch eine temporäre Reduktion der LSVA-Einlagen in den FinöV-Fonds auszugleichen. Sofern sich die Reduktion der FinöV-Fonds-Einnahmen auf die Jahre 2011 und 2012 beschränkt, ist aus heutiger Sicht keine Anpassung des Bauprogramms der aktuell aus dem Fonds finanzierten Projekte nötig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Aufstockung der Kredite für die SBB und die Privatbahninfrastruktur ermöglicht, die Substanzerhaltung 2011/2012 schrittweise zu intensivieren. Ziel ist es, die Sicherheit und Leistungsfähigkeit der Anlangen trotz der weiter steigenden Netzbelastung zu erhalten bzw. zu verbessern Mit den beantragten Mitteln ist ebenfalls gewährleistet, dass alle im Bau befindlichen, aus dem ordentlichen Bundesbudget finanzierten Erweiterungsinvestitionen weiter geführt werden können. Angesichts der angespannten Finanzlage des Bundes können 2011-2012 aber fast keine neuen Erweiterungsinvestitionen in&amp;nbsp; Angriff genommen werden, obwohl die Kantone in der Anhörung die Dringlichkeit vieler Vorhaben unterstrichen hatten, um schon länger geplante Angebotsverbesserungen realisieren zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Das Parlament wird die Botschaft voraussichtlich in der Herbst- und der Wintersession 2010 behandeln, so dass Leistungsvereinbarung und Verpflichtungskredit fristgerecht auf 1. Januar 2011 in Kraft treten können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine vom BAV geleitete verwaltungsinterne Arbeitsgruppe „Finanzierung Bahninfrastruktur“ erarbeitet derzeit mögliche Ansätze für die mittel- und langfristige Finanzierung der Substanzerhaltung wie auch des Ausbaus des Schienennetzes Die Ergebnisse werden im Herbst/Winter 2010 vorliegen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information 031 322 36 43</contact>
      <attachment id="71567">
        <title>Botschaft über die Finanzierung der schweizerischen Eisenbahninfrastruktur 2011-12 (noch nicht definitiv)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>638</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19759.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="71568">
        <title>provisorische Version: Leistungsvereinbarung Bund-SBB</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>218</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19760.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Davantage d’argent et un meilleur controlling pour l’infrastructure ferroviaire</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral demande au Parlement d’augmenter, pour les années 2011/12, les moyens financiers destinés à l’exploitation et au maintien de la qualité des infrastructures des CFF et des chemins de fer privés. Il tient ainsi compte des besoins accrus pour préserver la substance du réseau mais il exige aussi une amélioration du controlling. Il a transmis aujourd’hui son message au Parlement.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral demande au Parlement d’augmenter, pour les années 2011/12, les moyens financiers destinés à l’exploitation et au maintien de la qualité des infrastructures des CFF et des chemins de fer privés. Il tient ainsi compte des besoins accrus pour préserver la substance du réseau mais il exige aussi une amélioration du controlling. Il a transmis aujourd’hui son message au Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le message du Conseil fédéral adopté aujourd’hui sollicite un total de 4,542 milliards de francs sous forme de contributions d’exploitation et d’investissement pour les années 2011 et 2012, soit 1,220 milliard pour l’infrastructure des chemins de fer privés et 3,322 milliards pour l’infrastructure des CFF. Comparé à la planification financière de la Confédération, les sommes disponibles augmentent ainsi, par année, d’environ 160 millions de francs pour les CFF et d’environ 50 millions pour les chemins de fer privés. Conformément à sa décision du 16 décembre 2009, le Conseil fédéral exige que l’augmentation des fonds en vue du maintien de la qualité des infrastructures soit compensée. Il préconise à cet effet une réduction temporaire des attributions RPLP dans le fonds FTP. Tant que la diminution des recettes du fonds FTP est limitée aux années 2011 et 2012, il n’y a pas lieu à ce stade d’adapter le programme de construction des projets actuellement financés par ce fonds.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La hausse des crédits en faveur des CFF et des chemins de fer privés permet d’intensifier graduellement le maintien de la qualité des infrastructures en 2011/2012, le but étant de préserver voire d’améliorer la sécurité et les performances des installations en dépit de l’augmentation croissante des charges du réseau. Les moyens sollicités garantissent aussi la poursuite de tous les travaux d’extension en cours financés au travers du budget ordinaire de la Confédération. Mais il est pratiquement impossible d’en amorcer de nouveaux durant la période 2011-2012 étant donné la situation financière tendue de la Confédération et ce, bien que les cantons aient souligné au cours de la consultation l’urgence de nombreux projets afin de réaliser des améliorations d’offre prévues depuis longtemps.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Parlement traitera le message vraisemblablement au cours des sessions d’automne et d’hiver 2010, de sorte que la convention de prestation et le crédit d’engagement puissent entrer en vigueur dans les délais le 1er janvier 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au sein de l'administration, un groupe de travail « Financement de l’infrastructure ferroviaire » dirigé par l’OFT élabore actuellement des alternatives en vue du financement à moyen et à long terme du maintien de la substance et des aménagements du réseau ferroviaire. Les résultats seront connus à l’automne/hiver 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Information 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Più fondi e un migliore controlling per l'infrastruttura ferroviaria</title>
      <teaser>Il Consiglio federale chiede al Parlamento di approvare per gli anni 2011/12 un aumento dei fondi destinati all'esercizio delle FFS e delle ferrovie private e alla garanzia della qualità delle loro infrastrutture. L'aumento viene proposto in considerazione del maggior fabbisogno di fondi annunciato dalle ferrovie per assicurare la qualità della rete. Nel contempo si intende migliorare il controlling. Il relativo messaggio è stato trasmesso quest'oggi alle Camere.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale chiede al Parlamento di approvare per gli anni 2011/12 un aumento dei fondi destinati all'esercizio delle FFS e delle ferrovie private e alla garanzia della qualità delle loro infrastrutture. L'aumento viene proposto in considerazione del maggior fabbisogno di fondi annunciato dalle ferrovie per assicurare la qualità della rete. Nel contempo si intende migliorare il controlling. Il relativo messaggio è stato trasmesso quest'oggi alle Camere.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel messaggio il Consiglio federale propone lo stanziamento di complessivamente 4,542 miliardi di franchi da versare nel 2011 e 2012 sotto forma di indennità d'esercizio e contributi agli investimenti; 1,220 miliardi di franchi sono destinati all'infrastruttura delle ferrovie private e 3,322 miliardi a quella delle FFS. FFS Infrastruttura e le ferrovie private disporranno così rispettivamente di 160 e 50 milioni di franchi in più rispetto a quanto previsto dalla pianificazione finanziaria della Confederazione. Secondo il decreto federale del 16 dicembre 2009, l'aumento dei fondi deve essere compensato. Il Consiglio federale propone a questo proposito di ridurre a titolo temporaneo i versamenti della TTPCP nel Fondo FTP. Se la riduzione sarà limitata agli anni 2011 e 2012, nell’ottica attuale non sarà necessario alcun adeguamento del programma di costruzione per i progetti finanziati dal Fondo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'aumento dei crediti a favore delle FFS e delle ferrovie private consente di intensificare gradualmente nel biennio 2011/12 i lavori necessari per garantire la qualità delle infrastrutture. L'obiettivo è di mantenere o aumentare i livelli di sicurezza e di efficienza degli impianti a fronte del crescente tasso di utilizzazione della rete. Lo stanziamento dei fondi supplementari permette altresì di proseguire i lavori di ampliamento in corso, finanziati dal budget ordinario della Confederazione. Data la difficile situazione finanziaria della Confederazione, salvo rare eccezioni, nel 2011 e 2012 non sarà possibile avviare nuovi lavori di potenziamento, benché nella procedura di consultazione i Cantoni abbiano sottolineato l'urgenza di numerosi progetti per ottenere i miglioramenti dell'offerta da lungo tempo previsti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Camere dibatteranno sul messaggio presumibilmente nelle sessioni autunnale e invernale 2010, di modo che la relativa convenzione sulle prestazioni e il credito d'impegno necessario possano entrare in vigore per tempo il 1° gennaio 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un gruppo di lavoro dell'amministrazione federale sta elaborando, sotto la guida dell'UFT, soluzioni atte a garantire a medio e a lungo termine il finanziamento degli interventi volti a mantenere la qualità dell'infrastruttura e ad ampliare la rete ferroviaria; i risultati dei lavori saranno disponibili nell'autunno/inverno 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti UFT, Informazione 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
