<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33930" revoked="no">
    <version>7</version>
    <pubdate>2010-06-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EFTA: Unterzeichnung eines Freihandelsabkommens mit der Ukraine</title>
      <teaser>Bundespräsidentin Doris Leuthard und die Minister der anderen EFTA-Staaten (Island, Liechtenstein, Norwegen) haben heute anlässlich ihres Ministertreffens in Reykjavik, Island, ein umfassendes Freihandelsabkommen mit der Ukraine unterzeichnet. Die Vertreter der EFTA-Staaten haben ausserdem die gemeinsamen Schlussfolgerungen der EFTA-Arbeitsgruppen «Handel und Umwelt» und «Handel und Arbeitsnormen» zur Kenntnis genommen.</teaser>
      <lead>Bundespräsidentin Doris Leuthard und die Minister der anderen EFTA-Staaten (Island, Liechtenstein, Norwegen) haben heute anlässlich ihres Ministertreffens in Reykjavik, Island, ein umfassendes Freihandelsabkommen mit der Ukraine unterzeichnet. Die Vertreter der EFTA-Staaten haben ausserdem die gemeinsamen Schlussfolgerungen der EFTA-Arbeitsgruppen «Handel und Umwelt» und «Handel und Arbeitsnormen» zur Kenntnis genommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Abkommen mit der Ukraine deckt den Handel mit Industrieprodukten und verarbeiteten Landwirtschaftsprodukten ab, sowie die Handelserleichterungen, den Dienstleistungshandel, die Investitionen, den Wettbewerb, den Schutz der Rechte an geistigem Eigentum sowie das öffentliche Beschaffungswesen. Die Ukraine ist ein wichtiger Exportmarkt für die Schweiz (der zweitwichtigste unter den Ländern der Gemeinschaft unabhängiger Staaten, nach Russland). 2009 betrugen die Ausfuhren der Schweiz in die Ukraine 370 Millionen Franken, während die Einfuhren aus der Ukraine sich auf 59 Millionen Franken beliefen. Die hauptsächlich in die Ukraine exportierten Waren sind pharmazeutische Produkte, Maschinen, Produkte der Uhrenindustrie, chemische Produkte sowie Edelsteine und Edelmetalle. Die hauptsächlich aus der Ukraine importierten Waren sind Maschinen, Landwirtschaftserzeugnisse, Edelsteine und Edelmetalle sowie pharmazeutische Produkte. Die Schweizer Direktinvestitionen in der Ukraine belaufen sich auf rund 730 Millionen Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das mit der Ukraine abgeschlossene Freihandelsabkommen ermöglicht den EFTA-Staaten, ihre Wirtschaft- und Handelsbeziehungen mit diesen Ländern auszubauen und eine Benachteiligung der Schweizer Unternehmen gegenüber ihren wichtigsten Konkurrenten, die bereits von einem Präferenzabkommen mit diesen beiden Ländern profitieren oder dies in Zukunft tun werden, zu vermeiden. Gleichzeitig verschafft das Abkommen mit der Ukraine der Schweiz einen Wettbewerbsvorteil gegenüber den Ländern, die noch nicht über entsprechende Vereinbarungen mit diesem Land verfügen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Unterzeichnung eines Freihandelsabkommens mit Peru war ebenfalls vorgesehen, konnte jedoch nicht stattfinden da der peruanische Vizeminister für Aussenhandel, Eduardo Ferreyros, wegen einer technischen Panne an seinem Flugzeug nicht nach Reykjavik reisen konnte. Die Unterzeichnung wird an einem noch festzulegendem Datum stattfinden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Abschluss von Freihandelsabkommen mit Handelspartnern ausserhalb der EU stellt - neben der Mitgliedschaft in der WTO und den bilateralen Abkommen mit der EU - einen der drei Hauptpfeiler der Schweizer Aussenwirtschaftspolitik dar, die auf die Marktöffnung und die Verbesserung der Rahmenbedingungen für die internationalen Wirtschaftsbeziehungen ausgerichtet ist.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;An ihrem Treffen wurden Bundespräsidentin Doris Leuthard und die Minister der anderen EFTA-Staaten ausserdem über die gemeinsamen Schlussfolgerungen der EFTA-Arbeitsgruppen «Handel und Umwelt» und «Handel und Arbeitsnormen» informiert. Die Minister nahmen auch die von den beiden Arbeitsgruppen erarbeiteten Musterbestimmungen im Bereich der Umwelt und der Arbeitsnormen zur Kenntnis. Diese Bestimmungen können den Partnern der EFTA im Rahmen von künftigen Freihandelsverhandlungen vorgeschlagen werden (siehe Presserohstoff).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157694">
        <title>Presserohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>84</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19674.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2010-06-24 14:40" type="I"/>
        <revision date="2016-08-24 16:54" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>AELE: signature d'un accord de libre-échange avec l'Ukraine</title>
      <teaser>La Présidente de la Confédération Doris Leuthard et les ministres des autres Etats de l'AELE (Islande, Liechtenstein, Norvège) ont signé, à l'occasion de leur réunion ministérielle aujourd'hui à Reykjavik, Islande, un accord de libre-échange de large portée avec l'Ukraine. Les Représentants des Etats de l'AELE ont également pris note des conclusions communes des groupes de travail AELE sur le commerce et l'environnement, respectivement le commerce et les standards du travail.</teaser>
      <lead>La Présidente de la Confédération Doris Leuthard et les ministres des autres Etats de l'AELE (Islande, Liechtenstein, Norvège) ont signé, à l'occasion de leur réunion ministérielle aujourd'hui à Reykjavik, Islande, un accord de libre-échange de large portée avec l'Ukraine. Les Représentants des Etats de l'AELE ont également pris note des conclusions communes des groupes de travail AELE sur le commerce et l'environnement, respectivement le commerce et les standards du travail.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'accord négocié avec l'Ukraine couvre le commerce des produits industriels et des produits agricoles transformés, la facilitation des échanges, le commerce des services, les investissements, la concurrence, la protection des droits de propriété intellectuelle ainsi que les marchés publics. L'Ukraine constitue un important marché d'exportation pour la Suisse (le deuxième plus important parmi les Etats de la Communauté des États indépendants après la Russie). En 2009, le montant des exportations de la Suisse à destination de l'Ukraine était de 370 millions de francs alors que celui des importations en provenance de l'Ukraine était de 59 millions de francs. Les principales marchandises exportées vers l'Ukraine sont les produits pharmaceutiques, les machines, les produits de l'horlogerie, les produits chimiques ainsi que les pierres et métaux précieux. Les principales machandises importées en provenance de l'Ukraine sont les machines, les produits agricoles, les pierres et métaux précieux ainsi que les produits pharmaceutiques. Les investissements directs suisses en Ukraine s'élèvent à environ 730 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L' accord conclu avec l'Ukraine permettra aux Etats de l'AELE de renforcer les relations économiques et commerciales avec ce pays et d'éviter que les entreprises suisses soient désavantagées par rapport à leurs principaux concurrents qui bénéficient déjà ou bénéficieront à l'avenir d'accords préférentiels avec ce pays. En même temps, l' accord avec l'Ukraine procurera un avantage compétitif à la Suisse vis-à-vis des pays qui ne disposent pas encore de tels arrangements avec ce pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La signature d'un accord de libre-échange avec le Pérou était également prévue, mais n'a pas pu avoir lieu, le Vice-ministre péruvien du commerce extérieur Eduardo Ferreyros n'ayant pu se rendre à Reykjavik à cause d'une panne technique de son avion. La signature aura lieu à une date qui reste encore à déterminer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conclusion d'accords de libre-échange avec des partenaires commerciaux en dehors de l'UE représente, avec le statut de membre de l'OMC et les accords bilatéraux avec l'UE, un des trois piliers de la politique économique extérieure de la Suisse axée sur l'ouverture des marchés et l'amélioration des conditions cadre des échanges économiques internationaux.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Durant leur réunion, la Présidente de la Confédération et les Ministres des autres Etats de l'AELE ont en outre pris note des conclusions communes des groupes de travail de l'AELE sur le commerce et l'environnement, respectivement le commerce et les standards du travail. Les Ministres ont pris connaissance des dispositions modèles en matière d'environnement et de standards du travail élaborées par les deux groupes de travail. Ces dispositions pourront désormais être proposées aux partenaires de l'AELE dans le cadre de négociations de libre-échange.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157695">
        <title>Dossier de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>89</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19671.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2010-06-24 14:40" type="I"/>
        <revision date="2016-08-24 16:54" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>AELS: firma di un accordo di libero scambio con l’Ucraina</title>
      <teaser>La presidente della Confederazione Doris Leuthard e i Ministri degli altri Stati dell'AELS (Islanda, Liechtenstein e Norvegia) hanno firmato oggi, in occasione della loro riunione ministeriale tenutasi a Reykjavik, un accordo di libero scambio di ampia portata con l’Ucraina. I rappresentanti degli Stati dell’AELS hanno anche preso atto delle conclusioni comuni sul commercio e l’ambiente da un lato e sul commercio e gli standard di lavoro dall’altro, a cui sono giunti i gruppi di lavoro AELS.</teaser>
      <lead>La presidente della Confederazione Doris Leuthard e i Ministri degli altri Stati dell'AELS (Islanda, Liechtenstein e Norvegia) hanno firmato oggi, in occasione della loro riunione ministeriale tenutasi a Reykjavik, un accordo di libero scambio di ampia portata con l’Ucraina. I rappresentanti degli Stati dell’AELS hanno anche preso atto delle conclusioni comuni sul commercio e l’ambiente da un lato e sul commercio e gli standard di lavoro dall’altro, a cui sono giunti i gruppi di lavoro AELS.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'accordo negoziato con l'Ucraina copre il commercio dei prodotti industriali e dei prodotti agricoli trasformati, l'agevolazione degli scambi, il commercio dei servizi, gli investimenti, la concorrenza, la protezione dei diritti di proprietà intellettuale nonché gli appalti pubblici. L'Ucraina rappresenta un importante mercato d'esportazione per la Svizzera (il secondo più importante tra gli Stati della Comunità degli Stati indipendenti, dopo la Russia). Nel 2009, le esportazioni svizzere verso l'Ucraina hanno toccato i 370 milioni di franchi, mentre le importazioni da tale Paese sono ammontate a 59 milioni di franchi. I principali prodotti esportati verso l'Ucraina sono prodotti farmaceutici, macchine, orologi, prodotti chimici nonché pietre e metalli preziosi. Le principali merci importate dall'Ucraina sono macchine, prodotti agricoli, pietre e metalli preziosi nonché prodotti farmaceutici. Gli investimenti diretti svizzeri in Ucraina ammontano a circa 730 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accordo concluso con l'Ucraina consentirà ai Paesi dell'AELS di consolidare le relazioni economiche e commerciali con questo Paese e impedirà che le imprese svizzere siano svantaggiate rispetto ai loro principali concorrenti che già beneficiano o beneficeranno in futuro di accordi preferenziali con esso. Al tempo stesso, l'accordo con l'Ucraina procurerà alla Svizzera un vantaggio competitivo rispetto ai Paesi che non dispongono ancora di un accordo preferenziale con questo detto Paese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Era anche stata prevista la firma di un accordo di libero scambio con il Perú, che però non ha avuto luogo perché il vice ministro peruviano del commercio con l'estero Eduardo Ferreyros non ha potuto recarsi a Reykjavik a causa di un guasto tecnico all'aereo. La firma avrà luogo a un'altra data, non ancora fissata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conclusione di accordi di libero scambio con partner commerciali al di fuori dell'UE rappresenta - insieme all'appartenenza all'OMC e agli accordi bilaterali con l'UE - uno dei tre pilastri della politica economica esterna della Svizzera, basata sull'apertura dei mercati e sul miglioramento delle condizioni quadro per gli scambi economici internazionali.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Durante la riunione, la presidente della Confederazione e i Ministri degli Stati dell'AELS hanno inoltre preso atto delle conclusioni comuni sul commercio e l'ambiente e sul commercio e gli standard di lavoro a cui sono giunti i gruppi di lavoro dell'AELS. I Ministri hanno preso conoscenza delle disposizioni modello in materia di ambiente e di standard di lavoro, elaborate dai due gruppi di lavoro. In futuro, esse potranno essere proposte ai partner dell'AELS nell'ambito di negoziati di libero scambio (cfr. documentazione per la stampa).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157696">
        <title>Documentazione per la stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>141</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19672.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:54" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>EFTA: Unterzeichnung eines Freihandelsabkommen mit der Ukraine</title>
      <teaser>Bundespräsidentin Doris Leuthard und die Minister der anderen EFTA-Staaten (Island, Liechtenstein, Norwegen) haben heute anlässlich ihres Ministertreffens in Reykjavik, Island, ein umfassendes Freihandelsabkommen mit der Ukraine unterzeichnet. Die Vertreter der EFTA-Staaten haben ausserdem die gemeinsamen Schlussfolgerungen der EFTA-Arbeitsgruppen «Handel und Umwelt» und «Handel und Arbeitsnormen» zur Kenntnis genommen.</teaser>
      <lead>Bundespräsidentin Doris Leuthard und die Minister der anderen EFTA-Staaten (Island, Liechtenstein, Norwegen) haben heute anlässlich ihres Ministertreffens in Reykjavik, Island, ein umfassendes Freihandelsabkommen mit der Ukraine unterzeichnet. Die Vertreter der EFTA-Staaten haben ausserdem die gemeinsamen Schlussfolgerungen der EFTA-Arbeitsgruppen «Handel und Umwelt» und «Handel und Arbeitsnormen» zur Kenntnis genommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Abkommen mit der Ukraine deckt den Handel mit Industrieprodukten und verarbeiteten Landwirtschaftsprodukten ab, sowie die Handelserleichterungen, den Dienstleistungshandel, die Investitionen, den Wettbewerb, den Schutz der Rechte an geistigem Eigentum sowie das öffentliche Beschaffungswesen. Die Ukraine ist ein wichtiger Exportmarkt für die Schweiz (der zweitwichtigste unter den Ländern der Gemeinschaft unabhängiger Staaten, nach Russland). 2009 betrugen die Ausfuhren der Schweiz in die Ukraine 370 Millionen Franken, während die Einfuhren aus der Ukraine sich auf 59 Millionen Franken beliefen. Die hauptsächlich in die Ukraine exportierten Waren sind pharmazeutische Produkte, Maschinen, Produkte der Uhrenindustrie, chemische Produkte sowie Edelsteine und Edelmetalle. Die hauptsächlich aus der Ukraine importierten Waren sind Maschinen, Landwirtschaftserzeugnisse, Edelsteine und Edelmetalle sowie pharmazeutische Produkte. Die Schweizer Direktinvestitionen in der Ukraine belaufen sich auf rund 730 Millionen Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das mit der Ukraine abgeschlossene Freihandelsabkommen ermöglicht den EFTA-Staaten, ihre Wirtschaft- und Handelsbeziehungen mit diesen Ländern auszubauen und eine Benachteiligung der Schweizer Unternehmen gegenüber ihren wichtigsten Konkurrenten, die bereits von einem Präferenzabkommen mit diesen beiden Ländern profitieren oder dies in Zukunft tun werden, zu vermeiden. Gleichzeitig verschafft das Abkommen mit der Ukraine der Schweiz einen Wettbewerbsvorteil gegenüber den Ländern, die noch nicht über entsprechende Vereinbarungen mit diesem Land verfügen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Unterzeichnung eines Freihalndelsabkommens mit Peru war ebenfalls vorgesehen, konnte jedoch nicht stattfinden da der peruanische Vizeminister für Aussenhandel, Eduardo Ferreyros, wegen einer technischen Panne an seinem Flugzeug nicht nach Reykjavik reisen konnte. Die Unterzeichnung wird an einem noch offenen Datum stattfinden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Abschluss von Freihandelsabkommen mit Handelspartnern ausserhalb der EU stellt - neben der Mitgliedschaft in der WTO und den bilateralen Abkommen mit der EU - einen der drei Hauptpfeiler der Schweizer Aussenwirtschaftspolitik dar, die auf die Marktöffnung und die Verbesserung der Rahmenbedingungen für die internationalen Wirtschaftsbeziehungen ausgerichtet ist.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;An ihrem Treffen wurden Bundespräsidentin Doris Leuthard und die Minister der anderen EFTA-Staaten ausserdem über die gemeinsamen Schlussfolgerungen der EFTA-Arbeitsgruppen «Handel und Umwelt» und «Handel und Arbeitsnormen» informiert. Die Minister nahmen auch die von den beiden Arbeitsgruppen erarbeiteten Musterbestimmungen im Bereich der Umwelt und der Arbeitsnormen zur Kenntnis. Diese Bestimmungen können den Partnern der EFTA im Rahmen von künftigen Freihandelsverhandlungen vorgeschlagen werden (siehe Presserohstoff).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157697">
        <title>Background information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19675.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:54" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
