<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34018" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-06-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gewährleistung der geänderten Verfassungen von fünf Kantonen; Bundesrat verabschiedet Botschaft</title>
      <lead>Der Bundesrat beantragt dem Parlament, die geänderten Verfassungen der Kantone Aargau, Thurgau, Waadt, Genf und Jura zu gewährleisten. Alle Verfassungsänderungen stimmen mit dem Bundesrecht überein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die vorliegenden Verfassungsänderungen haben zum Gegenstand:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;im Kanton Aargau: Rechtsgrundlage für die Schadenersatzpflicht von Kanton und Gemeinden;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;im Kanton Thurgau: neue Behördenorganisation und neue Bezirkseinteilung im Hinblick auf das Inkrafttreten der schweizerischen Straf- und Zivilprozessordnungen;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;im Kanton Waadt: Zugang zu Pflegeeinrichtungen für Betagte oder Behinderte; Einführung von Tagesschulen; Schaffung der neuen kantonalen Staatsanwaltschaft;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;im Kanton Genf: Einführung eines obligatorischen Referendums für finanzielle Sanierungsmassnahmen; Unvereinbarkeit eines Parlamentsmandats mit der Funktion einer der richterlichen Gewalt angehörenden Magistratsperson; Umsetzung der schweizerischen Strafprozessordnung;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;im Kanton Jura: Einführung einer Schuldenbremse.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Reto Brand, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 87 01</contact>
      <link id="71464">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2010/2010-06-301.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Garantie fédérale pour les révisions de cinq constitutions cantonales; Approbation d’un message par le Conseil fédéral</title>
      <lead>Le Conseil fédéral propose au Parlement de garantir les modifications des constitutions des cantons d’Argovie, de Thurgovie, de Vaud, de Genève et du Jura. Toutes ces révisions constitutionnelles sont conformes au droit fédéral.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les révisions constitutionnelles en question ont pour objet&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;dans le canton d'Argovie: la base constitutionnelle de la responsabilité du canton et des communes;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dans le canton de Thurgovie: la réorganisation des autorités et le redécoupage des districts en vue de l'entrée en vigueur des nouveaux codes de procédure civile et pénale suisses;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dans le canton de Vaud: la garantie d'un hébergement médico-social; l'introduction de l'école à journée continue; la création du nouveau ministère public cantonal;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dans le canton de Genève: l'introduction du référendum obligatoire en matière d'assainissement financier; l'incompatibilité du mandat de député avec la fonction de magistrat du pouvoir judiciaire; la mise en œuvre du code de procédure pénale suisse;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dans le canton du Jura: l'introduction d'un mécanisme de frein à l'endettement.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Reto Brand, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 87 01</contact>
      <link id="71465">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2010/2010-06-301.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferimento della garanzia federale alle Costituzioni rivedute di cinque Cantoni; Il Consiglio federale approva il relativo messaggio</title>
      <lead>Il Consiglio federale incarica il Parlamento di accordare la garanzia federale alle Costituzioni rivedute dei Cantoni di Argovia, Turgovia, Vaud, Ginevra e del Giura. Tutte le modifiche costituzionali sono conformi al diritto federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le modifiche costituzionali in questione sono:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;nel Cantone di Argovia: base legale per l'obbligo di risarcimento danni da parte del Cantone e dei Comuni;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;nel Cantone di Turgovia: nuova organizzazione delle autorità e nuova ripartizione dei distretti in vista dell'entrata in vigore dei nuovi codici federali di diritto processuale penale e civile;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;nel Cantone di Vaud: garanzia dell'accesso a istituti di cura per anziani e disabili; istituzione di scuole diurne; istituzione del nuovo pubblico ministero cantonale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;nel Cantone di Ginevra: introduzione di un referendum obbligatorio per le misure finanziarie di risanamento; incompatibilità del mandato parlamentare con la funzione di magistrato appartenente all'ordine giudiziario; attuazione del Codice di diritto processuale penale svizzero;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;nel Cantone del Giura: introduzione di un freno alle spese.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Reto Brand, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 87 01</contact>
      <link id="71466">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2010/2010-06-301.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
