<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34017" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-06-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Keine neue Strafnorm gegen rassistische Symbole; Vernehmlassungsteilnehmer machten Anwendungsschwierigkeiten geltend</title>
      <lead>Der Bundesrat verzichtet auf die Schaffung einer neuen Strafnorm gegen rassistische Symbole, da eine solche Bestimmung nur sehr schwer anzuwenden wäre. Dies hat er am Mittwoch aufgrund der in der Vernehmlassung geäusserten Bedenken entschieden. Nach geltendem Recht ist die Verwendung dieser Symbole verboten, wenn damit öffentlich für eine rassistische Ideologie geworben wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rein rechnerisch sprach sich in der Vernehmlassung eine Mehrheit grundsätzlich für den Vorschlag aus, die öffentliche Verwendung, Verbreitung, Herstellung, Lagerung sowie die Ein-, Durch- und Ausfuhr von rassistischen Symbolen umfassend unter Strafe zu stellen. Damit hätten sich neu auch jene Personen oder Gruppen strafbar gemacht, welche solche Symbole in der Öffentlichkeit verwenden ohne damit für eine rassistische Ideologie zu werben. Etliche Vernehmlassungsteilnehmer äusserten indessen gewichtige Bedenken hinsichtlich der Umsetzbarkeit der vorgeschlagenen neuen Strafnorm. Es brauche möglichst präzise und konkrete Bestimmungen; die Unbestimmtheit der Begriffe „rassistische Symbole" und „Abwandlungen davon" führe zu Anwendungsschwierigkeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat stellt fest, dass eine klare Definition von bekannten, weniger bekannten und unbekannten, von neuen und zum Verwechseln ähnlichen rassistischen Symbolen nicht möglich ist. Die Forderung, Strafnormen so bestimmt wie möglich zu fassen, erhalte aber gerade dann ein besonderes Gewicht, wenn ein zentrales Grundrecht wie die Meinungsäusserungsfreiheit eingeschränkt werden soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kein Mehrwert&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Der Bundesrat teilt auch die Auffassung jener Vernehmlassungsteilnehmer, die einen Mehrwert der vorgeschlagenen neuen Strafnorm für die Strafverfolgungsbehörden und für die Gesellschaft verneinen. Der Erlass einer Strafnorm gegen rassistische Symbole würde vielmehr bei der Polizei und den Gerichten zu zahlreichen und kostspieligen Abgrenzungsproblemen zwischen nicht strafbarem und strafbarem Verhalten führen. Zudem würde ein hoher Erwartungsdruck entstehen, den die Behörden aber angesichts der Vollzugsschwierigkeiten nicht erfüllen könnten. Daran würden auch die von einigen Vernehmlassungsteilnehmern gemachten redaktionellen Änderungsvorschläge nichts ändern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nach geltendem Recht strafbar&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Verwendung und Verbreitung rassistischer Symbole ist gemäss geltendem Recht (Art. 261bis StGB und Art. 171c MStG) strafbar, wenn diese Fahnen, Abzeichen, Parolen oder Grussformen eine Ideologie symbolisieren, die auf die systematische Herabsetzung oder Verleumdung von Angehörigen einer Rasse, Ethnie oder Religion gerichtet ist, und wenn für diese Ideologie in der Öffentlichkeit geworben wird. Nach bundesgerichtlicher Rechtsprechung gelten rassistische Äusserungen bereits dann als öffentlich, wenn sie nicht im Familien- und Freundeskreis oder in einem sonst durch persönliche Beziehungen oder besonderes Vertrauen geprägten Umfeld erfolgen. Als öffentlich einzustufen sind damit auch Veranstaltungen, die aufgrund von Einlasskontrollen oder anderen Massnahmen nur einem beschränktem Publikum zugänglich sind.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Riedo, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 41 03</contact>
      <link id="71459">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2010/2010-06-300.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pas de nouvelle norme pénale contre les symboles racistes; Les participants à la consultation ont invoqué des difficultés d’application</title>
      <lead>Le Conseil fédéral renonce à créer une nouvelle norme pénale contre les symboles racistes, en raison des grandes difficultés d’application prévisibles. Il a pris cette décision aujourd’hui sur la base des résultats de la consultation. Le droit en vigueur punit l’utilisation de ces symboles lorsqu’ils servent à faire publiquement la propagande d’une idéologie raciste.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D'un pur point de vue quantitatif, une majorité des participants à la consultation s'est dite en faveur de l'idée de réprimer l'utilisation publique, la diffusion, la fabrication, la prise en dépôt, l'importation, l'exportation et le transit de symboles racistes. Une telle norme aurait permis de sanctionner les personnes ou les groupements qui utilisent publiquement ces symboles même s'ils ne font pas la propagande d'une idéologie raciste. Quelques participants à la consultation ont toutefois soulevé des objections majeures concernant l'applicabilité de la nouvelle norme proposée. Ils ont invoqué la nécessité de dispositions pénales aussi précises et concrètes que possible, jugeant trop vague l'expression «&amp;nbsp;des symboles racistes ou des variations de ces symboles&amp;nbsp;».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il n'est pas possible, de l'avis du Conseil fédéral, de donner des symboles racistes une définition claire englobant les symboles connus ou moins connus, parfois nouveaux ou qui présentent seulement une ressemblance qui les rend susceptibles d'être confondus avec des symboles connus. Le principe de la précision des normes pénales est d'autant plus important qu'il s'agit de restreindre un droit fondamental, en l'occurrence la liberté d'expression.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un projet sans réel avantage&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le Conseil fédéral partage également l'avis des participants à la consultation lorsque ceux-ci réfutent le fait que la nouvelle norme pénale apporte un avantage tangible aux autorités de poursuite pénale et à la société en général. Au contraire, elle poserait dans de multiples cas à la police et aux tribunaux un long travail de délimitation entre les comportements punissables et non punissables. De plus, elle éveillerait selon eux des attentes auxquelles les autorités ne pourraient pas répondre, en raison des difficultés d'exécution. Les modifications rédactionnelles proposées par certains participants à la consultation n'y changeraient rien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sanctions prévues par le droit actuel&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'utilisation et la diffusion de symboles racistes sont punies par les art. 261bis du code pénal et 171c du code pénal militaire lorsque ces symboles - drapeaux, insignes, slogans, saluts - représentent une idéologie visant à rabaisser ou à dénigrer de manière systématique les membres d'une race, d'une ethnie ou d'une religion et que la personne concernée fait publiquement la propagande de cette idéologie. Selon la jurisprudence du Tribunal fédéral, les propos racistes sont publics du moment qu'ils n'interviennent pas dans un cercle familial ou d'amis ou dans un environnement de relations personnelles ou empreint d'une confiance particulière. Sont aussi publiques les manifestations dont l'accès est contrôlé ou limité de toute autre manière.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Riedo, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 41 03</contact>
      <link id="71460">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2010/2010-06-300.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Simboli razzisti: nessuna nuova norma penale; I partecipanti alla procedura di consultazione rilevano difficoltà di applicazione</title>
      <lead>Il Consiglio federale rinuncia a istituire una nuova norma penale contro i simboli razzisti per le difficoltà di applicazione che una disposizione di questo tipo implica. Ha preso questa decisione mercoledì, conto tenuto dei dubbi espressi durante la procedura di consultazione. Secondo il diritto vigente l’impiego di tali simboli è vietato se propagandano in pubblico un’ideologia di matrice razzista.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In termini meramente numerici, una maggioranza di interpellati ha approvato in linea di massima la proposta di rendere punibili l'impiego in pubblico, la diffusione, la fabbricazione, il deposito, nonché l'importazione, l'esportazione e il transito di simboli razzisti. Sarebbe così stato possibile sanzionare anche persone o gruppi che utilizzano in pubblico detti simboli senza l'intento di diffonderli a fini propagandistici per un'ideologia razzista. Tuttavia, molti partecipanti alla consultazione hanno espresso serie riserve in merito all'attuabilità della nuova norma penale. È infatti indispensabile che le disposizioni siano formulate nel modo più preciso e concreto possibile: la mancata specificità dei concetti di «simboli razzisti» e «loro varianti» renderebbe molto difficile una loro applicazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale rileva l'impossibilità di definire in modo inequivocabile i simboli di carattere razzista noti, meno noti, sconosciuti e dall'apparenza molto simile. L'imperativo di formulare una norma penale nel modo più preciso possibile riveste però particolare importanza proprio quando s'intende limitare un diritto fondamentale essenziale come la libertà d'opinione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Assenza di vantaggi&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Il Consiglio federale condivide pure il parere espresso da alcuni interpellati, secondo cui la norma penale proposta non comporta alcun vantaggio pratico né per le autorità di perseguimento penale né tanto meno per la società. L'emanazione di una nuova norma penale contro i simboli razzisti creerebbe sia alle forze di polizia sia ai giudici molteplici e onerosi problemi nel distinguere i comportamenti punibili da quelli che invece non lo sono. Inoltre la nuova norma darebbe adito ad aspettative sproporzionate nei confronti delle autorità che, viste le prevedibili difficoltà d'esecuzione, non potrebbero essere soddisfatte. Nemmeno le modifiche di carattere redazionale proposte da taluni interpellati potrebbero cambiare tale situazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Punibilità già garantita dal diritto vigente&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'utilizzazione e la diffusione di simboli razzisti è già punibile ai sensi del diritto vigente (art. 261bis CP e art. 171c MPC) nel caso in cui bandiere, distintivi, slogan o forme di saluto rappresentino un'ideologia intesa a discreditare o discriminare sistematicamente i membri di una razza, etnia o religione e siano oggetto di propaganda pubblica. Stando a una sentenza del Tribunale federale, il carattere pubblico di asserzioni razziste è dato già nel momento in cui non vengono proferite in seno alla cerchia familiare, a un gruppo di amici o altrimenti in un ambiente caratterizzato da relazioni personali o da particolare confidenza. Vanno dunque considerate pubbliche anche le manifestazioni destinate a una cerchia ristretta di pubblico, che prevedono controlli all'entrata o altre misure simili.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Riedo, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 41 03</contact>
      <link id="71461">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2010/2010-06-300.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
