<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34196" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Neuer Vizedirektor im Bundesamt für Migration</title>
      <lead>Romain Jeannottat (47) wird neuer Vizedirektor und Chef des Direktionsbereichs Planung und Ressourcen (PuR) im Bundesamt für Migration.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Romain Jeannottat wird die neue Stelle im Bundesamt für Migration (BFM) am 1. Oktober 2010 antreten. Er übernimmt die Führung des Direktionsbereichs PuR von Eveline Gugger Bruckdorfer, welche seit März dieses Jahres den Direktionsbereich Asyl und Rückkehr leitet. Mathias Stettler, stellvertretender Chef PuR, leitet den Direktionsbereich bis zum Stellenantritt von Romain Jeannottat ad interim.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Romain Jeannottat ist seit vier Jahren als Abteilungsleiter Ressourcen im Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) tätig. Zuvor arbeitete er in verschiedenen Leitungs- und Expertenfunktionen im Energiesektor (Bundesamt für Energie, BKW) sowie als Strategie- und Organisationsberater bzw. Senior Manager in internationalen Unternehmensberatungen in Deutschland und in der Schweiz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Bundesamt für Migration, +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>L’Office fédéral des migrations a un nouveau sous-directeur</title>
      <lead>Romain Jeannottat (47 ans) a été nommé sous-directeur de l’Office fédéral des migrations et chef du Domaine de direction Planification et ressources (DD PeR).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Romain Jeannottat assumera ses nouvelles fonctions à l'Office fédéral des migrations (ODM) à compter du 1er octobre 2010. Il reprendra les rênes du DD PeR, précédemment sous la conduite d'Eveline Gugger Bruckdorfer, qui dirige le Domaine de direction Asile et retour depuis mars de cette année. Suppléant du DD PeR, Mathias Stettler continue à assumer cette fonction ad interim jusqu'à l'entrée en service de Romain Jeannottat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis quatre ans, Romain Jeannottat est chef de la Division Ressources de l'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC). Auparavant, il avait occupé différentes fonctions de dirigeant ou d'expert dans le secteur de l'énergie (Office fédéral de l'énergie, FMB) et œuvré comme conseiller stratégique, conseiller en organisation et Senior Manager, en Allemagne et en Suisse, dans le domaine du conseil international en entreprises.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Office fédéral des migrations, tél. +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Nuovo vicedirettore all'Ufficio federale della migrazione</title>
      <lead>Romain Jeannottat (47) nominato vicedirettore e capo dell'Ambito direzionale Pianificazione e risorse (PeR) presso l'Ufficio federale della migrazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Romain Jeannottat assumerà le sue funzioni presso l'Ufficio federale della migrazione (UFM) a partire dal 1°&amp;nbsp;ottobre 2010. Dirigerà l'Ambito direzionale Pianificazione e risorse, che Eveline Gugger Bruckdorfer ha lasciato nel marzo scorso per assumere la direzione dell'Ambito direzionale Asilo e ritorno. Mathias Stettler, capo PeR supplente, dirige l'ambito direzionale ad interim fino all'entrata in funzione di Romain Jeannottat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da quattro anni Romain Jeannottat dirige la Divisione Risorse e logistica dell'Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC). In precedenza ha assunto diverse funzioni dirigenziali e peritali nel settore energetico (Ufficio federale dell'energia, Azienda elettrica bernese) nonché in qualità di consulente in ambito strategico e organizzativo e di senior manager nel quadro di consulenze aziendali internazionali in Germania e in Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Ufficio federale della migrazione, +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
