<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34419" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-07-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Viele Unterstützungseinsätze im ersten Halbjahr 2010</title>
      <lead>Die Schweizer Armee hat im ersten Halbjahr 2010 in Einsätzen 162'598 Diensttage geleistet. Im Vergleich zur Vorjahrsperiode gingen die Sicherheitsleistungen zurück. Zugenommen haben hingegen die Unterstützungseinsätze. Durchschnittlich standen pro Tag 898 Angehörige der Armee im Einsatz, davon 265 im Ausland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Halbjahresbilanz der Armee in Einsätzen ist positiv. Es konnten alle geforderten Leistungen zur Zufriedenheit der Leistungsbezüger und ohne Zwischenfälle erbracht werden. Von den rund 3 Millionen Diensttagen, die im ersten Halbjahr 2010 in der Schweizer Armee geleistet wurden, waren 162'598 Diensttage einsatzbezogen. Im Vergleich zur Vorjahresperiode entspricht dies einem Rückgang bei den Einsatz-Diensttagen von 33 Prozent (minus 81'825 Diensttage). Der Hauptgrund hierfür ist der Systemwechsel beim Botschaftsschutz ("AMBA CENTRO"), wo bei gleichem Leistungsumfang die aufgewendeten Diensttage von 97'039 auf 26'602 zurückgingen, seitdem statt WK-Truppen vorwiegend Berufspersonal der Militärischen Sicherheit und Durchdiener eingesetzt werden. In der Folge sind dafür die Kosten des Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) für "AMBA CENTRO" um über drei Millionen Schweizer Franken gestiegen, dies für Transporte, Verpflegung und Unterkünfte des Berufspersonals. Auch bei einem anderen subsidiären Sicherungseinsatz der Armee gingen die geleisteten Diensttage im Vergleich zum Vorjahr zurück: Beim World Economic Forum in Davos. Dort wurden mit 61'153 Diensttagen (Vorjahr: 71'044) fast 10'000 Diensttage weniger geleistet als 2009. Die Einsparung war aufgrund von Optimierungen und Anpassung des Einsatzdispositives möglich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den Unterstützungseinsätzen haben die Leistungen hingegen zugenommen, und zwar um 58 Prozent auf 14'624 Diensttage (Vorjahr: 9‘236). Diese Zunahme ergab sich, weil im Gegensatz zum Vorjahr vier anstelle von zwei Ski-Weltcuprennen und in diesem Jahr gleich drei eidgenössische Anlässe (Trachten-, Schützen- und Schwingfest ) unterstützt werden. Die Einsätze für das Schützenfest in Aarau und das Schwingfest in Frauenfeld laufen auch in der zweiten Jahreshälfte noch weiter. Die vier Ski-Weltcuprennen, die drei eidgenössischen Anlässe sowie die Tour de Suisse machen 90 Prozent aller Leistungen aus, die im Rahmen der "Verordnung über den Einsatz militärischer Mittel für zivile und ausserdienstliche Tätigkeiten" (VEMZ) erbracht wurden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Katastrophenhilfe wurde die Armee in der ersten Jahreshälfte 2010 erst einmal zu Hilfe gerufen. Dies war nach dem verheerenden Erdbeben vom 12. Januar in Haiti. Zum Einsatz der Rettungskette Schweiz hat die Armee 166 Diensttage beigesteuert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der militärischen Friedensförderung wurden in der ersten Jahreshälfte mit 48'096 Diensttagen praktisch gleich viele Leistungen erbracht wie in der Vorjahresperiode. Durchschnittlich standen 265 Personen gleichzeitig im Ausland im Einsatz. Die einzige Veränderung bei den Auslandeinsätzen gegenüber dem Vorjahr ist, dass sich die Schweiz seit Mai wieder in Nepal im Bereich Humanitäre Minenräumung engagiert. Neben den Einsätzen im Kosovo und in Bosnien-Herzegowina, die 88 Prozent aller in Auslandseinsätzen geleisteter Diensttage ausmachen, leisten rund 32 weitere Angehörige der Armee als Militärbeobachter, Stabsoffiziere oder Entminungsexperten weltweit ihren Dienst im Rahmen von UNO- oder OSZE-mandatierten Operationen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch die Luftwaffe kann auf ein erfolgreiches Einsatz- und Trainingshalbjahr zurückblicken. Im Rahmen des Luftpolizeidienstes wurden im ersten Halbjahr 9 (Vorjahr: 8) "HOT MISSIONS" (Interventionen) geflogen. Zusätzlich wurden 134 (Vorjahr: 193) so genannte "Live Missions", das sind Kontrollen von Staatsluftfahrzeugen, durchgeführt. Die Lufttransporteinsätze im Inland erfolgten primär zur Unterstützung der Behörden, des GWK, der Polizei und der REGA. Dabei wurden rund 1‘180 Flugstunden (Vorjahr: 1‘120) geleistet. Hinzu kommen rund 230 Flugstunden (Vorjahr: 189) für PSO-Einsätze im Kosovo. Die Luftaufklärung leistete vor allem Einsätze zu Gunsten der Polizei, Grenzwachtkorps, Personensuche für die REGA sowie die Erhebung von geografischen Grundlagendaten für militärische Zwecke. Insgesamt wurden dabei rund 216 Einsätze (Vorjahr 249) durchgeführt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Müller Kommunikation FST A 031 323 37 41</contact>
      <link id="72447">
        <title>Halbjahresbilanz über die Einsätze der Armee 2010</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/de/home/themen/einsaetze/halbjahr2010.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Beaucoup d’engagements d’appui au cours du premier semestre 2010</title>
      <lead>L’Armée suisse a accompli 162’598 jours de service en engagement au cours du premier semestre 2010. En comparaison avec la même période de l’année précédente, les prestations en matière de sécurité ont diminué. Le nombre des engagements d’appui a par contre augmenté. En moyenne, 898 militaires étaient engagés chaque jour, dont 265 à l’étranger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le bilan semestriel des engagements de l’armée est positif. Toutes les prestations demandées ont pu être fournies à la satisfaction des bénéficiaires et sans incidents. Des 3 millions de jours de service accomplis par l’Armée suisse au cours du premier semestre 2010, 162’598 ont été consacrés aux engagements. En comparaison avec la même période de l’année précédente, cela représente une diminution de 33% du nombre de jours de service passés en engagement (moins 81’825 jours de service). La raison principale en est le changement de système pour la protection des ambassades (« AMBA CENTRO »). A étendue de prestations égale, le nombre de jours de service a passé de 97’039 à 26’602 depuis que du personnel professionnel de la Sécurité militaire et des militaires en service long sont surtout engagés en lieu et place des troupes de CR. Cela a toutefois entraîné un accroissement supérieur à trois millions de francs des coûts encourus par le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) pour « AMBA CENTRO », notamment pour le transport, les repas et le logement du personnel professionnel. Les jours de service accomplis dans le cadre du World Economic Forum à Davos, un autre engagement subsidiaire de sécurité de l’armée, ont aussi diminué par rapport à l’année précédente. 61’153 jours de service (année précédente : 71’044) y ont été accomplis, soit une diminution de presque 10’000 jours de service par rapport à 2009. Des optimisations et des adaptations apportées au dispositif d’engagement ont permis cette économie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre des engagements d’appui, les prestations sont par contre en augmentation de 58% et s’élèvent à 14’624 jours de service (année précédente : 9236). Cet accroissement est dû aux quatre (au lieu de deux) épreuves de la Coupe du monde de ski alpin et à pas moins de trois fêtes fédérales (Fête fédérale des costumes, Fête fédérale de tir et Fête fédérale de lutte) que l’armée appuie cette année. Les engagements au profit de la Fête fédérale de tir à Aarau et de la Fête fédérale de lutte à Frauenfeld se poursuivront durant le deuxième semestre de cette année. Les quatre épreuves de la Coupe du monde de ski alpin, les trois manifestations fédérales et le Tour de Suisse représentent le 90% de toutes les prestations fournies sous l’égide de « l’ordonnance réglant l’engagement de moyens militaires dans le cadre d’activités civiles et d’activités hors du service » (OEMC).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’armée n’a été appelée qu’une fois au secours pendant la première moitié de l’année 2010 au titre de l’aide en cas de catastrophe. Le terrible tremblement de terre du 12 janvier à Haïti en fut la cause. L’armée a contribué à l’engagement de la Chaîne suisse de sauvetage en effectuant 166 jours de service.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec 48’096 jours de service accomplis au cours du premier semestre 2010, la promotion militaire de la paix a requis des prestations presque identiques à celles fournies durant la même période de l’année précédente. En moyenne, 265 personnes ont été engagées simultanément à l’étranger. Le fait que la Suisse s’engage à nouveau depuis le mois de mai dans le déminage humanitaire au Népal constitue le seul changement survenu au chapitre des engagements à l’étranger par rapport à l’année précédente. Outre les engagements au Kosovo et en Bosnie-Herzégovine, qui représentent 88% de tous les jours de service consacrés aux engagements à l’étranger, quelque 32 autres militaires sont en poste dans le monde entier en tant qu’observateurs militaires, officiers d’état-major ou experts en déminage dans le cadre d’opérations effectuées sur la base de mandats de l’ONU ou de l’OSCE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Forces aériennes ont aussi derrière elles un semestre d’engagements et d’entraînements couronnés de succès. Elles ont accompli 9 (année précédente : 8) « HOT MISSIONS » (interventions) au cours du premier semestre 2010 pour le service de police aérienne. En outre, elles ont procédé à 134 (année précédente : 193) contrôles d’aéronefs d’Etat, appelés « Live Missions ». Les engagements de transport aérien en Suisse ont avant tout eu pour but d’appuyer les autorités, le Cgfr, la police et la REGA. Quelque 1180 (année précédente: 1120) heures de vol y ont été consacrées. S’y ajoutent près de 230 (année précédente : 189) heures de vol pour des engagements PSO au Kosovo. La reconnaissance aérienne a surtout accompli des engagements en faveur de la police, du Corps des gardes frontière, de la REGA pour la recherche de personnes et de la collecte de données géographiques de base à des fins militaires. Au total, 216 (année précédente: 249) engagements ont ainsi été effectués.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Müller Communication EM cond A 031 323 37 41</contact>
      <link id="72448">
        <title>Bilan semestriel des engagements de l’armée en 2010</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/de/home/themen/einsaetze/halbjahr2010.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Numerosi impieghi d'appoggio nel primo semestre del 2010</title>
      <lead>Nel primo semestre del 2010 l'Esercito svizzero ha prestato 162 598 giorni di servizio nell'ambito di impieghi. Rispetto allo stesso periodo dell'anno precedente, le prestazioni in materia di sicurezza sono diminuite. È invece aumentato il numero di impieghi d'appoggio. Quotidianamente sono stati impiegati in media 898 militari, 265 dei quali all'estero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il bilancio semestrale dell'esercito nell'ambito degli impieghi è positivo. È stato possibile fornire tutte le prestazioni richieste con piena soddisfazione dei beneficiari di prestazioni e senza contrattempi. 162 598 dei circa 3 milioni di giorni di servizio prestati nell'Esercito svizzero nel primo semestre del 2010 sono stati svolti nell'ambito di impieghi. Rispetto allo stesso periodo dell'anno precedente, ciò rappresenta una diminuzione dei giorni di servizio nell'ambito di impieghi pari al 33 percento (meno 81 825 giorni di servizio). Il motivo principale va ricercato nel cambiamento di sistema per la protezione alle ambasciate ("AMBA CENTRO") per il quale a parità di volume di prestazioni i giorni di servizio prestati sono diminuiti da 97 039 a 26 602 unità e al posto delle truppe CR vengono impiegati principalmente militari in ferma continuata e personale di professione della Sicurezza militare. Di conseguenza, le spese del Dipartimento della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) per "AMBA CENTRO" sono aumentate di oltre tre milioni di franchi svizzeri, in particolare per i trasporti, il vitto e gli alloggi del personale di professione. Anche per quanto riguarda un altro impiego sussidiario di sicurezza dell'esercito i giorni di servizio prestati sono diminuiti rispetto all'anno precedente: per il World Economic Forum a Davos. In tale occasione sono stati prestati 61 153 giorni di servizio, vale a dire circa 10 000 giorni di servizio in meno rispetto al 2009 (71 044). Il risparmio è stato possibile grazie a ottimizzazioni e adeguamenti del dispositivo d'impiego.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda gli impieghi d'appoggio, le prestazioni in tale ambito hanno al contrario registrato un incremento del 58 percento raggiungendo 14 624 giorni di servizio (anno precedente: 9236). Tale incremento è da ricondurre al fatto che, rispetto all'anno precedente, è stato fornito appoggio in occasione di quattro (invece di due) gare di Coppa del Mondo di sci e quest'anno già nell'ambito di tre manifestazioni federali (Festa federale dei costumi svizzeri, Tiro federale e Festa federale di lotta svizzera). Gli impieghi per il Tiro federale ad Aarau e la Festa federale di lotta svizzera a Frauenfeld proseguono anche nel secondo semestre di quest'anno. Le quattro gare di Coppa del Mondo di sci, le tre manifestazioni federali come pure il Tour de Suisse corrispondono al 90 percento di tutte le prestazioni fornite nel quadro dell'ordinanza concernente l'impiego di mezzi militari a favore di attività civili e attività fuori del servizio (OIMC).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro dell'aiuto in caso di catastrofe, nella prima metà del 2010 è stato finora richiesto l'intervento dell'esercito soltanto una volta, vale a dire dopo il disastroso terremoto del 12 gennaio ad Haiti. L'esercito ha contribuito all'impiego della Catena svizzera di salvataggio prestando 166 giorni di servizio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro del promovimento militare della pace nel primo semestre sono stati effettuati 48 096 giorni di servizio, praticamente il valore registrato nello stesso periodo dell'anno precedente. In media sono state impiegate all'estero 265 persone contemporaneamente. L'unico cambiamento negli impieghi all'estero rispetto all'anno precedente consiste nel fatto che dal mese di maggio la Svizzera è di nuovo impegnata in Nepal nell'ambito dello sminamento a scopo umanitario. Oltre agli impieghi in Kosovo e in Bosnia-Erzegovina, che rappresentano l'88 percento di tutti i giorni di servizio prestati nell'ambito di impieghi all'estero, circa 32 militari prestano il loro servizio in diverse parti del mondo in veste di osservatori militari, ufficiali di stato maggiore o esperti di sminamento nel quadro di operazioni su mandato dell'ONU o dell'OSCE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche le Forze aeree hanno alle loro spalle un anno di impieghi e di allenamenti coronato dal successo. Nel quadro del servizio di polizia aerea, sono stati effettuati voli per 9 (anno precedente: 8) "HOT MISSIONS" (interventi). Inoltre sono state eseguite 134 (anno precedente: 193) "Live Missions", vale a dire controlli di velivoli di Stato. Gli impieghi di trasporto aereo in Svizzera sono stati svolti in primo luogo per fornire appoggio alle autorità, al Cgcf, alla polizia e alla REGA. In tale ambito sono state effettuate 1180 ore di volo (anno precedente: 1120). A queste si aggiungono circa 230 ore di volo (anno precedente: 189) per impieghi PSO in Kosovo. La ricognizione aerea ha svolto soprattutto impieghi a favore della polizia e del Corpo delle guardie di confine, per la ricerca di persone con la REGA come pure per il rilevamento di dati geografici di base a scopi militari. In tale ambito sono stati svolti complessivamente 216 impieghi (anno precedente: 249).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Müller Comunicazione SMCOEs 031 323 37 41</contact>
      <link id="72449">
        <title>Bilancio semestrale degli impieghi dell’esercito nel 2010</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/de/home/themen/einsaetze/halbjahr2010.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="505">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="505">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandeinsätze</name>
        <name lang="fr">Engagements à l'étranger</name>
        <name lang="it">Impieghi all'estero</name>
        <name lang="en">Foreign Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5120" org-id="505">
        <name lang="de">Katastrophenhilfe</name>
        <name lang="fr">Aide en cas de catastrophe</name>
        <name lang="it">Aiuto in caso di catastrofe</name>
        <name lang="en">Disaster Relief</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5300" org-id="505">
        <name lang="de">Unterstützung aus der Luft / Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Appui aérien / Transport aérien</name>
        <name lang="it">Sostegno aero / Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">aerial support / air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5330" org-id="505">
        <name lang="de">Friedensförderung</name>
        <name lang="fr">Promotion de la paix</name>
        <name lang="it">Promovimento della pace</name>
        <name lang="en">peace support</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="505">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="507" org-id="505">
        <name lang="de">Subsidiärer Einsatz</name>
        <name lang="fr">Engagement subsidiaire</name>
        <name lang="it">Impieghi sussidiari</name>
        <name lang="en">Subsidiary Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="505">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5630" org-id="505">
        <name lang="de">Kulturelles</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Affari culturali</name>
        <name lang="en">cultural issues</name>
      </keyword>
      <keyword id="5870" org-id="505">
        <name lang="de">Humanitäre Unterstützung</name>
        <name lang="fr">Soutien humanitaire</name>
        <name lang="it">Assistenza umanitaria</name>
        <name lang="en">humanitarian support</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
