<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34482" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-08-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues Verwaltungsgebäude in Zollikofen: Gesamtleistungswettbewerb entschieden</title>
      <lead>Auf dem Areal "Meielen" in Zollikofen soll ein Verwaltungsgebäude des Bundes mit insgesamt 700 Arbeitsplätzen entstehen. Im Auftrag des Bundesamtes für Bauten und Logistik (BBL) wurde zu diesem Zweck ein Gesamtleistungswettbewerb durchgeführt. Basierend auf der Empfehlung des Preisgerichtes hat das BBL den Zuschlag an den Totalunternehmer Gross Generalunternehmung AG aus Brugg erteilt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Insgesamt zehn Planungsteams hatten sich mit ihren Projekten für das neue Verwaltungsgebäude mit 700 Arbeitsplätzen auf dem Areal "Meielen" in Zollikofen präqualifiziert. Das Areal ist als Industriebrache in Besitz der Eidgenossenschaft. Es gehört zum Entwicklungsschwerpunkt (ESP) Bahnhof Zollikofen - Münchenbuchsee.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gefragt waren eine städtebaulich überzeugende Lösung für das 41'000 qm grosse Gesamtareal und ein konkreter Projektvorschlag für eine erste Bauetappe des Verwaltungsbaus mit 700 Arbeitsplätzen. Neben Kriterien wie Bauökologie, Nachhaltigkeit und Kosten bildeten die städtebauliche und architektonische Qualität zusammen mit den Anforderungen der Nutzer die wichtigsten Zuschlagskriterien. Ziel der ersten Bauetappe ist ein vielseitig nutzbares Büro- und Verwaltungsgebäude, das sich durch eine gute Ökobilanz auszeichnet und das Label Minergie-P-ECO® erreicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beste Umsetzung sah die Jury im Projekt „Cinquecento" der Gross Generalunternehmung AG aus Brugg. Das Siegerprojekt wurde entworfen durch die Liechti Graf Zumsteg&amp;nbsp; Architekten AG aus Brugg. Es zeichnet sich besonders durch das &amp;nbsp;städtebauliche Prinzip der unterschiedlich proportionierten Hofbauten aus. Zudem wird mit einem zurückhaltenden Einsatz der gestalterischen und ökonomischen Mittel ein grosser funktionaler, räumlicher und ideeller Mehrwert erzielt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Arbeitsplätze für das BIT&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das 2004 vom Bundesrat genehmigte "Unterbringungskonzept 2012" sieht eine Zusammenführung von Arbeitsplätzen und die Erstellung von grossen, polyvalenten Verwaltungszentren an vom öffentlichen Verkehr gut erschlossenen Standorten im Eigentum des Bundes vor. Dies ermöglicht Abläufe zu optimieren, fixe Kosten zu senken und die Standorte flexibel zu reorganisieren und auszubauen. Vor diesem Hintergrund ist eine Konzentration des Bundesamtes für Informatik und Telekommunikation (BIT) an wenigen Standorten geplant. In Zollikofen werden rund 700 Arbeitsplätze zusammengeführt. Hauptsitz bleibt weiterhin das Verwaltungsgebäude Titanic II an der Monbijoustrasse 72-74 in Bern. Im Rahmen der ordentlichen Baubotschaft 2008 genehmigten die Eidgenössischen Räte für das Projekt einen Rahmenkredit von 108 Millionen Franken. Der Baubeginn ist für Mitte 2011 geplant, die Fertigstellung Mitte 2013. Im Rahmen einer Ausstellung werden alle Projekte der Öffentlichkeit präsentiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Öffentliche Ausstellung&lt;/u&gt;: Bernstrasse 176 (gelbes Gebäude, 1. OG), 3052 Zollikofen.&lt;br /&gt; Geöffnet vom 9. bis 20. August 2010 jeweils werktags von 16-19 Uhr, sowie am Samstag, den 14. August 2010 von 10 bis 16 Uhr.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katja Lunau, Kommunikation BBL, Tel. +41 31 32 55003, E-Mail: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="72563">
        <title>Lageplan Meielen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>592</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19986.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="72594">
        <title>Ansicht Kreuzung Eichweg_Länggasse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>765</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19983.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="72595">
        <title>Modellfoto Siegerprojekt, Gesamtausbau, Südwestansicht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>859</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19985.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="72564">
        <title>Einladung zur öffentlichen Ausstellung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>892</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19976.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau bâtiment administratif à Zollikofen: résultat du concours</title>
      <lead>La Confédération prévoit la construction d'un bâtiment administratif abritant 700 places de travail sur l’aire de Meielen, à Zollikofen. Par conséquent, un concours portant sur les études et la réalisation a été organisé par l'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL). Sur recommandation du jury, l'OFCL a adjugé le mandat à l'entreprise totale Gross Generalunternehmung AG de Brugg.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dix équipes de concepteurs ayant remis un projet portant sur le nouveau bâtiment administratif, lequel doit accueillir 700 places de travail sur l'aire de Meielen à Zollikofen, avaient été sélectionnées pour participer au concours. L'aire de Meielen, qui est une friche industrielle, appartient à la Confédération. Elle est incluse dans le pôle de développement «Gare Zollikofen - Münchenbuchsee».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La tâche des participants consistait à proposer une solution urbanistique convaincante pour l'ensemble du site de 41'000 m2 ainsi qu'un projet concret pour la première étape de construction du bâtiment administratif destiné à accueillir 700 places de travail. La qualité urbanistique et architectonique ainsi que la satisfaction des exigences des utilisateurs ont fait partie des principaux critères d'adjudication, en plus de critères tels que la construction écologique, le développement durable et les coûts. La première étape du projet comprend la construction d'un immeuble administratif polyvalent bénéficiant d'un bon bilan écologique et atteignant le label Minergie-P-ECO®.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le jury a opté pour le projet «Cinquecento» de l'entreprise Gross Generalunternehmung AG située à Brugg. Le projet retenu a été conçu par Liechti Graf Zumsteg Architekten AG, de Brugg. Il se caractérise notamment par des bâtiments de proportions diverses dotés de cours intérieurs. Par ailleurs, l'usage modéré de moyens architecturaux et de ressources financières génère une grande plus-value fonctionnelle, spatiale et idéelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des places de travail pour l'OFIT&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les instructions 2012 concernant l'utilisation économique des bâtiments civils de la Confédération, approuvées par le Conseil fédéral en 2004, prévoient un regroupement des places de travail et la construction de grands centres administratifs polyvalents sur des terrains appartenant à la Confédération et aisément accessibles par les transports publics. Cela permet d'optimiser les procédures, de réduire les coûts fixes et de réorganiser et développer les sites de manière plus flexible. Ainsi, il est prévu de regrouper tous les collaborateurs de l'Office fédéral de l'informatique et de la télécommunication (OFIT) sur un petit nombre de sites. Environ 700 places de travail seront créées à Zollikofen. Le bâtiment principal de l'OFIT demeurera le «Titanic II», sis à la Monbijoustrasse 72 et 74 à Berne. Pour ce projet, les Chambres fédérales ont accordé un crédit-cadre de 108 millions de francs demandé par le biais du message 2008 sur les constructions civiles. Les travaux devraient débuter en été 2011 et s'achever en été 2013. Tous les projets remis seront présentés au public dans le cadre d'une exposition.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Exposition publique&lt;/u&gt;: Bernstrasse 176 (bâtiment jaune, 1er étage), 3052 Zollikofen.&lt;br /&gt; Ouverture du 9&amp;nbsp;au&amp;nbsp;20&amp;nbsp;août&amp;nbsp;2010, de 16&amp;nbsp;h à 19&amp;nbsp;h (jours ouvrables), ainsi que le samedi 14&amp;nbsp;août&amp;nbsp;2010, de 10&amp;nbsp;h à 16&amp;nbsp;h.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katja Lunau, Communication OFCL, tél. +41 31 325 50 03, courriel: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="72594">
        <title>Ansicht Kreuzung Eichweg_Länggasse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>765</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19983.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="72595">
        <title>Modellfoto Siegerprojekt, Gesamtausbau, Südwestansicht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>859</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19985.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="72564">
        <title>Einladung zur öffentlichen Ausstellung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>892</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19976.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo stabile amministrativo a Zollikofen: deciso concorso per prestazioni generali</title>
      <lead>Uno stabile amministrativo della Confederazione con complessivi 700 posti di lavoro sorgerà in località «Meielen» a Zollikofen. A tale scopo su mandato dell’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) è stato bandito un concorso per prestazioni generali. In base alla raccomandazione della giuria, l’UFCL ha aggiudicato la commessa all’impresa generale Gross Generalunternehmung AG di Brugg.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Complessivamente dieci gruppi di progettazione si erano qualificati con i loro progetti per la realizzazione del nuovo edificio amministrativo con 700 posti di lavoro in località «Meielen» a Zollikofen, un'area industriale di proprietà della Confederazione che rientra nel polo di sviluppo Stazione Zollikofen - Münchenbuchsee.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel capitolato si chiedeva la presentazione di una valida soluzione urbanistica per l'intero sedime di 41&amp;nbsp;000 m2 di superficie e di una proposta concreta per una prima fase di costruzione dello stabile amministrativo con 700 posti di lavoro. Oltre ai criteri di ecologia edilizia, sostenibilità e costi, i principali criteri di aggiudicazione erano costituiti dalle caratteristiche urbanistico-architettoniche e dalle esigenze degli utenti. L'obiettivo della prima tappa di costruzione è la realizzazione di uno stabile amministrativo polifunzionale, che vanta un buon bilancio ecologico e sia conforme allo standard Minergie-P-ECO®.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo la giuria il progetto «Cinquecento» dell'impresa generale Gross Generalunternehmung AG di Brugg presenta la migliore attuazione. Il progetto vincente è stato realizzato dalla ditta Liechti Graf Zumsteg Architekten AG di Brugg. Esso si contraddistingue, in particolare, per il principio urbanistico delle costruzioni di diverse dimensioni. Inoltre, l'impiego parsimonioso di mezzi strutturali e di risorse economiche fornisce un grande valore aggiunto sotto il profilo funzionale, creativo e dello spazio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Posti di lavoro per l'UFIT&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il «Piano di sistemazione 2012 dei nuovi posti di lavoro», approvato nel 2004 dal Consiglio federale, prevede il raggruppamento di posti di lavoro e la realizzazione di grossi centri amministrativi polivalenti in ubicazioni di proprietà della Confederazione, ben collegate con i trasporti pubblici. Ciò consente di ottimizzare le procedure, di ridurre i costi fissi e di riorganizzare ed espandere tali ubicazioni in maniera flessibile. Partendo da questo presupposto, è programmata una concentrazione dell'Ufficio federale dell'informatica e della telecomunicazione (UFIT) in poche sedi. A Zollikofen vengono raggruppati circa 700 posti di lavoro. La sede principale rimane presso l'edificio amministrativo Titanic II alla Monbijoustrasse 72-74 a Berna. Nel quadro del messaggio ordinario 2008 sulle costruzioni civili, le Camere federali hanno approvato un credito quadro di 108 milioni di franchi per il progetto. L'inizio della costruzione è previsto per metà 2011, mentre il completamento per la metà del 2013. Tutti i progetti vengono presentati al pubblico nell'ambito di un'esposizione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Esposizione pubblica&lt;/u&gt;: Bernstrasse 176 (edificio giallo, 1°&amp;nbsp;piano), 3052 Zollikofen.&lt;br /&gt; Aperta dal 9 al 20 agosto 2010 nei giorni feriali dalle ore 16.00 alle ore 19.00 e sabato 14 agosto 2010 dalle ore 10.00 alle ore 16.00.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katja Lunau, Comunicazione UFCL, tel. +41 31 325 50 03, e-mail: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="72563">
        <title>Lageplan Meielen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>592</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19986.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="72594">
        <title>Ansicht Kreuzung Eichweg_Länggasse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>765</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19983.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="72595">
        <title>Modellfoto Siegerprojekt, Gesamtausbau, Südwestansicht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>859</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19985.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="72564">
        <title>Einladung zur öffentlichen Ausstellung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>892</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19976.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
      <keyword id="230" org-id="610">
        <name lang="de">Bau und Logistik: Diverses</name>
        <name lang="fr">Constructions et logistique: divers</name>
        <name lang="it">Costruzioni e logistica: diversi</name>
        <name lang="en">Construction and logistics Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
