<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34685" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erneuerungsarbeiten in der Sammlung Oskar Reinhart „Am Römerholz“, Winterthur, sind abgeschlossen</title>
      <lead>Das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) schliesst die Sanierungs- und Erneuerungsarbeiten in der Sammlung Oskar Reinhart „Am Römerholz“ in Winterthur mit einem integralen Sicherheitstest am 24. und 25. August 2010 ab. Die Schwerpunkte der Sanierung lagen im Bereich der Haus- und Sicherheitstechnik sowie der Verbesserung der konservatorischen Bedingungen. Die feierliche Wiedereröffnung des Museums findet am 30. Oktober statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Erneuerungs- und Sanierungsarbeiten an der Villa „Am Römerholz" in Winterthur werden am 24. und 25. August mit einem Test sämtlicher Systeme bezüglich Sicherheit, Brandschutz und weiterer Kriterien abgeschlossen. Anschliessend kann die Schlüsselübergabe an die Museumsleitung erfolgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hauptaufgabe der P&amp;amp;B Partner Architekten AG aus Winterthur war, die Liegenschaft auf den neuesten Stand der Haustechnik zu bringen und optimale konservatorische Bedingungen für die wertvolle Kunstsammlung zu schaffen. Es entstand ein weiterer Kulturgüterschutzraum, um bestmögliche Schutzmassnahmen und konservatorische Bedingungen für die Einlagerung der Kunstwerke zu schaffen. Die in die Jahre gekommene Haustechnik erfuhr nachhaltige Sanierungen, sie entspricht nun den heutigen international anerkannten Anforderungen bezüglich Sicherheit und Klimabedingungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neues Nutzungskonzept&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betriebliche Verbesserungen im Bereich Gastronomie und Museumspädagogik sorgen im Rahmen eines neuen Nutzungskonzepts dafür, dass diese Räumlichkeiten fortan unabhängig von den Öffnungszeiten des Museums genutzt werden können. Weitere bauliche Massnahmen betrafen die Anpassung der Verwaltungsräume der Villa, dem ehemaligen Wohnhaus von Oskar Reinhart. Sämtliche Baumassnahmen erfüllen alle Kriterien für nachhaltiges Bauen vollumfänglich, und die Ergänzungen sind harmonisch ins Bild der bestehenden Architektur eingepasst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dritte Umbauphase&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit die Liegenschaft des leidenschaftlichen Kunstsammlers Oskar Reinhart 1965 in den Besitz der Eidgenossenschaft überging, sah sich der Bund vor die Herausforderung gestellt, die Villa ihrer neuen Funktion als Museum anzupassen und gleichzeitig Wohncharakter des Hauses und Intimität der Sammlung zu wahren. Vor diesem Hintergrund fanden drei grössere Umbauten statt: von 1965 bis 1970, von 1995 bis 1998 und die eben abgeschlossene Phase 2008 bis 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Architekten-Team P&amp;amp;B sah sich bei dieser dritten Umbauphase nicht nur mit der Aufgabe konfrontiert, komplexe Anpassungen und Ergänzungen harmonisch in das Bild der bestehenden Architektur einzupassen, sondern hatte sich auch immer die Besonderheiten der bisherigen Baugeschichte vor Augen zu halten. Während die erste Umbauphase zwecks Anpassung an die musealen Bedürfnisse der Öffentlichkeit teilweise massive Eingriffe in den Charakter der privaten Wohnräume mit sich brachte, versuchte man in der zweiten Umbauphase dem Aspekt der Privatsammlung auch architektonisch wieder mehr Gewicht zu verleihen. Vor der Grundproblematik „Wie erhält man den Charakter einer Kunstsammlung im privaten Wohnhaus und erfüllt gleichzeitig die Anforderungen an ein öffentliches Museum?" sind denn auch die baulichen Massnahmen der letzten Umbauphase einzuordnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alte Schätze ewig neu&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die feierliche Wiedereröffnung der Sammlung findet am 30. Oktober statt, der Medienanlass am 29. Oktober 2010. Im Mittelpunkt der Wiedereröffnung steht die neue Präsentation der Sammlung. Der Fokus auf die eigenen Schätze anlässlich der Wiedereröffnung der Sammlung Oskar Reinhart «Am Römerholz» soll die bleibende Aktualität einer imposanten Sammlungspracht vor Augen führen. Die nächste Studienausstellung des Römerholzes titelt „Corot. L' Armoire secrète. Eine Lesende im Kontext" und findet im Anschluss an die Wiedereröffnung des Museums vom 5. Februar bis zum 15. Mai 2011 statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katja Lunau, Kommunikation BBL, Tel. +41 31 32 55003, E-Mail: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fin des travaux de rénovation du bâtiment abritant la collection Oskar Reinhart «Am Römerholz», à Winterthour</title>
      <lead>L'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) va clore les travaux de rénovation effectués dans le bâtiment abritant la collection Oskar Reinhart «Am Römerholz» par un test général de sécurité, qui se déroulera les 24 et 25 août 2010. Les travaux ont consisté principalement dans la rénovation des installations du bâtiment et des dispositifs de sécurité ainsi que dans l'amélioration des conditions de conservation. Le musée rouvrira officiellement ses portes le 30 octobre prochain.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les travaux de rénovation réalisés dans la villa «Am Römerholz», à Winterthour, s'achèveront par un test portant sur l'ensemble des installations de sécurité, de protection contre les incendies, etc. Au terme de ce test, qui aura lieu les 24 et 25&amp;nbsp;août, les clés du bâtiment pourront être remises à la direction du musée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La tâche principale du bureau d'architectes P&amp;amp;B Architekten AG, de Winterthour, a consisté à adapter les installations du bâtiment aux normes actuelles et à optimaliser les conditions de conservation de la précieuse collection d'art du musée. Afin de disposer des meilleures conditions possibles de conservation et de protection des œuvres d'art, un nouvel abri pour biens culturels a été créé. Les installations du bâtiment vieillissantes ont fait l'objet d'une rénovation durable. Elles sont maintenant conformes aux normes internationales en matière de sécurité et de conditions thermiques et hygrométriques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Modifications touchant l'utilisation du bâtiment&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'utilisation des différents espaces du bâtiment a été repensée. Grâce à des améliorations au niveau de l'exploitation des locaux affectés à la restauration et au service pédagogique du musée, ceux-ci peuvent désormais être utilisés en dehors des heures d'ouverture du musée. Des travaux ont également été réalisés dans les locaux administratifs de la villa, ancienne demeure d'Oskar Reinhart. Tous les travaux effectués remplissent entièrement les différents critères de construction durable, et les nouveaux éléments s'intègrent harmonieusement au bâti antérieur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Troisième rénovation&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis que la villa d'Oskar Reinhart, collectionneur d'art passionné, est devenue la propriété de la Confédération, en 1965, celle-ci a dû relever le défi consistant à adapter le bâtiment à sa nouvelle fonction de musée sans lui ôter son caractère résidentiel et tout en préservant l'intimité de la collection. Trois rénovations importantes ont eu lieu: la première s'est étendue entre 1965 et 1970, la deuxième entre 1995 et 1998, et la troisième est celle qui s'achève cette semaine et qui a commencé en 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de cette troisième phase de rénovation, le bureau d'architectes P&amp;amp;B a dû non seulement procéder à des adaptations complexes et ajouter de nouveaux éléments en veillant à ce que le résultat de ses interventions s'intègre harmonieusement au bâti préexistant, mais également garder constamment à l'esprit les particularités de l'histoire architecturale du bâtiment. Alors que, lors des premiers travaux de rénovation, on a en partie considérablement modifié le caractère des espaces privés afin de répondre aux besoins du musée, lors de la deuxième rénovation, on s'est efforcé de mettre en valeur la collection privée. Les derniers travaux de rénovation ont également impliqué une réflexion sur la manière de préserver le caractère propre à une collection d'œuvres d'art exposées dans une demeure privée tout en répondant aux exigences d'un musée public.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'éternelle nouveauté des anciens trésors&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le musée rouvrira officiellement ses portes le 30&amp;nbsp;octobre 2010. La veille, une conférence de presse sera consacrée à l'événement. La réouverture sera l'occasion de présenter sous un jour nouveau la collection d'Oskar Reinhart «Am Römerholz». Cette focalisation sur les trésors propres du musée permettra de souligner l'éternelle actualité de cette somptueuse et impressionnante collection. La prochaine exposition sera intitulée «Corot. L'armoire secrète. Eine Lesende im Kontext» et se tiendra du 5&amp;nbsp;février au 15&amp;nbsp;mai 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katja Lunau, Communication OFCL, Tél. +41 31 325 50 03, e-mail: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I lavori di restauro alla collezione Oskar Reinhart «Am Römerholz» di Winterthur sono conclusi</title>
      <teaser>Katja Lunau, Comunicazione UFCL, tel. +41 31 325 50 03, e-mail: infodienst@bbl.admin.ch</teaser>
      <lead>Il 24 e 25 agosto 2010 l’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) conclude i lavori di risanamento e di restauro alla collezione Oskar Reinhart «Am Römerholz» di Winterthur con un test di sicurezza integrale. I lavori di risanamento riguardavano principalmente il settore della domotecnica e della tecnica di sicurezza nonché il miglioramento delle condizioni di conservazione. La cerimonia di riapertura del museo si svolgerà il prossimo 30 ottobre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I lavori di restauro e di risanamento alla villa «Am Römerholz» di Winterthur si concludono il 24 e 25 agosto con un test di tutti i sistemi riguardanti la sicurezza, la protezione antincendio e altri criteri. Successivamente le chiavi potranno essere consegnate alla direzione del museo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il compito principale degli architetti dello Studio P&amp;amp;B Partner Architekten AG di Winterthur era quello di dotare l'edificio delle tecniche più avanzate in ambito di impiantistica e di creare condizioni ottimali di conservazione per la preziosa collezione. Al fine di creare le migliori misure di protezione e condizioni di conservazione per il deposito delle opere d'arte è stato ideato un ulteriore apposito magazzino. La vetusta impiantistica è stata oggetto di importanti risanamenti cosicché ora soddisfa gli attuali standard internazionali riconosciuti in fatto di sicurezza e condizioni climatiche per la conservazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nuovo concetto di utilizzazione&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro di un nuovo concetto di utilizzazione, i miglioramenti di funzionamento nei settori della gastronomia e della pedagogica museale favoriscono la possibilità di un impiego di questi locali indipendentemente dalle ore di apertura del museo. Altre misure edilizie riguardavano l'adeguamento dei locali amministrativi della villa, l'allora casa di abitazione di Oskar Reinhart. Le misure edilizie adempiono senza eccezione tutti i criteri di una costruzione sostenibile e i completamenti si integrano armoniosamente nell'esistente disegno architettonico di tutto il complesso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Terza fase di ristrutturazione&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1965, anno in cui l'immobile dell'appassionato collezionista Oskar Reinhart è diventato proprietà statale, la Confederazione si è vista confrontata con la sfida di adeguare la villa alla sua nuova funzione di museo e contemporaneamente di preservare il carattere abitativo della casa e l'intimità della collezione. Alla luce di queste condizioni sono stati effettuati tre grandi lavori di ristrutturazione, vale a dire dal 1965 al 1970, dal 1995 al 1998 e - la fase che si è appena conclusa - dal 2008 al 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In quest'ultima terza fase di ristrutturazione il team di architetti dello Studio P&amp;amp;B non ha avuto soltanto il compito di integrare armoniosamente nell'esistente disegno architettonico dell'edificio complessi adeguamenti e completamenti, ma ha dovuto pure tenere conto delle peculiarità storiche delle costruzioni. Dato che durante la prima fase di ristrutturazione sono stati operati interventi, in parte sostanziali, sul carattere dei locali abitativi privati allo scopo di adeguarli alle esigenze museali del pubblico, nella seconda fase si è cercato di dare maggior peso alla collezione privata anche a livello architettonico. La problematica di fondo, ossia la preservazione del carattere di una collezione artistica nell'abitazione privata con contestuale soddisfacimento delle esigenze poste a un museo pubblico, è stata affrontata con le misure edilizie dell'ultima fase di ristrutturazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vecchi capolavori sempre moderni&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La cerimonia di riapertura della collezione si svolgerà il 30 ottobre 2010, mentre la manifestazione destinata ai media il 29 ottobre 2010. La cerimonia porrà l'accento sulla presentazione della collezione. Con la focalizzazione dell'attenzione sui propri capolavori in occasione della riapertura della collezione Oskar Reinhart «Am Römerholz» si vuole evidenziare l'attuale importanza dell'impressionante collezione. La prossima mostra di studio del museo è intitolata Corot. L' Armoire secrète, Eine Lesende im Kontext e si terrà dal 5&amp;nbsp;febbraio al 15 maggio 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
      <keyword id="230" org-id="610">
        <name lang="de">Bau und Logistik: Diverses</name>
        <name lang="fr">Constructions et logistique: divers</name>
        <name lang="it">Costruzioni e logistica: diversi</name>
        <name lang="en">Construction and logistics Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
