<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34885" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Bericht über die Militärethik in der Schweizer Armee</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom Mittwoch einen Bericht über die Militärethik in der Schweizer Armee verabschiedet. Er erfüllt damit ein Postulat aus dem Jahr 2005 von Nationalrat Hans Widmer (SP/LU). Der Bericht zeigt die bestehenden ethischen und rechtlichen Grundlagen der Armee auf und hält fest, dass diese in der Armee ausgebildet werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nationalrat Hans Widmer hatte in seinem Postulat unter anderem einen Massnahmenkatalog gefordert, der darauf abzielt, die Verpflichtungen der Armeeangehörigen auf die Menschenrechte und auf die Grundrechtsordnung der Bundesverfassung so bewusst zu machen und auszugestalten, dass für extremistische Haltungen aller Art und für Hasspropaganda in der Armee kein Platz besteht. Widmer forderte auch ein Konzept für eine unabhängige Ombudsstelle im Sinn eines Wehrbeauftragten, der die entsprechenden Massnahmen überwacht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat kommt in seinem ausführlichen Bericht „Militärethik in der Schweizer Armee“ nun zum Schluss, dass die Grundlagen in den einschlägigen Gesetzen und Anordnungen festgehalten sind und auch vermittelt werden. Dies könne allerdings noch systematischer und ganzheitlicher geschehen, und die Lehrpläne seien in den kommenden Revisionen entsprechend abzustimmen. Das durch das Postulat geforderte Konzept werde im Bericht entwickelt. Einzelne Massnahmen in geforderten Bereichen seien seit dem Einreichen des Postulates parallel durch die Armee eingeleitet worden.&lt;br /&gt; Ganz allgemein bestünden keine gravierenden Probleme mit den ethischen und rechtlichen Grundsätzen der Armee, die einen sofortigen Handlungsbedarf benötigten. Die bestehenden Grundsätze seien konsequent umzusetzen und auszubilden.&lt;br /&gt; Die Einflüsse in den Bereichen Jugendgewalt, Jugendarbeitslosigkeit und Extremismus auf die Armee als Spiegel der Gesellschaft seien indes aufmerksam zu beobachten und allenfalls zu untersuchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für eine unabhängige Ombudsstelle besteht nach Ansicht des Bundesrates kein Bedürfnis, da für Angehörige der Armee und zivile Mitarbeiter des VBS bereits Anlaufstellen mit ähnlicher Aufgabe vorhanden sind, so die Armeeseelsorge, der Pädagogisch-Psychologische Dienst oder die Vertrauensstelle VBS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Sprecher VBS Tel. 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="73688">
        <title>Militärethik in der Schweizer Armee</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>727</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20300.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le rapport sur l’éthique militaire dans l’Armée suisse</title>
      <lead>Lors de sa séance de mercredi, le Conseil fédéral a adopté un rapport sur l’éthique militaire dans l’Armée suisse. Rédigé en réponse à un postulat déposé en 2005 par le conseiller national Hans Widmer (PS/LU), le rapport présente les bases éthiques et juridiques de l’armée et constate qu’elles sont enseignées dans le cadre de l’institution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans son postulat, le conseiller national Hans Widmer avait notamment demandé un catalogue de mesures visant à faire prendre conscience aux militaires de leurs devoirs en matière de respect des droits de l’homme et des droits fondamentaux garantis par la Constitution, et conçu de manière à faire comprendre que les comportements extrémistes de tout genre et la propagande incitant à la haine n’ont pas leur place à l’armée. Widmer requérait également un projet visant à créer un poste de médiateur indépendant qui, à la manière d’un commissaire aux forces armées, serait chargé de la surveillance de l’application de ces mesures.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son rapport détaillé « Éthique militaire dans l’Armée suisse », le Conseil fédéral parvient à la conclusion que les principes requis sont contenus dans les lois et directives existantes et qu’ils sont enseignés aux militaires. Cela pourrait toutefois se faire de façon plus systématique et globale et les plans d’instruction devront être adaptés en conséquence à l’occasion des révisions à venir. Le concept demandé dans le postulat est réalisé dans le rapport. Par ailleurs, certaines mesures requises ont été lancées en parallèle par l’armée depuis le dépôt du postulat.&lt;br /&gt; De manière générale, on ne déplore aucun problème grave en ce qui concerne les principes éthiques et juridiques de l’armée, qui nécessite une intervention immédiate. Cela étant, les principes en vigueur doivent être strictement appliqués et enseignés.&lt;br /&gt; Il faut toutefois surveiller attentivement et, le cas échéant, étudier les effets qu’ont la violence, le chômage des jeunes et l’extrémisme sur l’armée en tant que miroir de la société.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De l’avis du Conseil fédéral, il n’existe pas de besoin avéré d’un service de médiation indépendant, car les militaires et les collaborateurs civils du DDPS disposent déjà de services d’assistance assurant des fonctions similaires, comme l’Aumônerie de l’armée, le Service psycho-pédagogique ou encore le Service de médiation du Personnel du DDPS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Sprecher VBS Tel. 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="73689">
        <title>Éthique militaire dans l’armée suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>878</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20301.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia un rapporto sull’etica militare nell’Esercito svizzero</title>
      <lead>Nella sua seduta di mercoledì il Consiglio federale ha licenziato un rapporto sull’etica militare nell’Esercito svizzero, elaborato in adempimento di un postulato del consigliere nazionale Hans Widmer (PS/LU) risalente al 2005. Il rapporto illustra le basi legali ed etiche attuali dell’esercito e stabilisce che devono essere insegnate in seno all’esercito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel suo postulato, il consigliere nazionale Hans Widmer aveva tra l’altro richiesto un catalogo di misure volto a strutturare gli obblighi in materia di diritti dell’uomo e di diritti fondamentali sanciti dalla Costituzione e a renderne consapevoli i militari, in maniera tale che nell’esercito non vi sia posto per atteggiamenti estremisti o per istigazioni all’odio. Widmer chiedeva anche un concetto per un organo di mediazione indipendente incaricato di sorvegliare l’applicazione di tali misure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo esaustivo rapporto «Etica militare nell’Esercito svizzero», il Consiglio federale giunge ora alla conclusione che le basi sono contenute nelle pertinenti leggi e regolamentazioni e vengono anche insegnate. Tuttavia ciò potrebbe avvenire in maniera ancor più sistematica e globale e in occasione delle prossime revisioni i piani didattici dovranno essere armonizzati in tal senso. Nel rapporto è sviluppato pure il concetto richiesto nel postulato. Dalla data di presentazione di quest’ultimo (2005), nell’esercito sono già state avviate singole misure.&lt;br /&gt; In generale, per quanto riguarda i fondamenti etici e giuridici dell’esercito non sussistono problemi tanto gravi da rendere necessario un intervento immediato. I principi in vigore devono essere applicati e insegnati con coerenza.&lt;br /&gt; Gli influssi della violenza giovanile, della disoccupazione giovanile e dell’estremismo sull’esercito in quanto specchio della società devono essere osservati attentamente ed eventualmente esaminati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo il Consiglio federale non vi è alcuna necessità di un organo di mediazione indipendente, poiché per i militari e il personale civile del DDPS esistono già organi di contatto con compiti analoghi, per esempio l’Assistenza spirituale dell’esercito, il Servizio psicopedagogico o l’Organo di mediazione per i collaboratori del DDPS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Portavoce del DDPS Telefono 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="73690">
        <title>Etica militare nell’Esercito svizzero</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>584</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20302.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="502">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5650" org-id="502">
        <name lang="de">Ethik</name>
        <name lang="fr">Éthique</name>
        <name lang="it">Etica</name>
        <name lang="en">ethics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
