<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34992" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2010-09-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1041" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Elektrizitätskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de l’électricité</name>
      <name lang="it">Commissione federale dell’energia elettrica</name>
      <name lang="en">Federal Electricity Commission</name>
      <www lang="de">http://www.elcom.admin.ch</www>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@elcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strompreise 2011: Im Durchschnitt steigen die Tarife für Haushalte um rund 2 Prozent, für Gewerbebetriebe um 3 bis 4 Prozent</title>
      <lead>Rund 450 Schweizer Stromversorger haben per Ende August der ElCom die Strompreise 2011 mitgeteilt. Ein Durchschnittshaushalt in einer 5-Zimmerwohnung bezahlt im nächsten Jahr durchschnittlich 20.2 Rappen pro Kilowattstunde, rund 2% mehr als im laufenden Jahr. Für Gewerbebetriebe beträgt der Aufschlag 3 bis 4% auf durchschnittlich 19.7 Rp./kWh. Die Erhöhungen werden in den meisten Fällen durch die Energietarife verursacht, die um durchschnittlich 5 bis 8% gestiegen sind. Konsumentinnen und Konsumenten können die neuen Tarife auf der Strompreis-Webseite der ElCom abrufen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bern, 07. September 2010 - Per 31. August 2010 mussten die Schweizer Verteilnetzbetreiber ihre Elektrizitätstarife für das nächste Jahr der ElCom und ihren Kunden bekannt geben. Rund 450 Netzbetreiber sind dieser Pflicht pünktlich nachgekommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss Berechnungen der ElCom präsentiert sich die Situation wie folgt:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Während rund 75% der Stromversorger die Tarife erhöhen, können rund ein 20% der Netzbetreiber ihre Tarife geringfügig senken. 5% der Stromversorger lassen ihre Tarife unverändert.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ein Durchschnittshaushalt mit einem Verbrauch von 4'500 Kilowattstunden pro Jahr in einer 5-Zimmerwohnung bezahlt im nächsten Jahr durchschnittlich 20.2 Rp./kWh (rund 2% mehr als 2010).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ein durchschnittlicher Gewerbebetrieb mit einem Verbrauch von 30'000 kWh pro Jahr bezahlt im nächsten Jahr durchschnittlich 19.7 Rp./kWh (3 bis 4% mehr als 2010).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Erhöhungen werden in den meisten Fällen durch Aufschläge bei den Energietarifen getrieben, die um durchschnittlich 5 bis 8% gestiegen sind. Die Netznutzungsentgelte bleiben im Schnitt unverändert, ebenso die Abgaben an die Gemeinwesen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Änderungen der Tarife gegenüber 2010 sind regional sehr unterschiedlich ausgefallen. Das in der Vergangenheit vorhandene Ost-West-Gefälle bei den Strompreisen ist nach wie vor vorhanden. So ist der Strom in der Romandie und im Espace Mittelland generell teurer als in der Nordostschweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim Vergleich der Strompreise gilt es ferner zu beachten, dass es grosse individuelle Abweichungen geben kann, je nachdem, wieviel Strom ein Verbraucher zu welchem Zeitpunkt konsumiert (Verbrauchsprofil).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ab sofort können Konsumentinnen und Konsumenten die Tarife 2011 der einzelnen Gemeinden und Verteilnetzbetreiber auf der Strompreis-Webseite der ElCom www.strompreis.elcom.admin.ch abrufen und miteinander vergleichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Daten der Strompreis-Übersicht stammen direkt von den Netzbetreibern und werden von der ElCom umgehend veröffentlicht. Die Verantwortung für die Qualität der Daten liegt deshalb bei den Netzbetreibern. Einzelne Netzbetreiber haben die Daten leider nicht fristgerecht eingereicht. Für diese Netzgebiete können daher noch keine Tarife abgerufen werden. Die ElCom hat die betroffenen Netzbetreiber gemahnt.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Die vier Komponenten des Strompreises&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 1. Netznutzungstarif&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; Preis für den Stromtransport vom Kraftwerk bis ins Haus. Mit den Einnahmen werden die Wartung und der Ausbau des Stromnetzes finanziert, also zum Beispiel Freileitungen, Masten und Transformatoren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;2. Energiepreis&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Preis für die gelieferte elektrische Energie. Diese Energie erzeugt der Netzbetreiber entweder mit eigenen Kraftwerken, oder er kauft sie von Vorlieferanten ein. Der Preis darf den Marktpreis an der Europäischen Strombörse EEX nicht übersteigen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;3. Abgaben an das Gemeinwesen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Kommunale und kantonale Abgaben und Gebühren. Darunter fallen z.B. Konzessionsabgaben oder lokalpolitische Energieabgaben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;4. Förderabgabe (KEV)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Bundesabgabe zur Förderung der erneuerbaren Energien (kostendeckende Einspeisevergütung KEV). Die Höhe der Abgabe wird jährlich vom Bundesamt für Energie festgelegt. Die Abgabe ist überall gleich hoch und beträgt 2011 unverändert 0.45 Rp./kWh.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Über die ElCom&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Eidgenössische Elektrizitätskommission (ElCom) ist die unabhängige staatliche Regulierungsbehörde im Elektrizitätsbereich. Sie überwacht die Einhaltung des Stromversorgungs- und Energiegesetzes, trifft die dazu nötigen Entscheide und erlässt Verfügungen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sie überwacht die Strompreise und kann Absenkungen verfügen oder Erhöhungen untersagen. Ferner entscheidet sie als richterliche Behörde bei Differenzen betreffend den Netzzugang oder die Auszahlung der kostendeckenden Einspeisevergütung für erneuerbare Energien. Sie überwacht zudem die Versorgungssicherheit im Strombereich und regelt Fragen betreffend den internationalen Stromtransport und -handel.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die sieben Kommissionsmitglieder der ElCom wurden vom Bundesrat bis Ende 2011 gewählt. Sie sind von der Elektrizitätswirtschaft unabhängig. Die ElCom wird von alt Ständerat Carlo Schmid-Sutter präsidiert. Sie wird unterstützt von einem 31-köpfigen Fachsekretariat in Bern unter der Leitung von Rechtsanwalt Renato Tami.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carlo Schmid-Sutter, Präsident, Tel. 079 311 45 11 Frank Rutschmann, Kommissionssekretär, Tel. 076 202 11 22 Eidgenössische Elektrizitätskommission ElCom 3003 Bern Tel. +41 (0)31 322 58 33 Fax +41 (0)31 322 02 22 E-Mail: info@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch</contact>
      <attachment id="74078">
        <title>Strompreis-Karte 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>203</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20370.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="74080">
        <title>www.strompreis.elcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.strompreis.elcom.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-09-07 15:57" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prix de l’électricité 2011: les tarifs pour les ménages augmentent en moyenne d’environ 2 pour cent et ceux pour les entreprises artisanales de 3 à 4 pour cent</title>
      <lead>Fin août 2010, près de 450 entreprises suisses d’approvisionnement en électricité avaient communiqué à l’ElCom les prix de l’électricité 2011. L’année prochaine, un ménage moyen résidant dans un logement de 5 pièces paiera quelque 20,2 centimes par kilowattheure, soit près de 2% de plus que cette année. Pour les entreprises artisanales, la hausse variera entre 3 et 4%, pour un prix moyen de 19,7 ct./kWh. Les augmentations sont liées dans la plupart des cas aux tarifs énergétiques qui ont progressé, en moyenne, de 5 à 8%. Les consommateurs peuvent consulter les nouveaux tarifs sur le site de l’ElCom concernant les prix de l’électricité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Berne, le 7 septembre 2010 - Les exploitants suisses du réseau de distribution avaient jusqu'au 31 août 2010 pour faire connaître à l'ElCom et à leurs clients leurs tarifs d'électricité pour l'année prochaine. Près de 450 exploitants du réseau se sont prêtés à cet exercice dans les délais impartis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'après les calculs de l'ElCom, la situation est la suivante:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Tandis qu'environ 75% des entreprises d'approvisionnement en électricité augmentent les tarifs, près de 20% des exploitants du réseau peuvent réduire leurs tarifs dans une faible mesure. 5% des entreprises d'approvisionnement en électricité ne modifient pas leurs tarifs.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'année prochaine, un ménage moyen résidant dans un logement de 5 pièces et dont la consommation atteint 4500 kilowattheures par an paiera quelque 20,2ct./kWh (près de 2% de plus qu'en 2010).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'année prochaine, une entreprise artisanale moyenne dont la consommation atteint 30 000 kilowattheures par an paiera quelque 19,7ct./kWh (de 3% à 4% de plus qu'en 2010).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Les augmentations sont liées dans la plupart des cas aux tarifs énergétiques qui ont progressé, en moyenne, de 5 à 8%. Les rémunérations pour l'utilisation du réseau restent en moyenne inchangées, tout comme les redevances aux communes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les changements concernant les tarifs varient fortement d'une région à l'autre. La différence passée entre le niveau des prix de l'électricité entre l'est et l'ouest de la Suisse demeure. L'électricité est, d'une manière générale, plus chère en Suisse romande et sur le Plateau que dans le nord-est de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour comparer les prix de l'électricité, il faut également tenir compte du fait que des écarts individuels importants sont possibles, en fonction de la quantité d'électricité consommée par un client à un moment donné (profil de consommation).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommateurs peuvent dès maintenant consulter et comparer les tarifs d'électricité 2011 des différentes communes et des exploitants du réseau sur le site Internet de l'ElCom concernant les prix de l'électricité&amp;nbsp; www.elcom.admin.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les données de l'aperçu des prix de l'électricité proviennent directement des exploitants du réseau et sont publiées sans tarder par l'ElCom. La qualité des données relève donc de la responsabilité des exploitants du réseau. Malheureusement, certains n'ont pas communiqué leurs données dans les délais impartis. Il n'est donc pas encore possible de consulter les tarifs des zones correspondantes. L'ElCom a envoyé un rappel aux exploitants du réseau concernés.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Les quatre composantes du prix de l'électricité&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 1. Tarif pour l'utilisation du réseau&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; Prix pour le transport de l'électricité de la centrale jusque chez le consommateur. Les recettes permettent de financer l'entretien et le développement du réseau d'électricité, comme p. ex. des lignes aériennes, des pylônes et des transformateurs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;2. Prix de l'énergie&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Prix pour l'énergie électrique fournie. Soit l'exploitant du réseau produit cette énergie dans ses propres centrales, soit il l'achète à des fournisseurs en amont. Le prix ne doit pas dépasser le prix du marché à la bourse européenne de l'électricité EEX.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;3. Redevances aux communes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Taxes et redevances communales et cantonales. Il s'agit, p. ex., des redevances de concessions ou des taxes énergétiques locales.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;4. Taxe d'encouragement (RPC)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Redevance fédérale en vue d'encourager les énergies renouvelables (rétribution à prix coûtant du courant injecté RPC). Son montant est fixé chaque année par l'Office fédéral de l'énergie. La redevance est identique dans toute la Suisse. Elle n'a pas changé pour 2011 et s'élève à 0,45 ct./kWh.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;L'ElCom&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Commission fédérale de l'électricité (ElCom) est l'autorité nationale de régulation dans le domaine de l'électricité. L'ElCom est indépendante. Elle veille au respect de la loi sur l'approvisionnement en électricité et de la loi sur l'énergie, prenant les mesures et rendant les décisions nécessaires à cet effet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Elle contrôle les prix de l'électricité et peut ordonner des baisses ou interdire des hausses. Elle statue en tant qu'autorité judiciaire sur les litiges concernant l'accès au réseau ou la rétribution à prix coûtant du courant d'origine renouvelable injecté dans le réseau. Elle vérifie la sécurité de l'approvisionnement du pays en électricité et règle des questions liées au transport et au commerce internationaux d'électricité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les sept membres de l'ElCom ont été désignés par le Conseil fédéral pour la période allant jusqu'à fin 2011. Ils sont indépendants par rapport à la branche de l'électricité. L'ElCom est présidée par l'ancien Conseiller aux Etats Carlo Schmid-Sutter. A Berne, un Secrétariat technique de 31&amp;nbsp;personnes dirigé par Renato Tami, avocat, apporte son soutien à l'ElCom.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carlo Schmid-Sutter, président, tél. 079 311 45 11 Frank Rutschmann, secrétaire de la commission, tél. 076 202 11 22 Commission fédérale de l’électricité ElCom Secrétariat 3003 Berne Tél. +41 (0)31 322 58 33 Fax +41 (0)31 322 93 68 E-mail: info@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch</contact>
      <attachment id="74079">
        <title>Carte prix électricité 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>208</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20376.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="74081">
        <title>www.prix-electricite.elcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.prix-electricite.elcom.admin.ch/start.aspx?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prezzi dell'elettricità 2011: le tariffe aumentano in media di circa il 2 per cento per le economie domestiche e dal 3 a 4 per cento per le imprese artigianali</title>
      <lead>Circa 450 aziende elettriche svizzere hanno comunicato alla ElCom, per fine agosto, i prezzi dell'elettricità 2011. Un'economia domestica media, in un appartamento di 5 locali, pagherà il prossimo anno mediamente 20,2 centesimi per chilowattora, circa il 2% in più di quanto paga quest'anno. Per le imprese artigianali, l'aumento è compreso fra il 3 e il 4%, per un prezzo medio di 19,7 ct./kWh. Nella maggior parte dei casi, gli aumenti sono dovuti al costo dell'energia, cresciuto mediamente dal 5 all'8%. Le consumatrici e i consumatori possono consultare le nuove tariffe sulla pagina web della ElCom dedicata ai prezzi dell'energia elettrica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Berna, 07 settembre 2010 - Entro il 31 agosto 2010 i gestori della rete di distribuzione svizzera hanno dovuto comunicare alla ElCom e ai loro clienti le tariffe elettriche per il prossimo anno. Circa 450 gestori di rete hanno rispettato con puntualità questo obbligo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo i calcoli della ElCom, la situazione si presenta come segue:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;mentre il 75% delle aziende elettriche aumenta le tariffe, circa il 20% dei gestori di rete le riduce leggermente. Il 5% delle aziende elettriche lascia invariate le proprie tariffe;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;un'economia domestica media, con un consumo annuo di 4'500 chilowattora, in un appartamento di 5 locali, pagherà l'anno prossimo mediamente 20,2 ct./kWh (circa il 2% in più del 2010);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;un'impresa artigianale media, con un consumo annuo di 30'000'chilowattora, pagherà l'anno prossimo mediamente 19,7 ct./kWh (dal 3 al 4% in più del 2010).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Nella maggior parte dei casi, gli aumenti sono dovuti al maggior costo dell'energia, cresciuto mediamente dal 5 all'8%. I corrispettivi per l'utilizzazione della rete restano generalmente invariati, così come i tributi agli enti pubblici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le variazioni delle tariffe rispetto al 2010 sono molto diverse da una regione all'altra. Le differenze di prezzo che si registravano già in passato fra le regioni occidentali e quelle orientali permangono tuttora. In generale, nella Svizzera romanda e nell'Espace Mittelland l'energia elettrica è più cara che nella Svizzera nord-orientale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel comparare i prezzi dell'elettricità occorre anche osservare che possono esservi differenze notevoli a seconda di quanta corrente viene consumata in un determinato momento della giornata (profili di consumo).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le consumatrici e i consumatori possono fin da ora consultare e confrontare le tariffe 2011 dei singoli Comuni e gestori di rete nella pagina web www.strompreis.elcom.admin.ch realizzata ad hoc dalla ElCom.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I dati sono forniti dai gestori di rete direttamente alla ElCom, che provvede a pubblicarli immediatamente. La responsabilità della qualità dei dati è quindi dei gestori di rete. Alcuni di essi, purtroppo, non hanno provveduto a trasmettere i dati entro i termini previsti. Per i relativi comprensori non è quindi ancora possibile consultare le nuove tariffe. La ElCom ha richiamato i gestori di rete inadempienti.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Le quattro componenti del prezzo dell'elettricità&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 1. Tariffa per l'utilizzazione della rete&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Prezzo del trasporto dell'energia elettrica dalla centrale fino al consumatore. Gli introiti servono a finanziare la manutenzione e il potenziamento della rete elettrica, cioè le linee elettriche, i tralicci e i trasformatori.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;2. Prezzo dell'energia&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Prezzo dell'energia elettrica fornita. Questa energia è prodotta dal gestore di rete con centrali proprie oppure viene da esso acquistata da prefornitori. Il prezzo non deve superare il prezzo di mercato alla borsa europea dell'energia elettrica EEX.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;3. Tributi a enti pubblici&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Tributi e tasse comunali e cantonali. Comprendono, per esempio, le tasse di concessione o imposte sull'energia locali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;4. Tasse di incitamento (RIC)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Tassa federale per la promozione delle energie rinnovabili (rimunerazione a copertura dei costi per l'immissione in rete di energia elettrica RIC). L'ammontare della tassa è fissato annualmente dall'Ufficio federale dell'energia ed è uguale ovunque; nel 2011 è pari a 0.45 ct./kWh, senza variazioni rispetto al 2010.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Scheda ElCom&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Commissione federale dell'energia elettrica (ElCom) è l'autorità di regolazione statale indipendente del settore elettrico. Essa vigila sul rispetto della legge sull'approvvigionamento elettrico e su quella dell'energia, ed emana le necessarie decisioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La ElCom vigila sui prezzi dell'elettricità e può decidere una diminuzione o vietare un aumento. Inoltre decide in qualità di autorità giudiziaria in caso di divergenze relative all'accesso alla rete o al pagamento della rimunerazione a copertura dei costi per l'immissione in rete di energia elettrica prodotta da fonti rinnovabili. Oltre a ciò, sorveglia la situazione sotto il profilo della sicurezza dell'approvvigionamento e disciplina le questioni concernenti il trasporto e il commercio internazionale di energia elettrica.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I sette membri della ElCom sono stati nominati dal Consiglio federale sino a fine 2011. Si tratta di persone indipendenti dal settore elettrico. La ElCom è presieduta dall'ex consigliere agli Stati Carlo Schmid ed è sostenuta da una Segreteria tecnica, con sede a Berna, che conta 31 collaboratori ed è diretta dall'avvocato Renato Tami.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carlo Schmid-Sutter, Presidente, tel. 079 311 45 11 Frank Rutschmann, Segretario della Commissione, tel. 076 202 11 22 Commissione federale dell'energia elettrica ElCom 3003 Berna Tel. +41 (0)31 322 58 33 Fax +41 (0)31 322 02 22 E-mail: info@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch</contact>
      <attachment id="74084">
        <title>Carta tariffe dell'elettricità 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>205</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20392.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="74082">
        <title>www.strompreis.elcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.strompreis.elcom.admin.ch/start.aspx?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="132" org-id="1041">
        <name lang="de">Eidgenössische Elektrizitätskommission ElCom</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale de l’électricité ElCom</name>
        <name lang="it">Commissione federale dell’energia elettrica ElCom</name>
        <name lang="en">Federal Electricity Commission ElCom</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="1041">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="272" org-id="1041">
        <name lang="de">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="fr">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="it">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="en">Elektrizitätsmarkt</name>
      </keyword>
      <keyword id="273" org-id="1041">
        <name lang="de">Strompreis</name>
        <name lang="fr">Prix de l’électricité</name>
        <name lang="it">Prezzo dell'energia elettrica</name>
        <name lang="en">Electricity tariff</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
