<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35029" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-09-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Aufwandbesteuerung erhöhen</title>
      <lead>Die Besteuerung nach dem Aufwand soll verbessert und ihre Akzeptanz in der Bevölkerung gestärkt werden. Der Bundesrat schlägt vor, die Mindestlimite des besteuerten Aufwands zu erhöhen. Durch diese Anpassungen sollen Gerechtigkeitsüberlegungen stärker gewichtet werden, ohne die Attraktivität des Standorts Schweiz für Aufwandbesteuerte zu gefährden. Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung das Vernehmlassungsverfahren zu einem entsprechenden Gesetzesentwurf eröffnet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Aufwandbesteuerung soll nach dem Willen des Bundesrats beibehalten werden. Neu soll aber der besteuerte Aufwand für die direkte Bundessteuer und die kantonalen Steuern mindestens das Siebenfache der Wohnkosten (bisher: das Fünffache) bzw. das Dreifache des Pensionspreises (bisher: das Doppelte) betragen. Zudem soll bei der direkten Bundessteuer ein minimales steuerbares Einkommen von 400'000 Franken gelten. Die Kantone müssen ebenfalls einen Mindestbetrag für das anzurechnende steuerbare Einkommen festlegen, sind aber bei der Festsetzung der Höhe frei. Sie sind ausserdem verpflichtet, die Vermögenssteuer bei der Aufwandbesteuerung mit zu berücksichtigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vorschläge des Bundesrates erfolgen in Übereinstimmung mit der Konferenz der kantonalen Finanzdirektorinnen und -direktoren (FDK). Die Vernehmlassung dauert bis zum 17. Dezember 2010.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Auswirkungen der Anpassungen&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nach Berechnungen der Eidgenössischen Steuerverwaltung führen die Anpassungen zu einer Erhöhung der Einnahmen des Bundes von gut 131 Millionen (im Jahre 2007) auf gut 255 Millionen Franken. Das entspricht einem Einnahmenzuwachs von jährlich 124 Millionen Franken. Er basiert auf der Annahme, dass alle derzeit Aufwandbesteuerten in der Schweiz verbleiben und ihren Steuerstatus behalten. Selbst wenn ein erheblicher Teil der rund 4'500 Aufwandbesteuerten (Zahl von 2007) die Schweiz verlassen wird, dürften noch immer Mehreinnahmen resultieren. Auswirkungen des neuen Bundesgesetzes auf die Einkommens- und Vermögenssteuern der Kantone und Gemeinden lassen sich aufgrund des kantonalen Umsetzungsspielraums nicht beziffern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trotz der vorgeschlagenen Verschärfung der Bemessungsregeln bleibt die Aufwandbesteuerung ein Instrument zur Stärkung der Standortattraktivität. Arbeitsplätze, welche mit dieser Besteuerungsform verbunden sind, dürften weitgehend erhalten bleiben. Gleichzeitig bewirken die Anpassungen, dass die Aufwandbesteuerung nicht zu einer unangemessenen Besserstellung der betreffenden Personen führt, verhältnismässig ist und transparenter wird. Die Abschaffung der Aufwandbesteuerung lehnt der Bundesrat aus volkswirtschaftlichen Gründen nach wie vor ab.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Bischoff, Gesetzgebungsstab DVS, Eidgenössische Steuerverwaltung, Tel. 031 322 73 69</contact>
      <link id="74034">
        <title>Eröffnung der Vernehmlassung zum Bundesgesetz über die Besteuerung nach dem Aufwand</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02141/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut augmenter l’impôt d’après la dépense</title>
      <lead>La mise en œuvre de l’imposition d’après la dépense doit être améliorée et son acceptation renforcée au sein de la population. Le Conseil fédéral propose d’augmenter le seuil déterminant de la dépense imposée. Cette adaptation permettra de mieux tenir compte du principe d’équité, sans diminuer l’attrait de la place financière suisse aux yeux des contribuables imposés d’après la dépense. Le Conseil fédéral a donc ouvert aujourd’hui la procédure de consultation sur un projet de loi à cet effet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La volonté du Conseil fédéral est de maintenir l'imposition d'après la dépense. Dorénavant, la dépense prise en compte dans le cadre de l'impôt fédéral direct et des impôts cantonaux devra s'élever au moins à sept fois le montant du loyer ou de la valeur locative (contre cinq fois aujourd'hui) du logement du contribuable chef de ménage ou trois fois le prix de la pension pour le logement et la nourriture (contre deux fois aujourd'hui). De plus, le seuil du revenu imposable sera fixé à 400&amp;nbsp;000&amp;nbsp;francs en ce qui concerne l'impôt fédéral direct. Les cantons devront également définir un montant minimal de leur choix. L'imposition cantonale d'après la dépense couvrira aussi l'impôt sur la fortune.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a élaboré ses propositions en accord avec la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des finances (CDF). La procédure de consultation prendra fin le 17&amp;nbsp;décembre 2010.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Conséquences de cette réforme&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;D'après les calculs de l'Administration fédérale des contributions, la réforme proposée devrait entraîner une hausse des recettes fiscales passant de quelque 131&amp;nbsp;millions de francs (en 2007) à plus de 255&amp;nbsp;millions de francs pour l'impôt fédéral direct. Cela correspond à une augmentation des recettes de 124&amp;nbsp;millions de francs. Ces calculs sont fondés sur l'hypothèse que toutes les personnes imposées d'après la dépense resteront en Suisse et conserveront leur statut fiscal après la réforme. Mais même si une grande partie des 4500 personnes imposées d'après la dépense (en 2007) quittaient la Suisse, un surcroît de recettes devrait en résulter. Les effets d'une telle loi fédérale sur les impôts sur le revenu et sur la fortune des cantons et des communes sont difficiles à chiffrer, en raison de la marge de manœuvre des cantons.&lt;/p&gt; Malgré le durcissement des règles de calcul, l'imposition d'après la dépense reste un instrument destiné à renforcer l'attrait de la place économique suisse. Les emplois liés à cette forme d'imposition devraient être en grande partie maintenus. En même temps, les adaptations permettent que l'imposition d'après la dépense soit proportionnée, plus transparente et ne conduise pas à favoriser de manière inappropriée les contribuables concernés. Le Conseil fédéral continue de rejeter la suppression de l'imposition d'après la dépense pour des raisons économiques.</text>
      <contact>Simone Bischoff, État-major Législation DAT, Administration fédérale des contributions, tél. 031 322 73 69.</contact>
      <link id="74035">
        <title>Ouverture de la consultation relative à la loi fédérale sur l’imposition d’après la dépense</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02141/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale vuole aumentare l’imposizione secondo il dispendio</title>
      <lead>L'imposizione secondo il dispendio deve essere migliorata e il suo grado di accettazione nella popolazione accresciuto. Il Consiglio federale propone di aumentare il limite minimo del dispendio assoggettato a imposta. Grazie a questi adeguamenti le considerazioni sull'equità ottengono una maggiore ponderazione senza arrecare pregiudizi all'attrattiva della Svizzera per le persone assoggettate all'imposizione secondo il dispendio. Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione sul relativo avamprogetto di legge.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ad avviso del Consiglio federale, l'imposizione secondo il dispendio deve essere mantenuta. Ai fini dell'imposta federale diretta e delle imposte cantonali, l'imposta sul dispendio deve ora essere calcolata su almeno il settuplo dei costi abitativi (sinora il quintuplo) o il triplo della pensione (sinora il doppio). Inoltre, il reddito minimo imponibile per l'imposta federale diretta deve essere fissato a 400&amp;nbsp;000 franchi. Anche i Cantoni devono stabilire un importo minimo di reddito imponibile, ma sono liberi nella sua fissazione. Inoltre, nel quadro dell'imposizione secondo il dispendio devono essere obbligati a prendere in considerazione l'imposta sulla sostanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le proposte del Consiglio federale sono state convenute con la Conferenza dei direttori cantonali delle finanze (CDCF). La procedura di consultazione dura fino al 17 dicembre 2010.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Ripercussioni degli adeguamenti&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Secondo i calcoli dell'Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC), gli adeguamenti comportano un incremento delle entrate della Confederazione da 131 milioni di franchi (2007) a 255 milioni, vale a dire un aumento di 124 milioni di franchi all'anno. Questa crescita poggia sull'ipotesi che tutte le persone finora assoggettate all'imposizione secondo il dispendio restino in Svizzera e conservino il loro statuto fiscale. Pur se una parte considerevole delle circa 4500 persone ora assoggettate all'imposizione secondo il dispendio (cifre del 2007) lasciasse la Svizzera, risulterebbero sempre maggiori entrate. A causa del margine di manovra operativo dei Cantoni non è possibile quantificare le ripercussioni della nuova legge sulle imposte sul reddito e sulla sostanza di Cantoni e Comuni.&lt;/p&gt; Nonostante il proposto inasprimento delle basi di calcolo, l'imposizione secondo il dispendio permane uno strumento di consolidamento dell'attrattiva della Svizzera. I posti di lavoro legati a questa forma d'imposizione dovrebbero essere in gran parte mantenuti. A seguito di questi adeguamenti, l'imposizione secondo il dispendio non provocherà inadeguate situazioni di privilegio delle persone interessate ma risulterà proporzionata e più trasparente. Per ragioni d'economia nazionale il Consiglio federale propone di respingere la soppressione dell'imposizione secondo il dispendio.</text>
      <contact>Simone Bischoff, Stato maggiore Legislazione, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 322 73 69</contact>
      <link id="74036">
        <title>Avvio della procedura di consultazione relativa alla legge federale sull'imposizione secondo il dispendio</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02141/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="148" org-id="605">
        <name lang="de">Aufwandbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Imposition d'après la dépense</name>
        <name lang="it">Imposizione secondo il dispendio</name>
        <name lang="en">Expenditure-based taxation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
