<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35106" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-09-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Teilnahme der Schweiz an der Tagung des WHO-Regionalkomitees für Europa</title>
      <lead>Die 60. Tagung des WHO-Regionalkomitees für Europa findet vom 13.-16. September 2010 in Moskau statt. Eine Delegation der Schweiz nimmt bei diesem internationalen Treffen unter Leitung von Pascal Strupler, Direktor des Bundesamtes und Staatssekretär für Gesundheit, teil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das WHO-Regionalkomitee für Europa setzt sich aus Vertretern aller 53 Mitgliedstaaten der Euro­päischen Region zusammen. Anlässlich der jährlichen Tagung legen die Mitgliedstaaten regionale Grundkonzepte fest, geben Empfehlungen zu Aktivitäten des Regionalbüros ab, überprüfen dessen Arbeit und verabschieden den Haushalt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die diesjährige Tagung sind folgende Schwerpunkte vorgesehen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Perspektive der neuen Regionaldirektorin und die geplante Ausrichtung sowie Führungsfragen beim WHO-Regionalbüro für Europa&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Zukunft des Prozesses „Umwelt und Gesundheit" in Europa&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Gesundheitsaspekte der Aussenpolitik und der Entwicklungszusammenarbeit: Öffentliche Gesundheit ist globale Gesundheit&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Partnerschaften für Gesundheit in der Europäischen Region der WHO: Strategische Partnerschaft zwischen dem WHO-Regionalbüro für Europa und der Europäischen Kommission innerhalb und ausserhalb Europas&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die zukünftige Finanzierung der WHO&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Programmhaushaltsentwurf 2012-2013 des WHO-Regionalbüros für Europa&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ausrottung von Polio in der Europäischen Region der WHO sowie Erneuerung des Engagements für die Eliminierung von Masern und Röteln&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Zudem sind Fachinformationssitzungen zu Themen geplant wie globale Gesundheit und Gesund­heits­diplomatie, soziale Determinanten von Gesundheit, Fortschritte bei der Verwirklichung der gesundheitsbezogenen Millenniums-Entwicklungsziele in der Europäischen Region der WHO, Finanzkrise und ihre Auswirkungen auf Gesundheit und Gesundheitssysteme sowie Rahmen für nationale Gesundheitskonzepte, -strategien und -pläne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Gaudenz Silberschmidt, Leiter Abteilung Internationales, Tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="74226">
        <title>Link</title>
        <uri>http://www.euro.who.int/de/who-we-are/governance/regional-committee-for-europe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse participe à la session du Comité régional de l’OMS pour l’Europe</title>
      <lead>La soixantième session du Comité régional de l’OMS pour l’Europe se déroulera du 13 au 16 septembre 2010 à Moscou. Une délégation suisse, emmenée par M. Pascal Strupler, directeur de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) et secrétaire d'Etat à la santé, prend part à cette rencontre internationale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Comité régional de l'OMS pour l'Europe se compose de représentants provenant des 53&amp;nbsp;Etats membres de la Région européenne. Lors de la session annuelle, ceux-ci déterminent les politiques régionales à mettre en œuvre, émettent des recommandations à l'égard des activités du Bureau régional, examinent le travail accompli et approuvent le budget.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les points suivants seront notamment abordés lors de la session de cette année&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Perspective de la nouvelle directrice régionale, orientation prévue et gouvernance du Bureau régional de l'OMS pour l'Europe;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Avenir du processus Environnement et santé en Europe;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Santé dans la politique étrangère et la coopération au développement : les questions de santé publique sont des questions de santé mondiale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Partenariats pour la santé dans la Région européenne de l'OMS: partenariat stratégique entre le Bureau régional de l'OMS pour l'Europe et la Commission européenne au sein et hors de l'Europe;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Financement futur de l'OMS;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projet de budget 2012-2013 du Bureau régional de l'OMS pour l'Europe;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Eradication de la poliomyélite dans la Région européenne de l'OMS et renouvellement de l'engagement pour l'élimination de la rougeole et de la rubéole.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Des séances d'information technique seront également à l'ordre du jour, qui traiteront de thèmes tels que «&amp;nbsp;santé mondiale et diplomatie de la santé&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;déterminants sociaux de la santé&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;réalisation des objectifs du millénaire pour le développement en rapport avec la santé dans la Région européenne de l'OMS -&amp;nbsp;progrès accomplis&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;impact de la crise financière sur la santé et les systèmes de santé&amp;nbsp;» et «&amp;nbsp;cadre pour les politiques, stratégies et plans sanitaires nationaux&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Gaudenz Silberschmidt, responsable de la division Affaires internationales, tél. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="74227">
        <title>Lien</title>
        <uri>http://www.euro.who.int/fr/who-we-are/governance/regional-committee-for-europe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Partecipazione della Svizzera alla 60esima sessione del Comitato Regionale dell’OMS per l’Europa</title>
      <lead>La 60esima sessione del Comitato Regionale dell’OMS per l’Europa si tiene dal 13 al 16 settembre 2010 a Mosca. All'incontro prende parte una delegazione Svizzera guidata da Pascal Strupler, direttore dell’Ufficio federale della sanità pubblica e Segretario di Stato per la sanità.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Comitato Regionale dell'OMS per l'Europa si compone dei rappresentanti di tutti i 53 Stati membri della Regione Europea. Nell'ambito dell'incontro annuale, gli Stati membri stabiliscono i programmi fondamentali, emettono raccomandazioni per le attività dell'Ufficio Regionale, esaminano il suo operato e approvano il bilancio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La sessione di quest'anno verte sui seguenti punti centrali:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;prospettiva della nuova direttrice regionale e orientamento previsto nonché questioni legate alla direzione presso l'Ufficio regionale dell'OMS per l'Europa;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;futuro del processo «Ambiente e salute» in Europa;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;aspetti sanitari della politica estera e della collaborazione allo sviluppo: sanità pubblica intesa come sanità globale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;partenariati a favore della sanità nella Regione Europea dell'OMS: partenariato strategico tra l'Ufficio Regionale dell'OMS per l'Europa e la Commissione europea interna ed esterna all'Europa;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il finanziamento futuro dell'OMS;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;progetto di bilancio 2012-2013 dell'Ufficio Regionale dell'OMS per l'Europa;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;eradicazione della poliomielite nella Regione Europea dell'OMS nonché rinnovo dell'impegno a favore dell'eliminazione del morbillo e della rosolia.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sono inoltre previste riunioni per informazioni specialistiche su temi come la sanità globale e la diplomazia in materia di sanità, determinanti sociali della salute, progressi nella realizzazione degli obiettivi di sviluppo del millennio nella Regione Europea dell'OMS con riferimento alla sanità, crisi finanziaria e ripercussioni sulla salute e sui sistemi sanitari nonché quadri per programmi, strategie e piani nazionali in materia di sanità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Gaudenz Silberschmidt, capo della Divisione affari internazionali, tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="74228">
        <title>Link:</title>
        <uri>http://www.euro.who.int/de/who-we-are/governance/regional-committee-for-europe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
