<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35435" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-10-05</pubdate>
    <blocking-period>2010-10-05</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Posieux (FR)</city>
      <title>Trotz feuchter Witterung nur geringer Mykotoxinbefall</title>
      <teaser>Die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP hat den Mykotoxinbefall des Futtergetreides der Ernte 2010 untersucht. Trotz feuchter Witterung während der Blüte und unterschiedlicher Bedingungen während der Erntephase ist der Mykotoxinbefall gering und das Futtergetreide als sicher zu betrachten. Vorsicht ist jedoch bei der Haferverfütterung geboten.</teaser>
      <lead>Die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP hat den Mykotoxinbefall des Futtergetreides der Ernte 2010 untersucht. Trotz feuchter Witterung während der Blüte und unterschiedlicher Bedingungen während der Erntephase ist der Mykotoxinbefall gering und das Futtergetreide als sicher zu betrachten. Vorsicht ist jedoch bei der Haferverfütterung geboten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;ALP führt jeden Sommer Untersuchungen durch, um den Mykotoxinbefall des Futtergetreides nach der Ernte zu eruieren. 166 Proben von Gerste, Weizen, Triticale und Hafer wurden in 30 der grössten Sammelstellen in der ganzen Schweiz erhoben und anschliessend analysiert. Da es sich dabei um Durchschnittsproben von ganzen Silozellen handelt, sind die Proben für die Region, in welcher sie erhoben wurden, repräsentativ. Trotz der unterschiedlichen Erntebedingungen konnte kein geographischer Unterschied festgestellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Genereller aber geringer Befall&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Analysenresultate von ALP zeigen, dass das Toxin Deoxynivalenol (DON) in fast allen Gersten-, Weizen-, Triticale- und Haferproben vorkommt, jedoch nur in geringen Mengen. Der Zearalenon-Befall ist dagegen allgemein tief bis unbedeutend, mit Ausnahme einzelner Muster mit leicht höheren Werten. Das T2-Toxin wurde in allen Haferproben nachgewiesen, weshalb Vorsicht bei der Verfütterung dieses Getreides geboten ist.&lt;br /&gt; Es ist ratsam, die Empfehlungen von ALP hinsichtlich der Maximalwerte in der gesamten Futterration zu befolgen (s. Tabelle im Anhang) und zweifelhafte Chargen überprüfen zu lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gerste leicht betroffen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;DON wurde in mehr als 60% der Gerstenproben nachgewiesen, wobei aber nur in einzelnen Fällen Werte gefunden wurden, welche zu Problemen bei den empfindlichsten Tierkategorien führen könnten. In drei Proben wurden DON-Werte von über 1,0 mg/kg gefunden.&lt;br /&gt; Zearalenon wurde zwar in einer grösseren Anzahl Proben nachgewiesen als in den letzten Jahren, aber generell kann es als unbedeutend betrachtet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ähnliche Situation beim Weizen und beim Triticale&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;DON wurde in geringen Mengen bei mehr als 80% der Weizenproben nachgewiesen. Da Werte über 1,0 mg/kg nur in zwei einzelnen Proben gefunden wurden, kann die Situation als befriedigend angesehen werden.&lt;br /&gt; Einige Proben wiesen einen Zearalenon-Gehalt von über 0,1 mg/kg auf, aber generell ist der Gehalt an diesem Mykotoxin tief.&lt;br /&gt; In 11% der Triticaleproben konnte DON nicht nachgewiesen werden. Der Gehalt lag nur in 9% der Proben über 1,0 mg/kg.&lt;br /&gt; Bei etwa 11% der Proben wurde ein Zearalenongehalt von mehr als 0,1 mg/kg gefunden, während 42% der Proben frei waren von diesem Mykotoxin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;T2-Toxin in Hafer&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Beim Hafer waren die Gehalte an DON und Zearalenon unbedeutend. Das T2-Toxin konnte jedoch bei 100% der Proben nachgewiesen werden, mit einen Wert bei 0,24 mg/kg.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bildung von Mykotoxinen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Während des Getreidewachstums kann feuchte Witterung zu Schimmelbildung führen. Die Schimmelpilze produzieren verschiedene toxische Substanzen, die Mykotoxine. Die wichtigsten sind unter unseren klimatischen Bedingungen Deoxynivalenol (DON), Zearalenon und bei Hafer T2-Toxin. Die Verfütterung von Futtermitteln, die von Mykotoxinen befallen sind, kann sich vor allem auf das Wachstum von Jungtieren sowie auf die Fruchtbarkeit von Zuchttieren negativ auswirken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Michel Geinoz Tioleyre 4 Postfach 64 1725 Posieux Tel. : 026 407 73 92 E-Mail : michel.geinoz@alp.admin.ch</contact>
      <attachment id="75162">
        <title>Empfohlene Höchstwerte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20679.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Posieux (FR)</city>
      <title>Faible contamination en mycotoxines malgré des conditions météo humides</title>
      <teaser>La station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP a effectué une enquête sur la contamination des céréales fourragères de la récolte 2010 par des mycotoxines. Malgré des conditions météo humides durant la floraison et variables durant la période de récolte, les céréales fourragères peuvent être considérées comme sûres. La prudence est de mise en ce qui concerne l’affouragement avec de l’avoine.</teaser>
      <lead>La station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP a effectué une enquête sur la contamination des céréales fourragères de la récolte 2010 par des mycotoxines. Malgré des conditions météo humides durant la floraison et variables durant la période de récolte, les céréales fourragères peuvent être considérées comme sûres. La prudence est de mise en ce qui concerne l’affouragement avec de l’avoine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;ALP réalise chaque été une enquête pour connaître le taux de contamination des céréales fourragères après récolte. 166 échantillons d'orge, de blé, de triticale et d'avoine ont été prélevés dans une trentaine des plus grands centres collecteurs répartis dans l'ensemble de la Suisse. Les échantillons prélevés sont des échantillons moyens de cellules entières et sont donc représentatifs de la région de prélèvement. Malgré les conditions de récolte très variables, aucune différence géographique ne peut être relevée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Présence de mycotoxine généralisée mais faible&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'enquête d'ALP permet d'affirmer que si la présence de la toxine déoxynivalénol (DON) est quasiment généralisée dans les céréales fourragères telles que le blé, l'orge, le triticale et l'avoine, son intensité reste globalement faible. La présence de la mycotoxine zéaralénone, mis à part quelques cas présentant des valeurs légèrement plus élevées, reste faible à insignifiante. La toxine T-2 a été observée dans tous les lots d'avoine. La prudence est dès lors de mise dans l'utilisation de cette céréale.&lt;br /&gt; Il est à noter qu'il faut généralement être prudent dans l'affouragement du bétail. ALP préconise donc de suivre ses recommandations en matière de valeurs maximales dans la ration complète (cf. tableau en annexe), voire de faire analyser les lots douteux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Orge faiblement contaminé&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;On constate une présence de DON dans plus de 60% des échantillons d'orge, avec, malgré tout uniquement dans quelques cas isolés, des valeurs pouvant causer des problèmes pour les espèces animales les plus sensibles. Des valeurs supérieures à 1,0 mg/kg ont été relevées dans trois échantillons.&lt;br /&gt; La présence de zéaralénone est aussi plus marquée que les années précédentes, tout en restant toutefois dans des proportions insignifiantes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Situation semblable pour le blé et le triticale&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Une légère présence de DON a été constatée sur plus de 80% des échantillons de blé. Deux échantillons ont révélé des valeurs supérieures à 1,0 mg/kg, c'est pourquoi la situation s'avère satisfaisante.&lt;br /&gt; La présence de zéaralénone peut être considérée comme faible. Quelques lots présentent toutefois une valeur légèrement supérieure à 0,1 mg/kg.&lt;br /&gt; La présence de DON n'a pas pu être détectée dans 11% des lots de triticale, mais seuls 9% des échantillons présentent une teneur en DON supérieure à 1,0 mg/kg.&lt;br /&gt; Quelque 11% des échantillons ont révélé une teneur en zéaralénone supérieure à 0,1 mg/kg, tandis que dans plus de 42%, aucune trace n'a été détectée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Présence de la toxine T2 dans l'avoine&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Tandis que la présence de DON et de zéaralénone peut être considérée comme insignifiante, la toxine T2 a été repérée dans tous les échantillons d'avoine, avec même un échantillon à 0,24 mg/kg.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Formation des mycotoxines&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Pendant la croissance des céréales, le temps humide peut provoquer la formation de moisissures. Au cours de leur développement, celles-ci produisent diverses substances toxiques, les mycotoxines. Les plus importantes sont le déoxynivalénol (DON), la zéaralénone et, pour l'avoine, la toxine T2. La distribution d'aliments contaminés aux animaux d'élevage peut avoir une influence négative essentiellement sur la croissance des jeunes animaux ainsi que sur la fertilité.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Michel Geinoz Tioleyre 4 Case postale 64 1725 Posieux Tél.: 026 407 73 92 E-mail: michel.geinoz@alp.admin.ch</contact>
      <attachment id="75161">
        <title>Valeurs maximales recommandées</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20678.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="238" org-id="1047">
        <name lang="de">Tierhaltung, -ernährung &amp; -gesundheit</name>
        <name lang="fr">Élevage, alimentation &amp; santé d’animaux</name>
        <name lang="it">Allevamento, alimentazione &amp; salute di animali</name>
        <name lang="en">Animal breeding, feeding &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="246" org-id="1047">
        <name lang="de">Sichereit &amp; Qualität in der Lebensmittelkette</name>
        <name lang="fr">Sécurité &amp; qualité dans la chaîne alimentaire</name>
        <name lang="it">Sicurezza &amp; qualità nella catena alimentare</name>
        <name lang="en">Safety &amp; quality in the food chain</name>
      </offer>
      <offer id="248" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="fr">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="it">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="en">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="41" org-id="1047">
        <name lang="de">Biosicherheit</name>
        <name lang="fr">Biosécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza biologica</name>
        <name lang="en">Biosafety</name>
      </keyword>
      <keyword id="50" org-id="1047">
        <name lang="de">Mykotoxine</name>
        <name lang="fr">Mycotoxines</name>
        <name lang="it">Micotossine</name>
        <name lang="en">Mycotoxins</name>
      </keyword>
      <keyword id="63" org-id="1047">
        <name lang="de">Fütterung</name>
        <name lang="fr">Alimentation animale</name>
        <name lang="it">Alimentazione animale</name>
        <name lang="en">Feeding</name>
      </keyword>
      <keyword id="64" org-id="1047">
        <name lang="de">Futtermittel</name>
        <name lang="fr">Aliments pour animaux</name>
        <name lang="it">Prodotti per l'alimentazione degli animali</name>
        <name lang="en">Animal feeds</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
