<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35553" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-10-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Regierungstätigkeit stärken; Bundesrat verabschiedet Zusatzbotschaft zur Regierungsreform</title>
      <lead>Mit der Verlängerung der Amtsdauer des Bundespräsidenten oder der Bundespräsidentin, dem Einsatz zusätzlicher Staatssekretäre und Staatssekretärinnen sowie einer optimierten Vorbereitung und Durchführung von Regierungssitzungen will der Bundesrat die Regierungstätigkeit stärken. Dies schlägt er in seiner am Mittwoch verabschiedeten Zusatzbotschaft zur Regierungsreform vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Verlängerung der Amtsdauer des Bundespräsidenten oder der Bundespräsidentin von einem auf zwei Jahre ohne Möglichkeit der Wiederwahl stärkt die Leitungs- und Koordinationsfunktion zugunsten des Bundesrates. Eine längere Amtsdauer ermöglicht es ferner, die präsidialen Repräsentationspflichten besser wahrzunehmen, die internationalen Kontakte zu festigen und die politische Führung - namentlich bei der Bewältigung ausserordentlicher Situationen - zu stärken. Die Verlängerung der Präsidialzeit bedingt eine Änderung der Bundesverfassung und ist dem Volk zur Abstimmung vorzulegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach Ansicht des Bundesrates soll die Wahl des Bundespräsidenten oder der Bundespräsidentin weiterhin durch das Parlament erfolgen. Als Wahlkriterien sollen eine angemessene Berücksichtigung der Landesgegenden und Sprachregionen in der Bundesverfassung verankert werden. Weitere Kriterien wie Partei oder Geschlecht sollen nicht aufgenommen werden, um die Auswahl nicht zu stark einzuschränken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erfahrungen des Vizepräsidiums nutzen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Auch die Amtszeit des Vizepräsidenten oder der Vizepräsidentin soll auf zwei Jahre verlängert werden, damit der in der Praxis bewährte Wechsel vom Vizepräsidium ins Präsidium auch künftig in der Regel beibehalten werden kann. Dies ermöglicht es, die während des Vizepräsidiums gewonnenen Erfahrungen für das Präsidium nutzbar zu machen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schaffung eines Präsidialdepartements lehnt der Bundesrat ab, da er die Verantwortung für einen bestimmten Aufgabenbereich und die Einbindung ins Tagesgeschäft als unerlässlich für die Wahrnehmung der präsidialen Aufgaben erachtet. Er will auch keinen permanenten Stab des Bundespräsidiums bei der Bundeskanzlei einsetzen, da ein solcher Stab zu wenig auf die Bedürfnisse des jeweiligen Amtsinhabers ausgerichtet wäre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Den Bundesrat als Kollegialbehörde stärken&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Der Bundesrat nimmt auch die Anliegen der Geschäftsprüfungskommissionen des Nationalrates und des Ständerates auf, die in ihrem Bericht über die „Behörden unter dem Druck der Finanzkrise und der Herausgabe von UBS-Kundendaten an die USA" Massnahmen zur Stärkung des Bundesrates als Kollegialbehörde verlangt hatten. Er sieht insbesondere folgende Massnahmen vor:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Regelung der Stellvertretung wird präzisiert. Jedes Bundesratsmitglied ist dafür verantwortlich, dass seine Stellvertretung bei Bedarf sein Departement sofort übernehmen kann und rasch und umfassend über die anstehenden Entscheide informiert wird.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Rolle der 3er-Ausschüsse des Bundesrates als Vorbereitungsorgane wird gestärkt. Gleichzeitig wird sichergestellt, dass diese Ausschüsse das Kollegium über ihre Tätigkeiten informieren und dass wichtige Geschäfte im Kollegium ausführlich diskutiert werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Führung des Gesamtbundesrates wird in jenen Fällen gestärkt, in denen die Bundespräsidentin oder der Bundespräsident gleichzeitig dem Departement vorsteht, das in einer ausserordentlichen Lage fachlich für ein zentrales Geschäft zuständig ist. Die Führung des Bundesrates und die Federführung für wichtige Geschäfte werden auf zwei mögliche Weisen entflechtet: Entweder gibt die Bundespräsidentin oder der Bundespräsident das Sachgeschäft zur weiteren Betreuung an seine Stellvertretung ab oder sie bzw. er überträgt die Leitung der Bundesratssitzungen zu diesem Geschäft an die Vizepräsidentin oder den Vizepräsidenten.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zusätzliche Staatssekretäre und Staatssekretärinnen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Um die Departementsvorsteher und Departementsvorsteherinnen zu unterstützen und zu entlasten, will der Bundesrat vier bis sechs Leiter und Leiterinnen von Ämtern oder Gruppen zusätzlich als Staatsekretäre oder Staatssekretärinnen einsetzen. Neben der Wahrnehmung von Kontakten mit dem Ausland auf höchster Ebene können sie die Departementsvorsteher und Departementsvorsteherinnen in parlamentarischen Kommissionen vertreten. Im Departement sind sie für bestimmte, klar umrissene Bereiche zuständig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verfahren optimieren&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Der Stärkung der kollegialen Führung dienen verschiedene weitere Massnahmen. Die optimale Vorbereitung der Bundesratsgeschäfte und die Ausdehnung des (schriftlichen) vereinfachten Beschlussverfahrens entlasten die Bundesratssitzungen von Routine-Geschäften und räumen dem Bundesrat als Kollegium mehr Zeit für die wichtigen Geschäfte ein. Der Bundesrat will zudem vermehrt Klausursitzungen ansetzen und diese aufwerten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der heute verabschiedeten Zusatzbotschaft erfüllt der Bundesrat den Auftrag des Parlaments, das im Jahr 2004 mit der Rückweisung einer ersten Vorlage den Bundesrat gleichzeitig aufgefordert hatte, neue Reformvorschläge zu unterbreiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, Bundesratssprecher, Tel. +41 31 322 37 03</contact>
      <link id="75336">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-13.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’activité gouvernementale au cœur de la réforme; Le Conseil fédéral approuve un message additionnel sur la réforme du gouvernement</title>
      <lead>Allongement du mandat présidentiel, nomination de secrétaires d’Etat supplémentaires, optimisation de la préparation et du déroulement des séances du Conseil fédéral : telles sont les mesures par lesquelles le Conseil fédéral entend renforcer la capacité d’action du gouvernement. Il a approuvé un message en ce sens ce mercredi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le message additionnel sur la réforme du gouvernement prévoit de porter de un à deux ans la durée de fonction du président de la Confédération, qui ne pourra toutefois pas enchaîner deux mandats. Cette mesure permettra au président de mieux remplir sa fonction de direction et de coordination au sein du Conseil fédéral. Elle lui donnera les moyens de mieux assumer ses devoirs de représentation et de nouer des contacts plus solides avec l'étranger. Elle renforcera la direction politique, notamment en cas de situation extraordinaire. L'allongement du mandat présidentiel exige une modification de la Constitution et sera soumis au peuple en votation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral estime que l'élection du président de la Confédération doit rester la prérogative de l'Assemblée fédérale. Il propose d'inscrire dans la Constitution les critères de son élection, soit la prise en compte équitable des régions et des communautés linguistiques. D'autres critères tels que le parti politique ou le sexe restreindraient par trop le choix du nouveau président.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mise à profit de l'expérience du vice-président&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le mandat du vice-président du Conseil fédéral sera aussi porté à deux ans. On veut en effet préserver le système actuel de passage automatique de la vice-présidence à la présidence, qui permet à la personne concernée de mettre à profit l'expérience acquise en tant que vice-président dans sa nouvelle fonction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral rejette l'idée de créer un département présidentiel, car il juge que la responsabilité d'un domaine et l'immersion dans les affaires quotidiennes sont des atouts indispensables pour celui qui assume les tâches présidentielles. Il n'entend pas non plus créer d'état-major présidentiel rattaché à la Chancellerie fédérale&amp;nbsp;; un service de ce type répondrait mal aux besoins de chaque président.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Renforcement du rôle d'autorité collégiale du&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Conseil fédéral&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le Conseil fédéral a également pris en considération les demandes formulées par les Commissions de gestion des deux conseils dans leur rapport sur «&amp;nbsp;les autorités sous la pression de la crise financière et de la transmission de données clients d'UBS aux Etats-Unis&amp;nbsp;», concernant le renforcement de la conduite collégiale. Il prévoit, pour y répondre, trois types de mesures&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;La suppléance des conseillers fédéraux sera réglée de manière plus précise. Chaque membre du Conseil fédéral devra faire en sorte que son suppléant puisse en cas de besoin reprendre aussitôt les rênes de son département et être rapidement mis au courant de toutes les décisions en suspens.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les délégations du Conseil fédéral, à trois membres, verront leur rôle dans la préparation des décisions gouvernementales renforcé. Elles devront informer le collège de leurs travaux, tandis que les affaires importantes seront toujours discutées en détail en séance du Conseil fédéral.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il est important de renforcer la direction du Conseil fédéral dans les cas où le président de la Confédération, qui dirige les séances, se trouve en même temps chargé d'un dossier crucial dans une situation extraordinaire. Pour que ces deux fonctions ne s'amalgament pas, il faudra soit qu'il transmette le dossier en question à son suppléant, soit qu'il confie la direction de la séance du Conseil fédéral au vice-président.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nomination de nouveaux secrétaires d'Etat&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le Conseil fédéral entend investir quatre à six nouveaux directeurs d'office ou de groupement du titre de secrétaires d'Etat. Ils seconderont et déchargeront les chefs de département. Comme aujourd'hui, les secrétaires d'Etat entretiendront des relations avec l'étranger au plus haut niveau, mais ils pourront aussi représenter leur chef de département devant les commissions parlementaires. Au sein du département, ils dirigeront un domaine clairement défini.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Optimisation des processus décisionnels&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Plusieurs autres mesures sont prévues pour renforcer la direction collégiale. Des améliorations dans la préparation des affaires du Conseil fédéral et l'extension de la procédure simplifiée de décision (par écrit) délesteront les séances du Conseil fédéral des affaires de routine et donneront au collège gouvernemental plus de temps pour les dossiers les plus importants. Le Conseil fédéral veut également prévoir et tenir davantage de séances spéciales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le message additionnel approuvé aujourd'hui répond à un mandat donné en 2004 au Conseil fédéral par le Parlement, qui avait à cette date renvoyé un premier projet en demandant que de nouvelles propositions lui soient présentées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, porte-parole du Conseil fédéral, tél. +41 31 322 37 03</contact>
      <link id="75337">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-13.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rafforzare l’attività governativa; Il Consiglio federale approva il messaggio aggiuntivo sulla riforma del Governo</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende rafforzare l’attività governativa prolungando il mandato del presidente della Confederazione, nominando nuovi segretari di stato e perfezionando la preparazione e lo svolgimento delle sue riunioni. È quanto propone nel suo messaggio aggiuntivo sulla riforma del Governo, approvato mercoledì.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'estensione della durata del mandato del presidente della Confederazione da uno a due anni senza possibilità di rielezione rafforza la funzione direttiva e coordinativa a favore del Consiglio federale. Restando in carica più a lungo, il presidente è in grado di adempiere meglio i propri doveri di rappresentanza, di intensificare i contatti internazionali e di rafforzare la leadership politica - in particolare nell'affrontare situazioni fuori dal comune. Per prolungare il mandato del presidente è necessaria una modifica della Costituzione federale da sottoporre al voto popolare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo il Consiglio federale, anche in futuro il presidente della Confederazione dovrà essere eletto dal Parlamento, che deciderà tenendo debito conto dell'appartenenza geografica e linguistica. Tale criterio sarà sancito nella Costituzione federale, a differenza di altri requisiti, quali il partito d'appartenenza o il sesso, ai quali si rinuncia per non restringere troppo la rosa dei candidati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sfruttare le esperienze maturate durante la vicepresidenza&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Anche il vicepresidente resterà in carica due anni, così da mantenere in linea di massima anche in futuro il passaggio diretto alla presidenza, consolidatosi nella prassi. Il presidente potrà così mettere a frutto le esperienze maturate in veste di vicepresidente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale respinge l'idea di un dipartimento presidenziale, in quanto ai fini della funzione presidenziale ritiene indispensabile la responsabilità per un determinato settore e il coinvolgimento negli affari all'ordine del giorno. Non intende neppure istituire uno stato maggiore permanente del presidente della Confederazione presso la Cancelleria federale, ritenendolo poco conforme alle esigenze dei singoli presidenti in carica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rafforzare il Consiglio federale in quanto organo collegiale&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il Consiglio federale tiene inoltre conto delle richieste delle Commissioni della gestione del Consiglio nazionale e del Consiglio degli Stati, che nel loro rapporto intitolato «Le autorità sotto la pressione della crisi finanziaria e della trasmissione dei dati di clienti di UBS agli Stati Uniti» avevano chiesto misure per rafforzare il Consiglio federale in quanto autorità collegiale. Si prevede in particolare di:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;regolare in maniera più precisa la supplenza: ciascun membro del Consiglio federale provvede affinché, in caso di necessità, il suo supplente possa rilevare immediatamente il suo dipartimento e sia informato in modo esaustivo sulle decisioni da prendere;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;rafforzare il ruolo delle delegazioni composte da tre membri del Consiglio federale in quanto organi che preparano le decisioni, garantendo nel contempo che le delegazioni informino delle loro attività il Collegio governativo e che gli affari importanti siano discussi in modo esauriente in seno a quest'ultimo;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;rafforzare la direzione del Consiglio federale nei casi in cui il presidente della Confederazione sia contemporaneamente a capo di un dipartimento responsabile di un affare d'importanza fondamentale in una situazione eccezionale. Vi sono due possibilità di districare la direzione del Consiglio federale e la responsabilità per affari importanti: o il presidente della Confederazione rimette l'affare al suo supplente o cede la direzione delle riunioni del Consiglio federale concernenti tale affare al vicepresidente.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nuovi segretari di stato&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Per sostenere e sgravare i capi dei dipartimenti, il Consiglio federale intende nominare da quattro a sei nuovi segretari di stato, scelti tra i direttori d'Ufficio o di gruppo. Oltre a curare contatti con l'estero al massimo livello, i segretari di stato potranno sostituire i capi dei dipartimenti nelle commissioni parlamentari. In seno ai dipartimenti saranno responsabili di determinati settori ben definiti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ottimizzare le procedure&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Vari altri provvedimenti sono tesi a rafforzare la direzione collegiale. Una migliore preparazione degli affari del Consiglio federale e l'estensione della procedura decisionale semplificata (scritta) permetterà di sgravare il Consiglio federale dagli affari di routine, lasciandogli più tempo per gli affari importanti. Il Consiglio federale intende altresì indire più sedute speciali e valorizzarle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adottando il messaggio complementare, il Consiglio federale adempie un mandato del Parlamento, che nel 2004, respingendo un primo progetto, aveva incaricato il Governo di sottoporgli nuove proposte di riforma.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, portavoce del Consiglio federale, tel. +41 31 322 37 03</contact>
      <link id="75338">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-13.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
