<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35746" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-10-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bund verbessert Einsatzorganisation für den Katastrophenfall</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Einsatzorganisation zur Bewältigung von Ereignissen von nationaler Tragweite verbessern. Mit der neuen Verordnung über die Organisation von Einsätzen bei ABC- und Naturereignissen regelt er Zuständigkeiten, Organisation und Einsatz der Organe des Bundes. Diese ABCN-Einsatzverordnung tritt auf 1. Januar 2011 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Natur- und zivilisationsbedingte Katastrophen und Notlagen können sich jederzeit ereignen und die Bevölkerung gefährden. Der Schweizer Bevölkerungsschutz ist föderalistisch aufgebaut, womit grundsätzlich die Kantone für die Bewältigung von Katastrophen zuständig sind. Nimmt eine Katastrophe aber nationales Ausmass an, hat auch der Bund Führungsaufgaben wahrzunehmen. Verschiedene Ereignisse der letzten Jahre haben dabei Verbesserungspotenzial aufgezeigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund seiner Zuständigkeit verfügt der Bund im A-Schutz (atomare Gefährdungen) seit Längerem über die nötigen Strukturen. Mit der neuen Verordnung ist es gelungen, die bisherige Verordnung über die Einsatzorganisation bei erhöhter Radioaktivität (VEOR) zu erweitern und eine einheitliche Einsatzorganisation für eine breite Palette von Ereignissen zu schaffen: Dabei erfolgt zunächst die naheliegende Erweiterung vom Bereich Radioaktivität auf den gesamten Bereich der atomaren (bzw. radiologischen), biologischen und chemischen Bedrohungen (ABC-Bereich); zusätzlich umfasst die neue Verordnung auch den Bereich der Naturgefahren (N).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neuer Bundesstab ABCN&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die nun vorliegende ABCN-Einsatzverordnung regelt Zuständigkeiten, Organisation und Einsatz der Organe des Bundes zur Bewältigung von Ereignissen von nationaler Tragweite. Die Führung auf Stufe Bund wird in Form eines Bundesstabes für ABCN-Ereignisse (BST ABCN) vereinheitlicht; in diesem werden die betroffenen Bundesämter zusammengeführt. Damit werden Doppelspurigkeiten abgebaut, die Zahl der Sonderstäbe auf Stufe Bund wird reduziert und der Informationsgleichstand aller beteiligten Stellen sichergestellt.&lt;br /&gt; Bei Ereignissen von nationaler Tragweite wird ein Ausschuss des BST ABCN aktiviert, der sich aus fünf Amtsdirektoren (Bundesamt für Bevölkerungsschutz BABS, Bundesamt für Gesundheit BAG, Bundesamt für Veterinärwesen BVET, Bundesamt für Energie BFE, Bundesamt für Umwelt BAFU) sowie dem Chef des Führungsstabes der Armee FST A zusammensetzt. Ein Mitglied dieses Ausschusses übernimmt im Ereignisfall die Führung und Koordination.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BABS betreibt eine permanente Stabsstelle zugunsten des BST ABCN. Die ABCN-Stabsstelle bildet das Kernelement der neuen Einsatzorganisation und wird durch die Nationale Alarmzentrale NAZ gebildet. Verstärkt wird diese zudem durch weitere Stellen des BABS (insb. Geschäftsstelle Nat. ABC-Schutz, LABOR SPIEZ und Ausbildung).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Sprecher VBS Tel. 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="75682">
        <title>Verordnung über die Organisation von Einsätzen bei ABC- und Naturereignissen - (ABCN-Einsatzverordnung)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>71</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20846.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération améliore l’organisation des interventions en cas de catastrophe</title>
      <lead>Le Conseil fédéral souhaite améliorer l’organisation des interventions en cas d’événement de portée nationale. La nouvelle ordonnance sur l’organisation des interventions en cas d’événement ABC et d’événement naturel règle les compétences, l’organisation et l’engagement des organes fédéraux. Cette nouvelle ordonnance sur les interventions ABCN entrera en vigueur le 1er janvier 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les catastrophes naturelles, les catastrophes anthropiques et les situations d’urgence constituent une menace permanente pour la population. En Suisse, la protection de la population est fondée sur une structure fédéraliste : ce sont en principe les cantons qui sont responsables de la maîtrise des catastrophes. Lorsque, toutefois, une catastrophe prend une ampleur nationale, la Confédération doit également assumer des tâches de conduite. Or, différents événements survenus ces dernières années ont révélé un potentiel d’amélioration dans ce domaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Compte tenu de sa compétence, la Confédération dispose depuis longtemps des structures nécessaires dans le domaine de la protection A (menaces atomiques). Cette nouvelle ordonnance élargit le champ d’application de l’ordonnance actuelle relative à l’organisation d’intervention en cas d’augmentation de la radioactivité (OROIR) en créant une organisation standard capable d’intervenir dans un grand nombre de situations. Ce faisant, le dispositif prévu pour la radioactivité est étendu à toute la palette des événements atomiques (et radiologiques), biologiques et chimiques (ABC). La nouvelle ordonnance englobe en outre également le domaine des dangers naturels (N).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nouvel état-major fédéral ABCN&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La nouvelle ordonnance sur les interventions ABCN règle les compétences, l’organisation et l’engagement des organes fédéraux responsables de la gestion d’événements de portée nationale. La conduite à l’échelon de la Confédération est unifiée sous la forme d’un état-major fédéral chargé de la maîtrise des événements ABCN (EMF ABCN), dans lequel sont réunis les offices fédéraux concernés. Cette solution permet de réduire les doublons ainsi que le nombre d’états-majors spéciaux au niveau fédéral et d’assurer que tous les organes concernés disposent du même niveau d’information.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors d’événements de portée nationale, le comité de l’EMF ABCN est activé. Celui-ci se compose des directeurs de cinq offices (l’Office fédéral de la protection de la population OFPP, l’Office fédéral de la santé publique OFSP, l’Office vétérinaire fédéral OVF, l’Office fédéral de l’énergie OFEN et l’Office fédéral de l’environnement OFEV) ainsi que du chef de l’Etat-major de conduite de l’armée (EM cond A). En cas d’événement, un membre de ce comité assure la direction et la coordination.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFPP exploite un service d’état-major permanent au profit de l’EMF ABCN. Elément principal de la nouvelle organisation d’intervention, ce service d’état-major ABCN est constitué par la Centrale nationale d’alarme CENAL. Cette dernière bénéficie du soutien d’autres organes de l’OFPP (notamment le Bureau de protection ABC nationale, le Laboratoire Spiez et l’Instruction).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Porte-parole du DDPS Tél. 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="75683">
        <title>Ordonnance sur l’organisation des interventions en cas d’événement ABC et d’événement naturel - (Ordonnance sur les interventions ABCN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>74</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20847.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione ottimizza l'organizzazione di intervento in caso di catastrofe</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende ottimizzare l'organizzazione di intervento per la gestione di catastrofi di portata nazionale. Le competenze, l'organizzazione e l'impiego dei pertinenti organi della Confederazione sono stati disciplinati dal Consiglio federale con la nuova ordinanza sull'organizzazione di interventi in caso di eventi NBC e di catastrofi naturali, che entrerà in vigore il 1° gennaio 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Catastrofi naturali e tecnologiche e situazioni d'emergenza possono sopravvenire in qualsiasi momento, con conseguenti pericoli per la popolazione. La Protezione della popolazione svizzera è stata concepita secondo il principio del federalismo, per cui la competenza di gestire le catastrofi spetta in linea di principio ai singoli Cantoni. In caso di catastrofi di dimensioni nazionali, è previsto un coinvolgimento della Confederazione nei compiti direttivi. Da diversi eventi occorsi durante gli ultimi anni è emerso un potenziale di miglioramento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In virtù delle sue competenze, la Confederazione dispone da anni delle strutture necessarie per la protezione contro i rischi nucleari. La nuova ordinanza funge da complemento alla vigente ordinanza concernente l'organizzazione d'intervento in caso di aumento della radioattività (OROIR) e consentirà di creare un'organizzazione di intervento omogenea per un'ampia gamma di eventi. L'ambito di intervento è stato pertanto esteso dai soli casi di aumento della radioattività all'intero ventaglio dei rischi nucleari, biologici e chimici (rischi NBC). Inoltre, nella nuova ordinanza è contemplato anche l'ambito dei pericoli naturali (N).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuovo Stato maggiore della Confederazione per gli eventi NBCN&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La nuova ordinanza sull'organizzazione di interventi in caso di eventi NBC e di catastrofi naturali disciplina le competenze, l'organizzazione e l'impiego degli organi della Confederazione per la gestione di eventi di portata nazionale. Le attività direttive («condotta») a livello di Confederazione sono state centralizzate in un unico stato maggiore per gli eventi NBCN, nel quale confluiranno i competenti Uffici federali. Ciò consentirà di eliminare i doppioni, di ridurre il numero di stati maggiori speciali a livello di Confederazione e di garantire che tutti gli organi interessati dispongano tempestivamente delle medesime informazioni.&lt;br /&gt; In caso di eventi di portata nazionale entrerà in azione un comitato ristretto dello Stato maggiore della Confederazione per gli eventi NBCN, comprendente i direttori di cinque Uffici federali (Ufficio federale della protezione della popolazione, Ufficio federale della sanità pubblica, Ufficio federale di veterinaria, Ufficio federale dell’energia, Ufficio federale dell'ambiente) e il capo dello Stato maggiore di condotta dell'esercito. Gli interventi in caso di evento reale saranno diretti e coordinati da un membro del comitato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seno all'Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) sarà operativo un organo di stato maggiore permanente al servizio dello Stato maggiore della Confederazione per gli eventi NBCN. Tale organo di stato maggiore permanente, che rappresenterà il cardine della nuova organizzazione d'intervento, sarà costituito dalla Centrale nazionale d'allarme (CENAL) e godrà dell'appoggio di ulteriori servizi dell'UFPP&amp;nbsp; (tra cui l'Ufficio di protezione NBC nazionale, il LABOR SPIEZ e gli organi dell'UFPP addetti all'istruzione).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Portavoce del DDPS Tel. 031 324 50 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="570" org-id="502">
        <name lang="de">Führungsunterstützung</name>
        <name lang="fr">Aide au commandement</name>
        <name lang="it">Aiuto alla condotta</name>
        <name lang="en">Command Support</name>
      </keyword>
      <keyword id="5150" org-id="502">
        <name lang="de">Warnung und Alarmierung</name>
        <name lang="fr">Alerte et Alarme</name>
        <name lang="it">Preallarme e allarme</name>
        <name lang="en">Warning and Alerting</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="502">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5590" org-id="502">
        <name lang="de">Rechtliche Grundlagen</name>
        <name lang="fr">Bases légales</name>
        <name lang="it">Basi legali</name>
        <name lang="en">legal foundations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="502">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5710" org-id="502">
        <name lang="de">Aufklärung / Beobachtung / Lageerstellung</name>
        <name lang="fr">Reconnaissance et observation établissement de la situation</name>
        <name lang="it">Esplorazione / Osservazione / Allestimento del quadro della situazione</name>
        <name lang="en">reconnaissance observation compilation of the situation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
