<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35753" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-10-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat soll Energiesparziele direkt festlegen</title>
      <teaser>Das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK schickt eine entsprechende Änderung des Energiegesetzes in die Vernehmlassung. Sie dauert bis 7. Januar 2011.</teaser>
      <lead>Energiesparziele für Geräte, Fahrzeuge und Anlagen mussten in der Schweiz bisher zuerst mit freiwilligen Massnahmen anvisiert werden, beispielsweise mit Zielvereinbarungen zwischen Bund und Wirtschaft. Erst in zweiter Linie konnte der Bundesrat verbindliche Vorschriften zum Energieverbrauch festlegen. Diese Reihenfolge der energiepolitischen Instrumente soll nun umgedreht werden, so dass der Bundesrat künftig direkt Vorschriften erlassen kann. Das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK schickt eine entsprechende Änderung des Energiegesetzes in die Vernehmlassung. Sie dauert bis 7. Januar 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ziel dieser kleinen Revision des Energiegesetzes - geändert wird nur Artikel 8 - ist es, den Energieverbrauch von Geräten, Fahrzeugen und Anlagen zu senken. Der Bundesrat wird von der Verpflichtung entbunden, Energiesparziele zuerst über freiwillige Massnahmen wie Zielvereinbarungen mit der Wirtschaft erreichen zu müssen. Dieser freiwillige Weg erforderte in der Vergangenheit oft langwierige Verhandlungen und die vereinbarten Ziele wurden in einigen Fällen nicht erreicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durch die neue Reihenfolge der energiepolitischen Instrumente werden Vollzug und Umsetzung der Energiesparziele erleichtert und der Verwaltungsaufwand optimiert. Da die technische Entwicklung sehr rasch verläuft, muss der Bundesrat die Verbrauchsstandards entsprechend anpassen können. Der revidierte Artikel 8 sieht denn auch vor, dass sich der Bundesrat bei der Festlegung der Verbrauchsvorschriften jeweils an den besten erhältlichen Technologien (Bestgeräte) orientieren soll. Auch die Anpassung an neue internationale Verbrauchsstandards, insbesondere jene der EU, kann der Bundesrat künftig effizient und zeitgerecht vornehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wenn er es in bestimmten Fällen als zielführend erachtet, kann der Bundesrat weiterhin zuerst auf freiwillige Zielvereinbarungen mit der Wirtschaft setzen. Die Initiative und Verantwortung zum Abschluss solcher Zielvereinbarungen wird neu jedoch konsequent auf die Wirtschaft übertragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Behandlung einer 2008 überwiesenen Motion der &lt;em&gt;Kommission&lt;/em&gt; für Umwelt, Raumplanung und Energie (&lt;em&gt;UREK&lt;/em&gt;) des Nationalrats (07.3560 Erhöhung der Energieeffizienz. Änderung von Artikel 8 des Energiegesetzes) hat das Parlament den revidierten Artikel 8 des Energiegesetzes materiell bereits eingehend diskutiert. Insbesondere die raschen Entwicklungen bei den Verbrauchsstandards in der EU führen für die Schweiz zu einem dringlichen Handlungsbedarf. Die Vernehmlassung wird daher mit verkürzter Frist (60 Tage) durchgeführt. Das Geschäft kann damit noch innerhalb der laufenden Legislatur abgeschlossen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral doit pouvoir fixer directement des prescriptions en matière d’économies d’énergie</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) met en consultation un projet de modification de la loi sur l’énergie allant dans ce sens. La consultation court jusqu’au 7 janvier 2011.</teaser>
      <lead>En Suisse, pour atteindre les objectifs visés en matière d’économies d’énergie pour les installations, les véhicules ou les appareils, il faut pour l’heure passer d’abord par des mesures librement consenties, telles que les conventions d’objectifs conclues entre la Confédération et l’économie. Le Conseil fédéral ne peut fixer de prescriptions contraignantes que dans un deuxième temps. Cet ordre de priorité devrait à l’avenir être inversé, afin que le Conseil fédéral puisse édicter directement des prescriptions. En effet, le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) met en consultation un projet de modification de la loi sur l’énergie allant dans ce sens. La consultation court jusqu’au 7 janvier 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette légère révision de la loi sur l'énergie (seul l'article 8 est modifié) a pour but d'abaisser la consommation énergétique des appareils, des véhicules et des installations. Elle libère le Conseil fédéral de l'obligation d'atteindre les objectifs visés en matière d'économies d'énergie en passant d'abord par des mesures librement consenties telles que les conventions d'objectifs conclues avec l'économie. Par le passé, cette approche axée sur le volontarisme a souvent entraîné de longues négociations sans pour autant que les objectifs convenus soient atteints dans tous les cas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouvel ordre de priorité dans l'application des instruments de politique énergétique devrait permettre d'atteindre plus facilement les objectifs visés en matière d'économies d'énergie et d'optimiser la charge administrative. Le progrès technique est extrêmement rapide et le Conseil fédéral doit pouvoir adapter les standards de consommation en conséquence. Aussi l'article 8 révisé prévoit-il que la fixation des prescriptions en matière de consommation soit effectuée par le Conseil fédéral sur la base des meilleures technologies (meilleurs appareils) disponibles. Il permettra au Conseil fédéral d'adapter efficacement et à temps les prescriptions suisses aux standards de consommation internationaux, en particulier à ceux de l'UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S'il l'estime judicieux, le Conseil fédéral pourra néanmoins continuer à miser en premier lieu sur des conventions volontaires passées avec l'économie. L'initiative et la responsabilité de conclure de telles conventions en vue d'atteindre des objectifs d'efficacité sont cependant reportées de façon conséquente sur l'économie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Parlement a discuté en détail et sur le fond de l'article&amp;nbsp;8 révisé de la loi sur l'énergie dans le cadre du traitement d'une motion de la Commission de l'environnement, de l'aménagement du territoire et de l'énergie (CEATE) du Conseil national qui a été adoptée et transmise au Conseil fédéral en 2008 (07.3560 Augmentation de l'efficacité énergétique. Modification de l'article 8 de la loi sur l'énergie). L'évolution rapide que connaissent notamment les standards de consommation européens oblige la Suisse à agir de toute urgence. C'est pourquoi la consultation est menée dans des délais raccourcis (60&amp;nbsp;jours). Le dossier pourra ainsi être clôturé avant la fin de la législature en cours.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication OFEN, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale potrà fissare direttamente gli obiettivi di risparmio energetico</title>
      <teaser>Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) mette in consultazione, fino al 7 gennaio 2011, una modifica in questo senso della legge sull’energia.</teaser>
      <lead>Finora, in Svizzera, gli obiettivi di risparmio energetico per apparecchi, veicoli e impianti dovevano essere perseguiti in primo luogo attraverso misure a carattere volontario, quali, per esempio, accordi sugli obiettivi fra la Confederazione e il mondo economico. Solo in seconda battuta il Consiglio federale poteva emanare prescrizioni vincolanti sul consumo energetico. Questa gerarchia degli strumenti di politica energetica sarà ora invertita, in modo che il Consiglio federale possa emanare direttamente prescrizioni in materia. Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) mette in consultazione, fino al 7 gennaio 2011, una modifica in questo senso della legge sull’energia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Scopo di questa piccola revisione della legge sull'energia (viene modificato solamente l'articolo 8) è ridurre il consumo energetico di &amp;nbsp;apparecchi, veicoli e impianti. Il Consiglio federale viene sgravato dall'obbligo di cercare di raggiungere gli obiettivi di risparmio energetico in primo luogo attraverso misure volontarie, come accordi sugli obiettivi con i diversi settori economici. Questo approccio, in passato, ha spesso richiesto lunghe trattative per raggiungere accordi che, in alcuni casi, non hanno portato al raggiungimento degli obiettivi fissati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova gerarchizzazione degli strumenti di politica energetica consente di semplificare l'attuazione degli obiettivi di risparmio energetico e di ottimizzare il dispendio amministrativo. Poiché la tecnica si evolve molto rapidamente, il Consiglio federale deve poter adeguare di conseguenza gli standard di consumo. Quindi, il nuovo articolo 8 della legge sull'energia prevede anche che il Consiglio federale, nello stabilire le prescrizioni di consumo, si debba orientare alle migliori tecnologie (migliori apparecchi) di volta in volta disponibili. Anche l'adeguamento a nuovi standard internazionali, in particolare quelli dell'UE, potrà essere effettuato dal Consiglio federale in modo efficiente e tempestivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se lo ritiene opportuno, in determinati casi il Consiglio federale può continuare a puntare, in prima battuta, su accordi a carattere volontario con il mondo economico. D'ora in poi sarà tuttavia quest'ultimo a doversi assumere la responsabilità di prendere l'iniziativa a tale riguardo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro della trattazione di una mozione della Commissione dell'ambiente, della pianificazione del territorio e dell'energia (CAPTE) del Consiglio nazionale (07.3560 Aumento dell'efficienza energetica. Modifica dell'articolo 8 della legge sull'energia), il Parlamento è già entrato in modo approfondito nel merito della questione. In particolare la rapida evoluzione degli standard di consumo dell'UE obbligano la Svizzera ad agire rapidamente. La procedura di consultazione si svolgerà quindi in tempi ridotti (60 giorni). L'affare potrà quindi essere portato a termine nel corso della corrente legislatura.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Portavoce UFE, tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="808">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
