<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35799" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-10-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Herbizidverbot auf Wegen und Plätzen ist bei Gartenbesitzern weitgehend unbekannt</title>
      <teaser>Um den Schutz des Trinkwassers und der Gewässer zu gewährleisten, ist die Anwendung von Unkrautbekämpfungsmitteln im Bereich von Wegen und Plätzen verboten. Eine vom BAFU am 22. Oktober 2010 veröffentlichte Untersuchung zeigt, dass diese Bestimmungen von den Unterhaltsdiensten der Gemeinden immer besser beachtet werden. Dagegen ist das Herbizidverbot jedem zweiten Privatgartenbesitzer immer noch unbekannt.</teaser>
      <lead>Um den Schutz des Trinkwassers und der Gewässer zu gewährleisten, ist die Anwendung von Unkrautbekämpfungsmitteln im Bereich von Wegen und Plätzen verboten. Eine vom BAFU am 22. Oktober 2010 veröffentlichte Untersuchung zeigt, dass diese Bestimmungen von den Unterhaltsdiensten der Gemeinden immer besser beachtet werden. Dagegen ist das Herbizidverbot jedem zweiten Privatgartenbesitzer immer noch unbekannt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 2001 besteht in der Schweiz zum Schutz des Grund- und Trinkwassers ein generelles Anwendungsverbot für Herbizide auf und an Strassen, Wegen und Plätzen (siehe Kasten 1), weil die Substanzen dort leicht aus- und abgewaschen werden und in die Gewässer gelangen. Ausgenommen ist nur die Behandlung von Problempflanzen entlang der Kantons- und National­strassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Umfrage bei privaten Gartenbesitzerinnen und -besitzern, die von der Stiftung sanu im Auftrag des Bundesamts für Umwelt BAFU durchgeführt worden ist, hat ergeben, dass rund 50 Prozent noch nie vom Herbizidverbot gehört haben. Von den anderen 50 Prozent bezeugte jede fünfte Person, Herbizide trotz Kenntnis des Verbotes weiter zu verwenden. Dieses Ergebnis ist bedenklich, selbst wenn Privatgartenbesitzerinnen und -besitzer in der Regel nur kleine Mengen an Spritzmitteln ausbringen. Die Studie schätzt die in der Schweiz insgesamt jährlich für den privaten Gebrauch verkauften Herbizide auf rund 100 Tonnen Wirkstoffe. Es ist anzunehmen, dass nur ein kleiner Teil davon illegal eingesetzt wird, trotzdem muss alles unternommen werden, um die Menge möglichst zu reduzieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAFU hat wiederholt zu einem Verzicht auf die Verwendung von Herbiziden im privaten Bereich aufgerufen. Seit der Ausdehnung des Herbizidverbots auf den privaten Bereich (2001), hat es unter Einbezug der Kantone und der Gemeinden die Informationsaktion "Auf Gedeih und Verderb" (2005) durchgeführt. Die Umfrage­ergebnisse zeigen aber, dass die Information der Gemeinden und der Konsumentinnen und Konsumenten wiederholt und verbessert werden muss. Das BAFU wird daher die Gemeinden erneut dazu aufrufen, ihre Einwohnerinnen und Einwohner auf das Herbizidverbot und mögliche Alternativen aufmerksam zu machen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Herbizidfreier Unterhalt in den Gemeinden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Unterhaltsdienste der Gemeinden und spezialisierte Unternehmen beachten dagegen das Verbot immer besser. 60 Prozent der Gemeinden geben an, heute vollständig auf Herbizide zu verzichten und weitere 20 Prozent mehrheitlich. Die Zahl der Unterhaltsverantwortlichen, welche keine Herbizide mehr einsetzen, steigt jährlich und zeigt, dass der Unterhalt von Strassen, Wegen und Plätzen ohne Herbizide machbar ist. Dabei stellt nicht nur die junge Generation um (siehe Kasten 2). Am schwersten fällt es den Gemeinden, beim Unterhalt von Friedhöfen ohne Herbizide auskommen zu müssen. Die Bevölkerung toleriert dort spontane Vegetation am wenigsten und der Einsatz von Maschinen ist nur sehr beschränkt möglich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;KASTEN 1&lt;br /&gt;Verbotene Herbizidanwendungen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Verwendung von Herbiziden ist gemäss Chemikalien-Risikoreduktions-Verordnung (ChemRRV) nicht nur auf und an Strassen, Wegen und Plätzen verboten sondern auch auf Dächern, Terrassen und auf Lagerplätzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alle Pflanzenschutzmittel (dazu gehören Herbizide, Fungizide, Insektizide usw.) dürfen zudem in den folgenden Gebieten nicht verwendet werden:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;in Naturschutzgebieten, Riedgebieten und Mooren;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;in Hecken und Feldgehölzen sowie in einem drei Metern breiten Streifen entlang von diesen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;im Wald sowie in einem drei Metern breiten Streifen entlang der Bestockung;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;in oberirdischen Gewässern und in einem drei Metern breiten Streifen entlang von diesen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;in der Zone S1 von Grundwasserschutzzonen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;KASTEN 2&lt;br /&gt;Kurs Herbizidfreier Unterhalt in der Gemeinde&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Das Bildungsinstitut sanu Bildung für nachhaltige Entwicklung, welches im Auftrag des BAFU die Studie erstellt hat, hat in den vergangenen 11 Jahren Unterhalts­personal von über 500 Gemeinden im herbizidfreien Unterhalt ausgebildet. Die Kurse richten sich an verantwortliche und ausführende Personen in Gemeinden, die mit dem Strassen-, Weg- und Grünflächenunterhalt beauftragt sind. Sie werden regional organisiert und finden Ende Mai 2011 statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="139399">
        <title>BAFU-Thema Herbizide</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/01389/02934/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="139402">
        <title>BAFU-Publikation «Umsetzung des Verbots von Pflanzenschutzmitteln»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01556/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="139405">
        <title>Rechtliche Grundlage: ChemRRV, Anhang 2.5, Pflanzenschutzmittel</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/sr/814_81/app20.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-08-03 16:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Herbicides : Les propriétaires de jardins privés ignorent fréquemment la loi</title>
      <teaser>L’emploi des herbicides est interdit sur les chemins et les places et à leurs abords, pour garantir la protection des eaux et de l’eau potable. Une étude publiée par l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) le 22 octobre 2010 montre que les services d’entretien des communes observent de mieux en mieux les dispositions, mais que la majorité des propriétaires de jardins privés n’en ont même pas connaissance.</teaser>
      <lead>L’emploi des herbicides est interdit sur les chemins et les places et à leurs abords, pour garantir la protection des eaux et de l’eau potable. Une étude publiée par l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) le 22 octobre 2010 montre que les services d’entretien des communes observent de mieux en mieux les dispositions, mais que la majorité des propriétaires de jardins privés n’en ont même pas connaissance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2001, la Suisse a édicté une interdiction générale des herbicides aux fins de protéger l'eau potable et les eaux souterraines. Il est ainsi défendu d'en utiliser sur les routes, les chemins et les places et à leurs abords (voir encadré 1), car, dans ces endroits sensibles, ils ruissellent et s'infiltrent facilement dans les eaux. La seule exception est le traitement des plantes posant problème le long des routes nationales et cantonales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une enquête menée sur mandat de l'OFEV par la fondation sanu auprès des propriétaires de jardins privés révèle que la moitié d'entre eux n'a toujours pas connaissance de l'interdiction d'utiliser des herbicides. Parmi les autres, une personne sur cinq continue à employer des herbicides malgré l'interdiction. Bien que les particuliers ne pulvérisent en général que des quantités minimes, les résultats de l'enquête sont préoccupants. En effet, 100 tonnes de substances actives destinées à l'utilisation privée sont vendues chaque année en Suisse. Même s'il est probable qu'une petite partie uniquement est épandue illégalement, tout doit être entrepris pour arriver à réduire cette quantité le plus possible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFEV a lancé un nouvel appel à renoncer aux herbicides. Après que l'interdiction a été étendue au domaine privé (en 2001), l'office a lancé avec les cantons et les communes la campagne d'information qui portait le nom de «Laissez parler les fleurs!» (en 2005). Cependant, les résultats de l'enquête montrent qu'il faut répéter et améliorer l'information aux communes et aux consommateurs. C'est pourquoi l'OFEV invitera de nouveau les communes à rappeler à leurs habitants qu'il est interdit d'employer des herbicides et qu'il existe d'autres solutions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Entretien sans herbicides dans les communes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les entreprises spécialisées et les services d'entretien des communes quant à eux respectent de mieux en mieux l'interdiction. 60 % des communes déclarent avoir renoncé totalement aux herbicides, 20 % presque totalement. Les responsables de l'entretien faisant usage d'herbicides sont chaque année moins nombreux, ce qui montre que les routes, chemins et places peuvent être entretenus sans herbicides. La jeune génération n'est pas la seule à s'adapter (voir encadré 2). Le plus grand défi est relevé par les communes pour ce qui est de l'entretien des cimetières. C'est en effet le lieu où la végétation spontanée est la moins tolérée et où l'utilisation de machines n'est pratiquement pas possible.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;ENCADRE 1&lt;br /&gt;Interdiction d'employer des herbicides&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L'ordonnance sur la réduction des risques liés aux produits chimiques (ORRChim) interdit d'employer des herbicides non seulement sur les routes, les chemins et à leurs abords, mais aussi sur les toits, les terrasses et les emplacements servant à l'entreposage.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De plus, elle interdit d'utiliser des produits phytosanitaires (herbicides, fongicides, insecticides, etc.):&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;dans les régions classées réserves naturelles, les roselières et les marais;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;dans les haies et les bosquets, ainsi que sur une bande de 3m de large le long de ceux-ci;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;en forêt et sur une bande de 3m de large le long de la zone boisée;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;dans les eaux superficielles et sur une bande de 3m de large le long de celles-ci;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;dans la zone S1 de protection des eaux souterraines.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;ENCADRE 2&lt;br /&gt;Cours « Entretien dans la commune sans herbicides»&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Durant les onze dernières années, l'institution de formation sanu (formation pour le développement durable), qui a réalisé l'étude sur mandat de l'OFEV, a informé le personnel d'entretien de plus de 500 communes. Ses cours s'adressent aux personnes chargées de l'entretien des routes, chemins et espaces verts dans les communes (responsables et exécutants). Les prochains seront donnés par région fin mai 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Roland von Arx, chef de la section Protection des sols, OFEV, tél. 031 322 93 37 M. Alfred Wittwer, responsable du domaine gestion des espaces verts en milieu bâti, sanu, tél. 032 322 14 33</contact>
      <link id="139400">
        <title>OFEV: Herbicides</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/01389/02934/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="139403">
        <title>Publication de l'OFEV: «Interdiction de l'utilisation des herbicides sur et aux abords des routes, chemins et places (Résumé)»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01556/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="139406">
        <title>Base légale: ORRChim, Annexe 2.5, produits phytosanitaires</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/rs/814_81/app20.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-08-03 16:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Divieto di erbicidi: sconosciuto a quasi tutti i proprietari di giardini</title>
      <teaser>Per garantire la protezione delle riserve di acqua potabile e dei corsi d’acqua è vietato impiegare diserbanti su strade, sentieri e spiazzi. Un’indagine pubblicata il 22 ottobre 2010 dall’UFAM indica che i servizi tecnici dei Comuni rispettano in misura sempre maggiore le relative disposizioni. Per contro, un proprietario di giardino privato su due non conosce ancora il divieto di erbicidi.</teaser>
      <lead>Per garantire la protezione delle riserve di acqua potabile e dei corsi d’acqua è vietato impiegare diserbanti su strade, sentieri e spiazzi. Un’indagine pubblicata il 22 ottobre 2010 dall’UFAM indica che i servizi tecnici dei Comuni rispettano in misura sempre maggiore le relative disposizioni. Per contro, un proprietario di giardino privato su due non conosce ancora il divieto di erbicidi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Al fine di proteggere le acque sotterranee e le riserve di acqua potabile, la Svizzera ha adottato nel 2001 il divieto generale d'impiego di erbicidi sulle strade, i sentieri e gli spiazzi (cfr. riquadro 1), dai quali tali sostanze possono essere facilmente dilavate e quindi finire nelle acque. Una deroga al divieto è possibile solo per il trattamento di piante problematiche lungo le strade cantonali e nazionali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un'indagine commissionata dall'UFAM alla fondazione sanu ha evidenziato che il 50 per cento dei proprietari di giardini privati interpellati non è a conoscenza del divieto di erbicidi. Una persona su cinque del rimanente 50 per cento ha affermato di utilizzare gli erbicidi nonostante sia informata del divieto. Il risultato è preoccupante, anche se i proprietari di giardini privati impiegano di regola solo piccole quantità di antiparassitari. Lo studio stima a 100 tonnellate annue il quantitativo complessivo di sostanze attive contenute negli erbicidi acquistati in Svizzera per usi privati. Nonostante si presuma che sia utilizzata in modo illegale solo una minima parte si deve fare tutto il necessario per ridurre il più possibile tale quantità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'UFAM ha ripetutamente esortato a rinunciare agli erbicidi nel settore privato. Dopo l'estensione del loro divieto al settore privato (2001), l'UFAM ha lanciato la campagna "Nella buona e nella cattiva sorte" (2005). I risultati dell'indagine evidenziano tuttavia la necessità di informare di nuovo e meglio i Comuni e i consumatori. L'UFAM inviterà quindi nuovamente i Comuni a rendere attenti i propri cittadini al divieto di erbicidi e a proporre loro possibili alternative.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Manutenzione senza erbicidi nei Comuni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I servizi tecnici dei Comuni e le aziende specializzate rispettano invece sempre più il divieto. Il 60 per cento dei Comuni indica di rinunciare completamente agli erbicidi, mentre un altro 20 per cento dice di farlo in gran parte. Il numero di responsabili della manutenzione che rinunciano agli erbicidi cresce ogni anno e dimostra che è possibile garantire la manutenzione di strade, sentieri e spiazzi anche senza utilizzare tali prodotti. Il cambiamento di comportamento non concerne unicamente le nuove generazioni (cfr. riquadro 2). La difficoltà maggiore per i Comuni è dover rinunciare agli erbicidi nei cimiteri, ossia laddove la popolazione sopporta meno la presenza di vegetazione spontanea e la possibilità di utilizzare macchinari è alquanto limitata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;RIQUADRO 1&lt;br /&gt;Impiego vietato di erbicidi&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Secondo l'ordinanza sulla riduzione dei rischi inerenti ai prodotti chimici (ORRPChim), l'impiego di erbicidi è vietato sulle strade, i sentieri e gli spiazzi come pure sui tetti, le terrazze e i depositi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tutti i prodotti fitosanitari (in cui rientrano gli erbicidi, i fungicidi, gli insetticidi ecc.) non possono inoltre essere utilizzati:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;nelle riserve naturali, nei cariceti e nelle paludi;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;nelle siepi e nei boschetti campestri e in una striscia di tre metri di larghezza lungo gli stessi;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;nel bosco e in una striscia di tre metri di larghezza lungo il suo margine;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;nelle acque superficiali e in una striscia di tre metri di larghezza lungo le rive delle stesse;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;nella zona S1 di protezione delle acque sotterranee&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;RIQUADRO 2&lt;br /&gt;Corso "Manutenzione senza erbicidi nei Comuni"&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L'istituto di formazione per uno sviluppo sostenibile sanu, che ha effettuato lo studio commissionato dall'UFAM, ha formato negli ultimi 11 anni il personale tecnico di oltre 500 Comuni in merito alla manutenzione dei giardini senza l'impiego di erbicidi. I corsi sono destinati ai responsabili e agli operatori del Comune, che si occupano della manutenzione di strade, sentieri e spazi verdi. I corsi sono organizzati a livello regionale e avranno luogo a fine maggio 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland von Arx, capo della sezione Protezione del suolo, UFAM, tel. 031 322 93 37 Alfred Wittwer, capo della sezione Gestione delle aree verdi nelle zone insediative, sanu, tel. 032 322 14 33</contact>
      <link id="139401">
        <title>UFAM: Erbicidi</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/01389/02934/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="139404">
        <title>Pubblicazione dell'UFAM (in tedesco con riassunto in francese): «Umsetzung des Verbots von Pflanzenschutzmitteln»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01556/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="139407">
        <title>Base legale: ORRPChim, Allegato 2.5, Prodotti fitosanitari</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/rs/814_81/app20.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-08-03 16:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="230" org-id="811">
        <name lang="de">Chemikalien</name>
        <name lang="fr">Produits chimiques</name>
        <name lang="it">Prodotti chimici</name>
        <name lang="en">Chemicals</name>
      </keyword>
      <keyword id="510" org-id="811">
        <name lang="de">Gewässerschutz</name>
        <name lang="fr">Gewässerschutz</name>
        <name lang="it">Gewässerschutz</name>
        <name lang="en">Gewässerschutz</name>
      </keyword>
      <keyword id="110" org-id="811">
        <name lang="de">Boden</name>
        <name lang="fr">Sol</name>
        <name lang="it">Suolo</name>
        <name lang="en">Soil</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1810" org-id="811">
        <name lang="de">Grundwasser</name>
        <name lang="fr">Eaux souterraines</name>
        <name lang="it">Acque sotterranee</name>
        <name lang="en">Groundwater</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
