<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35970" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-11-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lancierung der Kampagne zum Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexueller Ausbeutung im Tourismus</title>
      <lead>Der Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexueller Ausbeutung im Tourismus wird mit Nachdruck verstärkt: Die Schweiz, Deutschland und Österreich spannen zusammen, um dem Kindersextourismus grenzübergreifend entgegenzutreten. Das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO und ECPAT Switzerland, die Fachstelle gegen Kinderprostitution der Stiftung Kinderschutz Schweiz, lancierten die trilaterale «Kampagne zum Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexueller Ausbeutung im Tourismus» am 2. November 2010 in Bern. Im Zentrum stehen ein weiträumig verbreiteter Videospot und neue Möglichkeiten, Hinweise auf Verdachtsfälle per Internet zu melden. Die Schweiz entwickelte hierfür das weltweit erste Online-Meldeformular seiner Art: www.stopchildsextourism.ch.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Kindersextourismus ist keine Seltenheit. Auch an fernen Feriendestinationen ist die sexuelle Ausbeutung von Kindern eine Straftat. Sie kann geahndet werden, sofern substanzielle Verdachtsmomente vorliegen. Doch die Dunkelziffer ist hoch, der Beweis für die Tat oft schwer zu führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das soll sich ändern. Am 2. November 2010, einen Tag vor Eröffnung des nationalen Tourismusfachkongresses Travel Trade Workshop TTW in Montreux, lancierten das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO und ECPAT Switzerland in Bern die «Kampagne zum Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexueller Ausbeutung im Tourismus». Kurz zuvor hatten die deutschsprachigen Nachbarländer Deutschland und Österreich ihrerseits die trilaterale Allianz aus Regierungen, Behörden, Kinderschutzorganisationen und Reiseverbänden zum Schutz der Kinder eingeläutet.&lt;br /&gt; Kampagnen-Partner sind das SECO in der Schweiz, das deutsche Familien -und das Wirtschaftsministerium, das Bundesministerium für Wirtschaft, Familie und Jugend in Österreich sowie die jeweiligen Ländervertretungen der internationalen Kinderschutzorganisation ECPAT. Mit gezielten Massnahmen soll in den drei Ländern die Sensibilisierung gegen Kindersextourismus vorangetrieben werden. «Wir geben über die Grenzen hinweg dem politischen und wirtschaftlichen Willen Ausdruck, dass alle Kinder und Jugendlichen in der Welt die Möglichkeit erhalten sollen, ein würdevolles Leben zu führen», sagte Eric Scheidegger, stellvertretender Direktor des SECO.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Politik ist bereit&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Seit Jahren hat sich das SECO aktiv an der Ausarbeitung des Child-Protection Code im Tourismussektor beteiligt und die Umsetzung im Ausland mit Projekten der wirtschaftlichen Entwicklungszusammenarbeit unterstützt. Die Sensibilisierungskampagne ist eine Fortführung des 2003 von ECPAT Switzerland in der Schweiz initiierten Verhaltenskodex für die Reisebranche. Sie trägt dazu bei Verantwortung für den Schutz der Kinder und Jugendlichen vor sexueller Ausbeutung im Tourismus auf viele Schultern zu verteilen. «Unser Engagement muss langfristig wirksam sein», betonte Eric Scheidegger vom SECO: «Ich appelliere an alle Akteure der Schweizer Tourismusbranche, sich uns anzuschliessen, um unsere Aktion zu unterstützen.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reisende sind aufgefordert: Augen auf und Handeln&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Ziel der Kampagne ist es, das Netz zum Schutz von Minderjährigen enger zu knüpfen. Unter anderem sollen den Strafverfolgungsbehörden mehr Verdachtsfälle an die Hand gegeben werden. Ins Boot holen will das neue Bündnis dafür vor allem verantwortungsbewusste Reisende und Mitarbeitende der Tourismusbranche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Wir können sexuellen Missbrauch verhindern, wenn wir nicht wegsehen» – lautet denn auch die eindringliche Botschaft des kurzen Videospots* «Kleine Seelen», der als erste Sensibilisierungsmassnahme über die Länderallianz grossräumig Verbreitung finden wird. Er soll Reisende motivieren, Verdachtsfälle von Kindersextourismus per Online-Formular zu melden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erstmals stellen alle drei Länder leicht zu erinnernde Meldeadressen zur Verfügung. Als Grundlage hierfür diente das in internationalen Fachkreisen als «Best Practice»-Beispiel anerkannte Schweizer Meldeformular www.stopchildsextourism.ch. Dieses wurde im Jahr 2008 vom Bundesamt für Polizei, fedpol, in Zusammenarbeit mit ECPAT Switzerland entwickelt. «Mit dieser länderübergreifenden Kommunikationsoffensive gehen wir neue Wege», erläuterte Jacqueline Fehr, Präsidentin der Stiftung Kinderschutz Schweiz, an der Medienkonferenz. «Wir sind sicher, damit mehr Vorkommnisse aufdecken und so Kinder besser schützen zu können.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reisebranche zieht mit&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Auch die Tourismusbranche unterstützt die Kampagne. Die TTW Management AG promotet den Spot am Fachkongress in Montreux. Und die fünf namhaften Unterzeichnenden** des Child-Protection Code (ehemals Code of Conduct) bekennen sich parallel dazu, einen neuen E-Learning Kurs für Tourismusfachpersonen zur Prävention von Kindersextourismus zu verbreiten&lt;br /&gt; (www.childprotection-tourism.org). Dieses kostenlose Tool soll Mitarbeitende der Reisebranche befähigen, auf Hinweise zu reagieren und Meldungen zu machen. Der bisher in sieben Sprachen produzierte Kurs wurde von ECPAT Deutschland in Zusammenarbeit mit der Tourismusindustrie entwickelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;* Der Videospot «Kleine Seelen» wurde auf der Grundlage des vom Kinderhilfswerk Terre des Hommes und dem Bundesministerium für Familie, Senioren, Frauen und Jugend entwickelten Filmes «Witness» produziert.&lt;br /&gt; ** In der Schweiz haben folgende Unternehmen den Child –Protection Code unterzeichnet: Hotelplan Group (2003), Kuoni Travel Holding (2006), ACCOR Hospitality Switzerland (2007), Globetrotter Travel Services (2007), Schweizerischer Reisebüro-Verband (2008).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="158010">
        <title>SECO Cooperation</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158011">
        <title>Stiftung Kinderschutz Schweiz</title>
        <uri>http://www.kinderschutz.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158015">
        <title>Childprotection in Tourism</title>
        <uri>http://www.childprotection-tourism.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158016">
        <title>ECPAT</title>
        <uri>http://www.ecpat.net</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158017">
        <title>The Code</title>
        <uri>http://www.thecode.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 12:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lancement de la campagne visant à protéger les enfants et les adolescents de l’exploitation sexuelle dans le tourisme</title>
      <lead>La protection des enfants et des adolescents contre le tourisme sexuel se verra véritablement renforcée: La Suisse, l’Allemagne et l’Autriche feront front commun contre le tourisme sexuel impliquant des enfants et ceci au-delà des frontières nationales. Le 2 novembre 2010 à Berne, le Secrétariat d’Etat à l’économie SECO et ECPAT Switzerland, le service spécialisé contre la prostitution des enfants de la Fondation Suisse pour la Protection de l’Enfant ont lancé la «Campagne trilatérale pour protéger les enfants et adolescents de l’exploitation sexuelle dans le tourisme». Au centre de cette campagne se trouvent un spot vidéo largement diffusé et de nouvelles possibilités pour signaler des cas suspects par Internet. A cet effet, la Suisse a mis au point un formulaire d’annonce en ligne unique en son genre à l’échelle mondiale: www.stopchildsextourism.ch.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le tourisme sexuel impliquant des enfants n’est pas rare. Même sur des sites touristiques très lointains, l’exploitation sexuelle des enfants constitue un acte criminel. Elle est passible de sanction dans la mesure où il existe des indices tangibles. Pourtant, le nombre de cas non recensés est élevé, la preuve de l’acte commis étant souvent difficile à démontrer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour y remédier, le 2 novembre 2010, un jour avant l’ouverture du Congrès national du Tourisme Travel Trade Workshop TTW à Montreux, le Secrétariat d’Etat à l’économie SECO et ECPAT Switzerland ont lancé à Berne la «Campagne trilatérale pour protéger les enfants et adolescents de l’exploitation sexuelle dans le tourisme». Peu auparavant, les pays germanophones voisins, c’est-à-dire, l’Allemagne et l’Autriche avaient déjà annoncé de leur côté l’alliance trilatérale pour la protection des enfants entre gouvernements, autorités, organisations de protection de l’enfance et associations de voyage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La campagne est réalisée en partenariat avec le SECO en Suisse, les ministères de la Famille et de l’Economie en Allemagne, le Ministère fédéral d’Economie, de la Famille et de la Jeunesse d’Autriche ainsi que les représentants de ces trois pays de l’organisation internationale ECPAT. Par des mesures ciblées, ils visent à activer la sensibilisation à l’intérieur de ces trois pays à l’égard du tourisme sexuel impliquant des enfants. «Au-delà des frontières, nous exprimons la volonté politique et économique de donner la possibilité à tous les enfants et adolescents du monde de mener une vie de dignité» disait Eric Scheidegger, directeur adjoint du SECO.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une politique fin prête&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Depuis plusieurs années, le SECO s’est activement engagé dans l’élaboration du Code de Protection de l’enfance dans le secteur touristique et a soutenu sa mise en oeuvre à l’étranger par des projets de développement économique. La campagne de sensibilisation représente la continuité du Code de conduite pour l’industrie du voyage initié en Suisse en 2003 par ECPAT Switzerland. Elle contribue à répartir sur de nombreuses épaules la responsabilité de la protection des enfants et des adolescents contre l’exploitation sexuelle dans le tourisme. «Notre engagement doit avoir un impact efficace à long terme», souligne Eric Scheidegger du SECO: «Je fais appel à tous les acteurs de la branche touristique suisse pour qu’ils se joignent à notre engagement et nous soutiennent dans nos actions.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Les touristes sont invités à ouvrir les yeux et à agir&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La campagne vise à resserrer les liens du réseau de protection des mineurs. Entre autres, elle devrait permettre de fournir aux autorités de poursuite pénale plus d’informations sur des cas suspects et leur permettre de poursuivre les enquêtes. La nouvelle alliance aimerait donc bien animer des voyageurs et employés responsables du secteur touristique à les accompagner dans cette démarche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Nous pouvons prévenir les abus sexuels si nous ne détournons pas notre regard» – ainsi le message insistant du petit spot vidéo* qui sera largement diffusé par le biais de l’alliance des trois pays en tant que première mesure de sensibilisation. Il devrait motiver les voyageurs à signaler les cas suspects de tourisme sexuel impliquant des enfants au moyen du formulaire d’annonce en ligne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour la première fois, les trois pays mettent à disposition des adresses de signalement faciles à retenir. Cette initiative se base sur le formulaire d’annonce suisse www.stopchildsextourism.ch reconnu en tant qu’exemple de «bonne pratique» dans les milieux touristiques internationaux. Ce formulaire a été mis au point en 2008 par l’Office fédéral de la Police, fedpol, en collaboration avec le service spécialisé ECPAT Switzerland de la Fondation Suisse pour la Protection de l’Enfant. «Par cette offensive de communication transfrontalière, nous frayons de nouvelles voies», expliquait Jacqueline Fehr, Présidente de la Fondation Suisse pour la Protection de l’Enfant lors de la conférence de presse. «Nous sommes certains que nous pouvons ainsi déceler davantage d’incidents et par conséquent mieux protéger les enfants.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La branche touristique se joint à cette initiative&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le secteur touristique apporte également son soutien à la campagne. De nombreuses entreprises de l’industrie du tourisme montreront le spot sur l’itinéraire, sur le site touristique ou d’autres lieux à large audience. L’entreprise TTW Management AG assure la promotion du spot au Congrès du Tourisme à Montreux. Et les cinq signataires renommés** du Code de Protection de l’enfance (ancien Code de conduite) affirment leur engagement à diffuser le nouveau cours en ligne pour prévenir le tourisme sexuel impliquant des enfants destiné aux professionnels du tourisme (www.childprotection-tourism.org). Cet outil gratuit devrait qualifier les employés du secteur touristique à réagir par rapport à des indications et à signaler des cas suspects. Le cours qui est désormais disponible dans sept langues a été élaboré par ECPAT Allemagne en coopération avec l’industrie du tourisme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;* Le spot a été produit basé sur le film „Witness“, développé par l’organisation d’aide à l’enfance Terre des Hommes et le Bundesministerium für Familie, Senioren, Frauen und Jugend. La vidéo «Kleine Seelen» (Petites âmes) montre l’importance de ne pas détourner le regard pour pouvoir prévenir l’exploitation sexuelle impliquant des enfants. Le spot est disponible uniquement en allemand.&lt;br /&gt; **Les entreprises suivantes ont signé le Code de Protection de l’enfance en Suisse: Hotelplan (2003), Kuoni (2006), Accor Hotels Switzerland (2007), Globetrotter Travel Services (2007), Fédération Suisse des Agences de Voyages (2008).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="158010">
        <title>SECO Cooperation</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158012">
        <title>Fondation Suisse pour la Protection de l'Enfant</title>
        <uri>http://www.kinderschutz.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158015">
        <title>Childprotection in Tourism</title>
        <uri>http://www.childprotection-tourism.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158016">
        <title>ECPAT</title>
        <uri>http://www.ecpat.net</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158017">
        <title>The Code</title>
        <uri>http://www.thecode.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 12:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lancio della campagna per la protezione di bambini e adolescenti dallo sfruttamento sessuale nel turismo</title>
      <lead>La protezione di bambini e adolescenti dallo sfruttamento sessuale nel turismo viene ulteriormente rafforzata: Svizzera, Germania e Austria faranno fronte comune per contrastare il turismo pedofilo al di là delle frontiere nazionali. Il 2 novembre 2010 la Segreteria di Stato dell'economia SECO ed ECPAT Switzerland, il servizio specializzato contro la prostituzione minorile della Fondazione Svizzera per la Protezione dell’Infanzia, hanno lanciato a Berna la "Campagna trilaterale per la protezione di bambini e adolescenti dallo sfruttamento sessuale nel turismo". Al centro della campagna vi saranno uno spot trasmesso su vasta scala e nuove possibilità di segnalazione di casi sospetti via internet. A tal fine, la Svizzera ha predisposto un modulo elettronico unico al mondo nel suo genere scaricabile dal sito www.stopchildsextourism.ch.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il turismo pedofilo non è un fenomeno raro. Lo sfruttamento sessuale dei bambini costituisce reato anche nelle destinazioni turistiche più remote e può essere punito se si riscontrano sospetti concreti. Tuttavia, il numero dei casi non segnalati rimane alto, in quanto fornire le prove del misfatto non è impresa facile.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le cose devono cambiare. Il 2 novembre 2010, alla vigilia dell'apertura del Travel Trade Workshop (TTW) di Montreux, la Segreteria di Stato dell'economia (SECO) ed ECPAT Switzerland hanno lanciato a Berna la "Campagna per la protezione di bambini e adolescenti dallo sfruttamento sessuale nel turismo”. Poco tempo prima, i Paesi limitrofi di lingua tedesca, Austria e Germania, avevano annunciato da parte loro un'alleanza trilaterale tra governo, istituzioni, organizzazioni per la tutela dell'infanzia e associazioni di tour operator finalizzata alla protezione dei minori.&lt;br /&gt; La campagna si svolge in collaborazione con la SECO, il ministero tedesco dell'economia e della famiglia, il ministero federale dell'economia, della famiglia e della gioventù austriaco nonché le rispettive rappresentanze nazionali dell'organizzazione internazionale di tutela dell'infanzia ECPAT. Attraverso misure mirate, i tre Paesi intendono promuovere la sensibilizzazione nei confronti del turismo pedofilo. "Esprimiamo la volontà politica ed economica di offrire a tutti i bambini e gli adolescenti del mondo, al di là di ogni frontiera, la possibilità di vivere una vita dignitosa" ha dichiarato Eric Schneidegger, vicedirettore della SECO.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La politica è pronta a fare la sua parte&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Da anni ormai la SECO partecipa attivamente all'elaborazione del cosiddetto "Child Protection Code" nel settore turistico e ne sostiene l'applicazione all'estero tramite progetti di cooperazione economica allo sviluppo. La campagna di sensibilizzazione è in continuità con il Codice di condotta per l'industria dei viaggi, promosso da ECPAT Switzerland nel 2003, e contribuisce a ripartire tra vari soggetti le competenze in materia di protezione di bambini e di adolescenti dallo sfruttamento sessuale nel turismo. "Il nostro impegno deve essere efficace sul lungo periodo" ha sottolineato Eric Schneidegger, che ha poi proseguito dicendo "faccio appello a tutti gli operatori del settore turistico svizzero, affinché si uniscano a noi e ci sostengano."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;I turisti sono invitati a tenere gli occhi aperti e a intervenire&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'obiettivo della campagna è stringere le maglie della rete di protezione dei minori. Tra le altre cose, infatti, essa dovrebbe consentire alle autorità penali di ricevere più segnalazioni di casi sospetti. La nuova alleanza intende perciò coinvolgere soprattutto i turisti e gli operatori del turismo dotati di maggiore senso di responsabilità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"Se teniamo gli occhi aperti, possiamo prevenire gli abusi sessuali" recita il messaggio insistente contenuto nel breve spot* che sarà trasmesso su vasta scala dai tre Paesi germanofoni come prima misura di sensibilizzazione e che intende spingere i turisti a segnalare i casi sospetti di turismo pedofilo usando l'apposito modulo elettronico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la prima volta, tutti e tre i Paesi mettono a disposizione indirizzi a cui rivolgersi facili da ricordare. L'iniziativa parte dal modulo di segnalazione svizzero www.stopchildsextourims.ch, elaborato nel 2008 dall'Ufficio federale di polizia (fedpol) in collaborazione con ECPAT Switzerland e riconosciuto a livello internazionale come esempio di "buona pratica". "Con questa offensiva mediatica transfrontaliera apriamo nuove vie" ha spiegato la presidente della Fondazione Svizzera per la Protezione dell'Infanzia Jacqueline Fehr nel corso della conferenza stampa. "Siamo convinti che in questo modo potremo scoprire più casi di abusi e dunque tutelare meglio i minori" ha proseguito Fehr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il settore turistico si associa all'iniziativa&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Anche il settore turistico sostiene la campagna. L'azienda TTW Management AG promuove lo spot al Congresso del Turismo di Montreux mentre i cinque illustri firmatari** del "Child Protection Code" (ex Codice di condotta) si dichiarano favorevoli alla diffusione di una piattaforma e-learning per gli specialisti del turismo finalizzata alla prevenzione del turismo pedofilo (www.childprotection-tourism.org). Questo strumento gratuito dovrebbe permettere agli operatori del settore di rispondere alle informazioni ricevute e di inoltrare eventuali segnalazioni. La piattaforma e-learning, disponibile finora in sette lingue, è stata sviluppata da ECPAT Germania in collaborazione con il settore turistico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;* Lo spot intitolato "Kleine Seelen" (Piccole anime) è stato realizzato ispirandosi al documentario "Witness" a cura della Fondazione Terre des Hommes e del Bundesministerium für Familie, Senioren, Frauen und Jugend (Germania).&lt;br /&gt; ** In Svizzera il Child Protetction Code è stato sottoscritto dalle seguenti società: Hotelplan Group (2003), Kuoni Travel Holding (2006), ACCOR Hospitality Switzerland (2007); Globetrotter Travel Services (2007), Federazione svizzera delle agenzie di viaggi (2008).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="158010">
        <title>SECO Cooperation</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158013">
        <title>Fondazione Svizzera per la Protezione dell'Infanzia</title>
        <uri>http://www.kinderschutz.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158015">
        <title>Childprotection in Tourism</title>
        <uri>http://www.childprotection-tourism.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158016">
        <title>ECPAT</title>
        <uri>http://www.ecpat.net</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158017">
        <title>The Code</title>
        <uri>http://www.thecode.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 12:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Launch of a campaign to protect children and youth against sexual exploitation in tourism</title>
      <lead>Protection of children and youth against sexual exploitation in tourism is being greatly intensified - Switzerland, Germany and Austria are working together to fight child sex tourism across borders. The State Secretariat for Economic Affairs SECO and ECPAT Switzerland, the institute of Child Protection Switzerland that works to prevent child prostitution, launched the trilateral “Campaign to Protect Children and Youth against Sexual Exploitation in Tourism” on 2 November 2010 in Bern. At the centre of the campaign are a widely distributed video spot and new opportunities to report information online in cases of suspicion. For this purpose, Switzerland has developed the world’s first online registration form of its kind: www.stopchildsextourism.ch.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Child sex tourism is not rare. Even in remote holiday destinations, sexual exploitation of children is a criminal offence. It can be punished if there are substantial suspicious circumstances, but the percentage of undetected crime is high and evidence is hard to produce.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;This is to change. On 2 November 2010, one day before the opening of the national tourism sector congress, Travel Trade Workshop TTW, in Montreux, the State Secretariat for Economic Affairs SECO and ECPAT Switzerland launched the “Campaign to Protect Children and Youth against Sexual Exploitation Tourism”, in Bern. Shortly before, German-speaking neighbours Germany and Austria heralded for their part the trilateral alliance for the protection of children, consisting of governments, authorities, child protection organisations and travel agencies.&lt;br /&gt; Partners in the campaign are SECO in Switzerland, the German ministry for families and for the economy, the federal ministry for economy, families and youth in Austria and the each country’s representative of the international child protection organisation ECPAT. The aim is to promote awareness raising about child sex tourism in the three countries by using targeted measures. According to Eric Scheidegger, Deputy Director of SECO, “we are expressing the political and economic will, beyond borders, for all children and youth in the world to be able to live with dignity”.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Politics is ready&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; The SECO has been an active participant in the development of the Child Protection Code in the tourism sector for years and supported its implementation abroad with economic development cooperation projects. The awareness raising campaign is a continuation of the code of practice for the tourism industry, initiated in Switzerland in 2003 by ECPAT. It contributes to placing the responsibility for protecting children and youth against sexual exploitation in tourism on many shoulders. Eric Scheidegger from SECO emphasises that “our commitment must be effective in the long term. I call upon all actors in the Swiss tourism sector to join us in order to support our campaign.”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Appeal to travellers to “Keep your eyes open and take action”&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; The aim of the campaign is to tighten up the network that protects minors. For example, law enforcement agencies should be made aware of more cases of suspicion. To achieve this, the new alliance is particularly keen to get responsible travellers and employees of the tourism industry on board.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“We can prevent sexual abuse, if we don‘t look away”. That is also the emphatic message of the short video spot* “Little Souls”, which will be widely distributed by the alliance of countries as the first awareness raising measure. Its aim is to encourage travellers to register cases of suspected child sex tourism using an online form.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;For the first time, all three countries will make easy-to-remember addresses available where information can be reported. The Swiss registration form, www.stopchildsextourism.ch, which has been recognised in international specialist circles as an example of “best practice” was used as a basis. It was developed in 2008 by the Federal Office of Police, fedpol, in collaboration with ECPAT Switzerland. Jacqueline Fehr, President of Child Protection Switzerland, explained at a press conference that “we can break the mould with this cross-border communication offensive. We are certain that it will enable us to uncover more incidents and therefore protect children better.”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Involvement of the tourism industry&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; The tourism industry is also supporting the campaign. TTW Management AG is promoting the video spot at the specialist congress in Montreux and, in parallel, the five renowned signatories** of the Child Protection Code (formerly the Code of Conduct) also pledge to distribute a new e-learning course for tourism professionals on preventing child sex tourism (www.childprotection-tourism.org). The aim of this free tool is to enable employees in the tourism industry to react to information and to make reports. The course, which has so far been produced in seven languages, has been developed by ECPAT Germany in collaboration with the tourism industry.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;* The video spot “Little Souls” was produced based on the film “Witness”, developed by children’s organisation “Terre des Hommes” and the Federal Ministry for Family Affairs, Senior Citizens, Women and Youth”.&lt;br /&gt; ** In Switzerland, the following companies have signed the Child Protection Code: Hotelplan Group (2003), Kuoni Travel Holding (2006), ACCOR Hospitality Switzerland (2007), Globetrotter Travel Services (2007), Schweizerischer Reisebüro-Verband (2008).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="158010">
        <title>SECO Cooperation</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158014">
        <title>Kinderschutz</title>
        <uri>http://www.kinderschutz.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158015">
        <title>Childprotection in Tourism</title>
        <uri>http://www.childprotection-tourism.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158016">
        <title>ECPAT</title>
        <uri>http://www.ecpat.net</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="158017">
        <title>The Code</title>
        <uri>http://www.thecode.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 12:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="703001" org-id="703">
        <name lang="de">SECO Cooperation</name>
        <name lang="fr">SECO Cooperation</name>
        <name lang="it">SECO Cooperation</name>
        <name lang="en">SECO Cooperation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
