<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36144" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-11-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationaler Verhaltenskodex für private Sicherheitsunternehmen von gegen 60 Firmen unterzeichnet</title>
      <lead>Genf, 9. November 2010 – Heute haben gegen 60 private Sicherheitsdienstleistungsunternehmen einen internationalen Verhaltenskodex unterzeichnet. Damit verpflichten sie sich, im Rahmen ihrer Tätigkeit die Menschenrechte zu achten und das humanitäre Völkerrecht einzuhalten. Die Initiative für dieses Dokument, das erste dieser Art, wurde gemeinsam von der Schweiz und verschiedenen Branchenverbänden lanciert. Unterstützt wurde es zudem von wichtigen Regierungskunden, humanitären Organisationen und der Zivilgesellschaft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der internationale Verhaltenskodex wurde in den letzten 14 Monaten ausgearbeitet. Er hat zum Ziel, die Standards der Branche zu verbessern und die Einhaltung der Menschenrechte und des humanitären Völkerrechts durch private Sicherheitsdienstleister zu gewährleisten. «In Konflikten spielen nichtstaatliche Akteure wie private Sicherheitsunternehmen eine immer wichtigere Rolle. Die Verpflichtung dieser Firmen, die internationalen Standards einzuhalten, stellt folglich einen wichtigen Schritt dar zur Durchsetzung der Menschenrechte und des humanitären Völkerrechts», erklärte Peter Maurer, Staatssekretär des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, vor den Medien.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim internationalen Verhaltenskodex wird davon ausgegangen, dass die Einhaltung der Menschenrechte durch diese Unternehmen unabhängig von nationalen Gesetzen und der Rechtslage der betroffenen Staaten zu befolgen ist. Aus diesem Grund enthält er auch wichtige Verbote wie das Verbot von Tötungen, Folter, Diskriminierung oder Menschenhandel.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gleichzeitig definiert der Kodex gewisse Managementrichtlinien, die dazu beitragen sollen, dass das Personal von privaten Sicherheitsfirmen diese Normen einhält. Unter anderem sind Standards für die Rekrutierung und Weiterbildung, für die unternehmensinterne Information sowie Kontrollmechanismen erforderlich. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Kodex kann nur von Firmen unterzeichnet werden. Internationale Organisationen, Staaten oder andere Kunden wie Rohstoffhändler oder humanitäre Organisationen können ihn jedoch durch politische Stellungnahmen unterstützen. Von staatlicher Seite kann eine Unterzeichnung des Kodex als Voraussetzung für ein Lizenzerteilungsverfahren eingefordert werden. Ziel ist es zudem, dass Kunden, seien es Staaten, Rohstoffunternehmen oder humanitäre Organisationen, den Kodex in ihre Auftragsverträge mit den Sicherheitsdienstleistern aufnehmen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im internationalen Verhaltenskodex wird auch klar festgehalten, dass der Kodex weder eine wirksame nationale Politik noch eine staatliche Kontrolle ersetzt. Der Kodex muss im Zusammenhang mit anderen Initiativen gesehen werden. 2008 unterbreitete die Schweiz das «Montreux-Dokument», das internationale Anerkennung fand. Darin werden die relevanten internationalen Verpflichtungen und guten Praktiken für Staaten in Bezug auf den Einsatz von privaten Sicherheitsfirmen in bewaffneten Konflikten festgehalten. Im Dokument herrscht Konsens darüber, dass das Völkerrecht, insbesondere das humanitäre Völkerrecht und die Menschenrechte, auch die privaten Sicherheitsfirmen betreffen und für deren Aktivitäten keine rechtlichen Lücken bestehen. Eine Arbeitsgruppe der Vereinten Nationen diskutiert gegenwärtig über mögliche Inhalte eines neuen Übereinkommens, das die staatlichen Verpflichtungen im Zusammenhang mit Aktivitäten von privaten Militär- und Sicherheitsfirmen regeln soll.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während das Völkerrecht nur unter gewissen eingeschränkten Umständen auf nichtstaatliche Akteure anwendbar ist, kann der Internationale Verhaltenskodex diese rechtliche und theoretische Ambivalenz aus dem Weg räumen. Wenn sich die Unternehmen bereit erklären, diese Standards einzuhalten, kann der Kodex als Grundlage für die Ausarbeitung von Regeln für private Sicherheitsunternehmen sowie für praktische Ratschläge für den Umgang mit solchen Unternehmen dienen. Staatssekretär Peter Maurer meint dazu: «Den Dialog mit nichtstaatlichen Akteuren mit &amp;nbsp;Einfluss auf die Menschenrechtssituation - und dazu gehören Unternehmen im Allgemeinen und private Sicherheitsfirmen im Besonderen - betrachtet die Schweiz als wichtige Zusammenarbeit mit dem Ziel, diese Akteure in die Friedens- und Menschenrechtspolitik zu integrieren.“&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nebst der Unterzeichnung des internationalen Verhaltenskodex werden die beteiligten Unternehmen und Stakeholder einen Steuerungsausschuss gründen. Dieser wird beauftragt, einen externen und unabhängigen Mechanismus für eine wirksame Verwaltung&amp;nbsp; und Überprüfung des Kodex zu entwerfen. Dieser Mechanismus und das Ziel, messbare Standards und Zertifizierungen einzuführen, bilden das Rückgrat für die Umsetzung des internationalen Verhaltenskodex, in dem zu lesen ist: «Die Initianten dieses Kodex anerkennen, dass dieser Kodex als Grundlage und Instrument für eine umfassende Initiative zur Verbesserung der Gouvernanz, Regelbefolgung (Compliance) und Rechenschaftslegung dienen wird.»&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Für weitere Informationen:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adrian Sollberger&lt;br /&gt; Mediensprecher&lt;br /&gt; Information EDA&lt;br /&gt; 031 325 37 83 oder 079 301 62 84&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="76549">
        <title>International Code of Conduct for Private Security Service Providers</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>158</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21140.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="76553">
        <title>Private Sicherheitsunternehmen</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/intla/humlaw/pse.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-11-10 15:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Code international de bonne conduite signé par une soixantaine d’entreprises de sécurité privées</title>
      <lead>Genève, 9 novembre 2010 – Aujourd’hui, quelque 60 entreprises de sécurité privées ont signé un code international de bonne conduite par lequel elles s’engagent à respecter les droits humains et le droit humanitaire dans le cadre de leurs activités. Cette initiative, première du genre, a été lancée conjointement par la Suisse et par des associations industrielles, avec le soutien des principaux clients gouvernementaux, d’organisations humanitaires et de la société civile.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le code international de bonne conduite (ICoC) a été mis au point au cours des 14&amp;nbsp;derniers mois dans l’objectif d’améliorer les normes industrielles et de garantir un respect des droits humains et du droit humanitaire par les entreprises de sécurité privées. «&amp;nbsp;En situation de conflit, des acteurs non étatiques tels que les entreprises de sécurité privées gagnent en importance. Il est donc déterminant que ces entreprises s’engagent à souscrire aux normes internationales et à les respecter pour que soient renforcés les droits humains et le droit humanitaire&amp;nbsp;», a déclaré le secrétaire d’Etat Peter Maurer à l’occasion d’une conférence de presse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ICoC repose sur le postulat selon lequel les entreprises doivent respecter les droits humains indépendamment de la législation nationale en vigueur. Pour cette raison, l’ICoC reprend d’importantes interdictions portant sur les actes suivants&amp;nbsp;: homicide, torture, discrimination, traite des êtres humains.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallèlement, l’ICoC définit certaines politiques en matière de gestion d’entreprise qui visent à garantir un respect de ces normes par le personnel des entreprises de sécurité privées. Des normes dans le domaine du recrutement et de la formation de personnel, de l’information interne et des mécanismes de contrôle sont notamment requises.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seules des entreprises peuvent signer l’ICoC. Les organisations internationales, les Etats et d’autres clients tels que les négociants en matières premières ou les organisations humanitaires ne peuvent signer le code de bonne conduite mais ont la possibilité de le soutenir en prenant position politiquement. Ces entités peuvent chercher à obtenir du secteur privé de la sécurité que le code soit signé. Les Etats peuvent, quant à eux, faire de l’engagement à signer le code une condition préliminaire à l’octroi de licences. Un autre objectif consiste à obtenir des clients –&amp;nbsp;qu’il s’agisse d’Etats, d’industries d’extraction ou d’organisations humanitaires&amp;nbsp;– qu’ils intègrent l’ICoC dans leurs contrats.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le code international de bonne conduite ne se substitue nullement à une politique nationale et à un contrôle étatique efficaces. Il doit, au contraire, être considéré comme faisant partie d’une mosaïque d’initiatives. En 2008, la Suisse a présenté le Document de Montreux. Cet instrument reconnu sur la scène internationale rappelle aux Etats les obligations internationales pertinentes et les bonnes pratiques en ce qui concerne les opérations des entreprises militaires et de sécurité privées opérant pendant les conflits armés. Il est par ailleurs l'expression d'une reconnaissance consensuelle selon laquelle le droit international, en particulier le droit humanitaire et le droit relatif aux droits humains, s'applique aux entreprises de sécurité privées et empêche tout vide juridique en ce qui concerne leurs activités. En outre, un groupe de travail au sein des Nations Unies discute de possibles éléments d’une nouvelle convention réglementant les obligations de l’Etat en ce qui concerne les activités d’entreprises militaires et de sécurité privées.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le droit international n’est applicable à des acteurs non étatiques que dans certaines conditions restreintes tandis qu’un code international de bonne conduite dépasse ces ambiguïtés juridiques et théoriques. Si des entreprises se déclarent prêtes à respecter ces normes, le code international de bonne conduite peut devenir le document de référence permettant de définir des règles destinées aux entreprises de sécurité privées et apportant des conseils pratiques sur la façon de traiter avec ces entreprises. «&amp;nbsp;La Suisse considère donc que le dialogue avec des acteurs non gouvernementaux ayant un impact spécifique sur les droits humains, les entreprises en général et les entreprises de sécurité en particulier, constitue une forme de coopération importante qu’il convient d’intégrer dans les stratégies relatives à la paix et aux droits humains&amp;nbsp;», a expliqué Peter Maurer. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les entreprises et les parties intéressées présentes lors de la signature du code international de bonne conduite vont par ailleurs créer un comité directeur chargé d’élaborer un mécanisme externe indépendant dans un objectif de gestion et de supervision efficaces. Associé aux normes mesurables et aux mesures de certification qui doivent être mises en place, ce mécanisme constitue la base de la mise en œuvre du code international de bonne conduite. Les entités ayant institué ce code le reconnaissent comme le catalyseur d’une plus large action visant à améliorer les principes de gestion, de respect des normes et de justification des actions menées.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pour plus d’informations, veuillez contacter&amp;nbsp;:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Adrian Sollberger&lt;br /&gt; Porte-parole&lt;br /&gt; Information DFAE&lt;br /&gt; 031 325 37 83 ou 079 301 62 84&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="76550">
        <title>International Code of Conduct for Private Security Service Providers</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>158</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21141.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="76554">
        <title>Entreprises militaires et de sécurité privées</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/intla/humlaw/pse.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Codice di condotta internazionale per i servizi privati di sicurezza sottoscritto da una sessantina di compagnie</title>
      <lead>Ginevra, 9 novembre 2010 - Oggi circa 60 fornitori di servizi privati di sicurezza hanno sottoscritto un Codice di condotta internazionale e si sono impegnati a rispettare i diritti umani e il diritto umanitario nello svolgimento del loro lavoro. L’iniziativa per tale documento, primo nel suo genere, è stata lanciata congiuntamente dalla Svizzera e dalle associazioni industriali con il sostegno dei principali clienti governativi, delle organizzazioni umanitarie e della società civile.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Codice di condotta internazionale (ICoC) è stato elaborato negli ultimi 14 mesi con l’obiettivo di migliorare gli standard industriali e di assicurare il rispetto dei diritti umani e del diritto umanitario da parte dei fornitori di servizi privati di sicurezza. «Gli attori non statali come i fornitori di servizi privati di sicurezza svolgono un ruolo sempre più importante nei conflitti. Il loro impegno per il rispetto e la promozione degli standard internazionali rappresenta quindi un passo importante nel contesto del potenziamento dei diritti umani e del diritto internazionale», ha affermato il segretario di Stato Peter Maurer rivolgendosi ai media. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ICoC si basa sul presupposto che le compagnie debbano agire nel rispetto dei diritti umani indipendentemente dalle condizioni del diritto nazionale. Per questa ragione l’ICoC ribadisce importanti divieti come il divieto di uccidere, di torturare, di discriminare e di praticare la tratta di esseri umani.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Allo stesso tempo l’ICoC definisce alcune politiche di gestione che dovrebbero assicurare il rispetto di tali norme da parte del personale dei servizi privati di sicurezza. Vengono ad esempio richiesti standard per le procedure di assunzione e per il personale in formazione, oltre a informazioni interne alle compagnie e meccanismi di controllo.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ICoC viene sottoscritto dalle compagnie. Organizzazioni internazionali, Stati e altri clienti come commercianti di prodotti e organizzazioni umanitarie non possono sottoscrivere il Codice, ma possono sostenerlo con una dichiarazione politica e richiedere all’industria della sicurezza privata di sottoscriverlo. L’adesione al Codice può essere posta dagli Stati come condizione necessaria per la concessione di una licenza. Un altro obiettivo è l’integrazione dell’ICoC nei contratti dei clienti, siano essi Stati, organizzazioni internazionali o industrie estrattive. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel Codice di condotta internazionale si chiarisce che esso non sostituisce né un’efficace politica nazionale né i controlli statali. Al contrario, il Codice di condotta internazionale deve essere considerato in relazione ad altre iniziative. Nel 2008&amp;nbsp; la&amp;nbsp; Svizzera ha presentato il «Documento di Montreux», riconosciuto a livello internazionale, nel quale si ricordano vincoli internazionali e buone pratiche per gli Stati in relazione alle operazioni di compagnie private di milizia e sicurezza durante i conflitti armati e si stabilisce che il diritto internazionale, in particolare il diritto umanitario internazionale e il diritto dei diritti umani, sia rilevante per i fornitori di servizi privati di sicurezza e che non vi siano lacune legali per le attività di questi ultimi. Inoltre, un gruppo di lavoro in seno alle Nazioni Unite sta vagliando i possibili elementi di una nuova convenzione volta a regolamentare i vincoli statali in relazione alle attività delle compagnie private di milizia e sicurezza. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il diritto internazionale è applicabile solo agli attori non statali in alcune circostanze limitate, mentre un Codice di condotta internazionale supera queste ambiguità a livello legislativo e teorico. Se le compagnie si impegnano a rispettare questi standard, il Codice di condotta internazionale può diventare lo strumento di base che fornisce regole per i fornitori di servizi privati di sicurezza e consigli pratici sul comportamento da assumere con essi. «La Svizzera considera quindi il dialogo con attori non statali con uno specifico impatto sui diritti umani, quali società in generale e fornitori di servizi privati di sicurezza in particolare, come un’importante forma di cooperazione con l’obiettivo di integrarli nelle politiche in materia di pace e diritti umani», ha detto il segretario di Stato Peter Maurer. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre a sottoscrivere il Codice di condotta internazionale le compagnie e gli stakeholder presenti istituiranno un comitato direttivo responsabile di avviare lo sviluppo di un meccanismo esterno indipendente volto a garantire una visione d’insieme e una governance efficace. Questo meccanismo, insieme all’obiettivo di stabilire certificazioni e standard misurabili, rappresenta la base dell’attuazione del Codice di condotta internazionale. Lo stesso codice afferma che chi lo istituisce riconosce che esso agisce come strumento fondatore di un’iniziativa più ampia volta a migliorare la governance, le norme e la responsabilità. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Adrian Sollberger&lt;br /&gt; Portavoce&lt;br /&gt; Informazione DFAE&lt;br /&gt; 031 325 37 83 o 079 301 62 84&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="76551">
        <title>International Code of Conduct for Private Security Service Providers</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>158</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21142.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="76555">
        <title>Società di sicurezza e società militari private</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/intla/humlaw/pse.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>International Code of Conduct for Private Security Providers signed by close to 60 companies</title>
      <lead>Geneva, 9 November 2010 - Today, close to 60 private security providers signed an international code of conduct and committed to respecting human rights and humanitarian law in their operations. The initiative for this document, which is the first of its kind, was launched jointly by Switzerland and industry associations with the support of main governmental clients, humanitarian organisations and civil society.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The International Code of Conduct (ICoC ) was elaborated in the last 14 months with the objectives of improving industries’ standards and ensuring respect for human rights and humanitarian law by private security service providers. “In conflicts non-state actors like private security service providers are of increasing importance. Therefore the commitment of private security providers to respect and support international standards is an important step in order to strengthen human rights and humanitarian law”, said State Secretary Peter Maurer of the Federal Department of Foreign Affairs while addressing media. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The ICoC is based on the assumption that companies must respect human rights independently from the condition of national state law. For this reason the ICoC repeats important prohibitions like the prohibition to kill, the prohibition to torture, to discriminate or the prohibition of human trafficking.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;At the same time the ICoC defines certain management policies that should ensure that personnel of private security providers respect these norms. Apart from others, standards for recruiting and training personnel, as well as company intern information and control mechanisms are required.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The ICoC is signed&amp;nbsp; by companies. International organisations, states and other clients like commodity traders or humanitarian organisations cannot sign the code, but can support it by giving a political statement. States can make being signatory to the code a precondition for licence issuing procedures. Another aim is to achieve that clients, be they states, extractive industries or humanitarian organisations, integrate the ICoC in their contracts.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The International Code of Conduct emphasises the fact that it does not replace an effective national policy and state control. On the contrary, the International Code of Conduct must be seen in relation to other initiatives. In 2008 Switzerland presented the internationally recognised “Montreux Document” recalling&amp;nbsp; the pertinent international obligations and good practices for States related to operations of private military and security companies during armed conflict and expressing the consensus that international law, in particular international humanitarian law and human rights law, does have a bearing on private security service providers and that there is no legal vacuum for their activities. Furthermore, a working group within the United Nations is discussing&amp;nbsp; possible&amp;nbsp; elements of a new convention regulating state obligations regarding activities of private military and security companies.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;International law is only applicable to non-state actors in certain limited circumstances, whereas an International Code of Conduct overcomes these legal and theoretical ambiguities. If companies express their commitment to respect these standards, the International Code of Conduct can become the basic document to spell out rules for private security providers and offer practical advice on how to deal with them. “Switzerland therefore regards dialogues with non-state actors with a specific impact on human rights, such as corporations in general and private security providers in particular, as an important form of co-operation with the objective of integrating them into peace and human rights policies”, said State Secretary Peter Maurer. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Apart from signing the International Code of Conduct, companies and stakeholders present will establish a steering committee that will be responsible for initiating the development of an external independent mechanism for effective governance and oversight. This mechanism together with the objective to establish measurable standards and certification is the backbone of the implementation of the International Code of Conduct. In the words of the Code itself: “Those establishing this Code recognize that this Code acts as a founding instrument for a broader initiative to create better governance, compliance and accountability.”&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;For further information, please contact:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Adrian Sollberger&lt;br /&gt; Spokesman&lt;br /&gt; FDFA Information&lt;br /&gt; 031 325 37 83 or 079 301 62 84&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="76552">
        <title>International Code of Conduct for Private Security Service Providers</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>158</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21143.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="76556">
        <title>Private military and security companies</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/topics/intla/humlaw/pse.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
