<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36278" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Botschafterinnen und Botschafter der Schweiz</title>
      <lead>Auf mehreren Vertretungen der Schweiz im Ausland sowie an der Zentrale des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) in Bern kam/kommt es zu personellen Wechseln. Diese geschehen im Rahmen der üblichen Versetzungsrhythmen und aufgrund von Ernennungen durch den Bundesrat. Den Botschaftern, die in den Ruhestand treten werden, dankt der Bundesrat für die geleisteten Dienste.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Urs ZISWILER&lt;/b&gt;, bis vor kurzem Missionschef in Washington, ist neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter im Königreich Spaniern und im Fürstentum Andorra, mit Sitz in Madrid. Botschafter Ziswiller wird Anfang Januar 2011 die Nachfolge von Botschafter Jean-Philippe Tissières antreten.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Stefano LAZZAROTTO,&lt;/b&gt; bis vor kurzem Geschäftsträger in Tripolis, ist neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in der ehemaligen jugoslawischen Republik Mazedonien. Botschafter Lazzarotto hat Anfang November 2010 die Nachfolge von Botschafterin Nicole Wyrsch angetreten. &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Andrea SEMADENI&lt;/b&gt;, bis vor kurzem Botschafter und Sonderbeauftragter für den Sudan und das Horn von Afrika bei der Politischen Abteilung IV, Menschliche Sicherheit, in der Politischen Direktion in Bern, ist neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in der Republik Ghana, mit Sitz in Akkra. Botschafter Semadeni hat Mitte November 2010 die Nachfolge von Botschafter Nicolas Lang angetreten&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Christian FOTSCH,&lt;/b&gt; bis vor kurzem Leiter des Kompetenzzentrums Monitoring und Intervention, Interne Revision, im Generalsekretariat des EDA in Bern, ist neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in der Slowakischen Republik. Botschafter Fotsch hat Mitte November 2010 die Nachfolge von Botschafter Josef Aregger angetreten, der in den Ruhestand treten wird.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Regina ESCHER&lt;/b&gt;, gegenwärtig 1. Mitarbeiterin des Missionschefs in Sofia, ist neu ausserordentliche und bevollmächtigte Botschafterin in der Republik Bulgarien. Botschafterin Escher wird ihr Amt im Dezember 2010 antreten. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Thomas FELLER,&lt;/b&gt; gegenwärtig Missionschef in Sofia, ist neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in der Demokratischen Volksrepublik Algerien. Botschafter Feller wird im Januar 2011 die Nachfolge von Botschafter Jean-Claude Richard antreten, der in den Ruhestand treten wird.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Rolf LENZ&lt;/b&gt;, bis vor kurzem Missionschef in Sarajevo, ist neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in Malaysia. Botschafter Lenz wird im Januar 2011 die Nachfolge von Botschafter Urs Stemmler antreten, der in den Ruhestand treten wird.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Josef BUCHER&lt;/b&gt;, bis vor kurzem Missionschef in Helsinki ist in den Ruhestand getreten.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Markus PETER&lt;/b&gt;, bis vor kurzem Missionschef in Islamabad ist in den Ruhestand getreten.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Heidi GRAU&lt;/b&gt;, gegenwärtig 1. Mitarbeiterin bei der Ständigen Mission der Schweiz bei den Vereinten Nationen in New York, wurde für die Dauer ihres Einsatzes als Kabinettchefin der Departementsvorsteherin des EDA der Botschaftertitel verliehen. Sie tritt ihr Amt im Dezember 2010 an.&amp;nbsp;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveaux Ambassadeurs de Suisse</title>
      <lead>Des changements de personnel ont eu et auront lieu dans plusieurs Représentations de la Suisse à l’étranger, ainsi qu’à la Centrale du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) à Berne. Ils coïncident avec la cadence usuelle des transferts et font suite aux nominations effectuées par le Conseil fédéral. Le Conseil fédéral exprime aux Ambassadeurs à la retraite ses remerciements pour les services rendus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Urs Ziswiler&lt;/b&gt;, jusqu’à récemment Chef de Mission à Washington, a été nommé en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire au Royaume d’Espagne et en Principauté d’Andorre, avec résidence à Madrid. L’Ambassadeur Ziswiler prendra ses fonctions début janvier 2011 et succède à l’Ambassadeur Tissières.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Stefano Lazzarotto&lt;/b&gt;, auparavant chargé d’affaires à Tripoli, a été nommé en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en Ex-République yougoslave de Macédoine. L’Ambassadeur Lazzarotto a pris ses fonctions début novembre 2010 et succède à l’Ambassadeur Wyrsch.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Andrea Semadeni,&lt;/b&gt; auparavant Ambassadeur et Représentant spécial pour le Soudan et la Corne de l’Afrique, auprès de la Division politique IV, sécurité humaine près la Direction politique à Berne, a été nommé en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République du Ghana avec résidence à Accra. L’Ambassadeur Semadeni a pris ses fonctions mi-novembre 2010 et succède à l’Ambassadeur Lang.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Christian Fotsch, &amp;nbsp;&lt;/b&gt;jusqu’à récemment&amp;nbsp; responsable du centre de compétences monitorage et intervention, Audit interne, près du Secrétariat général DFAE à Berne, a été nommé en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République slovaque. L’Ambassadeur Fotsch a pris ses fonctions mi-novembre 2010 et succède à l’Ambassadeur Aregger qui prendra sa retraite.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Regina Escher&lt;/b&gt;, actuellement première collaboratrice du Chef de Mission à Sofia, a été nommée en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République de Bulgarie. Mme Escher prendra ses fonctions en décembre 2010.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Thomas Feller&lt;/b&gt;, actuellement Chef de Mission à Sofia, a été nommé en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République algérienne démocratique et populaire. L’Ambassadeur Feller prendra ses fonctions début janvier 2011 et succède à l’Ambassadeur Jean-Claude Richard qui prendra sa retraite.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Rolf Lenz,&lt;/b&gt; auparavant Chef de Mission à Sarajevo, a été nommé en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en Malaisie. L’Ambassadeur Lenz prendra ses fonctions en janvier 2011 et succède à l’Ambassadeur Urs Stemmler qui prendra sa retraite.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Josef Bucher&lt;/b&gt;, jusqu’à récemment Chef de Mission à Helsinki a pris sa retraite.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Markus Peter&lt;/b&gt;, jusqu’à récemment Chef de Mission à Islamabad a pris sa retraite.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Heidi Grau&lt;/b&gt;, actuellement première collaboratrice auprès de notre Représentation permanente à New York, a reçu le titre d’Ambassadeur pour l’exercice de sa fonction de Cheffe de Cabinet&amp;nbsp; de la Cheffe du Département. Elle prendra ses nouvelles fonctions en décembre 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovi ambasciatori della Svizzera</title>
      <lead>Presso varie rappresentanze della Svizzera all'estero e presso la centrale del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) a Berna hanno avuto/hanno luogo diversi avvicendamenti. Essi s'iscrivono nei consueti ritmi di trasferimento e nelle nomine decise dal Consiglio federale. Il Consiglio federale ringrazia gli ambasciatori che si apprestano ad andare in pensione per i servizi resi.</lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;Urs ZISWILER&lt;/b&gt;, fino a poco fa capomissione a Washington, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nel Regno di Spagna e nel Prinicipato d’Andorra con sede a Madrid. L’ambasciatore Ziswiler, che entrerà in funzione all’inizio di gennaio 2011, succede all’ambasciatore Jean-Philippe Tissières. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Stefano LAZZAROTTO,&lt;/b&gt; fino a poco fa incaricato d’affari a Tripoli, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nell’Ex Repubblica jugoslava di Macedonia. A inizio novembre 2010 l’ambasciatore Lazzarotto è succeduto all’ambasciatrice Nicole Wyrsch.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Andrea SEMADENI&lt;/b&gt;, fino a poco fa ambasciatore e rappresentante speciale per il Sudan e il Corno d’Africa presso la Divisione politica IV, Sicurezza umana, della Direzione politica a Berna, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica del Ghana con sede ad Accra. L’ambasciatore Semadeni è succeduto a metà novembre 2010 all’ambasciatore Nicolas Lang. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Christian FOTSCH,&lt;/b&gt; fino a poco fa capo del Centro di competenze Monitoraggio e interventi, Revisione interna, della Segreteria generale del DFAE a Berna, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Rebubblica slovacca. L’ambasciatore Fotsch è succeduto a metà novembre 2010 all’ambasciatore Josef Aregger, che è andato in pensione. &lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Regina ESCHER&lt;/b&gt;, attualmente prima collaboratrice del capomissione a Sofia, è stata nominata ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria nella Repubblica di Bulgaria. L’ambasciatrice Escher assumerà tale funzione a dicembre 2010. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Thomas FELLER,&lt;/b&gt; attualmente capomissione a Sofia, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica algerina democratica e popolare. L’ambasciatore Feller succederà a gennaio 2010 all’ambasciatore Jean-Claude Richard, che andrà in pensione. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Rolf LENZ&lt;/b&gt;, fino a poco fa capomissione a Sarajevo, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario in Malaysia. L’ambasciatore Lenz succederà a gennaio 2011 all’ambasciatore Urs Stemmler, che andrà in pensione. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Josef BUCHER&lt;/b&gt;, fino a poco fa capomissione a Helsinki, è andato in pensione.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Markus PETER&lt;/b&gt;, fino a poco fa capomissione a Islamabad, è andato in pensione. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Heidi GRAU&lt;/b&gt;, attualmente prima collaboratrice della Missione permanente della Svizzera presso le Nazioni Unite a New York, ha ricevuto il titolo di ambasciatrice per la durata della sua attività di capo di Gabinetto del capo del DFAE. Entrerà in servizio nel dicembre del 2010. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
