<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36305" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-11-19</pubdate>
    <blocking-period>2010-11-19</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Gründung des Schweizer Weinbauforums</title>
      <lead>Bern, 19. November 2010 – Heute Morgen haben mehrere Schweizer Weinbauorganisationen das Schweizer Weinbauforum (forum vitivinicole suisse - FVVS) aus der Taufe gehoben. Das Forum bietet den verschiedenen Akteuren, die in der Forschung, Weiterbildung und Popularisierung aktiv sind, eine Plattform zum Austausch nicht nur untereinander, sondern auch mit Fachleuten aus dem Weinbaubereich. Das Forum vereinigt die Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil (ACW), Agridea, die Ingenieurschule Changins, Bio-Suisse, die Schweizer Oenologen (USOE) sowie Vitiswiss. Die Kantonalen Verantwortlichen des Weinbaus haben darin den Status als ständige Gäste.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Geburt des Schweizer Weinbauforums ist der Erfolg eines Prozesses, der vor fast zwei Jahren von einer Arbeitsgruppe begonnen wurde, die auf Initiative von ACW eingerichtet wurde und aus Vertretern von Agridea und Vitiswiss bestand. Sie war sich bewusst, dass weit verstreut verfügbare Ressourcen der Entwicklung der Forschung und der Popularisierung im Bereich Weinbau nur von Nachteil sein können. Daher wollte die Arbeitsgruppe eine Struktur auf die Beine stellen, anhand derer es möglich ist, unterschiedliche Arten von Zusammenarbeit zu entwickeln, nach Synergien zu suchen und bestehende Kooperationen zu stärken. Die Schaffung einer Plattform zum Austausch zwischen den betroffenen Organisationen schien schon bald die beste Lösung zu sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ziele und Strukturen des FVVS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das FVVS muss insbesondere durch einen Austausch und bessere Kenntnis der Tätigkeiten der verschiedenen Mitglieder für einen effizienten und wirkungsvollen Einsatz nicht nur finanzieller, sondern auch menschlicher Ressourcen sorgen, die der Branche für die Forschung und Entwicklung zur Verfügung stehen. Das FVVS beschäftigt sich ausschliesslich mit technischen Aspekten. Alle Fragen von politischem, wirtschaftlichem oder vermarktungsorientiertem Charakter sind ausgeschlossen. In diesem Sinne hat das Forum soeben Aktionen ergänzt, die von der Interprofession de la vigne et des vins suisses, Swiss Wine Promotion oder auch diversen Berufsverbänden durchgeführt wurden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Aktionen des FVVS werden finanziell von Felco in Les Geneveys-sur-Coffranes sowie dem Bundesamt für Landwirtschaft unterstützt. Den Vorsitz hat Daniel Dufaux, Präsident des USOE, das Sekretariat wird von Vitiswiss übernommen. Das FVVS steht allen Schweizer Weinbauorganisationen offen, deren Hauptaufgaben in den Bereichen Forschung, technische Entwicklung, Weiterbildung sowie Popularisierung liegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Forschungsprogramm 2012 - 2013&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vorstellung des Forschungsprogramms von ACW für 2012 - 2013 sowie der Forschungsprojekte, die derzeit an der Ingenieurschule Changins laufen oder auch die diversen von Agridea entwickelten Achsen haben grosses Interesse hervorgerufen. Diese ersten Gespräche haben gezeigt, wie nützlich eine solche Struktur ist, sofern dies überhaupt bewiesen werden musste. Durch sie war es möglich, verschiedene Punkte von laufenden Projekten zu klären, neue Erwartungen zu erheben und neues Licht auf Fragen zu werfen, die als zweitrangig galten. Sie werden auf alle Fälle zu einer stärkere Interaktivität führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aktivitäten 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das FVVS wird die kommenden Monate dazu verwenden, seine Strukturen zu konsolidieren. Es wird sich ausserdem mit seiner Strategie und seiner Vision der technischen Entwicklung der Schweizer Weinbaukultur beschäftigen. Ausserdem möchte es die kurz- und langfristigen Erwartungen hinsichtlich Forschung und Ausbildung in der Branche festhalten. Auf der Grundlage dieser Elemente wird das FVVS in der Lage sein, die Verbindung zwischen den Fachleuten der Weinbaubranche und den Institutionen, zuständig für Forschung und Popularisierung, herzustellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Dufaux, Vorsitzender FVVS Schweizer Weinbauforum (FVVS) Brunnmattstrasse 21, Postfach 8211, 3001 Bern +41 (0)79 353 64 10 Olivier Viret, Forschungsbereichsleiter in Pflanzenschutz Ackerkulturen und Reben / Rebbau und Oenologie Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz olivier.viret@acw.admin.ch +41 (0)22 363 43 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>Création du Forum vitivinicole suisse</title>
      <lead>Berne, le 19 novembre 2010 – C’est ce matin que plusieurs organisations vitivinicoles suisses ont porté sur les fronts baptismaux le forum vitivinicole suisse (FVVS). Ce dernier propose aux différents acteurs actifs dans la recherche, la formation continue ou encore la vulgarisation une plateforme d’échange non seulement entre eux mais également avec les professionnels de la branche vitivinicole. Le forum réunit la Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil (ACW), Agridea, l’Ecole d’Ingénieurs de Changins, Bio-Suisse, l’Union Suisse des œnologues (USOE) ainsi que Vitiswiss. Les responsables cantonaux de la viticulture y ont un statut d’invités permanents.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La naissance du Forum vitivinicole suisse est l'aboutissement d'un processus entamé voici presque deux ans par un groupe de travail constitué à l'initiative d'ACW et regroupant des représentants d'Agridea et de Vitiswiss. Conscient que la dispersion des ressources ne peut que prétériter le développement de la recherche et de la vulgarisation viticole, le groupe de travail a souhaité la mise sur pied d'une structure à même de développer toutes les collaborations possibles, de rechercher des synergies et de renforcer les coopérations déjà existantes. La création d'une plate forme d'échange entre les organisations concernées est rapidement apparue comme la meilleure des solutions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Objectifs et structures du FVVS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le FVVS doit notamment permettre, par l'échange et par une meilleure connaissance des activités des différents membres une utilisation efficace et efficiente des ressources tant financières qu'humaines à disposition de la branche en matière de recherche et de développement. Le FVVS entend se préoccuper uniquement des aspects techniques à l'exclusion de toute question à caractère politique, économique ou marketing. En cela, il vient compléter les actions menées aussi bien par l'Interprofession de la vigne et des vins suisses, Swiss Wine Promotion ou encore les diverses associations de défense professionnelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour assurer financièrement le lancement de ses activités, le FVVS peut compter sur le soutien de la Maison Felco aux-Geneveys-sur-Coffranes ainsi que de l'Office fédéral de l'Agriculture. La présidence du forum est assumée par Daniel Dufaux, président de l'USOE alors que le secrétariat est pris en charge par Vitiswiss. Le FVVS est ouvert à toute organisation vitivinicole suisse dont les missions principales sont la recherche, le développement technique, la formation continue ainsi que la vulgarisation vitivinicole.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Programme de recherche 2012 - 2013&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La présentation du programme d'activité de recherches d'ACW pour 2012 - 2013 ainsi que des projets de recherches en cours à l'Ecole d'Ingénieurs de Changins ou encore les divers axes développés par Agridea ont suscité un vif intérêt. Ces premières discussions ont prouvé, si cela était nécessaire, l'utilité d'une telle structure. Elles ont permis de clarifier différents points des projets en cours, de soulever de nouvelles attentes, de donner un éclairage nouveau à des questions considérées comme secondaires. Elles déboucheront certainement sur une interactivité plus forte qu'aujourd'hui.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Activités 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le FVVS va utiliser les mois à venir pour consolider ses structures. Il va également plancher sur sa stratégie et sa vision du développement technique de la vitiviniculture suisse. Il souhaite également identifier les attentes à court et moyen terme de la branche en matière de recherche et de formation. C'est sur la base de ces éléments qu'il sera possible au FVVS de faire le lien entre les professionnels de la branche vitivinicole et les institutions chargées de la recherche et de la vulgarisation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Dufaux, Président Forum vitivinicole suisse (FVVS) Brunnmattstrasse 21, Case postale 8211, 3001 Berne +41 (0)79 353 64 10 Olivier Viret, chef du département de recherche en protection des végétaux grandes cultures et vigne / Viticulture et œnologie Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse olivier.viret@acw.admin.ch +41 (0)22 363 43 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="1047">
        <name lang="de">Rebbau</name>
        <name lang="fr">Viticulture</name>
        <name lang="it">Viticoltura</name>
        <name lang="en">Viticulture</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
