<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36318" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-11-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Hochschulhauptgebäude nach Sanierung eingeweiht</title>
      <lead>Nach der zweijährigen Umbauzeit wurde am Samstag das Hochschulhauptgebäude am Bundesamt für Sport BASPO in Magglingen eingeweiht. Bundesrat Ueli Maurer strich in seiner Ansprache die Bedeutung des Labels «Magglingen» hervor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Ueli Maurer, der Vorsteher des Eidgenössischen Dapartements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport VBS strich als Schirmherr des Sports und damit des Bundesamts für Sport BASPO die Bedeutung von «Magglingen» hervor. Man kenne die 1944 gegründete Sportschule unter diesem Namen. Magglingen sei in der Sportwelt weltweit ein Begriff.&amp;nbsp; «Für mich verkörpert Magglingen die gelungene Symbiose aller Facetten des Sports: Förderung von Bewegung und Sport auf allen Ebenen, Lehre und Forschung, Dienstleistungen am Spitzensport und der Kampf gegen negative Auswüchse im Sport», sagte der Sportminister. Bundesrat Maurer richtete zudem seinen Dank an alle, die am Umbau des Hochschulhauptgebäudes ermöglicht haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Finanzierung des rund 30 Mio. CHF teuren Umbaus erfolgte über das Bundesamt für Bauten und Logistik BBL. Direktor Gustave E. Marchand würdigte in seiner Ansprache das gelungene Werk und die Arbeit aller beteiligten Partner.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Renovierung des Hochschulhauptgebäudes war nötig geworden, weil die Isolation und die Luftdichtigkeit des Gebäudes nicht mehr den heutigen Anforderungen entsprachen. Ausserdem waren die Erdbebensicherheit und der Brandschutz nicht mehr gewährleistet. Die Büroräumlichkeiten mussten an den heutigen Standard und die Theorieräume an die Entwicklung der Eidgenössischen Hochschule für Sport Magglingen EHSM angepasst werden.&amp;nbsp; Das 1970 vom bekannten Bieler Architekten Max Schlup erstellte Gebäude erfüllt nun den Minergie-Standard.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Umrahmt wurde die Eröffnung des Hochschulhauptgebäudes mit einem Tag der offenen Tür, an dem die Bevölkerung Einblick in die Tätigkeiten der EHSM erhielt, und einem&amp;nbsp; Philosophiekongress. Die Hauptreferate hielten der deutsch-amerikanische Philosoph Hans Ulrich Gumbrecht sowie der französische Politiker und Philosoph Luc Ferry.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Lauener Leiter Kommunikation/Information BASPO Tel. 032 327 61 33 oder Mobile 079 320 82 88</contact>
      <link id="76924">
        <title>Philosophiekongress</title>
        <uri>http://www.baspo.admin.ch/internet/baspo/de/home/ehsm/philosophiekongress_einweihung_hhg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>Inauguration du bâtiment principal de la Haute école fédérale de sport</title>
      <lead>Le bâtiment principal de la Haute école fédérale de sport, située sur le site de l'OFSPO, a été inauguré samedi après une rénovation de deux ans. Lors de son discours inaugural, le conseiller fédéral Ueli Maurer a souligné l'importance de la marque «Macolin».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ueli Maurer, chef du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports, a souligné l'importance de la marque «Macolin». C'est sous ce nom que l'on désigne communément l'école de sport fondée en 1944. Depuis, Macolin est devenu une référence dans le monde entier parmi les acteurs du sport. «Pour moi, Macolin réussit à faire vivre en symbiose toutes les facettes de l’activité physique et du sport, à tous les niveaux: que ce soit dans l’enseignement et la recherche, dans les prestations au service du sport d’élite ou encore dans la lutte contre les dérives du sport», a déclaré le ministre. Ueli Maurer a ensuite remercié tous ceux et celles qui ont rendu possible la rénovation du bâtiment principal de la Haute école fédérale de sport de Macolin HEFSM.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'un coût total d'environ 30 millions de francs, cette rénovation a été orchestrée par l'Office fédéral des constructions et de la logistique OFCL. Son directeur, Gustave E. Marchand, a salué le résultat ainsi que le travail accompli par toutes les personnes impliquées dans le projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette rénovation était une nécessité: l'isolation et l'étanchéité à l'air de l'édifice ne correspondaient plus aux exigences actuelles. La sécurité parasismique et la protection contre les incendies ne répondaient plus aux normes, pas plus que les locaux administratifs. Enfin, les salles de théorie ne suffisaient plus aux besoins de l'établissement. Le bâtiment datant des années 1970 et conçu par le célèbre architecte biennois Max Schlup est maintenant conforme au standard MINERGIE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Son inauguration s'est accompagnée d'une journée portes ouvertes, qui a permis à la population d'explorer les coulisses de la HEFSM, ainsi que d'un congrès de philosophie, dont les orateurs principaux étaient le philosophe français Luc Ferry et son homologue allemand Hans Ulrich Gumbrecht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Lauener Chef de la communication, OFSPO Tél. 032 327 61 33, 079 320 82 88</contact>
      <link id="76923">
        <title>Congrès de philosophie</title>
        <uri>http://www.baspo.admin.ch/internet/baspo/fr/home/ehsm/philosophiekongress_einweihung_hhg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>Inaugurato dopo i lavori di risanamento l'edificio della scuola universitaria</title>
      <lead>Dopo lavori di risanamento durati due anni è stato inaugurato sabato a Macolin l'edificio principale della scuola universitaria presso l'Ufficio federale dello sport UFSPO. Nel suo intervento il Consigliere federale Ueli Maurer ha sottolineato l'importanza del marchio di qualità «Macolin».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consigliere federale Ueli Maurer, capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport DDPS, nella sua qualità di responsabile del settore e quindi dell'Ufficio federale dello sport UFSPO ha tenuto a sottolineare l'importanza del marchio di qualità «Macolin», ricordando come tutti conoscano l'istituzione,&amp;nbsp; fondata nel 1944 e assurta in tutto il mondo a sinonimo di qualità. «Per me Macolin rappresenta una riuscita simbiosi di tutti gli aspetti dello sport: sostegno del movimento e dello sport a tutti i livelli, insegnamento e ricerca, servizi a favore dello sport di massimo livello e lotta agli aspetti negativi dello sport», ha affermato il responsabile dello sport elvetico. Il Consigliere federale Maurer ha inoltre tenuto a ringraziare tutti quelli che hanno contribuito al riuscito risanamento dell'edificio principale della scuola.&lt;br /&gt; Il finanziamento del progetto, per un ammontare del costo di circa 30 mio. CHF è stato assicurato dall'Ufficio federale della logistica e delle costruzioni UFCL. Il direttore Gustave E. Marchand nel suo intervento ha lodato la riuscita del progetto e il lavoro svolto da tutte le parti coinvolte.&lt;br /&gt; Il rinnovamento dell'edificio principale della scuola si era reso necessario perché l'isolamento non rispondeva più alle moderne esigenze e non erano più garantiti la sicurezza in caso di terremoto e il rispetto della norme antincendio. I locali adibiti a uffici dovevano inoltre essere adeguati agli standard moderni e le sale di teoria modificate per soddisfare le nuove esigenze d'insegnamento della Scuola universitaria federale dello sport di Macolin SUFSM. L'edificio, costruito negli anni'70 del secolo scorso dal noto architetto biennese Max Schlup, è attualmente conforme agli standard minergie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'inaugurazione dell'edificio principale è stata sottolineata con una giornata delle porte aperte&amp;nbsp; che ha dato alla popolazione la possibilità di vedere da vicino le attività della SUFSM e da un congresso di filosofia. Le conferenze principali sono state tenute dal professore tedesco americano Hans Ulrich Gumbrecht e dal filosofo e politico francese Luc Ferry.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Lauener Capo Comunicazione/informazione UFSPO tel. 032 327 61 33, o mobile 079 320 82 88</contact>
      <link id="76922">
        <title>Congresso di filosofia</title>
        <uri>http://www.baspo.admin.ch/internet/baspo/fr/home/ehsm/philosophiekongress_einweihung_hhg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="508">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="508">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
