<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36398" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-11-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>Umweltfreundlich und rentabel</title>
      <lead>Eine Analyse der Ökobilanz von hundert Schweizer Landwirtschaftsbetrieben zeigt: Es ist möglich, umweltfreundlich zu produzieren und gleichzeitig ein gutes Einkommen zu erwirtschaften.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das mehrjährige Projekt Zentrale Auswertung von Ökobilanzen landwirtschaftlicher Betriebe (ZA-ÖB) hat die Umweltwirkung von rund 100 Schweizer Landwirtschaftsbetrieben untersucht. Heute wurden die Resultate an einer Tagung vorgestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sie zeigen, dass es möglich ist, umweltfreundlich zu produzieren und trotzdem ein gutes Einkommen zu erzielen. Allerdings gibt es auch Betriebe, die das nicht fertig bringen. Dies drückt sich in der sehr hohen Variabilität unter den Betrieben aus (beispielsweise schwankt das Treibhauspotenzial pro Hektar landwirtschaftlicher Nutzfläche bei den beteiligten Betrieben um einen Faktor von ca. 20). Gleichzeitig weist diese auf ein grosses Optimierungspotenzial hin. Welche Faktoren es jedoch sind, die zum Erfolg auf beiden Schienen gleichzeitig führen, ist aufgrund der Vielfalt schwierig zu ermitteln und wird Bestandteil zukünftiger Analysen sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Problemfelder identifiziert&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Das Projekt wurde vom Bundesamt für Landwirtschaft und von der Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART lanciert und gemeinsam mit dem Ingenieurbüro HERSENER, der TSM Treuhand GmbH und der ArGe Natur und Landschaft durchgeführt sowie von mehreren Organisationen begleitet. Es untersuchte den Einfluss zahlreicher Faktoren wie Betriebstyp, Produktkategorie, Landbauform, Region, Dünger, Energieträger oder Pestizide auf die Umwelt. Auf Stufe der Betriebstypen wurden Ansatzpunkte für Verbesserungen bei Energieträgern, Düngung/Nährstoffen sowie zugekauften Futtermitteln und Tieremissionen identifiziert. Durch Optimierungen bei diesen Faktoren lassen sich in verschiedenen Umweltbereichen Verbesserungen erzielen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Methoden und Tools wurden samt der Datenerhebung erfolgreich in der Praxis getestet. Für die konkrete Umsetzung auf den Betrieben braucht es in einem nächsten Schritt die Entwicklung eines praxisorientierten Umweltmanagement-Instruments, das die Landwirte bei der ökologischen-ökonomischen Optimierung des Betriebes unterstützt. In Zukunft sollten solche Instrumente ihren Platz in der Ausbildung von Betriebsleitern haben und in der Beratung eingesetzt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ökobilanz bei Milch&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Studie zeigt, dass mit jedem produzierten Liter Milch durchschnittlich 1,3 Kilogramm CO2-Äquivalente Treibhausgase in die Atmosphäre abgegeben werden. Allerdings gibt es zwischen den Milchproduzenten eine grosse Streuung. Die Umweltbelastung, die in einem Glas Milch steckt, hängt also stark vom jeweiligen Betrieb ab. Nicht entscheidend ist, ob die Milch nach Bio-Richtlinien oder nach ÖLN-Kriterien (Ökologischer Leistungsnachweis), im Tal, Hügel oder Berg, beziehungsweise durch einen gemischten oder spezialisierten Betrieb produziert wurde. Hingegen scheinen grössere Betriebe mit vielen Milchkühen und einer grossen Milchmenge tendenziell tiefere Umweltwirkung pro Kilogramm produzierter Milch zu haben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gérard Gaillard, Leiter der Gruppe Ökobilanzen Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: gerard.gaillard@art.admin.ch, Tel. 079 763 70 36 Atlant Bieri, Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: atlant.bieri@art.admin.ch, Tel. 079 763 70 36</contact>
      <attachment id="77125">
        <title>Medienmitteilung als PDF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>371</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21285.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="77127">
        <title>Mit Ökobilanzen wurde die Umweltwirkung von 100 Betrieben ermittelt. (Foto: Agroscope ART)</title>
        <uri>http://bilder.agrarwissen.ch/Mi10-31.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>Ecologique et rentable</title>
      <lead>Les analyses de cycles de vie de cent exploitations agricoles suisses montrent qu’il est possible de produire dans le respect de l’environnement tout en réalisant de bons revenus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet de dépouillement centralisé des bilans écologiques d'exploitations agricoles &amp;nbsp;(DC-BE) a duré plusieurs années et a étudié l'impact environnemental de près de cent exploitations agricoles suisses. &amp;nbsp;Aujourd'hui, les résultats ont été présentés dans le cadre d'une conférence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ils montrent qu'il est possible de produire dans le respect de l'environnement et néanmoins d'obtenir un bon revenu. Il faut cependant savoir qu'il y a aussi des exploitations qui n'y parviennent pas. C'est ce qui ressort de la très grande variabilité entre les exploitations (Le potentiel d'effet de serre par hectare de surface agricole utile, par exemple, varie d'un facteur 20 entre les exploitations participantes). Parallèlement, cette variabilité traduit aussi un important potentiel d'optimisation. En revanche, il est difficile de déterminer quels sont les facteurs qui permettent de réussir sur les deux tableaux, du fait de la grande diversité. Ce point fera l'objet d'analyses ultérieures.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Identification des problématiques&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le projet a été lancé par l'Office fédéral de l'agriculture et la station de recherche &amp;nbsp;Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, avec la collaboration du bureau d'ingénieurs HERSENER, de la fiduciaire TSM Treuhand GmbH et de ArGe Natur und Landschaft, et la participation de plusieurs organisations. Le projet a étudié l'influence sur l'environnement de nombreux facteurs, comme le type d'exploitation, la catégorie de produits, le mode de production, la région, les engrais, les sources d'énergie ou les pesticides. L'étude a permis de définir des approches pour améliorer, à l'échelle des types d'exploitation, les sources d'énergies, les engrais/les éléments fertilisants ainsi que les aliments pour animaux achetés et les émissions animales. En optimisant ces facteurs, il est possible d'obtenir des améliorations dans différents domaines environnementaux. Outre la saisie des données, les méthodes et les outils ont également été testés avec succès dans la pratique. Avant l'application concrète dans les exploitations, la prochaine étape consistera à développer un instrument de management environnemental adapté à la pratique, qui aide les agriculteurs à optimiser leur exploitation sur les plans écologique et économique. A l'avenir, de tels instruments devraient faire partie de la formation des chefs d'exploitation et être utilisés par les conseillers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Analyse de cycle de vie pour le lait&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'étude montre que pour chaque litre de lait produit, en moyenne 1,3 kilogrammes de gaz à effet de serre équivalents CO2 sont émis dans l'atmosphère. Les disparités sont néanmoins importantes entre les producteurs de lait. L'impact environnemental qui se cache dans un verre de lait dépend donc largement de l'exploitation concernée. Il n'est pas déterminant que le lait ait été produit selon les &amp;nbsp;directives Bio ou les critères PER (prestations écologiques requises), en plaine, dans les collines ou en montagne, ou encore dans une exploitation mixte ou spécialisée. Par contre, les grandes exploitations avec de gros effectifs de vaches laitières et une grosse production de lait semblent avoir des impacts environnementaux moins importants par kilogramme de lait produit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gérard Gaillard, Responsable du groupe Analyse de cycle de vie Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Courriel: gerard.gaillard@art.admin.ch, tél. 079 763 70 36 Atlant Bieri, Service de presse Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Courriel: atlant.bieri@art.admin.ch, tél. 079 763 70 36</contact>
      <attachment id="77128">
        <title>Communiqué de presse sur pdf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>368</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21286.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="77129">
        <title>Les analyses du cycle de vie (bilans écologiques) ont déterminé l’impact environnemental de 100 exploitations. (Photo: Agroscope ART)</title>
        <uri>http://bilder.agrarwissen.ch/Mi10-31.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="249" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="fr">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="it">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="en">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
