<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36457" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-11-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKM zur Abstimmung: Auswirkungen auf die gesamte Migrationsbevölkerung</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Volk und Stände haben entschieden: Ausländer, die in der Schweiz leben und kriminell geworden sind, sollen nach Verbüssung der Strafe automatisch weggewiesen werden. Damit wird dem Gesetzgeber eine sehr schwierige Aufgabe übertragen. Er muss entsprechende Gesetzesänderungen vornehmen und dabei weitere in der Bundesverfassung verankerte Grundsätze beachten: Der Staat darf nicht willkürlich handeln und muss die Verhältnismässigkeit einer Massnahme gegen den Einzelnen prüfen. Und sogar SVP-Parlamentarier sind damit einverstanden, dass niemand in ein Land zurückgeschickt werden darf, in dem ihm Folter und Tod drohen. Ein Ausweisungs-Automatismus, wie ihn die Initiative fordert, ist demnach gar nicht möglich. Jeder Fall wird auch künftig individuell geprüft werden müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach Einschätzung der Eidgenössischen Kommission für Migrationsfragen EKM wird die grösste Herausforderung für das Parlament darin bestehen, eine Lösung zu finden, die mit dem Freizügigkeitsabkommen in Einklang steht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von der jetzt beschlossenen Verfassungsänderung sind ein paar Hundert Personen jährlich betroffen. Die heftigen und häufigen Diskussionen darüber aber haben Auswirkungen auf die ganze ausländische Bevölkerung in der Schweiz. Denn sie schaffen ein Klima, in dem Fremdenfeindlichkeit Nahrung findet und diffuse Ängste vor dem "Fremden" wachsen. Die Schweiz aber, so ist die EKM überzeugt, braucht eine nüchterne, von Fakten geprägte Diskussion über Migrationsfragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elsbeth Steiner Informationsbeauftragte EKM 079 292 34 79 elsbeth.steiner@bfm.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La CFM à propos de la votation fédérale: il y aura des répercussions sur l’ensemble de la population migratoire</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Peuple et les cantons ont tranché: les étrangers qui vivent en Suisse et sont devenus criminels seront automatiquement renvoyés dès qu’ils auront purgé leur peine. Le résultat de cette votation met le législateur face à une tâche difficile à résoudre. Il devra en effet modifier la législation en la matière tout en respectant d’autres principes fondamentaux ancrés dans la Constitution fédérale, à savoir que l’Etat ne doit pas agir de manière arbitraire et qu’il a le devoir d’examiner la proportionnalité d’une mesure prise à l’encontre d’un particulier. Même des parlementaires de l’UDC s’accordent sur le fait que personne ne doit être renvoyé dans un pays où la personne risque d’être torturée et condamnée à mort. De fait, l’automatisme du renvoi, tel que l’exige l’initiative n’est pas du tout possible. Chaque cas devra, comme par le passé, être examiné individuellement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon une estimation de la Commission fédérale pour les questions de migrations CFM, le plus grand défi que le Parlement devra relever constituera à trouver une solution compatible avec l’accord de libre circulation des personnes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Chaque année, quelques centaines de personnes seront concernées par la modification de la Constitution fédérale qui a été décidée par le Souverain et les cantons. Les nombreuses et vives discussions à ce propos auront des répercussions sur l’ensemble de la population étrangère en Suisse. En effet, elles créent un climat qui alimente la xénophobie et génèrent des peurs diffuses face à «&amp;nbsp;l’étranger&amp;nbsp;». Mais la Suisse – la CFM en est convaincue –a besoin d’une discussion sur les questions migratoires qui soit dépassionnée et fondée sur des faits.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elsbeth Steiner Chargée de l’information Commission fédérale pour les questions de migration CFM elsbeth.steiner@bfm.admin.ch 079 292 34 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
