<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36492" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Systemwechsel und Anpassung der Zulassungsbedingung bei der Militärschule 1 und 2</title>
      <lead>Im Jahr 2011 wird keine Militärschule 1 durchgeführt, ab 2012 nur noch eine alle zwei Jahre. Für den Besuch der Militärschule 2 wird die geforderte Berufspraxis von drei auf vier Jahre erhöht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 10. Mai 2006 hatte der Chef der Armee entschieden, dass Offiziere im Rahmen der „Weiterentwicklung des Berufsbildes für das militärische Personal" mittels einer zweiteiligen Militärschule (MS 1 und MS 2) in die Laufbahn des Berufsoffiziers einsteigen können. Voraussetzung ist der Fähigkeitsausweis nach einer mindestens dreijährigen Berufslehre. Nach Abschluss der MS 1 sind mindestens drei Jahre Berufserfahrung für den Besuch der MS 2 notwendig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Abgängern der Grundausbildungslehrgänge Bachelor-Studiengang (BSG), Diplomlehrgang (DLG) und MS 1 und MS 2 stehen unterschiedliche Laufbahnmöglichkeiten offen. Im Gegensatz zur personell gut alimentierten MS 1 zeigt sich sowohl im Bachelor-Studiengang als auch im Diplomlehrgang ein Mangel an Anwärtern. Ein Festhalten an den bisherigen Rekrutierungszahlen würde deshalb zu einem unausgewogenen Verhältnis zwischen den Abgängern der verschiedenen Grundausbildungslehrgängen führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um ein Ungleichgewicht zu verhindern hat die Armeeführung entschieden, im Jahr 2011 keine MS 1 durchzuführen. Ab 2012 wird die MS 1 nur noch alle zwei Jahre durchgeführt. Damit die MS 1 nicht parallel zur MS 2 durchgeführt werden muss, wird die bisher geforderte dreijährige Berufspraxis für Teilnehmer ab 2010 auf vier Jahre erhöht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Weiterentwicklung der Armee sollen die Grundausbildungsgefässe überprüft und den neuen Gegebenheiten angepasst werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Armeesprecher 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Changement de système et adaptation des conditions d’admission à l’école militaire 1 et 2</title>
      <lead>L’ACAMIL n’organisera pas d’école militaire 1 en 2011. En effet, cette formation ne sera dispensée plus que tous les deux ans à partir de 2012. S’agissant de l’école militaire 2, l’expérience professionnelle requise pour pouvoir suivre cette formation est passée de trois à quatre ans.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 10 mai 2006, le chef de l'Armée avait décidé, dans le cadre du «&amp;nbsp;développement du profil professionnel du personnel militaire&amp;nbsp;», que les officiers pouvaient embrasser une carrière d'officiers de carrière en suivant une école militaire en deux parties. Pour ce faire, ils devaient toutefois posséder un certificat de capacité professionnelle obtenu à la suite d'un apprentissage d'une durée de trois ans au minimum. Une fois l'école militaire&amp;nbsp;1 achevée, une expérience professionnelle de trois ans au minimum était nécessaire pour pouvoir accomplir l'école militaire 2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Différentes possibilités de carrière sont offertes aux candidats qui ont accompli un stage de formation de base, tel que le cycle d'études menant au diplôme de bachelor, le stage de formation menant au diplôme et les écoles militaires 1 et 2. Contrairement à l'école militaire 1 qui est bien fréquentée, le cycle d'études menant au diplôme de bachelor et le stage de formation menant au diplôme souffrent d'un manque de candidats. Le maintien des chiffres actuels en matière de recrutement entraînerait par conséquent un déséquilibre entre les effectifs des différents stages de formation de base.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin d'éviter un tel déséquilibre, le commandement de l'armée a décidé de ne pas organiser d'école militaire 1 en 2011 et de ne dispenser cette formation que tous les deux ans à partir de 2012. Afin que l'école militaire 1 et l'école militaire 2 ne se déroulent pas en parallèle, les participants doivent, depuis 2010, accomplir quatre ans d'activité professionnelle au lieu de trois avant de pouvoir suivre l'école militaire 2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre du développement de l'armée, il est prévu d'examiner les modules de formation de base et de les adapter en conséquence.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Porte-parole de l’armée 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cambiamento di sistema e adattamento delle condizioni d’ammissione alle Scuole militari 1 e 2</title>
      <lead>La Scuola militare 1 non avrà luogo nel 2011 e dal 2012 verrà svolta soltanto ogni due anni. L’esperienza professionale richiesta per l’assolvimento della Scuola militare 2 viene aumentata da tre a quattro anni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 10 maggio 2006 il capo dell'esercito ha deciso che ai sensi dell'«Ulteriore sviluppo del quadro professionale per il personale militare» gli ufficiali possono accedere alla carriera di professione per mezzo di una Scuola militare che comprende due parti (Scuola militare 1 e 2). Il certificato di capacità di un tirocinio della durata minima di tre anni rappresentava una condizione indispensabile a tale proposito. Una volta conclusa la Scuola militare 1 gli ufficiali potevano iniziare la Scuola militare 2 dopo aver esercitato per almeno tre anni la propria professione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I militari che seguono i corsi di formazione di base quali il di ciclo di studi bachelor (CSB), il corso di diploma nonché le Scuole militari 1 e 2 hanno varie possibilità di carriera. Rispetto alla Scuola militare 1 che non presenta alcuna carenza di allievi, si registra attualmente una mancanza di aspiranti sia nell'ambito del ciclo di studi bachelor che del corso di diploma. Il mantenimento delle attuali cifre di reclutamento comporterebbe quindi un rapporto squilibrato tra i militari che assolvono i vari corsi di formazione di base.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Allo scopo di evitare una sproporzione numerica il Comando dell'esercito ha deciso di rinunciare allo svolgimento della Scuola militare 1 nel 2011. A partire dal 2012 la Scuola militare 1 verrà svolta soltanto ogni due anni. Affinché la Scuola militare 1 non debba essere svolta parallelamente alla Scuola militare 2 l'esperienza professionale richiesta per l'assolvimento della stessa viene aumentata da tre a quattro anni a partire dal 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro dell'ulteriore sviluppo dell'esercito sarà verificata l'istruzione di base e adeguata alle nuove condizioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Portavoce dell'esercito 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="505">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
