<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36652" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-12-14</pubdate>
    <blocking-period>2010-12-14</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Medienmitteilung: Unentgeltlich heisst nicht unbedenklich</title>
      <lead>Revision der Verordnung über die ausserfamiliäre Betreuung von Kindern (KiBeV): Wo der erste Entwurf zu streng war, ist er jetzt zu lasch. Der Bundesrat hat sich zu stark der harschen Kritik gebeugt. Trotz verständlichen Vorwänden waren die gegnerischen Argumente in vielem oft polarisierend, zum Teil wenig sachlich und bei weitem nicht in allem gerechtfertigt. Die Eidgenössische Kommission für Kinder- und Jugendfragen EKKJ fordert, dass folgende Ziele bei der Revision klar im Vordergrund stehen: Die Rechte und der verbesserte Schutz der ausserfamiliär untergebrachten Kinder - vor allem bei Dauerbetreuung - und die Professionalisierung der Jugendhilfe in diesem Bereich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nichts gegen Tanten, Göttis &amp;amp; Co.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wo die erste Verordnung zu weit gegangen ist, greift sie jetzt zu kurz. Kaum jemand hat etwas dagegen, wenn Tanten, Göttis und Nachbarn ab und zu Kinder hüten – ohne diplomierte Erziehungstrainer zu sein. Und so wird zu Recht im neuen Entwurf die Eigenverantwortung der Eltern wieder stärker gewichtet. Die EKKJ ist keineswegs für die Errichtung von künstlichen bürokratischen Hürden, die das Zusammenleben unnötig komplizieren. Hingegen begrüsst sie vermehrte Unterstützungs- und Fördermassnahmen bei der Betreuung durch Tageseltern.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kriterium Qualität, nicht Geld&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Kriterium der Bewilligung und Kontrolle, sollte aber nicht darin liegen, ob dieser „Dienst“ gratis ist oder nicht. Nicht das Kriterium „Geld“ sollte im Vordergrund stehen, sondern das Kindeswohl, sprich die Qualität der Betreuung. So erscheint es der EKKJ viel wichtiger, stärker zwischen Dauerbetreuung und Tagesbetreuung zu unterscheiden, als zwischen entgeltlicher und unentgeltlicher Betreuung.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tagesbetreuung ist nicht gleich Dauerbetreuung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der familienergänzenden Betreuung sind die Eltern nach wie vor die Hauptbezugs-personen, und können so genau beobachten, wie es dem Kind geht. Hingegen bei der Vollzeitbetreuung, sehen die Eltern das Kind weit weniger, als die Menschen, bei denen es lebt. Meist kommt es zu einer Fremdplatzierung infolge von Schwächeverhältnissen in der Familie. Wir reden hier ja nicht um Raffinessen der Betreuung von Nannys in superreichen Familien. Oft geht es um prekäre Verhältnisse in materieller und psychischer Hinsicht. Die Situationen sind also nur schwer vergleichbar. Diesem Umstand gilt es Rechnung zu tragen. Die behördliche Aufsicht bei Pflegeeltern sollte uneingeschränkt gelten. Dies auch wenn es sich um Verwandte handelt, da Unterbringungen im Rahmen der Familie besonders spannungsreich und von Loyalitätskonflikten belastet sein können.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weg vom Kind als Objekt, hin zum Kind als Subjekt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die EKKJ würde es sehr begrüssen, wenn im Text das Kind als Rechtssubjekt definiert wird. Dies als Zeichen eines wichtigen Haltungswechsels: Es geht darum, das Kind nicht länger nur als schutzbedürftiges Objekt, sondern als Menschen mit eigenen Rechten zu behandeln, auch und gerade im Bereich der ausserfamiliären Betreuung. So hat das Kind das Recht, über die Gründe und die Dauer der Platzierung informiert zu werden, bei Entscheidungen angehört und durch eine externe Fachperson begleitet zu werden.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Der Bundesrat sollte nochmals über die Bücher&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vorlage enthält viele gute Ansätze, ist aber fast zur Unbrauchbarkeit mit Detail-regelungen überhäuft. Aus Sicht der EKKJ sollte der Bundesrat deshalb - zum Wohle des Kindes - diese Revision, mit viel Wissen aus der Praxis, nochmals grundlegend überarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidgenössische Kommission für Kinder- und Jugendfragen EKKJ Effingerstrasse 22 3003 Bern ekkj-cfej@bsv.admin.ch, 031 322 79 80</contact>
      <attachment id="77724">
        <title>Stellungnahme EKKJ zur KiBeV</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21425.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="78054">
        <title>Medienmitteilung: Unentgeltlich heisst nicht unbedenklich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21507.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="77723">
        <title>Eidgenössische Kommission für Kinder- und Jugendfragen EKKJ</title>
        <uri>http://www.ekkj.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Communiqué de presse: Gratuit ne signifie pas sans risque</title>
      <lead>Révision de l’ordonnance sur la prise en charge extrafamiliale d’enfants (OPEE) : sur les points où le premier projet était trop exigeant, celui-ci ne l’est pas assez. Le Conseil fédéral a été trop sensible aux critiques sévères qui ont été exprimées. Si des réserves se justifiaient, les arguments avancés par les opposants étaient souvent polémiques, parfois peu réalistes et infondés dans bien des cas. La Commission fédérale pour l’enfance et la jeunesse (CFEJ) demande que les objectifs suivants soient clairement mis en avant dans la révision : promouvoir les droits et améliorer la protection des enfants accueillis en dehors de la famille – surtout lorsqu’il y a placement –, et professionnaliser l’aide à l’enfance dans ce domaine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rien contre les tantes, parrains &amp;amp; Cie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Là où la première version de la révision allait trop loin, la nouvelle version ne va pas assez loin. Personne ne s’oppose à ce que tantes, parrains ou voisins gardent parfois des enfants, même s’ils n’ont pas de diplôme d’éducateur. Le nouveau projet remet donc à juste titre l’accent sur la responsabilité des parents. La CFEJ ne veut absolument pas que des obstacles bureaucratiques artificiels entravent les relations entre personnes. Mais en même temps, elle souhaite que les parents de jour soient mieux soutenus et encouragés.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le critère c’est la qualité, pas l’argent&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il ne faut pas que le critère pour l’autorisation et la surveillance d’un «&amp;nbsp;service&amp;nbsp;» soit son caractère payant ou non. Le mot clé ne doit pas être l’argent, mais l’intérêt supérieur de l’enfant, autrement dit la qualité de la prise en charge. Pour la CFEJ, la distinction entre placement et accueil de jour est ainsi beaucoup plus importante que celle qui est faite entre prise en charge rémunérée et prise en charge gratuite.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il y a une grande différence entre accueil de jour et placement&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lorsque l’enfant est pris en charge durant la journée en dehors de la famille, les parents restent les principales personnes de référence. Ils sont ainsi en mesure de suivre l’enfant de près. En revanche, lorsque l’enfant ne vit pas avec ses parents, ceux-ci le voient beaucoup moins souvent que les personnes qui l’hébergent. La plupart du temps, lorsqu’un enfant doit être placé en dehors de la famille, c’est parce que la situation du ménage n'est pas optimale. Il n’est évidemment pas question ici de la prise en charge par des nurses dans les familles très riches. Souvent, dans les familles visées, les personnes ont des problèmes psychiques ou vivent dans la précarité. Il y a une grande différence entre accueil de jour et placement&amp;nbsp;; différence dont il faut tenir compte. Les autorités devraient exercer une surveillance sur toutes les familles qui hébergent un enfant placé, sans exception, même lorsqu’il s’agit de personnes apparentées. En effet, des tensions et des conflits de loyauté se produisent fréquemment lorsque l’enfant vit avec des proches.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;De l’enfant objet à l’enfant sujet&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFEJ souhaiterait vivement que l’enfant soit défini comme un sujet de droit dans l’ordonnance. Cela signifierait qu’il y a eu un changement d’approche : l’enfant ne serait plus traité comme un objet ayant besoin de protection, mais comme une personne jouissant de ses propres droits, aussi et surtout lorsqu’il est placé. L’enfant aurait ainsi le droit d’être informé des motifs et de la durée du placement, d’être entendu lorsque des décisions sont prises et de voir ses intérêts défendus par une personne indépendante.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le Conseil fédéral devrait revoir à nouveau sa copie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet contient beaucoup de bonnes choses, mais la réglementation est tellement détaillée que l’ordonnance en devient quasiment inapplicable. La CFEJ estime donc que, pour le bien de l’enfant, le Conseil fédéral devrait revoir une nouvelle fois le texte dans son intégralité en mettant, cette fois-ci, à profit les connaissances des professionnels du terrain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Commission fédérale pour l'enfance et la jeunesse CFEJ Effingerstrasse 22 3003 Berne ekkj-cfej@bsv.admin.ch, 031 322 79 80</contact>
      <attachment id="77724">
        <title>Stellungnahme EKKJ zur KiBeV</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21425.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="78053">
        <title>Communiqué de Presse: Gratuit ne signifie pas sans risque</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21506.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="77729">
        <title>Commission fédérale pour l'enfance et la jeunesse CFEJ</title>
        <uri>http://www.ekkj.admin.ch/index.php?lang=2</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Comunicato stampa: Gratuità non è sinonimo di qualità</title>
      <lead>Se la prima versione dell'ordinanza sull'accudimento extrafamiliare di minori (OAmi) era troppo rigida, quella attuale è troppo blanda. Il Consiglio federale ha ceduto oltremisura alle aspre critiche mossegli. Benché alcune obiezioni fossero comprensibili, gli oppositori hanno spesso utilizzato argomenti esageratamente polemici, in parte poco obiettivi e in molti casi ingiustificati. La Commissione federale per l'infanzia e la gioventù (CFIG) chiede che l'ordinanza dia chiaramente la priorità alla garanzia dei diritti e al miglioramento della protezione dei bambini accuditi al di fuori della famiglia – soprattutto in caso di accudimento costante – e alla professionalizzazione dell'aiuto alla gioventù in quest'ambito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nulla contro i nonni, gli zii ecc.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se la prima versione dell'ordinanza era troppo rigida, quella attuale è troppo blanda. Nessuno è contrario a che i nonni, gli zii e i vicini accudiscano di tanto in tanto i bambini, anche senza avere un diploma di educatori. Per questa ragione, la nuova versione torna ad attribuire maggiore importanza alla responsabilità individuale dei genitori. La CFIG non intende minimamente sostenere la creazione di ostacoli burocratici artificiali che complicano inutilmente la convivenza. È invece favorevole a un intensificazione delle misure di sostegno e promozione nell'ambito dell'accudimento da parte di genitori diurni.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il criterio deve essere la qualità, non i costi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il criterio per l'assoggettamento all'autorizzazione e al controllo delle autorità non dovrebbe essere la gratuità o meno del "servizio". L'accento andrebbe posto non sui costi, ma sul benessere dei bambini, ossia sulla qualità dell'accudimento. La CFIG privilegia la soluzione di una distinzione più netta tra l'accudimento permanente e quello diurno che non tra l'accudimento gratuito e quello remunerato. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'accudimento diurno e quello permanente sono cose diverse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel caso dell'accudimento complementare alla famiglia, i genitori restano le persone di riferimento principali e possono quindi sorvegliare attentamente lo stato di benessere del loro figlio. Nel caso dell'accudimento a tempo pieno, invece, i genitori vedono il bambino molto più di rado rispetto alle persone che lo tengono in affidamento. Il collocamento presso terzi è spesso dovuto a carenze del contesto familiare: non parliamo cioè dei rampolli di ricchissime famiglie accuditi da raffinate governanti, ma di persone in condizioni di precarietà materiale e psichica. Le situazioni non sono pertanto comparabili e questo fatto va tenuto in considerazione. La vigilanza delle autorità deve valere per tutti i genitori affidatari, anche se si tratta di parenti, poiché un collocamento all'interno della famiglia può rivelarsi particolarmente ricco di tensioni e conflitti di lealtà.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Considerare il bambino come soggetto e non più come oggetto&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFIG sarebbe molto soddisfatta se il testo dell'ordinanza definisse il bambino quale soggetto giuridico, sottolineando in questo modo un importante cambiamento di atteggiamento: il bambino non deve più essere visto soltanto come un oggetto bisognoso di protezione, ma come un essere umano con propri diritti, anche e soprattutto nell'ambito dell'accudimento extrafamiliare. Il bambino ha pertanto il diritto di essere informato sui motivi e sulla durata del collocamento, di essere sentito quando si prendono decisioni e di essere assistito da uno specialista esterno.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il Consiglio federale deve rimaneggiare nuovamente l'ordinanza&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto contiene molti punti fondamentalmente positivi, ma è reso quasi inutilizzabile da una selva di disposizioni dettagliate. La CFIG ritiene pertanto che il Consiglio federale, per il bene dei bambini, debba rivedere radicalmente il testo del progetto attingendo in larga misura alle conoscenze degli operatori del settore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Commissione federale per l'infanzia e la gioventù CFIG Effingerstrasse 22 3003 Berna ekkj-cfej@bsv.admin.ch, 031 322 79 80</contact>
      <attachment id="77724">
        <title>Stellungnahme EKKJ zur KiBeV</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21425.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="78055">
        <title>Comunicato stampa: Gratuità non è sinonimo di qualità</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21508.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="77730">
        <title>Commission federale per l'infanzia e la gioventù CFIG</title>
        <uri>http://www.ekkj.admin.ch/index.php?lang=3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="160" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission für Kinder- und Jugendfragen EKKJ</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale pour l'enfance et la jeunesse CFEJ</name>
        <name lang="it">Commissione federale per l’infanzia e la gioventù CFIG</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission für Kinder- und Jugendfragen EKKJ</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="1">
        <name lang="de">Amtliche Veröffentlichungen</name>
        <name lang="fr">Publications officielles</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni ufficiali</name>
        <name lang="en">Official Publications</name>
      </topic>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="14">
        <name lang="de">Gerichte</name>
        <name lang="fr">Tribunaux</name>
        <name lang="it">Tribunali</name>
        <name lang="en">Courts</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="22">
        <name lang="de">Parlament</name>
        <name lang="fr">Parlement</name>
        <name lang="it">Parlamento</name>
        <name lang="en">Parliament</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
