<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36741" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-12-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1016" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Alouette III – nach 46 Jahren ausgemustert</title>
      <lead>Nach 46 Jahren und weit über 300‘000 Flugstunden standen am Freitag, 10. Dezember 2010, letztmals Helikopter des Typs Sud Aviation Alouette III bei der Schweizer Luftwaffe im Einsatz. Ein Formationsflug über dem Militärflugplatz Alpnach setzte den Schlusspunkt hinter die Ära der einst 84 Alouette III-Helikopter umfassenden Flotte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die ersten neun von Sud Aviation in Marignane (F) gefertigten SE-3160 Alouette III kamen 1964 zur Schweizer Armee. Der Helikopter überzeugte bald durch sein breites Einsatzspektrum und seine Fähigkeiten im Gebirge. So wurden 1966 weitere 15 Maschinen beschafft. 1972 folgte eine nächste Tranche von 60 Helikoptern, die im Teil-Lizenzbau von den Flugzeugwerken Emmen gefertigt wurden. Insgesamt betrieb die Schweizer Luftwaffe 84 Alouette III.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Helikopter kamen in verschiedenen Bereichen zum Einsatz. Nebst Transporten von Personen und Lasten gehörten auch Rettungsflüge, Brandbekämpfung und Katastrophenhilfe, vereinzelt auch im Ausland, zu den Aufgaben der Alouette III. Einen wichtigen Stellenwert hatte der Helikopter bei der Pilotenausbildung, erlangten doch Generationen von Helikopterpiloten ihr Militärpiloten-Brevet auf der Alouette III.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heute Freitag, 10. Dezember 2010, wurde die Alouette III auf dem Militärflugplatz Alpnach im Rahmen einer kleinen Feier noch einmal gewürdigt. Dabei kam es zu einem letzten Formationsflug mit Schweizer Alouette III. Die verbleibenden Helikopter werden der National Disaster Management Authority in Pakistan übergeben, wo sie bei der Bewältigung von Naturkatastrophen eingesetzt werden. In der Schweizer Luftwaffe wurden die Alouette III durch 20 mit dem Rüstungsprogramm 2005 beschaffte Helikopter vom Typ Eurocopter EC635 ersetzt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Chef Kommunikation Luftwaffe 031 324 15 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Retrait des Alouette III après 46 ans de service</title>
      <lead>Le vendredi 10 décembre 2010 résonnait comme le dernier jour de service au sein des Forces aériennes suisses des Alouette III de Sud Aviation après un engagement de 46 ans et plus de 300’000 heures de vol. Un vol en formation au-dessus de l’aérodrome militaire d’Alpnach a marqué la fin de l’ère de la flotte des Alouette III, qui a compté jusqu’à 84 hélicoptères.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’armée suisse a reçu en 1964 ses neufs premiers hélicoptères du type SE-3160 Alouette III, construits par Sud Aviation à Marignane (F). L’hélicoptère a vite fait ses preuves grâce à sa grande polyvalence et à ses capacités de vol en montagne. Quinze autres machines ont ainsi été acquises en 1966. Une nouvelle tranche de 60 hélicoptères a suivi en 1972, construits sous licence partielle aux ateliers aéronautiques d’Emmen. Les Forces aériennes suisses ont exploité en tout 84 Alouette III.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ces hélicoptères ont été engagés dans différents domaines. Outre les tâches de transport de passagers et de fret, il leur incombait aussi d’effectuer des vols de sauvetage, de lutte contre les incendies et d’aide en cas de catastrophe, parfois même à l’étranger. Ils ont aussi joué un grand rôle dans la formation des pilotes puisque des générations de pilotes d’hélicoptères ont obtenu leur brevet sur l’Alouette III.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vendredi 10 décembre 2010, l’Alouette III était honoré sous la forme d’une petite fête à l’aérodrome militaire d’Alpnach, conclue par un dernier vol en formation d’Alouette III suisses. Le solde des machines sera remis à la National Disaster Management Authority du Pakistan, pour être engagé dans la lutte contre les catastrophes naturelles. Les Alouette III ont été remplacées aux Forces aériennes suisses par 20 hélicoptères du type Eurocopter EC635 inscrite au programme d’armement 2005.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Chef de la communication des Forces aériennes 031 324 15 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Alouette III – messo fuori servizio dopo 46 anni</title>
      <lead>Dopo 46 anni e ben oltre 300 000 ore di volo, venerdì 10 dicembre 2010 le Forze aeree svizzere hanno impiegato per l’ultima volta degli elicotteri del tipo Sud Aviation Alouette III. Un volo in formazione sopra l’aerodromo militare di Alpnach ha segnato la fine di un’epoca per la flotta che comprendeva 84 elicotteri del tipo Alouette III.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I primi nove elicotteri del tipo SE-3160 Alouette III fabbricati dalla Sud Aviation a Marignane (F) sono entrati in possesso dell'Esercito svizzero nel 1964. Ben presto quest'elicottero ha saputo dar prova delle sue qualità grazie all'ampia gamma d’impieghi e alla sua manovrabilità sulle aree montuose. Perciò, nel 1966 sono stati acquistati altri 15 velivoli del medesimo tipo. Nel 1972 è quindi seguita una trancia successiva di 60 elicotteri, costruiti in parte su licenza dalla Fabbrica federale di aeroplani di Emmen. Complessivamente le Forze aeree svizzere disponevano di 84 Alouette III.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli elicotteri sono stati impiegati in svariati ambiti. Tra i compiti dell’Alouette III, oltre ai trasporti di persone e carichi, figuravano anche voli di soccorso, la lotta antincendio e l’aiuto in caso di catastrofe, in singoli casi anche all’estero. L'elicottero ha rivestito grande importanza nell'istruzione dei piloti e, infatti, intere generazioni di piloti d'elicottero hanno conseguito il proprio brevetto sull’Alouette III.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggi, venerdì 10 dicembre 2010, nell’ambito di una piccola cerimonia tenutasi presso l’aerodromo di Alpnach, si è reso ancora una volta omaggio all'Alouette III. Durante tale cerimonia è stato effettuato l’ultimo volo in formazione con elicotteri Alouette III svizzeri. I velivoli restanti saranno consegnati alla National Disaster Management Authority in Pakistan, dove verranno impiegati nella gestione di catastrofi naturali. Le Forze aeree svizzere hanno sostituito gli Alouette III con 20 elicotteri del tipo Eurocopter EC635, acquistati nell’ambito del Programma d’armamento 2005.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Capo Comunicazione Forze aeree 031 324 15 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5350" org-id="1016">
        <name lang="de">Liquidation</name>
        <name lang="fr">Liquidation</name>
        <name lang="it">Liquidazione</name>
        <name lang="en">Liquidation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1016">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5570" org-id="1016">
        <name lang="de">Historische Ereignisse</name>
        <name lang="fr">Événements historique</name>
        <name lang="it">Eventi storici</name>
        <name lang="en">historic events</name>
      </keyword>
      <keyword id="5810" org-id="1016">
        <name lang="de">Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Transport aérien</name>
        <name lang="it">Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="1016">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
