<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36816" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-12-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>KOMPASS NACHHALTIGKEIT – Orientierung für umwelt- und sozialverträgliche Beschaffung</title>
      <lead>Unternehmen und öffentliche Institutionen sind zunehmend gefordert, ökologische und soziale Kriterien in ihren Beschaffungsprozessen zu berücksichtigen. Um eine Brücke zwischen Produzenten in Entwicklungsländern und Beschaffungsorganisationen in der Schweiz zu schlagen, bietet die vom Staatssekretariat für Wirtschaft SECO geförderte Internetplattform www.kompass-nachhaltigkeit.ch erstmals umfangreiche Informationen zur nachhaltigen Beschaffung an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit einem jährlichen Beschaffungsvolumen von rund 36 Milliarden Franken hat die öffentliche Hand in der Schweiz eine wichtige Marktstellung. Volkswirtschaftlich ebenso bedeutend sind kleine und mittlere Unternehmen (KMU), die rund 99.7% der Schweizer Unternehmen ausmachen. Ein nachhaltiges Beschaffungsmanagement verbessert die Umwelt- und Arbeitsbedingungen insbesondere auch in den Produktionsländern im Süden. Die Umsetzung konfrontiert die Verantwortlichen in Industrie- und Entwicklungsländern aber oft mit komplexen Fragestellungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An dieser Schnittstelle zwischen Produktion und Abnahme setzt die wirtschaftliche Entwicklungszusammenarbeit des SECO an. Diverse Projekte in den Bereichen Qualitätssicherung sowie Umsetzung von Umwelt- und Arbeitnehmerstandards helfen Produzenten, sich auf die Ansprüche des internationalen Handels vorzubereiten. Damit das angepasste Produktsortiment gezielt Abnehmer findet, bedarf es einer transparenten und effektiven Informationsvermittlung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Internetplattform KOMPASS NACHHALTIGKEIT (www.kompass-nachhaltigkeit.ch) werden umfangreiche praxisorientierte Informationen und Instrumente rund um das Thema der nachhaltigen Beschaffung zur Verfügung gestellt. Die Plattform bietet eine Datenbank mit weitreichenden Auskünften zu Umwelt- und Sozialstandards, praktische Hinweise für die Umsetzung, Hintergründe zu aktuellen Nachhaltigkeitsthemen und Beispiele aus der Praxis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der KOMPASS NACHHALTIGKEIT wird am 19. Januar 2011 an der SECO-Tagung «CSR und nachhaltige Beschaffung» vorgestellt. Weitere Informationen und Anmeldung unter www.kompass-nachhaltigkeit.ch oder info@kompass-nachhaltigkeit.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="158159">
        <title>Internetplattform KOMPASS NACHHALTIGKEIT</title>
        <uri>http://www.kompass-nachhaltigkeit.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« KOMPASS NACHHALTIGKEIT » - Une plateforme dédiée aux achats responsables sur les plans environnemental et social</title>
      <lead>Les critères écologiques et sociaux prennent une importance croissante dans les achats des entreprises et des institutions publiques. Afin de jeter un pont entre les producteurs des pays en développement et les organismes responsables des achats en Suisse, la plateforme www.kompass-nachhaltigkeit.ch, soutenue par le Secrétariat d’Etat à l’économie SECO, offre un vaste éventail d’informations à ce sujet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec un volume annuel d’achats avoisinant les 36 milliards de francs, les pouvoirs publics occupent une position non négligeable sur le marché suisse. Les petites et moyennes entreprises (PME), qui représentent les 99,7 % des firmes suisses, sont tout aussi importantes à cet égard. La gestion responsable des achats selon les principes du développement durable peut contribuer à améliorer la situation environnementale et les conditions de travail également dans les pays producteurs du Sud. Cependant, sa mise en œuvre est souvent complexe et pose des défis particuliers aux responsables des pays industrialisés et des pays en développement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est à ce point de jonction entre la production et l’acquisition que la coopération économique au développement du SECO intervient. Plusieurs projets touchant à l’assurance qualité et à la mise en œuvre de normes en matière d’environnement et de travail aident les producteurs à s’adapter aux exigences du commerce international. Or, des informations transparentes et correctes sont nécessaires pour que les produits trouvent leurs acheteurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La plateforme « KOMPASS NACHHALTIGKEIT&gt; (www.kompass-nachhaltigkeit.ch) diffuse une foule de renseignements et d’outils pratiques ayant trait aux achats durables. La plateforme abrite une banque de données fournissant de précieuses informations concernant les normes environnementales et sociales, des conseils pratiques pour acheter de manière durable, des éclairages sur des thèmes d’actualité relatifs à la durabilité ainsi que des exemples de la pratique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;« KOMPASS NACHHALTIGKEIT » sera présentée le 19 janvier 2011 à l’occasion de la conférence du SECO consacrée à la responsabilité sociale des entreprises et aux achats durables. Pour avoir de plus amples informations et pour s’inscrire à la conféren-ce : www.kompass.nachhaltigkeit.ch ou info@kompass-nachhaltigkeit.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="158160">
        <title>Plateforme « KOMPASS NACHHALTIGKEIT&gt;</title>
        <uri>http://www.kompass-nachhaltigkeit.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>"KOMPASS NACHHALTIGKEIT" – informazioni per acquisti ecologicamente e socialmente sostenibili</title>
      <lead>Alle imprese e alle istituzioni pubbliche viene sempre più richiesto il rispetto di criteri ecologici e sociali nei loro processi d’acquisto. Affinché, si possa stabilire una collocazione tra i produttori dei paesi in via di sviluppo e gli organismi responsabili per gli acquisti in Svizzera, la piattaforma on-line www.kompass-nachhaltigkeit.ch promossa dalla Segreteria di Stato dell’economia SECO mette ora a disposizione un’ampia offerta informativa a questo proposito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con un volume d’acquisto annuo pari a 36 miliardi di franchi, i poteri pubblici in Svizzera rivestono una posizione di mercato importante. Altrettanto importanti sul piano economico sono le piccole e medie imprese (PMI), che rappresentano il 99,7% del totale delle imprese svizzere. La gestione sostenibile degli acquisti, secondo il principio dello sviluppo duraturo, è in grado di contribuire al miglioramento delle condizioni ambientali e lavorative perfino nei paesi produttivi del sud. Tuttavia, operare in questo senso pone i responsabili dei paesi industrializzati e di quelli in via di sviluppo di fronte a questioni complesse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È situato in questo punto di snodo tra produzione e acquisto su cui la cooperazione economica allo sviluppo della SECO interviene. I vari progetti concernenti la garanzia della qualità e il rispetto degli standard ambientali e lavorativi aiutano i produttori a prepararsi alle sfide del commercio internazionale. Al fine di trovare acquirenti in modo mirato per un certo assortimento di prodotti, le informazioni devono fluire efficacemente e in totale trasparenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La piattaforma on-line “KOMPASS NACHHALTIGKEIT” (www.kompass-nachhaltigkeit.ch) mette a disposizione informazioni esaurienti e strumenti orientati alla pratica sul tema dell'acquisto sostenibile. La piattaforma contiene inoltre una banca dati con informazioni dettagliate su standard ambientali e sociali, indicazioni pratiche per l'acquisto sostenibile, questioni attuali legate alla sostenibilità ed esempi tratti dalla pratica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“KOMPASS NACHHALTIGKEIT” sarà presentata il 19 gennaio 2011 nel corso del convegno della SECO sul tema della responsabilità sociale e degli acquisti duraturi. Per ulteriori informazioni e per iscriversi al convegno consultare il sito www.kompass-nachhaltigkeit.ch o scrivere a info@kompass-nachhaltigkeit.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="158161">
        <title>Piattaforma on-line “KOMPASS NACHHALTIGKEIT”</title>
        <uri>http://www.kompass-nachhaltigkeit.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>KOMPASS NACHHALTIGKEIT – Orientierung für umwelt- und sozialverträgliche Beschaffung</title>
      <lead>Unternehmen und öffentliche Institutionen sind zunehmend gefordert, ökologische und soziale Kriterien in ihren Beschaffungsprozessen zu berücksichtigen. Um eine Brücke zwischen Produzenten in Entwicklungsländern und Beschaffungsorganisationen in der Schweiz zu schlagen, bietet die vom Staatssekretariat für Wirtschaft SECO geförderte Internetplattform www.kompass-nachhaltigkeit.ch erstmals umfangreiche Informationen zur nachhaltigen Beschaffung an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit einem jährlichen Beschaffungsvolumen von rund 36 Milliarden Franken hat die öffentliche Hand in der Schweiz eine wichtige Marktstellung. Volkswirtschaftlich ebenso bedeutend sind kleine und mittlere Unternehmen (KMU), die rund 99.7% der Schweizer Unternehmen ausmachen. Ein nachhaltiges Beschaffungsmanagement verbessert die Umwelt- und Arbeitsbedingungen insbesondere auch in den Produktionsländern im Süden. Die Umsetzung konfrontiert die Verantwortlichen in Industrie- und Entwicklungsländern aber oft mit komplexen Fragestellungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An dieser Schnittstelle zwischen Produktion und Abnahme setzt die wirtschaftliche Entwicklungszusammenarbeit des SECO an. Diverse Projekte in den Bereichen Qualitätssicherung sowie Umsetzung von Umwelt- und Arbeitnehmerstandards helfen Produzenten, sich auf die Ansprüche des internationalen Handels vorzubereiten. Damit das angepasste Produktsortiment gezielt Abnehmer findet, bedarf es einer transparenten und effektiven Informationsvermittlung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Internetplattform KOMPASS NACHHALTIGKEIT (www.kompass-nachhaltigkeit.ch) werden umfangreiche praxisorientierte Informationen und Instrumente rund um das Thema der nachhaltigen Beschaffung zur Verfügung gestellt. Die Plattform bietet eine Datenbank mit weitreichenden Auskünften zu Umwelt- und Sozialstandards, praktische Hinweise für die Umsetzung, Hintergründe zu aktuellen Nachhaltigkeitsthemen und Beispiele aus der Praxis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der KOMPASS NACHHALTIGKEIT wird am 19. Januar 2011 an der SECO-Tagung «CSR und nachhaltige Beschaffung» vorgestellt. Weitere Informationen und Anmeldung unter www.kompass-nachhaltigkeit.ch oder info@kompass-nachhaltigkeit.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-29 14:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
