<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36847" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Den Wildtieren zuliebe: Touren im Schnee planen mit der neuen Webplattform</title>
      <teaser>Die vom Bundesamt für Umwelt (BAFU) und dem Schweizer Alpen-Club (SAC) lancierte nationale Kampagne «Respektiere deine Grenzen» startet mit nützlichen Neuerungen in das zweite Jahr. Ab Mitte Dezember sind erstmals alle aktuellen Wildruhezonen und Wildschutzgebiete der Schweiz auf der Website www.respektiere-deine-grenzen.ch aufgeschaltet. Wintersportlerinnen und -sportler können mit Hilfe der Webplattform ihre Touren naturverträglich planen und leisten so ihren Beitrag zum Schutz der Wildtiere.</teaser>
      <lead>Die vom Bundesamt für Umwelt (BAFU) und dem Schweizer Alpen-Club (SAC) lancierte nationale Kampagne «Respektiere deine Grenzen» startet mit nützlichen Neuerungen in das zweite Jahr. Ab Mitte Dezember sind erstmals alle aktuellen Wildruhezonen und Wildschutzgebiete der Schweiz auf der Website www.respektiere-deine-grenzen.ch aufgeschaltet. Wintersportlerinnen und -sportler können mit Hilfe der Webplattform ihre Touren naturverträglich planen und leisten so ihren Beitrag zum Schutz der Wildtiere.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mitte Dezember wird auf www.respektiere-deine-grenzen.ch ein auf die Bedürfnisse von Natursporttreibenden zugeschnittenes Informationsportal aufgeschaltet. Neben Daten zu den aktuellen Wildruhezonen und Wildschutzgebieten beinhaltet das Portal auch Informationen zur Planung von naturverträglichen Wintertouren. So können die Natursportlerinnen und Natursportler die Schutzgebiete der Wildtiere in ihre Tourenplanung einbeziehen. Die Seite wird kontinuierlich aktualisiert, damit Wintersportlerinnen und -sportler wissen,&amp;nbsp; wo sie sich bewegen dürfen und wo nicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schutzgebiete als Rückzugsmöglichkeiten für das Wild&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wildruhezonen und Wildschutzgebiete gewähren Wildtieren in der stark genutzten Landschaft Rückzugsmöglichkeiten. Im Winter ist das entscheidend für das Überleben, im Frühjahr ermöglicht es eine ungestörte Fortpflanzung. Konflikte entstehen dort, wo sich Mensch und Wild zur gleichen Zeit am gleichen Ort aufhalten. Während nachtaktive Tiere wie der Schneehase kaum durch den Menschen gestört werden, sind die tagaktiven Raufusshühner (Auerhuhn, Birkhuhn, Alpenschneehuhn) sowie die Wildhuftiere (Gämse, Steinbock, Hirsch, Reh) besonders betroffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schneeschuhlaufen wird zum Trendsport&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die letztes Jahr vom Bundesamt für Umwelt (BAFU) und dem Schweizer Alpen-Club (SAC) lancierte Kampagne «Respektiere deine Grenzen» fokussiert in dieser Wintersaison auf die stark steigende Zahl an Schneeschuhläuferinnen und -läufern. Sie hat zum Ziel, Schneesportlerinnen und -sportler zu sensibilisieren und ein angepasstes Verhalten in der Natur zu fördern. Auf dem neu gestalteten Leporello zur Kampagne «Respektiere deine Grenzen» und auf der Website werden vier Regeln vermittelt, welche helfen, Konflikte zwischen Mensch und Tier zu verhindern (siehe Faktenblatt).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Reto Solèr, Kampagnenleiter „Respektiere deine Grenzen“, Tel. 079 628 16 03 Reinhard Schnidrig, Präsident des Steuerungsausschusses der Kampagne, Leiter der Sektion Jagd, Wildtiere und Waldbiodiversität, Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. 079 592 85 60 Thomas Gurtner, Präsident der Trägerschaft der Kampagne, Bereichsleiter Umwelt, Schweizer Alpen-Club SAC, 078 743 77 87</contact>
      <attachment id="78148">
        <title>Faktenblatt: Kampagne «Respektiere deine Grenzen»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21545.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="78150">
        <title>Trägerschaftsliste</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21547.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="78146">
        <title>www.respektiere-deine-grenzen.ch</title>
        <uri>http://www.respektiere-deine-grenzen.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="78152">
        <title>Leporello zur Kampagne „Respektiere deine Grenzen“</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01550/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pour le bien de la faune: planifier les randonnées hivernales sur Internet</title>
      <teaser>La campagne nationale lancée par l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) et le Club Alpin Suisse (CAS), «Respecter, c’est protéger», entame sa deuxième année avec des nouveautés fort utiles. A partir de mi-décembre, toutes les zones de tranquillité et de protection de la faune de Suisse sont publiées sur le site http://www.respecter-cest-proteger.ch. En planifiant leur itinéraire sur la plateforme Internet, les amateurs de sports d’hiver apportent leur contribution à la protection de la faune sauvage.</teaser>
      <lead>La campagne nationale lancée par l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) et le Club Alpin Suisse (CAS), «Respecter, c’est protéger», entame sa deuxième année avec des nouveautés fort utiles. A partir de mi-décembre, toutes les zones de tranquillité et de protection de la faune de Suisse sont publiées sur le site http://www.respecter-cest-proteger.ch. En planifiant leur itinéraire sur la plateforme Internet, les amateurs de sports d’hiver apportent leur contribution à la protection de la faune sauvage.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dès la mi-décembre, le site Internet http://www.respecter-cest-proteger.ch publie un portail d'informations pour répondre aux besoins des adeptes de sports d'hiver. Le site donne tous les renseignements sur les zones de tranquillité et de protection de la faune afin que les sportifs puissent planifier leurs randonnées dans le respect de la nature et ainsi tenir compte des sites de protection de la faune sauvage. Le site est actualisé en permanence afin que les sportifs sachent où ils ont toute liberté de mouvement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les zones de protection sont le refuge de la faune&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les zones de tranquillité et de protection de la faune constituent des possibilités de retrait pour les animaux qui vivent dans les sites fortement exploités. Elles sont extrêmement importantes pour leur survie en hiver et pour leur reproduction au printemps. Il y a conflit quand l'homme et l'animal se trouvent au même endroit au même moment. Si les animaux nocturnes, comme le lièvre des neiges, ne sont guère dérangés par l'homme, les animaux diurnes comme les tétraonidés (grand tétras, lagopède alpin) et les ongulés (chamois, bouquetin, cerf, chevreuil) sont, eux, &amp;nbsp;fortement concernés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La randonnée en raquettes est très à la mode&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La campagne lancée en 2009 par l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) et le Club Alpin Suisse (CAS), intitulée «Respecter, c'est protéger», se concentre cet hiver sur l'augmentation très forte des randonneurs en raquettes. Elle entend sensibiliser ces sportifs aux dérangements qu'ils peuvent causer et les encourager à adopter le bon comportement dans la nature. Le nouveau dépliant de la campagne et la page Internet citent les quatre règles qui doivent prévenir les conflits entre l'homme et l'animal (voir la fiche d'information).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Reto Solèr, chef de la campagne «Respecter c’est protéger», tél. 079 628 16 03 M. Reinhard Schnidrig, président du comité de pilotage de la campagne, chef de la section Chasse, faune sauvage et biodiversité en forêt, Office fédéral de l’environnement OFEV, tél. 079 592 85 60 M. Thomas Gurtner, président des partenaires de la campagne, responsable du secteur Environnement du Club Alpin Suisse, tél. 078 743 77 87</contact>
      <attachment id="78149">
        <title>Fiche: Campagne «Respecter, c’est protéger»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21546.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="78151">
        <title>Liste des organes responsables</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21548.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="78147">
        <title>www.respecter-cest-proteger.ch</title>
        <uri>http://www.respecter-cest-proteger.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="78153">
        <title>Dépliant de campagne</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01550/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="450" org-id="811">
        <name lang="de">Freizeit, Sport und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Sport et tourisme</name>
        <name lang="it">Sport e turismo</name>
        <name lang="en">Sport and tourism</name>
      </keyword>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="1420" org-id="811">
        <name lang="de">Landschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage</name>
        <name lang="it">Paesaggio</name>
        <name lang="en">Landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="680" org-id="811">
        <name lang="de">Schutzgebiete, Biotope, Inventare</name>
        <name lang="fr">Biotopes, Inventaires</name>
        <name lang="it">Biotopi, Inventari</name>
        <name lang="en">Biotopes</name>
      </keyword>
      <keyword id="900" org-id="811">
        <name lang="de">Pflanzen</name>
        <name lang="fr">Plantes</name>
        <name lang="it">Piante</name>
        <name lang="en">Flora</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="811">
        <name lang="de">Jagd und Wildtiere</name>
        <name lang="fr">Chasse et faune sauvage</name>
        <name lang="it">Caccia e fauna selvatica</name>
        <name lang="en">Game and Hunting</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
