<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56242" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-02-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1042" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommission für Lufthygiene</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de l'hygiène de l'air</name>
      <name lang="it">Commissione federale d'igiene dell'aria</name>
      <name lang="en">Federal Commission for Air Hygiene</name>
      <www lang="de">http://www.ekl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekl.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.ekl.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.ekl.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@ekl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ekl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ekl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ekl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wie viel Stickstoff ist zu viel?</title>
      <lead>Stickstoffeinträge aus der Luft sind in der Schweiz zu hoch und schädigen naturnahe Ökosysteme. Zu zwei Dritteln sind landwirtschaftliche Ammoniakemissionen für das Problem verantwortlich, zu einem Drittel Stickoxidemissionen aus Motoren. Während die Verkehrsemissionen stark rückläufig sind, gibt es bei der Landwirtschaft noch einen grossen Handlungsbedarf. Es ist wichtig, dass nun entsprechende Massnahmen auch bei der Landwirtschaft angeordnet werden - wirksame technische Möglichkeiten stehen zur Verfügung. Die EKL hat untersucht, wie der Vollzug von Minderungsmassnahmen in der Landwirtschaft unterstützt werden kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Übermässige Belastungen mit stickstoffhaltigen Luftschadstoffen bewirken in vielen naturnahen Ökosystemen eine Überdüngung (Eutrophierung) und tragen zur Versauerung der Böden bei. Zu den empfindlichen Ökosystemen gehören beispielsweise Wälder, artenreiche Wiesen, Hochmoore, Flachmoore und Heidelandschaften. Eutrophierung und Versauerung haben vielfältige Auswirkungen bis hin zur Verarmung der Artenvielfalt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Eidgenössische Kommission für Lufthygiene (EKL) hat den Bericht „Ammoniak-Immissionen und Stickstoffeinträge - Abklärungen der EKL zur Beurteilung der Übermässigkeit" erarbeitet. Er befasst sich mit der Frage, wie die Kantone beim Vollzug von Massnahmen zur Minderung insbesondere der landwirtschaftlichen Ammoniak-Emissionen unterstützt werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund ihrer Abklärungen empfiehlt die EKL, zurzeit auf einen Immissionsgrenzwert für Ammoniak in der Luftreinhalte-Verordnung (LRV) zu verzichten. Hingegen soll in der LRV explizit auf die Möglichkeit hingewiesen werden, die Critical Loads für Stickstoff als Beurteilungskriterien heranzuziehen, in begründeten Einzelfällen auch die Critical Levels für Ammoniak. Diese international anerkannten Beurteilungswerte entsprechen den Kriterien des schweizerischen Umweltschutzgesetzes und sind von ihrer Bedeutung her gleichwertig mit Immissionsgrenzwerten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es ist wichtig, dass die Vollzugsbehörden emissionsmindernde Massnahmen bei der Landwirtschaft anordnen. Der Stand der Technik würde eine wesentliche Verminderung der Ammoniakemissionen erlauben. Bei den Stickoxiden aus Verkehr und Verbrennungsprozessen sind schon bedeutende Reduktionen erfolgt und weitere Massnahmen eingeleitet. Angaben zum Stand der Technik in der Landwirtschaft finden sich in den Vollzugshilfen, die vom Bundesamt für Umwelt gemeinsam mit dem Bundesamt für Landwirtschaft herausgegeben wurden, aber auch im internationalen Leitfaden über Techniken zur Vermeidung und Verminderung von Ammoniak-Emissionen, der vom Exekutivorgan der Konvention über weiträumige grenzüberschreitende Luftverunreinigung (UNECE) verabschiedet wurde. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;KASTEN&lt;br /&gt;Begriffserklärungen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Immissionsgrenzwerte sind Grenzwerte für die Konzentration eines Luftschadstoffs oder für dessen Eintrag in die Umwelt, beispielsweise in den Boden. Immissionsgrenzwerte werden in der schweizerischen Luftreinhalte-Verordnung so festgesetzt, dass Immissionen unterhalb des Grenzwertes Menschen, Tiere und Pflanzen, ihre Lebensräume und Lebensgemeinschaften nicht gefährden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Critical Levels und Critical Loads sind die Bezeichnungen für Belastungsgrenzwerte, die von der UNECE wirkungsorientiert festgelegt werden. Sie sind von ihrer Bedeutung her den schweizerischen Immissionsgrenzwerten gleichwertig. Critical Levels sind kritische Belastungsgrenzen für Luftschadstoffkonzentrationen, Critical Loads für Luftschadstoffeinträge, beispielsweise in ein Ökosystem.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. N. Künzli, Präsident der EKL, Tel. 061 284 83 99, Nino.Kuenzli@unibas.ch</contact>
      <attachment id="132947">
        <title>Publikation: Ammoniak-Immissionen und Stickstoffeinträge</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1763</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38297.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="132950">
        <title>EKL-Bericht: Stickstoffhaltige Luftschadstoffe in der Schweiz</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/00557/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="132952">
        <title>Magazin umwelt 2/2014 «Stickstoff – Segen und Problem»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01759/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="132954">
        <title>BAFU: Vollzugshilfe «Baulicher Umweltschutz in der Landwirtschaft»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01581/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="132956">
        <title>BAFU: Vollzugshilfe «Nährstoffe und Verwendung von Düngern in der Landwirtschaft»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01695/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Quelles limites pour les polluants azotés ?</title>
      <lead>Les apports de polluants atmosphériques azotés en Suisse sont excessifs et portent atteinte aux écosystèmes naturels. Le problème est dû pour deux tiers aux émissions d’ammoniac de l’agriculture, et pour un tiers aux émissions d’oxydes d’azote des moteurs. Si les émissions dues aux transports ont nettement reculé, il reste encore beaucoup à faire dans l’agriculture. Il importe maintenant d’ordonner les mesures qui s’imposent dans l’agriculture, car des solutions techniques efficaces existent. La CFHA a clarifié les moyens de faciliter la mise en œuvre de ces mesures.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les charges excessives de polluants atmosphériques azotés entraînent l'eutrophisation (surfertilisation) de nombreux écosystèmes naturels ainsi que l'acidification des sols. Parmi les écosystèmes sensibles, on compte les forêts, les prairies riches en espèces, les hauts-marais, les bas-marais et les landes. L'eutrophisation et l'acidification ont de multiples effets, qui vont jusqu'à l'appauvrissement de la diversité des espèces.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commission fédérale de l'hygiène de l'air (CFHA) a rédigé le rapport intitulé « Immissions d'ammoniac et dépôts de composés azotés - Clarifications de la CFHA au sujet des immissions excessives », qui traite de la manière de soutenir les cantons dans la mise en œuvre de mesures visant à réduire notamment les émissions d'ammoniac en provenance de l'agriculture.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces clarifications permettent à la CFHA de recommander de ne pas fixer pour le moment de valeur limite d'immission pour l'ammoniac dans l'ordonnance sur la protection de l'air (OPair). En revanche, ce texte devrait mentionner explicitement la possibilité de recourir aux charges critiques (critical loads) comme critère d'évaluation pour l'azote, et dans certains cas fondés aux niveaux critiques (critical levels) pour l'ammoniac. Ces valeurs d'évaluation internationalement reconnues correspondent aux critères de la loi suisse sur la protection de l'environnement et ont une portée juridique équivalente aux valeurs limites d'immission.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est important que les autorités d'exécution ordonnent des mesures visant à réduire les émissions dans l'agriculture. En effet, l'état de la technique permettrait une réduction substantielle des émissions d'ammoniac. Des progrès notables ont déjà été réalisés dans la réduction des oxydes d'azote issus des transports et des processus de combustion, et d'autres mesures sont lancées. Pour ce qui est de l'état de la technique dans l'agriculture, des indications figurent dans les aides à l'exécution publiées par l'Office fédéral de l'environnement et l'Office fédéral de l'agriculture, tout comme dans le document international d'orientation sur les techniques de prévention et de réduction des émissions d'ammoniac, adopté par l'organe exécutif de la Convention sur la pollution atmosphérique transfrontière à longue distance (CEE-ONU).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ENCADRE&lt;br /&gt;Définitions&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les valeurs limites d'immission sont des valeurs limites de concentrations d'un polluant atmosphérique ou de ses apports dans l'environnement, par exemple dans les sols. Les valeurs limites d'immission ont été fixées dans l'ordonnance suisse sur la protection de l'air de sorte qu'il n'y ait pas de menace pour les hommes, les animaux et les plantes, leurs biocénoses et leurs biotopes si les immissions sont inférieures à la valeur limite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le concept de charges et niveaux critiques (critical loads, critical levels) a été défini dans le cadre de la CEE-ONU sur la base de critères orientés sur les effets sur les écosystèmes. Ces valeurs ont une portée juridique similaire aux valeurs limites d'immissions de l'OPair. Les charges critiques sont des limites de dépôts de polluants sur les écosystèmes et les niveaux critiques sont des concentrations de polluants dans l'air.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. le Prof. N. Künzli, Président de la CFHA, tél. 061 284 83 99, Nino.Kuenzli@unibas.ch</contact>
      <attachment id="132948">
        <title>Publication: Immissions d’ammoniac et dépôts de composés azotés</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1662</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38298.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="132951">
        <title>Rapport de la CFHA : « Les polluants atmosphériques azotés en Suisse »</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/00557/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="132953">
        <title>Magazine environnement 2/2014 « Pourquoi tant d’azote ? »</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01759/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="132955">
        <title>OFEV: Aide à l’exécution « Constructions rurales et protection de l’environnement »</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01581/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="132957">
        <title>OFEV: Aide à l’exécution « Eléments fertilisants et utilisation des engrais dans l’agriculture »</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01695/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
