<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56361" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-02-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bekämpfung von dschihadistisch motiviertem Terrorismus: Task Force legt Bericht vor und setzt erste Massnahmen um</title>
      <lead>Die Task Force zur Bekämpfung dschihadistisch motivierter Reisen hat ihren ersten Bericht vorgelegt. Darin analysiert sie die aktuelle Situation in der Schweiz, beschreibt den Handlungsbedarf und die bereits ergriffenen Massnahmen und skizziert mögliche neue Massnahmen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In ihrer Analyse der Bedrohungslage kommt die Task Force zum Schluss, dass die generelle Bedrohung durch dschihadistisch motivierte Reisende in Europa und damit auch in der Schweiz seit 2012 angestiegen ist. Die Schweiz kann in verschiedener Hinsicht betroffen sein, sei es als Transit- oder Herkunftsland für Reisende oder aber als neuer Niederlassungsort. Auch ein Anschlag wie in Paris oder Kopenhagen kann in unserem Land nicht grundsätzlich ausgeschlossen werden. Die vorhandenen Mittel zur Bekämpfung des Phänomens werden daher überprüft und wo nötig verbessert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein dschihadistisch motivierter Reisender durchläuft grundsätzlich fünf Phasen (Radikalisierung, Reise ins Konfliktgebiet, Engagement vor Ort, Rückkehr und nach der Reise). Der vorliegende Bericht der Task Force beschreibt für jede dieser Phasen die bereits zur Verfügung stehenden Mittel zur Aufklärung und Intervention und stellt weitere praktikable Massnahmen zur Diskussion. Die Task Force stützt ihre Analyse dabei auch auf Erkenntnisse und Erfahrungen aus anderen europäischen Staaten. Neu hinzu kommt die Problematik der Einzeltäter, die im Inland radikalisiert werden und gar nicht erst in ein Konfliktgebiet reisen. Die Anschläge in Ottawa, Paris und Kopenhagen haben aber gezeigt, dass diese Einzeltäter eine ernst zu nehmende Bedrohung darstellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erste Massnahmen bereits umgesetzt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Bericht der Task Force zeigt auf, welche Massnahmen, für die schon eine gesetzliche Grundlage und geeignete Strukturen bestehen, von den Behörden bereits umgesetzt wurden. Zu den umgesetzten Massnahmen gehören unter anderem der beschleunigte Informationsaustausch zwischen den beteiligten Diensten in der Schweiz, die Intensivierung der präventiven Ansprachen durch den Nachrichtendienst des Bundes (NDB) oder die Erstellung eines spezifischen Fragekatalogs für Asylanhörungen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andere Massnahmen sind noch in Prüfung, entweder weil zuerst gesetzliche Grundlagen geschaffen oder die geeigneten Strukturen bereitgestellt werden müssen. Für die Einrichtung einer Hotline für besorgte Familien beispielsweise sollen zunächst die Erfahrungen aus dem Ausland ausgewertet werden. Auch der Nutzen und die Verhältnismässigkeit von Ausreiseverboten müssen vertieft diskutiert werden. Eine allfällige Anpassung der gesetzlichen Grundlagen müsste danach den gewohnten Gesetzgebungsprozess durchlaufen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auftrag und Zusammensetzung der Task Force&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Im Juni 2014 wurde unter der Leitung von fedpol eine Arbeitsgruppe eingesetzt, die sich mit der Problematik dschihadistisch motivierter Reisender befasst. Im Oktober 2014 hat die Kerngruppe Sicherheit (KGSi), ein vom Bundesrat eingesetztes Gremium bestehend aus dem Staatssekretär des EDA, dem Direktor des NDB und der Direktorin von fedpol, beschlossen, die Arbeitsgruppe in eine Task Force umzuwandeln und formell zu mandatieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Task Force arbeiten alle mit dem Thema befassten Behörden zusammen. Es sind dies fedpol, der Nachrichtendienst des Bundes, die Bundesanwaltschaft, die Politische Direktion und die Direktion für Völkerrecht des EDA, das Grenzwachtkorps, das Staatssekretariat für Migration, das Bundesamt für Justiz, die Flughafenpolizei und Kommandanten kantonaler Polizeikorps der Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Einklang mit den Bestrebungen der europäischen Partnerstaaten und mit der UNO-Resolution 2178 (2014) verfolgt die Task Force folgende Ziele:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;kein Export von Terrorismus aus der Schweiz in Konfliktregionen, Verhinderung von solchen Reisen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;keine Straftaten in der Schweiz oder mit Bezug zur Schweiz, begangen durch Schweizer Bürger oder Personen, die in der Schweiz nach Ausländer- oder Asylrecht wohnhaft sind;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Schutz des Schengenraums bzw. der Schengen Aussengrenzen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Kommunikation und Medien fedpol, Tel. +41 58 463 13 10</contact>
      <link id="133340">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website von fedpol</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home/aktuell/news/2015/2015-02-26.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lutte contre le terrorisme djihadiste: la task-force présente son rapport et met en œuvre les premières mesures</title>
      <lead>La task-force de lutte contre les voyageurs djihadistes a rédigé son premier rapport. Dans ce rapport, elle analyse la situation actuelle en Suisse, indique les points à améliorer et les mesures déjà prises et esquisse les nouvelles mesures possibles. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans son analyse, la task-force était arrivée à la conclusion que la menace générale que représentent les personnes désireuses de combattre aux côtés des djihadistes a augmenté en Europe depuis 2012 et, partant, aussi en Suisse. La Suisse peut être concernée à plus d'un titre, à savoir en tant que pays de transit et d'origine des voyageurs ou que nouveau lieu d'établissement. En outre, on ne peut exclure qu'un attentat soit commis en Suisse à l'instar de ce qui s'est passé à Paris ou à Copenhague. Les moyens disponibles permettant de lutter contre le djihadisme sont par conséquent constamment vérifiés et améliorés si nécessaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une personne désireuse de partir joindre des groupements djihadistes à l'étranger traverse généralement cinq phases (radicalisation, voyage dans la région de conflit, engagement sur place, voyage de retour et après le retour). Pour chacune de ces phases, le rapport de la task-force décrit les moyens de détection et d'intervention déjà disponibles et propose d'autres mesures concrètes. La task-force étaie son analyse sur les renseignements pris et les expériences faites dans d'autres Etats européens. A cela s'ajoute désormais la problématique des loups solitaires radicalisés à l'intérieur du pays et ne se rendant pas dans une zone de conflit. Les attentats d'Ottawa, de Paris et de Copenhague ont démontré que ces loups solitaires constituent une menace sérieuse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Premières mesures déjà mises en œuvre&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le rapport de la task-force indique quelles mesures reposant sur une base légale et des structures appropriées ont déjà été mises en œuvre par les autorités. Parmi les mesures déjà mises en œuvre, on trouve notamment l'échange d'informations accéléré entre les services concernés en Suisse, l'intensification des auditions préventives effectuées par le Service de renseignement de la Confédération (SRC) ou l'établissement d'un questionnaire spécifique à utiliser lors des auditions des requérants d'asile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'autres mesures sont encore en cours d'examen, parce qu'il faut soit encore créer les bases légales, soit mettre en place les structures appropriées. Avant qu'une ligne téléphonique d'urgence pour les familles en souci soit mise en service, les expériences faites à l'étranger doivent être analysées. De même, l'utilité et la proportionnalité des interdictions de quitter le pays doivent faire l'objet d'une discussion approfondie. L'éventuelle adaptation des bases légales devrait ensuite suivre le processus législatif habituel. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mandat et composition de la task-force&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En juin 2014, un groupe de travail chargé de la question des voyages à motivation djihadiste a été constitué sous la direction de fedpol. En octobre 2014, le Groupe Sécurité, organe instauré par le Conseil fédéral et composé du secrétaire d'Etat du DFAE, du directeur du SRC et de la directrice de fedpol, a décidé de convertir ce groupe de travail en une task-force et de lui octroyer un mandat formel. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La task-force rassemble des représentants de toutes les autorités en charge de cette thématique. Il s'agit de fedpol, du SRC, du Ministère public de la Confédération, de la Direction politique et de la Direction du droit international public du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), du Corps des gardes-frontière, du Secrétariat d'Etat aux migrations, de l'Office fédéral de la justice, de la police aéroportuaire et des commandants des polices cantonales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La task-force poursuit les buts suivants en tenant compte des efforts déployés par les Etats partenaires européens et de la résolution de l'ONU 2178 (2014):&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;pas d'exportation du terrorisme à partir de la Suisse dans les zones de conflit, obstruction à ces départs;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;pas de commission d'infractions en Suisse ou en lien avec la Suisse par des citoyens suisses ou des personnes domiciliées en Suisse en vertu du droit des étrangers ou du droit d'asile;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;protection de l'espace Schengen et des frontières extérieures de Schengen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Communication et médias, fedpol, tél. +41 58 463 13 10</contact>
      <link id="133341">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de fedpol</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home/aktuell/news/2015/2015-02-26.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lotta al terrorismo di matrice jihadista: la task force presenta il primo rapporto e attua le prime misure</title>
      <lead>La task force incaricata di contrastare i viaggi con finalità jihadiste ha presentato il suo primo rapporto in cui analizza la situazione attuale in Svizzera, descrive la necessità d’intervento come pure le misure già attuate e delinea possibili nuove misure da adottare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella sua analisi della situazione di minaccia, la task force giunge alla conclusione che dal 2012 è riscontrabile in Europa e quindi anche in Svizzera un aumento della minaccia generale costituita dai volontari della jihad. La Svizzera può essere interessata sotto vari aspetti, sia come Paese di transito o di provenienza di tali volontari sia come nuovo luogo di dimora. Inoltre, la perpetrazione nel nostro Paese di attentati come quelli compiuti a Parigi o a Copenaghen non può essere esclusa a priori. I mezzi esistenti per contrastare il terrorismo di matrice jihadista sono quindi sottoposti ad attente verifiche e, laddove necessario, potenziati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chi intraprende un viaggio con finalità jihadiste di regola percorre cinque fasi: la radicalizzazione, il viaggio verso la zona di conflitto, l'impiego sul posto, il ritorno e il post-viaggio. Per ciascuna di queste fasi il rapporto della task force illustra i mezzi di accertamento e d'intervento già disponibili ed evidenzia ulteriori misure adottabili. L'analisi eseguita dalla task force poggia anche su informazioni ed esperienze maturate da altri Stati europei. Una nuova sfida è rappresentata dai singoli individui che si radicalizzano nel luogo in cui vivono senza tuttavia recarsi nelle zone di conflitto. Gli attentati di Ottawa, Parigi e Copenaghen insegnano che tali individui rappresentano una minaccia seria da non sottovalutare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prime misure attuate&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il rapporto della task force presenta le misure che, vista l'esistenza delle basi giuridiche e delle strutture appropriate, sono state già attuate dalle autorità. Tra tali misure si annoverano lo scambio d'informazioni accelerato tra i servizi svizzeri interessati, l'intensificazione delle prese di contatto a fini preventivi da parte del Servizio delle attività informative della Confederazione e l'allestimento di un catalogo specifico di domande per le audizioni in materia di asilo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Altre misure sono ancora in fase di valutazione, sia perché occorre prima creare le basi giuridiche necessarie sia perché le strutture appropriate non sono ancora disponibili. Per quanto concerne l'allestimento di una hotline telefonica per famiglie preoccupate vanno, ad esempio, dapprima valutate le esperienze maturate all'estero. Anche l'utilità e la proporzionalità dei divieti di espatrio devono essere oggetto di valutazioni approfondite. Occorre infine considerare che un eventuale adeguamento delle basi giuridiche andrebbe comunque sottoposto alla procedura legislativa ordinaria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mandato e composizione della task force&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel giugno 2014 è stato istituito un gruppo di lavoro, diretto da fedpol, incaricato di esaminare la problematica correlata ai viaggi intrapresi con finalità jihadiste. Nell'ottobre 2014 il Comitato ristretto Sicurezza, un organo istituito dal Consiglio federale e composto del segretario di Stato del DFAE, del direttore del SIC e della direttrice di fedpol, ha deciso di trasformare il gruppo di lavoro in una task force e di affidarle un mandato formale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella task force collaborano tutte le autorità interessate dal tema in questione, segnatamente fedpol, il Servizio delle attività informative della Confederazione, il Ministero pubblico della Confederazione, la Direzione politica e la Direzione del diritto internazionale pubblico del DFAE, il Corpo delle guardie di confine, la Segreteria di Stato della migrazione, l'Ufficio federale di giustizia, la polizia aeroportuale e i comandanti dei corpi cantonali di polizia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In sintonia con gli sforzi profusi dagli Stati partner europei e con la risoluzione delle Nazioni Unite 2178 (2014), la task force persegue gli obiettivi seguenti:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;prevenire l'esportazione di atti terroristici dalla Svizzera verso le zone di conflitto e impedire alle persone di intraprendere tali viaggi;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;evitare che cittadini svizzeri o persone domiciliate nel nostro Paese in virtù del diritto sugli stranieri o del diritto sull'asilo compiano reati in Svizzera o correlati alla Svizzera;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;proteggere lo spazio Schengen, ovvero le sue frontiere esterne.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Comunicazione e media fedpol, tel. +41 58 463 13 10</contact>
      <link id="133342">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito di fedpol</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home/aktuell/news/2015/2015-02-26.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
