<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56131" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-02-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bardonnex</city>
      <title>Zoll 2014: etwas weniger Einnahmen - Höchstwerte bei der Migration</title>
      <lead>Die Eidgenössische Zollverwaltung (EZV) hat 2014 mit 23,6 Mia. Franken etwas weniger eingenommen als im Vorjahr (2013: 24,1 Mia.). Das Grenzwachtkorps (GWK) verzeichnete im Bereich der Migration einen Rekordwert bei den rechtswidrigen Aufenthalten und bei den Fällen von Schlepperkriminalität. Die Mitte 2014 eingeführten einfacheren Zollbestimmungen beschleunigen den Grenzübertritt von Reisenden. Erstmals in der Statistik separat ausgewiesen ist mutmassliches Drogengeld. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leichter Rückgang bei den Einnahmen&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 hat die EZV rund 23,6 Mia. Franken eingenommen. Dies entspricht einem Rückgang von 500 Mio. Franken (2013: 24,1 Mia. Franken). Die grössten Einnahmeposten sind: die Mehrwertsteuer mit 11,7 Mia. Franken (2013: 12,2 Mia.), die Mineralölsteuer mit 4,9 Mia. Franken (2013: 5 Mia.) und die Tabaksteuer mit 2,25 Mia. Franken (2013: 2,29 Mia.). Leicht rückläufig war auch der Wert der in die Schweiz eingeführten Waren: 185,7 Mia. (2013: 186,3 Mia.). Die Einnahmen von 23,6 Mia. Franken machen rund einen Drittel der Gesamteinnahmen des Bundes aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mehr rechtswidrige Aufenthalte, mehr Schlepper&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Vergleich zum Vorjahr stellte das GWK 2014 bei den rechtswidrigen Aufenthalten eine Zunahme um 19 % fest. Die Zahl der Fälle stieg von 11 992 auf 14 265. Die höchsten Zahlen weist nach wie vor das Tessin auf. 6347 Personen stellten ein Asylgesuch (2013: 5339) Zugenommen haben auch die Fälle von Schlepperkriminalität: 384 (2013: 211).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sicherheit: Waffen, Deliktsgut und Betäubungsmittel&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das GWK fasste 2014 10 % mehr ausgeschriebene Personen: 18 482 (2013: 16 741). Davon hatten 3566 (2013: 3968) ein Einreiseverbot und 5771 (2013: 5510) waren zur Verhaftung ausgeschrieben. In 2730 Fällen zog das GWK 2014 verbotene Waffen aus dem Verkehr. Das sind 15 % mehr als im Vorjahr (2366 Fälle). Weiter intervenierte das GWK in 524 Fällen, bei denen der Verdacht bestand, dass es sich um Deliktsgut handelt (2013: 644). In 443 Fällen wurden Tatwerkzeuge beschlagnahmt (2013: 419). Bei den sichergestellten Betäubungsmitteln verzeichnete das GWK 2014 eine markante Zunahme bei Marihuana: 709 kg (2013: 416 kg). Beim Heroin nahm die Menge von 40 kg auf 76 kg zu. Eine Abnahme ist beim Kokain zu verzeichnen, und zwar von 90 auf 58 kg. Ausserdem stellte das GWK 1619 Dokumentenfälschungen fest (2013: 1800). Erstmals weist die EZV in der Statistik mutmassliches Drogengeld aus: Das Grenzwachtkorps hat im vergangenen Jahr rund eine Million Franken Bargeld beschlagnahmt. Mutmassliches Drogengeld heisst, dass die Geldbündel stark mit Betäubungsmitteln kontaminiert waren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Schwervekehr auf der Strasse intervenierte der Zoll in 19 000 Fällen (2013: 14 000) wegen Sicherheitsmängeln bei LKWs oder weil die Chauffeure fahruntüchtig waren oder gegen die Ruhezeitvorschriften verstiessen. Dies entspricht einer Zunahme um 36 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Markenfälschungen, illegale Medikamente und Artenschutz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Schweizer Zoll stellte im Berichtsjahr rund 21 % weniger gefälschte Markenartikel sicher. Total waren es 32 317 (2013: 41 020). Bei den illegalen Medikamentenimporten nahm die Anzahl der beschlagnahmten Sendungen um 129 auf 1225 zu (2013: 1096). An der Spitze stehen mit 53 % Erektionsförderer vor Schlaf- und Beruhigungs- (13 %) und Schlankheitsmitteln (10 %). Bei Verdacht auf illegale Medikamentenimporte informiert der Zoll das Schweizerische Heilmittelinstitut Swissmedic; bei Dopingmitteln die Stiftung Antidoping Schweiz: 482 Fälle (2013: 470). Die Zahl der Fälle mit geschützten Tier- und Pflanzenarten, bei denen eine Meldung an das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen erfolgt, belief sich im letzten Jahr auf 785 (2013: 1023). Sichergestellte geschützte Kulturgüter werden dem Bundesamt für Kultur gemeldet: 106 Fälle (2013: 98).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neue Bestimmungen im Reiseverkehr&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Mitte 2014 eingeführten, einfacheren Zollbestimmungen haben die Erwartungen erfüllt und den Grenzübertritt für Reisende mit Waren beschleunigt. Die meisten kennen die neuen Bestimmungen, insbesondere die Freimengen bei den zollpflichtigen Waren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf der Internet-Version dieser Medienmitteilung unter &lt;b&gt;www.ezv.admin.ch/aktuell &lt;/b&gt;verfügbar:&lt;br /&gt;- Medienmappe 2015&lt;/p&gt;Bilder finden Sie unter: www.photopress.ch/image/Eidgenoessische+Zollverwaltung+EZV/Pressekonferenzen/05.02.2015+Bardonnex </text>
      <contact>Mediendienst Eidgenössische Zollverwaltung EZV Tel. +41 58 462 67 43 , medien@ezv.admin.ch</contact>
      <attachment id="132674">
        <title>Rohstoff - Jahreszahlen 2014 der Eidg. Zollverwaltung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>159</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38204.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="132675">
        <title>Referat von Oberzolldirektor Rudolf Dietrich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38205.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Bardonnex</city>
      <title>La douane en 2014: légère baisse des recettes – records en matière de migrations</title>
      <lead>En 2014, l'Administration fédérale des douanes (AFD) a encaissé 23,6 milliards de francs, soit un peu moins que l'année précédente (24,1 mrd). En matière de migrations, le Corps des gardes-frontière (Cgfr) a enregistré des valeurs jamais atteintes en ce qui concerne les cas de séjour illégal et l'activité des passeurs. Les dispositions douanières simplifiées qui ont été introduites en milieu d'année ont accéléré le franchissement de la frontière par les voyageurs. La statistique fait pour la première fois état de l'argent vraisemblablement issu du trafic de drogue.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Léger recul des recettes&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2014, l'AFD a encaissé quelque 23,6 milliards de francs, soit un recul de 500 millions par rapport aux 24,1 milliards encaissés en 2013. Les postes de recettes les plus importants sont la TVA avec 11,7 milliards de francs (2013: 12,2 mrd), l'impôt sur les huiles minérales avec 4,9 milliards (2013: 5 mrd) et l'impôt sur le tabac avec 2,25 milliards (2013: 2,29 mrd). La valeur des marchandises importées en Suisse a elle aussi connu un léger recul, s'établissant à 185,7 milliards de francs contre 186,3 milliards en 2013. Les 23,6 milliards encaissés par l'AFD représentent environ un tiers des recettes totales de la Confédération.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Augmentation des cas de séjour illégal et de l'activité des passeurs&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne le séjour illégal, le Cgfr a constaté en 2014 une augmentation de 19 % par rapport à l'année précédente. Le nombre de cas est passé de 11 992 à 14 265. C'est une nouvelle fois le Tessin qui enregistre les chiffres les plus élevés. 6347 personnes ont présenté une demande d'asile (2013: 5339). L'activité des passeurs a également augmenté, avec 384 cas découverts (2013: 211).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sécurité: armes, biens provenant d'actes délictueux et stupéfiants&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'année passée, le Cgfr a arrêté 18 482 personnes recherchées, soit une progression de 10 % par rapport à 2013 (16 741). 3566 de ces personnes (2013: 3968) étaient frappées d'une interdiction d'entrée et 5771 d'entre elles (2013: 5510) faisaient l'objet d'un mandat d'arrêt. En 2014, le Cgfr a, dans 2730 cas, retiré du trafic des armes prohibées. Cela représente une progression de 15 % par rapport à l'année précédente (2366 cas). Le Cgfr est par ailleurs intervenu dans 524 cas de biens soupçonnés de provenir d'actes délictueux (2013: 644). Des objets soupçonnés de servir à commettre des actes délictueux ont été séquestrés dans 443 cas (2013: 419). Dans les saisies de stupéfiants, le Cgfr a enregistré l'année passée une forte hausse en ce qui concerne la marihuana, avec un total de 709 kg contre 416 kg en 2013. Les saisies d'héroïne ont aussi augmenté, passant de 40 kg à 76 kg. On a noté en revanche une baisse dans les saisies de cocaïne, qui sont passées de 90 kg à 58 kg. Le Cgfr a par ailleurs découvert 1619 falsifications de documents (2013: 1800). Pour la première fois, l'AFD fait état dans sa statistique de l'argent vraisemblablement issu du trafic de drogue: au cours de l'année passée, le Corps des gardes-frontière a saisi à ce titre environ un million de francs en argent liquide. Le terme d'argent vraisemblablement issu du trafic de drogue s'applique à des cas dans lesquels des liasses de billets étaient fortement contaminées par des stupéfiants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le trafic routier des poids lourds, la douane est intervenue à 19 000 reprises (2013: 14 000) pour des camions qui ne répondaient pas aux normes de sécurité ou pour des chauffeurs qui étaient inaptes à la conduite ou n'avaient pas respecté les temps de repos prescrits. Cela correspond à une augmentation de 36 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contrefaçons d'articles de marque, médicaments illégaux et conservation des espèces&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pendant l'année sous revue, les saisies de contrefaçons d'articles de marque par la douane suisse ont diminué de quelque 21 %. Le nombre de ces contrefaçons a été de 32 317 (2013: 41 020). En ce qui concerne les importations illégales de médicaments, le nombre d'envois séquestrés a augmenté de 129 pour s'établir à 1225 (2013: 1096). Les inducteurs de l'érection sont en tête avec 53 % des envois saisis, devant les somnifères et calmants (13 %) et les produits amincissants (10 %). La douane informe l'Institut suisse des produits thérapeutiques (Swissmedic) lorsqu'elle soupçonne des importations illégales de médicaments; elle s'adresse à la Fondation Antidoping Suisse dans le cas des produits dopants (482 cas en 2014 contre 470 l'année précédente). Les cas concernant des espèces animales ou végétales protégées nécessitant un rapport à l'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires ont été au nombre de 785 l'année dernière (2013: 1023). On a par ailleurs dénombré 106 envois de biens culturels protégés devant être signalés à l'Office fédéral de la culture, contre 98 envois en 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nouvelles dispositions applicables dans le trafic touristique&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les dispositions douanières simplifiées introduites au milieu de l'année 2014 ont répondu aux attentes placées en elles et accéléré le franchissement de la frontière par les voyageurs transportant des marchandises. La majeure partie de ces personnes connaissent les nouvelles dispositions, notamment les franchises quantitatives valables pour les marchandises soumises à des droits de douane.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sous www.dff.admin.ch, le présent communiqué est complété par le(s) document(s) suivant(s):&lt;br /&gt;- Dossier de presse 2015&lt;/p&gt;Vous trouverez des images à l'adresse www.photopress.ch/image/Eidgenoessische+Zollverwaltung+EZV/Pressekonferenzen/05.02.2015+Bardonnex </text>
      <contact>Service Médias, Administration fédérale des douanes AFD no tél. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <attachment id="132676">
        <title>Documentation de base - Statistiques 2014 de l'Administration fédérale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38206.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="132677">
        <title>Exposé de Rudolf Dietrich, directeur général des douanes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38207.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Bardonnex</city>
      <title>Dogana 2014: leggera diminuzione delle entrate – valori primato nell’ambito della migrazione</title>
      <lead>Nel 2014 l’Amministrazione federale delle dogane (AFD) ha incassato 23,6 miliardi di franchi, ossia un po’ meno rispetto al 2013 (24,1 mia.). Nell’ambito della migrazione il Corpo delle guardie di confine (Cgcf) ha registrato un valore primato per quanto riguarda i soggiorni illegali e i casi di attività di passatori. Le disposizioni doganali semplificate introdotte a metà 2014 accelerano il passaggio del confine dei viaggiatori. Per la prima volta l’AFD ha indicato separatamente nella statistica il denaro proveniente presumibilmente dal traffico di droga.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leggera diminuzione delle entrate&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2014 l'AFD ha incassato circa 23,6 miliardi di franchi. Ciò corrisponde a un calo di 500 milioni di franchi (2013: 24,1 mia. di fr.). Le voci più importanti sono l'imposta sul valore aggiunto con 11,7 miliardi di franchi (2013: 12,2 mia. di fr.), l'imposta sugli oli minerali con 4,9 miliardi di franchi (2013: 5 mia. di fr.) e l'imposta sul tabacco con 2,25 miliardi di franchi (2013: 2,29 mia. di fr.). Una leggera diminuzione è stata registrata anche dal valore delle merci importate in Svizzera, ovvero 185,7 miliardi di franchi rispetto ai 186,3 miliardi di franchi del 2013. I proventi di 23,6 miliardi di franchi rappresentano circa un terzo delle entrate complessive della Confederazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aumento dei soggiorni illegali e dell'attività dei passatori&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rispetto all'anno precedente, il Cgcf ha constatato un aumento del 19 per cento dei soggiorni illegali che sono passati da 11 992 a 14 265. Come già nel 2013 il Ticino presenta il numero più elevato di casi. 6347 persone hanno inoltrato una domanda d'asilo (2013: 5339). Anche i casi connessi all'attività dei passatori sono aumentati passando dai 211 del 2013 ai 384 dell'anno in rassegna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sicurezza: armi, refurtiva e stupefacenti &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2014 il Cgcf ha registrato il 10 per cento in più di persone segnalate, ovvero 18 482 (2013: 16 741). Di queste, 3566 (2013: 3968) avevano un divieto d'entrata e 5771 (2013: 5510) erano segnalate per arresto. In 2730 casi il Cgcf ha confiscato armi vietate. Ciò corrisponde al 15 per cento in più rispetto all'anno precedente (2366 casi). Il Cgcf è inoltre intervenuto in 524 casi nei quali vi era il sospetto che si trattasse di refurtiva (2013: 644). In 443 casi sono stati sequestrati attrezzi impiegati per commettere reati (2013: 419). Con riferimento agli stupefacenti sequestrati, nel 2014 il Cgcf ha registrato un notevole aumento di marijuana, ovvero 709 chilogrammi contro i 416 del 2013. I quantitativi di eroina sono passati da 40 a 76 chilogrammi. La cocaina è invece diminuita, da 90 a 58 chilogrammi. Inoltre il Cgcf ha constatato 1619 documenti falsificati (2013: 1800). Per la prima volta l'AFD ha indicato nella statistica il presunto denaro proveniente dal traffico di droga. Questo genere di denaro consiste in mazzi di banconote che presentano un'elevata contaminazione da stupefacenti. A questo riguardo l'anno scorso il Cgcf ha sequestrato circa un milione di franchi in contanti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro del traffico pesante, la dogana è intervenuta sulla strada in 19 000 casi (2013: 14 000), a seguito di autocarri con lacune in fatto di sicurezza, conducenti non idonei alla guida o che non avevano osservato i periodi di riposo previsti. Queste cifre corrispondono a un incremento del 36 per cento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contraffazioni dei marchi, medicamenti illegali e conservazione delle specie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2014 la dogana svizzera ha sequestrato circa il 21 per cento in meno di articoli di marca contraffatti, ovvero complessivamente 32 317 contro i 41 020 del 2013. Nelle importazioni di medicamenti il numero di invii sequestrati è invece aumentato di 129 unità a 1225 (2013: 1096). I prodotti maggiormente sequestrati sono induttori dell'erezione (53 %), sonniferi e tranquillanti (13 %) nonché prodotti dimagranti (10 %). In caso di sospetto di importazioni illegali di medicamenti la dogana informa l'Istituto svizzero per gli agenti terapeutici mentre in caso di prodotti dopanti ne dà comunicazione all'Antidoping Svizzera. I casi registrati sono stati 482 contro i 470 del 2013. L'anno scorso il numero di casi con specie di animali e vegetali protette per i quali è stata necessaria una notifica all'Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria ammontava a 785 (2013: 1023). I beni culturali protetti sequestrati vengono notificati all'Ufficio federale della cultura (UFC) e nel 2014 sono stati 106 contro i 98 del 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuove disposizioni nel traffico turistico&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le disposizioni doganali semplificate introdotte a metà 2014 hanno soddisfatto le aspettative e accelerato il passaggio del confine per i viaggiatori che trasportano merci. La maggior parte delle persone conosce le nuove disposizioni, in particolare le quantità ammesse in franchigia relative alle merci soggette a dazio.&lt;/p&gt; Con il presente comunicato stampa, su www.dff.admin.ch è disponibile quanto segue:&lt;br /&gt;- Documentazione per la stampa 2015 &lt;p&gt;Le immagini sono consultabili sul sito:&lt;br /&gt;www.photopress.ch/image/Eidgenoessische+Zollverwaltung+EZV/Pressekonferenzen/05.02.2015+Bardonnex &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Amministrazione federale delle dogane AFD Tel. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <attachment id="132678">
        <title>Documentazione - Risultati 2014 dell’Amministrazione federale delle dogane AFD</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>159</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38208.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="132679">
        <title>Relazione del Direttore generale delle dogane Rudolf Dietrich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>151</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38209.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
