<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56208" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-02-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht über rassistische und diskriminierende Tendenzen in der Schweiz</title>
      <lead>Unter der Leitung der Fachstelle für Rassismusbekämpfung (FRB) hat das Forschungsinstitut gfs.bern von 2010 bis 2014 ein Monitoring-Instrument zum Zusammenleben in der Schweiz entwickelt. Dazu wurden rassistische und diskriminierende Einstellungen in drei repräsentativen Befragungen erhoben. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Umfragen fanden in den Jahren 2010, 2012 und 2014 in Form von rund einstündigen persönlichen Interviews (face to face) mit je 1000 Schweizerinnen und Schweizern sowie 700 Ausländerinnen und Ausländern statt. Erhoben wurden Verbreitung und Entwicklung von rassistischen, fremdenfeindlichen, muslimfeindlichen und judenfeindlichen Einstellungen.. Die Aussagen wurden in Indexwerten zusammengefasst. Dabei wurden Einstellungen nicht aufgrund einer einzigen Antwort, sondern anhand von Antwortgruppen bestimmt. Eine Einstellung wurde nur dann als rassistisch oder antisemitisch eingestuft, wenn jemand mehrmals und systematisch entsprechende&lt;br /&gt;Einzelaussagen macht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rassistische Einstellungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu rassistischen Einstellungen wurden zwei Index-Werte erhoben. Der eine bezieht sich auf das Gefühl, durch die Anwesenheit von Personen&lt;br /&gt;wegen Hautfarbe, Sprache, Religion oder Nationalität gestört zu werden. Er betrug 5 Prozent (2012) bzw. 6 Prozent (2014). Der zweite Wert misst die Ablehnung bestimmter Menschengruppen als potentiellen Nachbarn. Er sank von 17 Prozent (2010) auf 13 Prozent (2014), 2012 betrug er 8 Prozent. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Antisemitische Einstellungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Antisemitische Einstellungen haben von 15 Prozent (2010, 2012) auf 11 Prozent (2014) abgenommen. Der Wert hat sich auch nach der Zunahme antisemitischer Äusserungen im Internet im Sommer 2014 nicht verändert. Das hat eine zusätzliche Telefonumfrage ergeben,&lt;br /&gt;mit der die Methode getestet wurde. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Muslimfeindliche Einstellungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Muslimfeindliche Einstellungen nahmen in der Beobachtungsperiode markant ab: sie lag 2010 bei 45 Prozent, 2014 bei 19 Prozent. Skepsis gegenüber dem Islam hat von 45 Prozent auf 33 Prozent abgenommen. Eine mögliche Erklärung für die Veränderungen sind die Diskussionen rund um die Minarettinitiative vom November 2009.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;24 Prozent der Befragten zeigen 2014 eine systematisch fremdenfeindliche Haltung, 2010 waren es 30 Prozent. Die Bedeutung der Nationalität bei potentiellen Arbeitskolleginnen und -kollegen hat von 18 Prozent (2010) auf 27 Prozent (2014) zugenommen. Bei Nachfrage zeigt sich, dass eher Menschen von ausserhalb der EU abgelehnt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Wahrnehmung von Rassismus als gesellschaftliches Problem&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Mehrheit der Befragten sieht Rassismus als sehr ernstes oder eher ernstes gesellschaftliches Problem an. Dieser Wert ist von 71 Prozent im Jahr 2010 auf 56 Prozent im Jahr 2014 gesunken. Gleichzeitig ist die Zustimmung zum Umfang der gesellschaftspolitischen Massnahmen der&lt;br /&gt;Gemeinden, Kantone und des Bundes gegen Rassismus und Diskriminierung zwischen 2010 und 2014 von 50 auf 63 Prozent gestiegen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vermittlungsleistung der Schweiz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;46 Prozent der Befragten (2010: 52 Prozent) finden derzeit, man tue zu wenig, um die Ausländerinnen und Ausländer über die Anliegen der Schweizerinnen und Schweizer aufzuklären. Auf der anderen Seite finden 29 Prozent es werde zu wenig gemacht, um die Schweizerinnen und Schweizer über die Anliegen der Ausländerinnen und Ausländer aufzuklären. Eine Mehrheit der Befragten findet, die Schweiz mache gerade das Richtige für die Integration der Ausländer/innen und nur Minderheiten geben an, sie mache zu viel (19 Prozent) oder zu wenig (22 Prozent). Diese Einschätzungen variieren kaum über die Zeit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Entwicklung des Umfrageinstruments&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Umfrageinstrument wurde 2007 vom Bundesrat bei der Fachstelle für Rassismusbekämpfung (FRB) in Auftrag gegeben und in einem Pilotprojekt vom Forschungsinstitut gfs.bern in den letzten sechs Jahren entwickelt. Eine Arbeitsgruppe mit Vertreterinnen und&lt;br /&gt;Vertreter aus 5 Departementen begleitete das Projekt. Ebenfalls dabei waren die extraparlamentarischen Kommissionen für Migrationsfragen EKM und gegen Rassismus EKR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat am Mittwoch, 11. Februar 2015 beschlossen, ein Monitoring zum Zusammenleben in der Schweiz einzuführen.&lt;br /&gt;Das Bundesamt für Statistik BFS wird dies ab 2016 im Rahmen der Volkszählung alle zwei Jahre durchführen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Markus Binder, Pressesprecher EDI, 058 463 39 77</contact>
      <link id="132888">
        <title>Der Bericht zum Pilotprojekt (in Deutsch, Französisch und Italienisch) steht zur Verfügung unter:</title>
        <uri>http://www.edi.admin.ch/frb/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport sur les tendances racistes et discriminatoires en Suisse</title>
      <lead>Sous l’égide du Service de lutte contre le racisme (SLR), l’institut de recherches gfs.bern a mis au point, entre 2010 et 2014, un instrument de monitorage de la cohabitation en Suisse. Appliqué dans le cadre de trois enquêtes représentatives, il a permis de recenser les opinions racistes et discriminatoires de la population.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les trois enquêtes ont eu lieu en 2010, 2012 et 2014 sous la forme d'entretiens en face à face d'environ une heure réalisés avec 1000 Suisses et 700 étrangers à chaque édition. Elles visent à étudier la situation et l'évolution d'opinions racistes, xénophobes et hostiles à l'égard des musulmans et des juifs. Les affirmations correspondantes ont été regroupées en indices, ce qui permet de définir les opinions non pas sur la base d'une seule réponse, mais d'un groupe de réponses. Ainsi, une opinion n'est qualifiée de raciste ou d'antisémite que lorsque les affirmations correspondantes de la personne concernée sont systématiques et répétées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Opinions racistes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deux indices sont consacrés aux opinions racistes. L'un se rapporte au sentiment des personnes interrogées d'être gênées par des personnes en raison de leur couleur de peau, de leur langue, de leur religion ou de leur nationalité. Il s'élève à 5 % (2012), voire 6 % (2014) de la population. Le deuxième indice concerne le rejet de certains groupes de population en tant que voisins potentiels. Ce taux a diminué de 17 % (2010) à 8 % en 2012, avant de remonter à 13 % (2014). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Opinions antisémites&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les opinions antisémites ont pour leur part reculé de 15 % (2010, 2012) à 11 % (2014). Ce taux est resté stable même après la recrudescence des affirmations antisémites sur Internet à l'été 2014, comme l'a montré une enquête téléphonique supplémentaire destinée à tester la méthode utilisée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Opinions hostiles à l'égard des musulmans&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les opinions hostiles à l'égard des musulmans ont notablement diminué au cours de la période sous revue, passant de 45 % en 2010&lt;br /&gt;à 19 % en 2014. La défiance à l'égard de l'islam a enregistré quant à elle une baisse de 45 % à 33 %. Cette évolution pourrait s'expliquer par les discussions relatives à l'initiative contre la construction de minarets de novembre 2009. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2014, 24 % des personnes interrogées avaient une attitude systématiquement xénophobe. Elles étaient 30 % en 2010. L'importance&lt;br /&gt;que revêt la nationalité de collègues de travail potentiels a connu pour sa part une augmentation de 18 % (2010) à 27 % (2014). L'enquête a montré que le rejet ainsi exprimé concerne plutôt les personnes issues de pays tiers (hors Union européenne).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Perception du racisme en tant que problème social&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La majeure partie des personnes interrogées considèrent le racisme comme un problème de société « plutôt », voire « très sérieux ». A noter que le taux correspondant a reculé de 71 % en 2010 à 56 % en 2014. Dans le même temps, la perception positive de l'ampleur des mesures de politique sociale prises par les communes, les cantons et la Confédération pour lutter contre le racisme et la discrimination a augmenté de 50 % à 63 %. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Capacité d'intermédiation de la Suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Actuellement, 46 % des personnes interrogées (52 % en 2010) sont d'avis que l'on en fait trop peu pour expliquer aux étrangers les préoccupations des Suisses alors que 29 % trouvent qu'on en fait trop peu pour expliquer aux Suisses celles des étrangers.&lt;br /&gt;Les personnes interrogées trouvent dans leur majorité que la Suisse fait « juste ce qu'il faut » pour intégrer les étrangers et seule une minorité d'entre elles trouvent qu'elle en fait trop (19 %), ou pas assez (22 %). Ces chiffres sont restés stables au cours de la période sous revue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;L'instrument de monitorage&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mis au point ces six dernières années dans le cadre d'un projet pilote de l'institut de recherches gfs.bern, l'instrument de monitorage repose sur un mandat du Conseil fédéral adressé en 2007 au Service de lutte contre le racisme (SLR). Un groupe de travail composé de représentants de cinq départements a encadré le projet. Les commissions extraparlementaires pour les questions de migration (CFM) et contre le racisme (CFR) ont également été associées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a décidé, le 11 février 2015, d'introduire un monitorage sur le « vivre ensemble » en Suisse. Celui-ci sera réalisé tous les deux ans, à partir de 2016, par l'Office fédéral de la statistique (OFS) dans le cadre du recensement de la population. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Markus Binder, porte-parole du DFI, 058 463 39 77</contact>
      <link id="132887">
        <title>Le rapport (FR-IT-DE) sur ce projet pilote est disponible à l’adresse :</title>
        <uri>http://www.edi.admin.ch/frb/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto sulle tendenze razziste e discriminatorie in Svizzera</title>
      <lead>Sotto la guida del Servizio per la lotta al razzismo SLR, l’istituto di ricerca gfs.bern ha sviluppato uno strumento per il monitoraggio della convivenza. In un progetto pilota articolato su tre inchieste rappresentative condotte tra il 2010 e il 2014 sono stati rilevati gli atteggiamenti razzisti e discriminatori. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le inchieste sono state condotte nel 2010, 2012 e 2014 sotto forma di interviste personali (face to face) di circa un'ora con un campione di 1000 Svizzeri e 700 stranieri. Sono stati rilevati la diffusione e lo sviluppo degli atteggiamenti razzisti, xenofobi, ostili ai musulmani e antisemiti. Le affermazioni degli intervistati sono state riassunte in valori indicizzati. Gli atteggiamenti della popolazione non sono stati definiti sulla base di singole risposte, ma in relazione a gruppi di risposte. L'atteggiamento degli interpellati è stato qualificato come razzista o antisemita soltanto in presenza di più affermazioni sistematicamente razziste o antisemite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Atteggiamenti razzisti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per gli atteggiamenti razzisti sono stati rilevati due valori indicizzati. Il primo, riferito alla sensazione di essere disturbati dalla presenza di determinate persone a causa del colore della loro pelle, della loro lingua, della loro religione o della loro nazionalità, era del 5 per cento nel 2012 e del 6 per cento nel 2014. Il secondo, che rileva il rifiuto di determinati gruppi di persone come potenziali vicini, è calato dal 17 per cento del 2010 al 13 per cento del 2014. Nel 2012 era dell'8 per cento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Atteggiamenti antisemiti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli atteggiamenti antisemiti sono calati dal 15 per cento del 2010 e del 2012 all'11 per cento del 2014. Stando ai risultati di un'inchiesta telefonica supplementare condotta per testare il metodo, il valore è rimasto invariato anche dopo l'aumento delle esternazioni antisemite in Internet registrato nell'estate 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Atteggiamenti ostili ai musulmani&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel periodo osservato gli atteggiamenti ostili ai musulmani sono nettamente diminuiti, passando dal 45 percento del 2010 al 19 per cento del 2014. Lo scetticismo nei confronti dell'Islam è sceso dal 45 al 33 per cento. Questo andamento è probabilmente riconducibile alle discussioni&lt;br /&gt;sull'iniziativa sui minareti del novembre 2009.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2014 sono stati registrati atteggiamenti sistematicamente xenofobi nel 24 per cento degli interpellati. Nel 2010 la stessa quota era del&lt;br /&gt;30 per cento. L'importanza della nazionalità dei potenziali colleghi di lavoro è passata dal 18 per cento del 2010 al 27 per cento del 2014. A non essere benaccette sono perlopiù le persone provenienti da Stati esterni all'UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La percezione del razzismo come problema sociale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La maggioranza degli interpellati considera il razzismo un problema sociale serio o molto serio. Questo valore è tuttavia sceso dal 71 per cento del 2010 al 56 per cento del 2014. Nello stesso periodo di tempo è invece aumentato dal 50 al 63 per cento il consenso sulla portata delle misure sociopolitiche messe in atto da Comuni, Cantoni e Confederazione contro il razzismo e la discriminazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Attività di mediazione della Svizzera&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 46 per cento delle persone interpellate nel 2014 (il 52 % nel 2010) ritiene che si faccia troppo poco per informare gli stranieri sulle esigenze degli Svizzeri. Per il 29 per cento, invece, si fa troppo poco per informare gli Svizzeri sulle esigenze degli stranieri. La maggioranza degli interpellati ritiene che la Svizzera faccia abbastanza per l'integrazione degli stranieri. La posizione di chi ritiene che faccia troppo (19 %) o troppo poco (22 %) è minoritaria. Queste valutazioni rimangono pressoché invariate nel tempo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Genesi e sviluppo dello strumento d'inchiesta&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2007 il Consiglio federale aveva incaricato il SLR di elaborare uno strumento di monitoraggio. Lo strumento è stato sviluppato negli ultimi sei anni dall'istituto di ricerca gfs.bern. Il progetto pilota è stato accompagnato da un gruppo di lavoro composto da rappresentanti di organi di cinque dipartimenti. Nel gruppo di lavoro erano rappresentate anche due commissioni extraparlamentari: la Commissione federale della migrazione e la Commissione federale contro il razzismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'11 febbraio 2015 il Consiglio federale ha deciso di introdurre un monitoraggio della convivenza. A partire dal 2016, il monitoraggio sarà svolto ogni due anni dall'Ufficio federale di statistica nel quadro del censimento della popolazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Markus Binder, portavoce DFI, 058 463 39 77</contact>
      <link id="132886">
        <title>Il rapporto sul progetto pilota può essere scaricato in tedesco, francese e italiano all’indirizzo:</title>
        <uri>http://www.edi.admin.ch/frb/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
