<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103125" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-11-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat empfiehlt Ablehnung der «Ernährungsinitiative»</title>
      <lead>Der Bundesrat spricht sich gegen die Volksinitiative «Für eine sichere Ernährung – durch Stärkung einer nachhaltigen inländischen Produktion, mehr pflanzliche Lebensmittel und sauberes Trinkwasser (Ernährungsinitiative)» aus. Dies hat er am 13. November 2024 entschieden. Die Forderungen der Initiative sind innerhalb des von ihr vorgegebenen Zeitrahmens nicht realisierbar. Zudem hätte eine Annahme des Volksbegehrens weitreichende Folgen für die Produktion und den Konsum von Lebensmitteln in der Schweiz. Bei der Weiterentwicklung der Agrarpolitik ab 2030 (AP30+) sind Anliegen der Initiative wie eine Stärkung der Ernährungssicherheit oder die Reduktion des ökologischen Fussabdrucks der Land- und Ernährungswirtschaft zentrale Themen. Der Bundesrat wird dazu voraussichtlich 2026 eine Vernehmlassung durchführen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am 16. August 2024 wurde die sogenannte «Ernährungsinitiative» mit 112'736 gültigen Unterschriften eingereicht. Die Initiative verlangt unter anderem, dass die Land- und Ernährungswirtschaft vermehrt auf die Produktion und den Konsum von pflanzlichen statt tierischen Lebensmitteln ausgerichtet wird. Die Ernährungssicherheit soll damit durch eine Steigerung des Netto-Selbstversorgungsgrads von heute 46 auf mindestens 70 Prozent erhöht werden. Weiter fordert die Initiative, dass der Erhalt von genügend sauberem Trinkwasser, der Biodiversität und der Bodenfruchtbarkeit sichergestellt und die in den Umweltzielen Landwirtschaft (UZL) festgelegten Höchstwerte für Dünger- bzw. Nährstoffeinträge in die Umwelt nicht mehr überschritten werden. Die Ziele sollen bis zehn Jahre nach Annahme der Initiative erreicht werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ziele der Initiative nur mit tiefgreifenden staatlichen Interventionen erreichbar&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus Sicht des Bundesrats sind die Ziele der Ernährungsinitiative innerhalb der von ihr vorgegebenen Fristen nicht realistisch. Dies gilt insbesondere für die Erhöhung des Netto-Selbstversorgungsgrad auf 70 Prozent innerhalb von zehn Jahren bei gleichzeitiger Erreichung der Umweltziele Landwirtschaft. Eine solche Umstellung des Ernährungssystems der Schweiz wäre nur möglich, wenn der Staat tiefgreifend in die Produktion und in den Konsum von Lebensmitteln eingreifen würde. Weil zudem die Verfassungsgrundlagen für eine Entwicklung der Agrarpolitik in die von der Initiative geforderte Richtung bereits ausreichen, empfiehlt der Bundesrat die Initiative ohne direkten Gegenentwurf bzw. indirekten Gegenvorschlag zur Ablehnung. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ganzheitlicher Ansatz des Bundesrats zur Weiterentwicklung der Agrarpolitik nimmt Anliegen der Initiative bereits auf&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits vor der Einreichung der Ernährungsinitiative hat das Parlament den Bundesrat mit der Weiterentwicklung der heutigen Agrarpolitik beauftragt. Dabei soll ein ganzheitlicher Ansatz verfolgt werden, der neben den Landwirtinnen und Landwirten das gesamte Ernährungssystem einbezieht. Der Bundesrat wird dazu eine Gesetzesvorlage zur Weiterentwicklung der Agrarpolitik ab 2030 (AP30+) ausarbeiten und voraussichtlich im zweiten Semester 2026 in die Vernehmlassung geben. Im Rahmen der AP30+ wird der Bundesrat Massnahmen für die Stärkung der Wertschöpfung in der Land- und Ernährungswirtschaft sowie für die administrative Entlastung der landwirtschaftlichen Betriebe vorschlagen. Gleichzeitig wird die AP30+ wichtige Anliegen der Initiative wie die Stärkung der Ernährungssicherheit und die Reduktion des ökologischen Fussabdrucks der Land- und Ernährungswirtschaft aufnehmen. Dabei wird der Bundesrat erreichbare Ziele und einen realistischen Zeitrahmen vorsehen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral recommande le rejet de l’initiative sur l’alimentation</title>
      <lead>Le 13 novembre 2024, le Conseil fédéral a pris la décision de rejeter l’initiative populaire « Pour une alimentation sûre – grâce au renforcement de la production indigène durable, à davantage de denrées alimentaires végétales et à une eau potable propre (initiative sur l’alimentation) ». Il estime que les exigences de l’initiative ne sont pas réalisables dans les délais que celle-ci impartit. En outre, l’acceptation de l’initiative aurait des répercussions importantes sur la production et la consommation de denrées alimentaires en Suisse. Certaines revendications de l’initiative, comme le renforcement de la sécurité alimentaire ou la réduction de l’empreinte écologique du secteur agroalimentaire, sont des thématiques importantes de l’évolution future de la politique agricole à partir de 2030 (PA30+). Le Conseil fédéral organisera vraisemblablement une consultation à ce sujet en 2026. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'initiative sur l'alimentation a été déposée le 16 août 2024 après avoir recueilli 112 736 signatures valables. Elle demande notamment que le secteur agroalimentaire soit davantage axé sur la production et la consommation de denrées alimentaires végétales plutôt qu'animales. Elle prévoit également de renforcer la sécurité alimentaire en augmentant le taux d'auto-approvisionnement net, qui doit passer de 46 % actuellement à au moins 70 %. L'initiative exige en outre que la préservation de la biodiversité et de la fertilité des sols, ainsi que d'une quantité suffisante d'eau potable, soit assurée ; enfin, les valeurs maximales fixées dans les objectifs environnementaux pour l'agriculture (OEA) pour les apports d'engrais et d'éléments fertilisants dans l'environnement ne devront plus être dépassées. Les objectifs devront être atteints dans un délai de dix ans suivant l'acceptation de l'initiative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les objectifs de l'initiative ne peuvent être atteints que moyennant des interventions étatiques majeures&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral estime que les objectifs de l'initiative sur l'alimentation ne peuvent pas être atteints dans les délais impartis par celle-ci. Cela vaut surtout pour la hausse du taux d'auto-approvisionnement brut, qui doit passer à 70 % dans un délai de 10 ans, tout en respectant en parallèle les objectifs environnementaux pour l'agriculture. Une telle transformation du système alimentaire de la Suisse n'est possible que moyennant des interventions étatiques majeures dans la production et la consommation de denrées alimentaires. Comme il existe par ailleurs une base constitutionnelle suffisante pour faire évoluer la politique agricole dans le sens des objectifs de l'initiative, le Conseil fédéral recommande de rejeter l'initiative sans contre-projet direct ni contre-projet indirect.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'approche globale du Conseil fédéral en vue de l'évolution future de la politique agricole répond déjà aux revendications de l'initiative&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avant le dépôt de l'initiative sur l'alimentation, le Parlement avait déjà chargé le Conseil fédéral de développer la politique agricole actuelle, en suivant une approche globale qui intègre, en plus des agriculteurs, l'ensemble du système alimentaire. Le Conseil fédéral élaborera ainsi un projet de loi sur l'évolution future de la politique agricole à partir de 2030 (PA30+), qu'il mettra vraisemblablement en consultation au second semestre 2026. Dans le cadre de la PA30+, le Conseil fédéral proposera des mesures pour le renforcement de la création de valeur dans le secteur agroalimentaire et pour l'allégement administratif des exploitations agricoles. La PA30+ répondra en outre aux principales revendications de l'initiative, comme le renforcement de la sécurité alimentaire et la réduction de l'empreinte écologique du secteur agroalimentaire. Ce faisant, le Conseil fédéral prévoira des objectifs atteignables et un calendrier réaliste.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de la communication SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-11-13 14:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale raccomanda di respingere l’iniziativa sull’alimentazione</title>
      <lead>In occasione della sua seduta del 13 novembre 2024, il Consiglio federale ha deciso di raccomandare al Parlamento di respingere l’iniziativa popolare «Per un’alimentazione sicura – mediante il rafforzamento di una produzione nazionale sostenibile, più derrate alimentari vegetali e acqua potabile pulita (Iniziativa sull’alimentazione)». Le richieste dell'iniziativa sono irrealizzabili nelle tempistiche da essa indicate. Inoltre, se accolta, l'iniziativa avrebbe un impatto considerevole sulla produzione e sul consumo di derrate alimentari in Svizzera. Infine, gli obiettivi dell'iniziativa, ad esempio il rafforzamento della sicurezza alimentare o la riduzione dell'impronta ecologica dell’agricoltura e della filiera alimentare, sono già temi centrali dell’evoluzione della politica agricola a partire dal 2030 (PA30+), in merito alla quale il Consiglio federale avvierà una consultazione presumibilmente nel 2026. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 16 agosto 2024 è stata depositata, con 112'736 firme valide, l'iniziativa popolare «Per un'alimentazione sicura - mediante il rafforzamento di una produzione nazionale sostenibile, più derrate alimentari vegetali e acqua potabile pulita (Iniziativa sull'alimentazione)». Esige che il settore agricolo e la filiera alimentare puntino maggiormente sulla produzione e sul consumo di alimenti di origine vegetale anziché di origine animale. L'obiettivo è aumentare la sicurezza alimentare portando il grado di autoapprovvigionamento netto dall'attuale 46 ad almeno il 70 per cento. L'iniziativa chiede inoltre di garantire una quantità sufficiente di acqua potabile pulita, di preservare la biodiversità e la fertilità del suolo nonché di non tollerare più il superamento dei valori massimi stabiliti negli Obiettivi ambientali per l'agricoltura (OAA) in relazione all'immissione nell'ambiente di concimi e sostanze nutritive. Gli obiettivi che l'iniziativa si prefigge devono essere raggiunti entro dieci anni dalla sua approvazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Obiettivi dell'iniziativa raggiungibili solo con un massiccio intervento statale&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo il Consiglio federale, gli obiettivi dell'iniziativa sull'alimentazione non sono realistici nelle tempistiche da essa indicate. Ciò vale in particolare per l'aumento del grado di autoapprovvigionamento netto al 70 per cento nel giro di dieci anni associato al raggiungimento degli OAA. Un riorientamento in tal senso del sistema alimentare svizzero sarebbe possibile solo se lo Stato intervenisse in modo massiccio a livello di produzione e di consumo di derrate alimentari. Inoltre, poiché le basi costituzionali sono già sufficienti per impostare l'evoluzione della politica agricola nella direzione richiesta dall'iniziativa, il Consiglio federale raccomanda al Parlamento di respingerla senza alcun controprogetto diretto o indiretto. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'approccio globale del Consiglio federale per l'evoluzione della politica agricola tiene già conto delle richieste dell'iniziativa&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prima ancora che venisse depositata l'iniziativa sull'alimentazione, il Parlamento aveva incaricato il Consiglio federale di gettare le basi per l'evoluzione della politica agricola privilegiando un approccio globale che oltre agli agricoltori includesse l'intero sistema alimentare. Sulla base di tale mandato il Consiglio federale elaborerà un progetto di legge sull'evoluzione della politica agricola a partire dal 2030 (PA30+) e avvierà una consultazione in merito presumibilmente nella seconda metà del 2026. Nell'ambito della PA30+, il Consiglio federale proporrà misure volte a rafforzare la creazione di valore in agricoltura e nella filiera alimentare nonché a ridurre l'onere amministrativo che grava sulle aziende agricole. Parallelamente, nella PA30+ verranno inseriti elementi importanti dell'iniziativa, come il rafforzamento della sicurezza alimentare e la riduzione dell'impronta ecologica dell'agricoltura e della filiera alimentare, fissando obiettivi raggiungibili e un calendario realistico.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio della comuniazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
