<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103055" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-11-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Photovoltaik-Radar VBS zeigt Fortschritt bei der Produktion von erneuerbarem Strom</title>
      <lead>Das Bundesamt für Rüstung armasuisse treibt den Ausbau der erneuerbaren Energien im Auftrag des Bundes voran. Dies geschieht insbesondere durch neue Photovoltaikanlagen auf den Dächern und Fassaden der VBS-Immobilien. Die wichtigsten Informationen zum Ausbaustand der solaren Stromproduktion sind neu auf dem Photovoltaik-Radar VBS ersichtlich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat will die Treibhausgasemissionen der Bundesverwaltung bis ins Jahr 2030 stark reduzieren. Er hat dazu im Rahmen des Klimapakets zahlreiche Massnahmen beschlossen. armasuisse Immobilien, das Immobilienkompetenzzentrum des VBS, unterstützt die Zielerreichung unter anderem mit dem Ausbau von Photovoltaikanlagen auf Immobilien des VBS. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das neugeschaffene Photovoltaik-Radar zeigt den Stand der Energiegewinnung aus Photovoltaikausbauten. Damit werden die Entwicklung und die Ziele der Stromproduktion aus Sonnenenergie auf militärischen Infrastrukturen der Öffentlichkeit zugänglich gemacht und gut verständlich illustriert. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;VBS fördert erneuerbare Energien&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im vergangenen Jahr produzierten die Photovoltaikanlagen des VBS 10 Gigawattstunden, um die Gebäude und Anlagen der Armee mit Elektrizität zu versorgen. Zum Vergleich: Mit dieser Strommenge könnten 2500 Schweizer Haushalte mit einem Durchschnittsverbrauch von 4’000 kWh ein Jahr lang mit Elektrizität versorgt werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Ziel des Immobilienmanagements VBS ist es, alle geeigneten Dach- und Fassadenflächen für die Stromproduktion aus Sonnenenergie zu nutzen. Damit steigt der selbstproduzierte Strom aus erneuerbaren Energien bis in das Jahr 2030 voraussichtlich auf jährlich 25 Gigawattstunden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <attachment id="281514">
        <title>Photovoltaikanlage auf dem Waffenplatz Bure ©VBS-DDPS</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>1910</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90389.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="281517">
        <title>Produktionskapazität Photovoltaik-Anlagen des VBS 2018 bis 2023 ©VBS-DDPS</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90392.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="281508">
        <title>Photovoltaikradar VBS</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/de/pv-radar</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="281509">
        <title>Kennzahlen und Fallstudien zum Nachhaltigkeitsengagement des Immobilienmanagements VBS</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/de/nachhaltigkeit-immo-vbs</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le radar photovoltaïque DDPS progresse dans la production d’électricité renouvelable</title>
      <lead>L’Office fédéral de l’armement armasuisse fait progresser le développement des énergies renouvelables sur mandat de la Confédération, notamment grâce aux nouvelles installations photovoltaïques montées sur les toitures et les façades des immeubles du DDPS. Les principales informations sur l’état d’avancement de la production d’électricité solaire peuvent désormais être consultées sur le Radar photovoltaïque DDPS.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral souhaite réduire considérablement les émissions de gaz à effet de serre de l’administration fédérale d’ici 2030. Dans cette optique, il a opté pour de nombreuses mesures dans le cadre du train de mesures sur le climat. armasuisse Immobilier, le centre de compétences immobilières du DDPS, soutient la réalisation des objectifs dans ce domaine notamment en multipliant les installations photovoltaïques sur les immeubles du DDPS. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Radar photovoltaïque, dont la création est récente, présente l’état d’avancement de la production d’énergie au moyen des aménagements photovoltaïques. Il met à la disposition du public des informations sur le développement et les objectifs de la production d’électricité à partir de l’énergie solaire sur des infrastructures militaires, avec des illustrations faciles à comprendre. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le DDPS encourage les énergies renouvelables&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’année passée, les installations photovoltaïques du DDPS ont produit 10 gigawattheures pour alimenter en électricité les bâtiments et installations de l’armée. À titre de comparaison, cette quantité d’électricité permettrait d’alimenter en électricité pendant un an 2500 ménages de Suisse consommant en moyenne 4000 kWh.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’objectif de la gestion immobilière du DDPS est d’exploiter toutes les surfaces de toitures et de façades qui s’y prêtent pour la production d’électricité à partir de l’énergie solaire. L’électricité qu’elle produit elle-même à partir des énergies renouvelables passera ainsi probablement à 25 gigawattheures par an d’ici 2030.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication d’armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <attachment id="281515">
        <title>Installation photovoltaïque sur la place d'armes de Bure ©VBS-DDPS</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>1910</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90390.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="281518">
        <title>Capacité de production des installations photovoltaïques du DDPS de 2018 à 2023 ©VBS-DDPS</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90393.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="281510">
        <title>Radar photovoltaïque DDPS</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/fr/radar-photovoltaique</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="281511">
        <title>Indicateurs clés et études de cas concernant l’engagement en matière de durabilité de la gestion immobilière du DDPS</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/fr/durabilite-immo-ddps</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il radar fotovoltaico DDPS mostra progressi nella produzione di energie rinnovabili</title>
      <lead>L’Ufficio federale dell’armamento armasuisse promuove lo sviluppo delle energie rin-novabili su incarico della Confederazione, in particolare con nuovi impianti fotovoltaici sui tetti e sulle facciate degli immobili del DDPS. Le principali informazioni sullo stato dei lavori della produzione di energia solare sono ora visibili sul radar fotovoltaico DDPS. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale intende ridurre fortemente le emissioni di gas serra dell’Amministrazione federale entro il 2030. A tal fine, ha disposto diverse misure nell’ambito del Pacchetto clima. armasuisse Immobili, il centro di competenza del DDPS, supporta il raggiungimento degli obiettivi mediante, tra le altre cose, l’ampliamento degli impianti fotovoltaici sugli immobili del DDPS. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il nuovo radar fotovoltaico mostra lo stato del ricavo d’energia ottenuto con l’ampliamento degli impianti fotovoltaici. Con questo strumento si illustrano in modo comprensibile lo sviluppo e gli obiettivi della produzione di energia solare sulle infrastrutture militari, rendendo accessibili al pubblico tali tematiche. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il DDPS promuove le energie rinnovabili&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’anno scorso gli impianti fotovoltaici del DDPS hanno prodotto 10 gigawattora per fornire elet-tricità agli edifici e agli impianti dell’esercito. A titolo comparativo, basti notare che questa quantità di elettricità sarebbe sufficiente per fornire per un anno elettricità a 2500 economie domestiche svizzere con un consumo medio di 4000 kWh.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’obiettivo della gestione immobiliare del DDPS è utilizzare tutte le superfici dei tetti e delle facciate adatte per la produzione di energia solare. In tal modo, l’energia autoprodotta con energie rinnovabili salirà presumibilmente a 25 gigawattora all’anno entro il 2030.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsabile Comunicazione armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <attachment id="281516">
        <title>Impianto fotovoltaico sulla piazza d’armi di Bure ©VBS-DDPS</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>1910</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90391.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="281519">
        <title>Capacità di produzione degli impianti fotovoltaici DDPS dal 2018 al 2023 ©VBS-DDPS</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90394.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="281512">
        <title>Radar fotovoltaico DDPS</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/it/radar-fotovoltaico</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="281513">
        <title>Indicatori e studi di casi sull’impegno per la sostenibilità della gestione immobiliare del DDPS</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/it/sostenibilita-immo-ddps</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1004" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Umwelt</name>
        <name lang="fr">Dossier Umwelt</name>
        <name lang="it">Dossier Umwelt</name>
        <name lang="en">Dossier Umwelt</name>
      </keyword>
      <keyword id="1014" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Dossier Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="it">Dossier Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="en">Dossier Nachhaltigkeit</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
