<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103116" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-11-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">https://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gesetzesänderungen zur Stärkung der Schweizer Kreislaufwirtschaft treten mehrheitlich ab 2025 in Kraft</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 13. November 2024 beschlossen, die Gesetzesänderungen aus der parlamentarischen Initiative 20.433 «Schweizer Kreislaufwirtschaft stärken» schrittweise umzusetzen. Die meisten der neuen Regelungen werden auf den 1. Januar 2025 in Kraft gesetzt. Sie schaffen Grundlagen, um Materialkreisläufe zu schliessen und die Kreislaufwirtschaft bei Produkten und Bauwerken zu stärken. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die eidgenössischen Räte haben die parlamentarische Initiative 20.433 «Schweizer Kreislaufwirtschaft stärken» am 15. März 2024 verabschiedet. Die Revisionen des Umweltschutzgesetzes (USG), des Energiegesetzes (EnG) und des Bundesgesetzes über das öffentliche Beschaffungswesen (BöB) schaffen einen übergeordneten gesetzlichen Rahmen für die Stärkung der Kreislaufwirtschaft in der Schweiz. Das Ziel ist, die Umweltbelastungen und den Ressourcenverbrauch zu reduzieren. Gleichzeitig wird angestrebt, die Wettbewerbsfähigkeit und Versorgungssicherheit der Schweizer Wirtschaft zu steigern. Zudem sollen sich für Schweizer Unternehmen zukunftsorientierte Geschäftsfelder mit neuen Möglichkeiten zur Wertschöpfung eröffnen. An seiner Sitzung vom 13. November 2024 hat der Bundesrat beschlossen, dass die Mehrheit der Regelungen der parlamentarischen Initiative ohne Ausführungsbestimmungen auf den 1. Januar 2025 in Kraft treten kann. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Abfallhierarchie und graue Energie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu werden die wichtigen Grundsätze der Ressourcenschonung und Kreislaufwirtschaft gesetzlich verankert. Unter anderem geht das Recycling der Verbrennung grundsätzlich vor. Im Baubereich erhalten Kantone den Auftrag, Grenzwerte für die graue Energie bei Neubauten und bei wesentlichen Erneuerungen bestehender Gebäude festzulegen. Dadurch sollen Anreize für umweltschonende Bauweisen entstehen. Darüber hinaus erhält der Bundesrat die Kompetenz, Anforderungen an das ressourcenschonende Bauen zu stellen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch bei Produkten und Verpackungen erhält der Bundesrat die Möglichkeit, Anforderungen zu formulieren. Dabei sollen die Entwicklungen in der EU berücksichtigt werden, um Handelshemmnisse zu vermeiden. Schliesslich muss der Bund bei der Beschaffung und bei seinen Bauten eine Vorbildrolle einnehmen. Insgesamt sollen Bund, Kantone und Unternehmen bei der Stärkung der Kreislaufwirtschaft und Ressourcenschonung enger zusammenarbeiten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Littering und Siedlungsabfallmonopol&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Teil der Gesetzesrevision bedarf Ausführungsbestimmungen, die der Bundesrat in die Vernehmlassung schicken wird. Die Bestimmungen zur Einführung einer einheitlichen Littering-Busse in der ganzen Schweiz treten später in Kraft. Um eine reibungslose Einführung einer nationalen Littering-Busse zu gewährleisten, muss das Inkrafttreten gleichzeitig mit der Änderung der Ordnungsbussenverordnung erfolgen. Die Vernehmlassung dazu ist im Frühling 2025 geplant. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Sinne der Rechtssicherheit sollen auch die Bestimmungen zu Ausnahmen vom Siedlungsabfallmonopol und zur Finanzierung über private Branchenorganisationen zusammen mit einer Konkretisierung auf Verordnungsstufe in Kraft treten. Die diesbezüglichen Arbeiten sind im Gang. Die Vernehmlassung ist spätestens im Frühjahr 2026 geplant. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mediendienst, Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. +41 58 462 90 00, E-Mail: medien@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Renforcement de l’économie circulaire suisse : entrée en vigueur de la plupart des modifications législatives dès 2025</title>
      <lead>Lors de sa séance du 13 novembre 2024, le Conseil fédéral a décidé de mettre en œuvre, en plusieurs étapes, les modifications législatives liées à l’initiative parlementaire 20.433 « Développer l’économie circulaire en Suisse ». Ces nouvelles dispositions entreront en vigueur, pour la plupart, au 1er janvier 2025. Elles posent les bases nécessaires pour fermer les cycles des matériaux et renforcer l’économie circulaire dans le domaine des produits et des ouvrages de construction. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 15 mars 2024, les Chambres fédérales ont adopté l’initiative 20.433 « Développer l’économie circulaire en Suisse ». Les révisions de la loi sur la protection de l’environnement, de la loi sur l’énergie et de la loi fédérale sur les marchés publics créent un cadre légal général visant à renforcer l’économie circulaire en Suisse. L’objectif est, d’une part, de réduire les atteintes à l’environnement et la consommation des ressources et, d’autre part, de rehausser la compétitivité de l’économie suisse ainsi que la sécurité d’approvisionnement du pays. En outre, il s’agit d’ouvrir aux entreprises suisses des domaines d’avenir comportant de nouvelles possibilités de création de valeur ajoutée. Lors de sa séance du 13 novembre 2024, le Conseil fédéral a décidé que la majorité des modifications législatives liées à l’initiative parlementaire 20.433 pourraient entrer en vigueur au 1er janvier 2025 sans dispositions d’exécution. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Hiérarchie des déchets et énergie grise&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les bases essentielles de l’économie circulaire et de la préservation des ressources sont désormais inscrites dans la loi. L’une de ces bases concerne la primauté du recyclage sur l’incinération des déchets. Dans le secteur du bâtiment, les cantons sont désormais chargés de fixer les valeurs limites relatives à l’énergie grise générée pour les nouvelles constructions et les rénovations notables. Il s’agit ainsi de créer des incitations favorisant les méthodes de construction respectueuses de l’environnement. En outre, le Conseil fédéral se voit attribuer la compétence de prévoir des exigences concernant la construction respectueuse des ressources. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il peut également formuler des exigences relatives aux produits et aux emballages. Afin de prévenir les entraves au commerce, le Conseil fédéral doit tenir compte des évolutions en cours dans l’Union européenne. Enfin, la Confédération doit faire office d’exemple en ce qui concerne ses acquisitions et ses constructions. Dans l’ensemble, les mesures encouragent la Confédération, les cantons et les entreprises à collaborer plus étroitement au renforcement de l’économie circulaire et à la préservation des ressources. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Littering et monopole sur les déchets urbains&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une partie des modifications nécessite des dispositions d’exécution, que le Conseil fédéral entend envoyer en consultation. Les dispositions qui introduisent une amende nationale uniforme sanctionnant le littering entreront en vigueur à une date ultérieure. Afin que l’introduction de l’amende nationale se déroule sans encombre, l’entrée en vigueur doit se faire en même temps que la modification de l’ordonnance sur les amendes d’ordre. La procédure de consultation en la matière est prévue pour le printemps 2025. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;De même, pour garantir la sécurité juridique, les dispositions concernant les exceptions au monopole sur les déchets urbains et le financement par les associations de branche privées doivent entrer en vigueur en même temps qu’une concrétisation à l’échelon réglementaire. Les travaux en ce sens sont en cours. La consultation se tiendra au plus tard au printemps 2026. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de l’environnement (OFEV), Service médias, tél. +41 58 462 90 00, courriel : medien@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La maggior parte delle modifiche di legge volte a rafforzare l’economia circolare svizzera entrerà in vigore a partire dal 2025</title>
      <lead>Nella seduta del 13 novembre 2024, il Consiglio federale ha deciso di attuare gradualmente le modifiche di legge dell’iniziativa parlamentare 20.433 «Rafforzare l’economia circolare svizzera». La maggior parte delle nuove regolamentazioni entreranno in vigore il 1° gennaio 2025 e creeranno le basi per realizzare la chiusura dei cicli dei materiali e rafforzare l’economia circolare per prodotti e costruzioni. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 15 marzo 2024 le Camere federali hanno adottato l’iniziativa parlamentare 20.433 «Rafforzare l’economia circolare svizzera». Le revisioni della legge sulla protezione dell’ambiente (LPAmb), della legge federale sull’energia (LEne) e della legge federale sugli appalti pubblici (LAPub) creano un quadro giuridico generale per rafforzare l’economia circolare in Svizzera. L’obiettivo è ridurre l’impatto sull’ambiente e il consumo delle risorse nonché aumentare la competitività e la sicurezza dell’approvvigionamento dell’economia svizzera. Inoltre, per le imprese svizzere si apriranno ambiti di attività orientati al futuro, con nuove possibilità di creazione di valore. Nella seduta del 13 novembre 2024, il Consiglio federale ha deciso che la maggior parte delle regolamentazioni dell’iniziativa parlamentare può entrare in vigore il 1° gennaio 2025 senza disposizioni di esecuzione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gerarchia dei rifiuti ed energia grigia&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nuove basi legali sanciscono i principi fondamentali dell’uso parsimonioso delle risorse e dell’economia circolare, dando, tra le altre cose, precedenza al riciclaggio sull’incenerimento. Nel settore della costruzione, i Cantoni sono tenuti a stabilire valori limite per l’energia grigia nei nuovi edifici e per i rinnovamenti considerevoli degli edifici esistenti, incentivando in questo modo metodi di costruzione rispettosi dell’ambiente. Inoltre, il Consiglio federale ha la competenza di definire requisiti in materia di costruzione efficiente nell’uso delle risorse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche per prodotti e imballaggi, ha la possibilità di fissare requisiti e, in tal senso, devono essere considerati gli sviluppi nell’UE per evitare ostacoli al commercio. Infine, la Confederazione deve assumere un ruolo esemplare per quanto riguarda gli appalti e le sue costruzioni. In linea generale, Confederazione, Cantoni e imprese collaboreranno più strettamente per rafforzare l’economia circolare e l’uso parsimonioso delle risorse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Littering e monopolio dei rifiuti urbani&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una parte della revisione di legge richiede disposizioni di esecuzione, che il Consiglio federale porrà in consultazione. Le disposizioni relative all’introduzione di una multa uniforme a livello nazionale per il littering entreranno in vigore in un secondo momento. Infatti, affinché l’introduzione avvenga senza problemi, occorre che entrino in vigore contemporaneamente alla modifica dell’ordinanza concernente le multe disciplinari. La procedura di consultazione in merito è prevista per la primavera 2025. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’interesse della certezza del diritto, anche le disposizioni relative alle eccezioni al monopolio dei rifiuti urbani e al finanziamento tramite organizzazioni di categoria private entreranno in vigore con una concretizzazione a livello di ordinanza. I lavori relativi sono in corso. La procedura di consultazione è prevista al più tardi nella primavera del 2026. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), Servizio Media, tel. +41 58 462 90 00 medien@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="811">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1802" org-id="811">
        <name lang="de">Wirtschaft und Konsum</name>
        <name lang="fr">Economie e consommation</name>
        <name lang="it">Economia e consumo</name>
        <name lang="en">Economy and consumption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
