<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103173" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-11-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>GRECO: Evaluation der Korruptionsrisiken bei hohen Amtsträgern</title>
      <lead>Die Schweiz verfügt insgesamt über gute Instrumente zur Verhinderung und Bekämpfung von Korruption. Zu diesem Schluss kommt die Staatengruppe GRECO des Europarates (Groupe d’Etats contre la corruption) nach der fünften Evaluationsrunde. Der Bericht enthält 15 punktuelle Verbesserungsvorschläge für eine noch effizientere Korruptionsprävention. Gegenstand der Prüfung waren die Korruptionsrisiken bei hohen Amtsträgern sowie bei Mitarbeitenden im Bereich des Zolls, des Grenzschutzes sowie der Bundeskriminalpolizei. Die Schweiz wird der GRECO bis Ende 2025 über die Umsetzung berichten. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In der fünften Evaluationsrunde hat die GRECO insbesondere die Wirksamkeit der Korruptionsprävention bei hohen Amtsträgern und in anderen Bereichen der Bundesverwaltung untersucht. Namentlich geht es bei den hohen Amtsträgern um das Amt des Bundesrats oder der Bundesrätin, deren persönliche Mitarbeitende und Informationsverantwortliche, das Amt des Bundeskanzlers oder der Bundeskanzlerin sowie weitere ranghohe Verwaltungsangestellte. Die Prüfung umfasst ausserdem Schlüsselfunktionen im Bereich des Zolls, des Grenzschutzes und der Bundeskriminalpolizei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In ihrem Bericht vom Juni 2024 kommt die GRECO zum Schluss, dass die Schweiz insgesamt über gute Instrumente zur Verhinderung und Bekämpfung von Korruption verfügt. Als besonders vorbildlich erachtet sie die Transparenz bei den Gesetzgebungsprozessen auf Bundesebene. Namentlich trägt der Prozess der Vernehmlassung in hohem Masse dazu bei, dass Gesetzesentwürfe bereits in einer frühen Phase öffentlich diskutiert und das neue Recht von der Bevölkerung getragen wird. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Verbesserungspotenzial sieht die GRECO hingegen namentlich beim Ausstand einzelner Bundesratsmitglieder. Konkret empfiehlt sie der Schweiz künftig öffentlich zu machen, wenn ein Bundesratsmitglied bei einem Entscheid in den Ausstand getreten ist. Ausserdem empfiehlt sie der Schweiz, ihre Korruptionsrisiken in allen überprüften Funktionen umfassend zu analysieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt enthält der Bericht 15 Empfehlungen. Die Schweiz wird diese nun im Detail analysieren und die GRECO bis Ende Dezember 2025 über den Stand der Dinge bei der Umsetzung informieren.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Olivier Gonin, Bundesamt für Justiz, T +41 58 463 08 50, olivier.gonin@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="282372">
        <title>Evaluationsbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1919</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90532.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="282375">
        <title>Evaluation report</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1892</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90535.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le GRECO évalue le risque de corruption au sein des hautes fonctions de l’exécutif</title>
      <lead>La Suisse dispose dans l’ensemble de bons instruments pour lutter contre la corruption et la prévenir. C’est la conclusion formulée par le Groupe d’États contre la corruption du Conseil de l’Europe (GRECO) à l’issue du cinquième cycle d’évaluation. Son rapport contient 15 propositions d’améliorations ponctuelles afin de lutter plus efficacement encore contre la corruption. L’examen s’est concentré sur le risque de corruption au sein des hautes fonctions de l’exécutif et parmi les collaborateurs des douanes, de la protection des frontières et de la police judiciaire fédérale. La Suisse soumettra son rapport sur la mise en œuvre au GRECO d’ici la fin 2025. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans son cinquième cycle d'évaluation, le GRECO a étudié en priorité l'efficacité de la prévention de la corruption au sein des hautes fonctions de l'exécutif et d'autres secteurs de l'administration fédérale. Pour les hautes fonctions de l'exécutif, il s'agissait notamment des conseillers fédéraux, de leurs collaborateurs personnels, des chefs de l'information, du chancelier de la Confédération et d'autres cadres supérieurs de l'administration. L'examen a également porté sur des fonctions clés des douanes, de la protection des frontières et de la police judiciaire fédérale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son rapport de juin 2024, le GRECO conclut que la Suisse dispose dans l'ensemble de bons instruments pour lutter contre la corruption et la prévenir. Il juge particulièrement exemplaire la transparence du processus législatif au niveau fédéral. La procédure de consultation contribue notamment grandement à ce que les projets de loi fassent tôt l'objet d'un débat public et à ce que le nouveau droit soit bien accepté par le peuple. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le GRECO décèle un potentiel d'amélioration en ce qui concerne la récusation des conseillers fédéraux. Concrètement, il conseille à la Suisse de rendre publiques les affaires dans lesquelles un conseiller fédéral se récuse. Il recommande également à la Suisse d'analyser en profondeur les risques de corruption dans toutes les fonctions évaluées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au total, le rapport formule 15 recommandations. La Suisse les étudiera en détail et informera le GRECO avant la fin 2025 de l'avancement de ses travaux de mise en œuvre.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Olivier Gonin, Office fédéral de la justice, T +41 58 463 08 50, olivier.gonin@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="282373">
        <title>Rapport d’evaluation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1860</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90533.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="282375">
        <title>Evaluation report</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1892</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90535.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>GRECO: valutati i rischi di corruzione per i titolari di alte cariche esecutive</title>
      <lead>Nel rapporto relativo al quinto ciclo di valutazione, il GRECO (Gruppo di Stati del Consiglio d’Europa contro la corruzione) ha rilevato che la Svizzera nel complesso dispone di strumenti adeguati per prevenire e contrastare la corruzione. Ha comunque formulato 15 raccomandazioni al fine di rafforzare ulteriormente la prevenzione. La valutazione si è concentrata sui rischi di corruzione per i titolari di alte cariche esecutive, i collaboratori della Polizia giudiziaria federale nonché alcuni collaboratori dell’Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini. Entro fine 2025 la Svizzera sottoporrà al GRECO le misure adottate in attuazione delle raccomandazioni.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel quinto ciclo di valutazione il GRECO ha esaminato in particolare l'efficacia delle misure per prevenire la corruzione dei titolari di alte cariche esecutive e dei collaboratori di determinati settori dell'Amministrazione federale. Ai fini del rapporto stilato dal GRECO sono considerati titolari di alte cariche esecutive, tra gli altri, i consiglieri federali, i loro collaboratori personali, i capi dei servizi d'informazione e il cancelliere della Confederazione. Sono inoltre state valutate funzioni chiave nei settori della dogana, della sicurezza dei confini e della Polizia giudiziaria federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel rapporto adottato a giugno 2024, il GRECO ha rilevato che la Svizzera nel complesso dispone di strumenti adeguati per prevenire e contrastare la corruzione. Giudica esemplare la trasparenza del processo legislativo federale, in particolare grazie alla procedura di consultazione, che garantisce al pubblico l'accesso ai progetti di legge in una fase preparlamentare rendendoli quindi meglio accetti ai cittadini.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il GRECO raccomanda tuttavia alla Svizzera, tra le altre cose, di rendere pubbliche le ricusazioni dei consiglieri federali e di analizzare in modo esaustivo i rischi di corruzione per tutte le funzioni valutate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una volta analizzate nel dettaglio le 15 raccomandazioni contenute nel rapporto, la Svizzera informerà il GRECO sullo stato della loro attuazione entro fine 2025.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Olivier Gonin, Ufficio federale di giustizia, T +41 58 463 08 50, olivier.gonin@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="282374">
        <title>Rapporto di valutazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2021</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90534.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="282375">
        <title>Evaluation report</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1892</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90535.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="63" org-id="403">
        <name lang="de">Korruption</name>
        <name lang="fr">Corruption</name>
        <name lang="it">Corruzione</name>
        <name lang="en">Corruption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
