<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103217" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-11-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Änderung der Verordnung über die Krankenversicherung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 20. November 2024 Änderungen der Verordnung über die Krankenversicherung (KVV) verabschiedet. Diese Änderungen betreffen die Rechnungsstellung von Laboranalysen, den unterjährigen Wechsel in eine Versicherung mit eingeschränkter Wahl der Leistungserbringer (alternative Versicherungsmodelle) sowie die Meldepflicht der Versicherer an die Kantone. Sie treten per 1. Januar 2025 in Kraft.</lead>
      <text link="no">Infolge der Änderung des Bundesgesetzes über die Krankenversicherung (KVG) am 1. Januar 2023 muss die KVV zur Umsetzung des ersten Kostendämpfungspakets angepasst werden. Zu dieser und weiteren Anpassungen der KVV wurde eine Vernehmlassung vom 18. Oktober 2023 bis zum 1. Februar 2024 durchgeführt. Aufgrund der Ergebnisse des Vernehmlassungsverfahrens hat der Bundesrat entschieden, die folgenden drei Änderungen per 1. Januar 2025 in Kraft zu setzen:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Rechnungsstellung bei Laboranalysen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Um Pauschalen zu fördern, wird die Rechnungsstellung bei Laboranalysen angepasst. Wenn es von den Tarifpartnern ausgehandelte Pauschalen für bestimmte ambulante Behandlungen gibt, sind die Laboranalysen neu in diesen Pauschalen enthalten und werden nicht mehr separat verrechnet. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Unterjährige Wechsel in eine Versicherung mit eingeschränkter Wahl der Leistungserbringer &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Neu soll den Versicherten mehr Flexibilität gewährt werden. Gemäss der aktuellen Gesetzgebung können Versicherte mit freier Wahl der Leistungserbringer (freie Arztwahl) und Wahlfranchise erst auf Ende des Kalenderjahres in eine Versicherung mit eingeschränkter Wahl der Leistungserbringer (alternative Versicherungsmodelle) wechseln. Per 1. Januar 2025 können diese Versicherten neu auch unterjährig in ein solches alternatives Versicherungsmodell (z.B. Hausarzt, HMO oder Telemedizin) beim eigenen Versicherer wechseln. Dies kommt insbesondere denjenigen Versicherten zu Gute, deren finanzielle Verhältnisse sich ändern und die nach einer Möglichkeit zur Senkung der Prämienbelastung suchen. Der unterjährige Wechsel zu einem anderen Versicherer bleibt weiterhin nicht möglich. Ebenso ist es weiterhin nicht möglich, unterjährig von einem alternativen Versicherungsmodell in ein anderes alternatives Versicherungsmodell desselben Versicherers zu wechseln. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Meldepflicht des Ausgleichsbetrags&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Neu werden die Versicherer verpflichtet, den Kantonen den Ausgleichsbetrag, welcher im Rahmen des freiwilligen Abbaus der Reserven den Versicherten ausbezahlt wird, zu melden. </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="282108">
        <title>Abgeschlossene Vernehmlassungen</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/de/consultation-procedures/ended/2023#https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/2023/73/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="282111">
        <title>Änderung der KVV und der KLV</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/aenderung-kvv-klv-rechnungsstellung-analysen-unterjaehriger-wechsel-meldepflicht-ausgleichsbetrag.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modification de l’ordonnance sur l’assurance-maladie</title>
      <lead>Lors de sa séance du 20 novembre 2024, le Conseil fédéral a adopté des modifications de l’ordonnance sur l’assurance-maladie (OAMal). Ces modifications concernent la facturation des analyses de laboratoire, la possibilité de changer d’assurance en cours d’année pour un modèle avec un choix de fournisseurs de prestations limité (modèles d’assurance alternatifs) ainsi que l’obligation de déclaration des assureurs aux cantons. Ces modifications entrent en vigueur le 1er janvier 2025.</lead>
      <text link="no">Suite à la modification de la loi fédérale sur l’assurance-maladie (LAMal), entrée en vigueur le 1er janvier 2023, l’OAMal doit également être adaptée afin de mettre en œuvre le premier volet des mesures visant à freiner la hausse des coûts. Du 18 octobre 2023 au 1er février 2024, une consultation a été menée sur cette adaptation ainsi que d’autres modifications de l’OAMal. À la lumière des résultats, le Conseil fédéral a décidé de mettre en vigueur le 1er janvier 2025 les trois modifications suivantes :&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Facturation des analyses de laboratoires&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Afin d’encourager un système forfaitaire, la facturation des analyses de laboratoire sera adaptée. Lorsque des forfaits auront été négociés par les partenaires tarifaires pour certains traitements ambulatoires, les analyses de laboratoire pourront être incluses dans ces forfaits et ne seront plus facturées séparément.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Changement en cours d’année pour une assurance avec un choix de prestataires limité&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Désormais, les assurés bénéficieront d’une plus grande flexibilité. Conformément à la législation actuelle, les assurés qui peuvent librement choisir leurs prestataires (libre choix du médecin) et leur franchise ont la possibilité de changer d’assurance pour un modèle avec un choix de prestataires limité (modèle alternatif) seulement en fin d’année. À partir du 1er janvier 2025, les assurés pourront changer en cours d’année de modèle d’assurance (p. ex. médecin de famille, HMO ou Telmed) au sein de leur propre caisse-maladie. Cette modification convient particulièrement aux assurés dont les moyens financiers ont évolué et qui cherchent à réduire la charge de leurs primes. Par contre, s’affilier en cours d’année à un autre assureur n’est toujours pas possible, de même que de passer d’un modèle alternatif à un autre auprès du même assureur. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Obligation de communiquer les versements de compensation&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Désormais, les assureurs seront tenus de communiquer aux cantons le montant des versements de compensation en cas de réduction volontaire des réserves.</text>
      <contact>Office fédéral de la santé, Médias et Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="282109">
        <title>Procédures de consultation terminées</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/fr/consultation-procedures/ended/2023#https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/2023/73/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="282112">
        <title>Modification de l’OAMal et de l’OPAS</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/aenderung-kvv-klv-rechnungsstellung-analysen-unterjaehriger-wechsel-meldepflicht-ausgleichsbetrag.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modifica dell’ordinanza sull’assicurazione malattie</title>
      <lead>Nella sua seduta del 20 novembre 2024, il Consiglio federale ha adottato le modifiche dell’ordinanza sull’assicurazione malattie (OAMal) concernenti la fatturazione delle analisi di laboratorio, il passaggio nel corso dell’anno a un’assicurazione con scelta limitata dei fornitori di prestazioni (modello di assicurazione alternativo) nonché l’obbligo di notifica per gli assicuratori nei confronti dei Cantoni. La revisione entrerà in vigore il 1° gennaio 2025. </lead>
      <text link="no">La modifica del 1° luglio 2023 della legge federale sull’assicurazione malattie (LAMal) richiede un adeguamento dell’OAMal ai fini dell’attuazione del primo pacchetto di misure di contenimento dei costi. Questo e altri adeguamenti dell’OAMal sono stati oggetto di una procedura di consultazione dal 18 ottobre 2023 al 1° febbraio 2024. Sulla base dei risultati della consultazione, il Consiglio federale ha deciso di porre in vigore il 1° gennaio 2025 le tre seguenti modifiche.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Fatturazione delle analisi di laboratorio&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La fatturazione delle analisi di laboratorio è stata adeguata al fine di promuovere le tariffe forfettarie. Se i partner tariffali si accorderanno su tariffe forfettarie per determinate cure ambulatoriali, le analisi di laboratorio saranno comprese in queste tariffe e non saranno quindi più fatturate separatamente. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Passaggio nel corso dell’anno a un’assicurazione con scelta limitata dei fornitori di prestazioni &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;D’ora in poi, gli assicuratori beneficeranno di maggiore flessibilità. Secondo la legislazione vigente, i titolari di un’assicurazione con libera scelta dei fornitori di prestazioni (libera scelta del medico) e con franchigia opzionale possono passare a un’assicurazione con scelta limitata dei fornitori di prestazioni (modello di assicurazione alternativo) soltanto alla fine dell’anno civile. Dal 1° gennaio 2025, questi assicurati potranno passare anche nel corso dell’anno a un modello di assicurazione alternativo (p. es. medico di famiglia, HMO o telemedicina) presso il proprio assicuratore. Questo è particolarmente vantaggioso per gli assicurati che vedono cambiare la propria situazione finanziaria e cercano un modo per ridurre l’onere dei premi. Il passaggio a un altro assicuratore nel corso dell’anno continuerà a non essere consentito. Lo stesso vale per il passaggio nel corso dell’anno da un modello di assicurazione alternativo a un altro presso lo stesso assicuratore. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Obbligo di notifica dell’importo di compensazione&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Gli assicuratori saranno tenuti a notificare ai Cantoni l’importo di compensazione versato agli assicurati nell’ambito della riduzione volontaria delle riserve. </text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Media e comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="282110">
        <title>Procedure di consultazione concluse</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/it/consultation-procedures/ended/2023#https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/2023/73/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="282113">
        <title>Modifica dell’OAMal e dell’Opre</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/aenderung-kvv-klv-rechnungsstellung-analysen-unterjaehriger-wechsel-meldepflicht-ausgleichsbetrag.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
