<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103104" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-11-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1102" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Sicherheitspolitik</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’État à la politique de sécurité</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della politica di sicurezza</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Security Policy</name>
      <www lang="de">https://www.sepos.admin.ch/de</www>
      <www lang="fr">https://www.sepos.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.sepos.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.sepos.admin.ch/de</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verabschiedet die Verordnung über die internationale militärische Kooperation (VIMK)</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 13. November 2024 eine neue Verordnung über die internationale militärische Kooperation verabschiedet. Die neue Verordnung schliesst eine rechtliche Lücke und bündelt die bestehenden Bestimmungen in Sachen internationaler militärischer Kooperation. Die Bearbeitung von Gesuchen um Durchreise von ausländischem Militärpersonal auf dem Landweg wird dadurch optimiert und der rechtliche Rahmen der internationalen militärischen Kooperation geklärt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seinem Bericht «Verteidigungsfähigkeit und Kooperation» vom 31. Januar 2024 in Erfüllung der Postulate 23.3000 «Stärkung der Verteidigungsfähigkeit der Schweiz» und 23.3131 «Nato-Kooperation im Verteidigungsbereich verstärken, ohne dem Bündnis beizutreten!» identifizierte der Bundesrat mehrfachen Bedarf für Anpassungen der Rechtsgrundlagen, einschliesslich administrativer Anpassungen, zwecks Stärkung der internationalen Kooperation und der Verteidigungsfähigkeit der Schweiz. An seiner Sitzung vom 13. November 2024 verabschiedete er in diesem Sinn eine Verordnung. Die neue Verordnung trägt zur Stärkung der internationalen Kooperation und der Verteidigungsfähigkeit der Schweiz bei, insbesondere indem die Bearbeitung der Gesuche um Durchreise von ausländischem Militärpersonals auf dem Landweg innerhalb der Bundesverwaltung koordiniert wird.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ein rechtlicher Rahmen für Durchreisen im Einklang mit der Neutralität&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Zu den Bereichen, in denen der Bundesrat einen Regelungsbedarf erkannt hat, gehört die Durchreise von Militärpersonal. Da die Durchreise von ausländischem Militärpersonal auf dem Landweg in der geltenden Rechtsetzung nicht speziell geregelt ist, müssen entsprechende Gesuche, zum Beispiel im Zusammenhang mit der Teilnahme an Übungen im Ausland, aktuell konsequent dem Bundesrat zur Bewilligung unterbreitet werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neue Verordnung über die internationale militärische Kooperation ordnet die Zuständigkeit für die Genehmigung von Durchreisegesuchen in Abhängigkeit von deren aussen- oder sicherheitspolitischer Tragweite zu und vereinfacht die Bearbeitung. Durchreisegesuche ohne politische Tragweite können in Zukunft von den zuständigen Stellen bearbeitet werden. Gesuche mit politischer oder sicherheitspolitischer Tragweite, insbesondere wenn diese die Neutralität berühren (z. B. Durchreisen zwecks Vorbereitung oder Unterstützung von Kampfhandlungen), bleiben weiterhin in der Zuständigkeit des Bundesrates. Überflüge sowie die Durchfuhr von Kriegsmaterial (im Rahmen des Imports und Exports) sind davon nicht betroffen, da sie bereits in bestehenden Rechtsgrundlagen geregelt sind (Bundesgesetz über das Kriegsmaterial und Verordnung über die Wahrung der Lufthoheit). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neue Regelung ermöglicht der Schweiz, schnell Entscheidungen zu treffen und so die Durchreise des Militärpersonals seiner internationalen Partner zu erleichtern, wenn keine neutralitätsrechtlichen Verpflichtungen dagegensprechen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die vom Bundesrat am 21. August 2024 beschlossene Teilnahme am Projekt «Military Mobility» der Permanent Structured Cooperation (PESCO) der Europäischen Union (EU) und die neue Verordnung sind voneinander unabhängig. Das Projekt «Military Mobility» soll die Prüfung von Durchreisegesuchen mittels internationaler Standards erleichtern und beschleunigen, während die Verordnung den Prozess und die Zuständigkeit für die Prüfung solcher Gesuche innerhalb der Bundesverwaltung regeln soll.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bündelung der bestehenden Bestimmungen im Bereich der internationalen Kooperation &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die neue Verordnung bündelt auch die bestehenden Bestimmungen im Bereich der internationalen militärischen Kooperation, die bisher auf die folgenden drei Verordnungen aufgeteilt waren: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Verordnung über internationale militärische Kontakte (SR 510.215),&lt;br /&gt;• Verordnung über das Tragen ausländischer Uniformen in der Schweiz und Schweizerischer Militäruniformen im Ausland (SR 125) und&lt;br /&gt;• Verordnung über die Zoll- und Steuerbefreiung der Truppen im Rahmen des PfP-Truppenstatuts (SR 510.81). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bestimmungen im Zusammenhang mit der internationalen Kooperation sind also künftig in einer einzigen Verordnung untergebracht. Der rechtliche Rahmen ist auf diese Weise geklärt. Die oben genannten Verordnungen werden mit Inkraftsetzung der neuen Verordnung aufgehoben. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation VBS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <attachment id="281650">
        <title>Verordnung über die internationale militärische Kooperation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90424.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="281651">
        <title>Verordnung über die internationale militärische Kooperation: Erläuterung der einzelnen Bestimmungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90425.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="281648">
        <title>Medienmitteilung 31. Januar 2024: Bundesrat heisst Bericht zur Stärkung der Verteidigungsfähigkeit und Vertiefung der internationalen Kooperation der Armee gut</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-99900.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="281649">
        <title>Medienmitteilung 21. August 2024: Der Bundesrat genehmigt die Teilnahme der Schweiz an zwei PESCO-Projekten</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-102126.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte l’ordonnance sur la coopération militaire internationale (OCMI)</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté, lors de sa séance du 13 novembre 2024, une nouvelle ordonnance sur la coopération militaire internationale. La nouvelle ordonnance permet de combler une lacune juridique et de regrouper les dispositions existantes en matière de coopération militaire internationale. Le traitement des demandes en matière de transits terrestres de militaires étrangers est ainsi optimisé et le cadre juridique de la coopération militaire internationale clarifié.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans son rapport intitulé « Capacité de défense et coopération » du 31 janvier 2024, en réponse aux postulats 23.3000 « Renforcement de la capacité de défense de la Suisse » et 23.3131 « Renforcer la coopération avec l'OTAN dans le domaine de la défense, sans adhésion! », le Conseil fédéral a identifié plusieurs adaptations légales qui permettent de renforcer la coopération internationale et la capacité de défense de la Suisse, y compris des adaptations administratives. Lors de sa séance du 13 novembre 2024, il a adopté, en ce sens, une nouvelle ordonnance. La nouvelle ordonnance contribue à renforcer la coopération internationale et la capacité de défense de la Suisse, notamment en coordonnant au sein de l’administration fédérale le traitement des demandes en matière de transits de militaires étrangers par voie terrestre.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un cadre légal pour les transits en accord avec la neutralité &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les domaines pour lesquels le Conseil fédéral a identifié une nécessité de légiférer, on compte les transits militaires. Comme il n’est pas spécifiquement réglé par la législation en vigueur, le transit terrestre de personnel militaire étranger, comme par exemple les demandes en lien avec la participation à des exercices à l’étranger, doit actuellement systématiquement être soumis à une décision du Conseil fédéral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nouvelle ordonnance sur la coopération militaire internationale permet d’attribuer les compétences d’autorisation des demandes de transit en fonction de leur portée en matière de politique extérieure ou de sécurité et d’en simplifier le traitement. Les demandes de transits sans portée politique pourront à l’avenir être traitées par les autorités compétentes. Les demandes revêtant une portée politique ou de sécurité, notamment lorsqu’elles ont une incidence sur la neutralité (p. ex. des transits qui servent à préparer ou à soutenir des actions de combat), continueront de relever de la compétence du Conseil fédéral. Les transits dans l’espace aérien et le transit de matériel de guerre (dans le cadre de l’import-export) ne sont pas touchés car déjà couverts par des bases légales existantes (loi fédérale sur le matériel de guerre et ordonnance sur la sauvegarde de la souveraineté sur l’espace aérien).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une telle réglementation permettra à la Suisse de prendre rapidement des décisions facilitant le transit militaire de ses partenaires internationaux, lorsque les obligations de la neutralité ne s’y opposent pas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La participation au projet « Military Mobility » de la «Permanent Structured Cooperation (PESCO)» de l’Union européenne (UE), décidée par le Conseil fédéral le 21 août 2024, et cette nouvelle ordonnance sont deux éléments indépendants l'un de l'autre. « Military Mobility » doit simplifier et accélérer l'évaluation des demandes de transit par le biais de standards internationaux, alors que la présente ordonnance doit régler le processus et les compétences lors de l'évaluation de telles demandes au sein de l'Administration fédérale.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Regroupement de dispositions existantes en matière de coopération internationale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La nouvelle ordonnance regroupe également les dispositions existantes en matière de coopération militaire internationale qui étaient jusqu’à maintenant réparties dans les trois ordonnances suivantes :&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• l’ordonnance concernant les relations militaires internationales (RS 510.215),&lt;br /&gt;• l’ordonnance concernant le port d’uniformes étrangers en Suisse et de l’uniforme militaire suisse à l’étranger (RS 125) et &lt;br /&gt;• l’ordonnance sur l’exonération de droits de douane et d’impôts en faveur de troupes dans le cadre du SOFA du PPP (RS 510.81).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les dispositions en lien avec la coopération internationale seront désormais réunies dans une seule ordonnance. Le cadre juridique est ainsi clarifié. Les ordonnances susmentionnées seront abrogées avec l’entrée en vigueur de la nouvelle ordonnance.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <attachment id="281654">
        <title>Ordonnance concernant la coopération militaire internationale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>202</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90426.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="281655">
        <title>Ordonnance concernant la coopération militaire internationale : Commentaire des dispositions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>121</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90427.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="281652">
        <title>Communiqué de presse 31 janvier 2024 : Le Conseil fédéral approuve le rapport sur le renforcement de la capacité de défense et l'approfondissement de la coopération internationale de l'armée</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-99900.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="281653">
        <title>Communiqué de presse 21 août 2024 : Le Conseil fédéral approuve la participation de la Suisse à deux projets de la PESCO</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-102126.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adotta l’ordinanza sulla cooperazione militare internazionale (OCMI)</title>
      <lead>In occasione della sua seduta del 13 novembre 2024 il Consiglio federale ha adottato una nuova ordinanza sulla cooperazione militare internazionale. La nuova ordinanza colma una lacuna giuridica e raggruppa le disposizioni esistenti in materia di cooperazione militare internazionale. In questo modo si ottimizza il trattamento delle domande di transito per via terrestre di militari stranieri e si chiarisce il quadro giuridico della cooperazione militare internazionale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel suo rapporto «Capacità di difesa e cooperazione» del 31 gennaio 2024 (disponibile unicamente in tedesco e francese), in risposta ai postulati 23.3000 «Rafforzare la capacità di difesa della Svizzera» e 23.3131 «Rafforzare la cooperazione con la NATO nel settore della difesa, senza aderire all’Alleanza!», il Consiglio federale ha individuato una serie di adeguamenti giuridici, comprese modifiche amministrative, che rafforzeranno la cooperazione internazionale e la capacità di difesa della Svizzera. In occasione della sua seduta del 13 novembre 2024 ha adottato una nuova ordinanza in tal senso. La nuova ordinanza contribuirà a rafforzare la cooperazione internazionale e la capacità di difesa della Svizzera, in particolare coordinando all’interno dell’Amministrazione federale il trattamento delle domande di transito per via terrestre di militari stranieri.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un quadro giuridico per i transiti in conformità con la neutralità &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Uno dei settori in cui il Consiglio federale ha individuato la necessità di una legislazione è quello dei transiti militari. Poiché non è specificamente disciplinato dalla legislazione vigente, il transito per via terrestre di personale militare straniero, come ad esempio le domande correlate alla partecipazione a esercitazioni all’estero, attualmente è sistematicamente soggetto a una decisione del Consiglio federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova ordinanza sulla cooperazione militare internazionale consente di attribuire le competenze di autorizzazione per le domande di transito in funzione della loro rilevanza ai fini della politica estera o di sicurezza e di semplificarne il trattamento. In futuro le domande di transito senza rilevanza politica potranno essere trattate dalle autorità competenti. Le domande con rilevanza ai fini della politica estera o di sicurezza, in particolare quando hanno un’incidenza sulla neutralità (ad es. transiti che servono alla preparazione o all’appoggio di azioni di combattimento), continueranno a rientrare nelle competenze del Consiglio federale. I transiti nello spazio aereo e il transito di materiale bellico (nel contesto dell’importazione-esportazione) non sono interessati poiché sono già coperti da basi legali vigenti (legge federale sul materiale bellico e ordinanza concernente la salvaguardia della sovranità sullo spazio aereo).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tale regolamentazione consentirà alla Svizzera di prendere rapidamente decisioni che facilitino il transito militare dei suoi partner internazionali, quando gli obblighi di neutralità non lo impediscono.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La partecipazione al progetto «Military Mobility» della «Permanent Structured Cooperation (PESCO)» dell’Unione europea (UE), decisa dal Consiglio federale il 21 agosto 2024, e questa nuova ordinanza sono due elementi indipendenti l’uno dall’altro. L’obiettivo di «Military Mobility» è quello di semplificare e accelerare il trattamento delle domande di transito tramite standard internazionali, mentre la presente ordinanza intende disciplinare il processo e le competenze al momento della valutazione di tali domande in seno all’Amministrazione federale.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Raggruppamento delle disposizioni esistenti in materia di cooperazione internazionale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La nuova ordinanza riunisce anche le disposizioni esistenti in materia di cooperazione militare internazionale, finora suddivise tra le tre ordinanze seguenti:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• l’ordinanza sui contatti militari internazionali (RS 510.215),&lt;br /&gt;• l’ordinanza concernente il porto di uniformi straniere in Svizzera e dell’uniforme militare svizzera all’estero (RS 125) e&lt;br /&gt;• l’ordinanza concernente l’esenzione delle truppe dai dazi e dalle imposte nell’ambito dello Statuto delle truppe del PPP (RS 510.81).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le disposizioni relative alla cooperazione internazionale saranno ora riunite in un’unica ordinanza, chiarendo in tal modo il quadro giuridico. Le ordinanze summenzionate saranno abrogate con l’entrata in vigore della nuova ordinanza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <attachment id="281658">
        <title>Ordinanza sulla cooperazione militare internazionale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>198</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90428.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="281659">
        <title>Ordinanza sulla cooperazione militare internazionale: Commento alle singole disposizioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>121</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90429.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="281656">
        <title>Comunicato stampa 31 gennaio 2024: Il Consiglio federale approva il rapporto concernente il rafforzamento della capacità di difesa e l’approfondimento della cooperazione internazionale dell’esercito</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-99900.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="281657">
        <title>Comunicato stampa 21 agosto 2024: Il Consiglio federale ha approvato la partecipazione della Svizzera a due progetti della PESCO</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-102126.html#:~:text=Le%20projet%20%C2%ABMilitary%20Mobility%C2%BB%20vise,et%20approuv%C3%A9es%20en%20quelques%20jours.</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
