<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103320" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-11-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strommangellage: Massnahmen für Schienenverkehr, Mobilfunk sowie Post- und Zahlungsverkehr vorbereitet</title>
      <lead>Für den Schienenverkehr, die Telekommunikation sowie den Post- und Zahlungsverkehr liegen nach Vernehmlassungen Verordnungsentwürfe vor, die im Fall einer Strommangellage ein branchenspezifisches Vorgehen ermöglichen. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 27. November 2024 Kenntnis davon genommen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In einer Strommangellage muss die noch vorhandene Energiemenge bestmöglich für Wirtschaft und Gesellschaft verwendet werden. Gezielte Bewirtschaftungsmassnahmen verhindern, dass die Stromversorgung zusammenbricht. Besonders kritische Bereiche, die eine Grundversorgung sicherzustellen haben, arbeiteten Vorschläge aus, wie sie in einer Strommangellage weiter funktionieren könnten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Vorschläge mündeten in insgesamt vier Verordnungsentwürfe, die 2024 in der Vernehmlassung waren. Drei davon wurden nun ausgewertet und erneut dem Bundesrat vorgelegt. Sie betreffen den öffentlichen Personen- und Güterverkehr auf der Schiene, den Mobilfunk und den Post- und Zahlungsverkehr. Die Ergebnisse der Vernehmlassung zu den Abwasserreinigungsanlagen werden dem Bundesrat zu einem späteren Zeitpunkt unterbreitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ausnahmen und Priorisierung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einer Strommangellage würden Schienenverkehr und Mobilfunk ihren Stromverbrauch reduzieren und gleichzeitig ihr Angebot einschränken. Das Vorgehen für den Schienenverkehr wurde in der Vernehmlassung durchgehend positiv aufgenommen. Am Verordnungsentwurf kam es aber dennoch zu einigen Anpassungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;So ist nun ausdrücklich erwähnt, dass die Autoverlade von einer Einstellung des Personenverkehrs auf der Schiene nicht betroffen wären. Ferner steht neu im Entwurf, dass Kantone für jene Ortschaften, die nur über den öffentlichen Verkehr erschlossen sind, nach Abstimmung mit dem Bundesamt für Verkehr (BAV) Ausnahmen gewähren könnten. Und auch die Priorisierung des Güterverkehrs gegenüber dem Personenverkehr ist neu explizit aufgeführt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Notruf und Information der Bevölkerung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch der Verordnungsentwurf für Massnahmen zur Senkung des Verbrauchs elektrischer Energie im Mobilfunk wurde nach der Vernehmlassung angepasst. Dies betrifft die Notrufdienste, die Informationsplattformen von Bund und Kantonen sowie die nationale Alarmierungsapplikation Alertswiss. Zu diesen Diensten müssen die Mobilfunkkonzessionäre den fernmeldetechnischen Zugang sicherstellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Verordnungsentwurf für die dritte Branchenlösung, jene für die Einschränkung der Grundversorgung im Post- und Zahlungsverkehr in einer schweren Strommangellage, erfuhr nach der Vernehmlassung keine wesentlichen Anpassungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Gegensatz zu Schienenverkehr und Mobilfunk ist die Post nicht von den Bewirtschaftungsmassnahmen der Kontingentierung ausgenommen. Der Grundversorgungsauftrag der Post- und Zahlungsverkehrsdienstes könnte deshalb nur noch in reduziertem Umfang gewährleistet werden. Dabei würde sie Dienstleistungen der Grundversorgung priorisieren, um weniger Strom zu verbrauchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verordnungsentwürfe werden in Form von Informationen über den Stand der Rechtsetzungsarbeiten veröffentlicht und befähigen damit die Betroffenen, sich für diesen Fall vorzubereiten. Die Massnahmen würden im Falle einer Mangellage situationsgerecht angepasst und vom Bundesrat durch Verordnungen in Kraft gesetzt. Massgebend wird nur die Fassung sein, die der Bundesrat im Falle einer schweren Strommangellage auf Antrag des WBF verabschieden wird. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="282508">
        <title>Massnahmen</title>
        <uri>https://www.bwl.admin.ch/bwl/de/home/bereiche/energie/massnahmen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pénurie d’électricité : mesures pour le trafic ferroviaire, la radiocommunication mobile et les services postaux et de paiement</title>
      <lead>Après consultations, des projets d’ordonnance prévoyant des réglementations sectorielles en cas de pénurie d’électricité ont été finalisés pour les domaines du transport ferroviaire, de la radiocommunication mobile ainsi que des services postaux et de paiement. Le Conseil fédéral en a pris connaissance lors de sa séance du 27 novembre 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En cas de pénurie d'électricité, il convient d'optimiser l'utilisation de l'énergie encore disponible pour les entreprises et la population. Des mesures de gestion réglementée ciblées permettent d'éviter un effondrement de l'approvisionnement électrique. Plusieurs secteurs particulièrement critiques chargés d'assurer des prestations de base ont élaboré des propositions visant à garantir la continuité de leur fonctionnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces propositions se sont traduites par quatre projets d'ordonnance, qui ont été envoyés en consultation en 2024. Trois d'entre eux ont été revus avant d'être présentés une nouvelle fois au Conseil fédéral. Ils concernent le transport public de voyageurs et le fret ferroviaire, la radiocommunication mobile et les services postaux et de paiement. Les résultats de la consultation concernant les stations d'épuration des eaux usées seront soumis au Conseil fédéral à une date ultérieure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Exceptions et priorités&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors d'une pénurie d'électricité, le transport ferroviaire et la radiocommunication mobile réduiraient leur consommation électrique en limitant leur offre. Le plan présenté pour le transport ferroviaire a reçu un accueil unanimement positif dans le cadre de la consultation, même si le projet d'ordonnance a fait l'objet de quelques adaptations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le texte mentionne désormais explicitement que le ferroutage ne serait pas concerné par une interruption du transport ferroviaire de voyageurs. Il inclut par ailleurs une disposition selon laquelle les cantons peuvent prévoir, en accord avec l'Office fédéral des transports (OFT), des exceptions pour les localités qui sont desservies exclusivement par les transports publics. En outre, la priorité donnée au transport de marchandises sur le transport de voyageurs a été précisée en des termes explicites.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Appels d'urgence et information de la population&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet d'ordonnance sur les mesures de réduction de la consommation d'énergie électrique dans la radiocommunication mobile a également été adapté à la suite de la consultation. Les modifications ont porté sur les services d'appel d'urgence, les portails d'information fédéraux et cantonaux, et l'application nationale d'alerte de la population, Alertswiss. Les concessionnaires de radiocommunication mobile doivent garantir en tout temps l'accessibilité de ces services.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, le projet d'ordonnance portant sur la troisième solution sectorielle, à savoir la restriction du service universel dans le domaine des services postaux et de paiement en cas de pénurie grave d'électricité, n'a pas fait l'objet de modifications significatives à l'issue de la consultation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contrairement au transport ferroviaire et à la radiocommunication mobile, les services postaux ne sont pas exemptés du contingentement. Si cette mesure de gestion réglementée devait être appliquée, l'offre de services postaux et de paiement relevant du service universel devrait être réduite. Des priorités seraient donc établies parmi ces services afin de consommer moins d'électricité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les projets d'ordonnance sont publiés sous forme d'informations rendant compte de l'avancement des travaux législatifs, pour permettre aux acteurs concernés de se préparer à leur éventuelle entrée en vigueur. En cas de pénurie grave d'électricité, les mesures prévues seront adaptées à la situation concrète et édictées par le Conseil fédéral par voie d'ordonnance. Seuls les actes alors adoptés par le Conseil fédéral sur proposition du Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche feront foi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="282509">
        <title>Mesures</title>
        <uri>https://www.bwl.admin.ch/bwl/fr/home/bereiche/energie/massnahmen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Penuria di elettricità: preparate misure per il trasporto ferroviario, la radiocomunicazione mobile, il settore postale e il traffico dei pagamenti</title>
      <lead>Dopo consultazioni sono stati elaborati i progetti di ordinanza che regolano in modo specifico il trasporto ferroviario, la radiocomunicazione mobile così come il settore postale e il traffico dei pagamenti in caso di penuria di elettricità. Il Consiglio federale ne ha preso visione nella seduta del 27 novembre 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Se si verifica una penuria di elettricità, l'energia rimanente deve essere usata nel modo migliore possibile per sostenere l'economia e la società. Grazie a misure di gestione mirate si evita il collasso del sistema di approvvigionamento elettrico. Alcuni settori particolarmente critici che devono garantire l'approvvigionamento di base hanno elaborato delle proposte riguardo a come possono continuare a essere operativi anche in caso di penuria di elettricità. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dalle proposte sono scaturiti quattro progetti di ordinanza, posti in consultazione nel corso del 2024. Tre di questi progetti - relativi uno alla radiocomunicazione mobile, uno al trasporto pubblico e al trasporto di merci ferroviario, e uno al settore postale e al traffico dei pagamenti - sono stati analizzati e sottoposti nuovamente al Consiglio federale. I risultati emersi dalla consultazione in merito alla depurazione delle acque di scarico verranno invece presentati più avanti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eccezioni e priorità&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In caso di penuria di elettricità verrebbero ridotti l'offerta e il consumo di elettricità nel trasporto merci e nelle radiocomunicazioni mobili. Durante la consultazione il processo relativo al trasporto merci è stato accolto positivamente, ma sono state proposte alcune modifiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ora nel testo viene espresso esplicitamente che gli impianti di carico di autoveicoli sono esclusi da un'eventuale interruzione del trasporto ferroviario di viaggiatori e che i Cantoni possono concedere deroghe, in accordo con l'Ufficio federale dei trasporti (UFT), per le località raggiungibili solo con i mezzi pubblici. Viene inoltre specificato che il trasporto di merci ha la priorità sul trasporto di viaggiatori. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Chiamate di emergenza e informazioni alla popolazione&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche nell'ordinanza sulle misure tese a ridurre il consumo di energia elettrica nella radiocomunicazione mobile sono state inserite modifiche in seguito alla consultazione: i concessionari di radiocomunicazione mobile sono tenuti a garantire l'accesso mediante telecomunicazione alle chiamate di emergenza, ai portali di informazione di Confederazione e Cantoni e all'applicazione nazionale di allerta per la popolazione Alertswiss.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto di ordinanza relativo alla limitazione del servizio universale nel settore postale e del traffico dei pagamenti in una situazione di grave penuria di elettricità non ha invece subito modifiche sostanziali dopo la consultazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al contrario dei settori del trasporto ferroviario e della radiocomunicazione mobile, il settore postale non è escluso dalle misure di gestione relative al contingentamento: sussiste quindi l'eventualità che il mandato di servizio universale del settore postale e del traffico dei pagamenti possa essere garantito solo in forma ridotta, dando la priorità ai servizi legati all'approvvigionamento di base, in modo da risparmiare elettricità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I progetti di ordinanza vengono pubblicati sotto forma di informazioni relative allo stato dei lavori, così da dare la possibilità agli enti interessati di prepararsi. In caso di penuria di elettricità le misure verrebbero adattate alla situazione e messe in atto dal Consiglio federale tramite ordinanza. Sarà determinante solo la versione approvata dal Consiglio federale su richiesta del Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca in caso di grave penuria di elettricità.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="282510">
        <title>Misure</title>
        <uri>https://www.bwl.admin.ch/bwl/it/home/bereiche/energie/massnahmen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
