<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103293" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2024-11-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch/de</www>
      <www lang="fr">https://www.efd.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zukunft trifft Geschichte: Siegerprojekt für das Landgut Lohn steht fest</title>
      <lead>Das Bundesamt für Bauten und Logistik BBL hat das zweistufige Studienauftragsverfahren zur Sanierung und Erweiterung des Landguts Lohn erfolgreich abgeschlossen. Die Jury, bestehend aus Fachleuten des Bundes, der kantonalen Denkmalpflege, der Gemeinde sowie externen Spezialistinnen und Spezialisten, hat das Projekt des Generalplaner-Teams um das Architekturbüro Schär Buri Architekten, Bern, als Sieger ausgewählt. Das prämierte Projekt überzeugt durch seinen respektvollen Umgang mit dem historischen Ensemble und seine zukunftsweisenden Lösungen für die Erweiterung.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein Kulturgut mit besonderer Bedeutung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Landgut Lohn in Kehrsatz bei Bern, 1782/83 von Carl von Sinner erbaut, dient dem Bundesrat seit vielen Jahren als Veranstaltungsort für Staatsempfänge und repräsentative Anlässe. Die denkmalgeschützten Gebäude - das Hauptgebäude und die Dependance - stehen im Bauinventar der kantonalen Denkmalpflege als schützenswert. Ziel der Sanierung ist eine behutsame Renovation der historischen Substanz, die Barrierefreiheit sowie die Schaffung zusätzlicher Flächen für einen zeitgemäßen Betrieb.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein anspruchsvolles Verfahren&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Frühjahr 2024 wurde ein selektives Studienauftragsverfahren für interdisziplinäre Planungsteams lanciert, das sich durch die Komplexität der Aufgabe auszeichnete. Insgesamt 23 Planungsteams reichten Bewerbungen ein. Nach sorgfältiger Prüfung durch das Beurteilungsgremium wurden fünf Teams eingeladen, in der zweiten Verfahrensstufe konkrete Projektvorschläge zu erarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Fokus der Entwürfe standen die harmonische Integration der Erweiterung in das bestehende Ensemble und die Erfüllung der funktionalen Anforderungen. Der Siegerentwurf überzeugte die Jury einstimmig durch seine Fähigkeit, die historischen Qualitäten des Landguts zu bewahren und zugleich den Betrieb des Anwesens zukunftssicher zu gestalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Öffentliche Ausstellung der Projekte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Wettbewerbsbeiträge werden in einer öffentlichen Ausstellung präsentiert:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ort:&lt;/b&gt; Foyer BBL, Bern Bümpliz Nord, Fellerstrasse 21&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Dauer:&lt;/b&gt; 6. Dezember bis 19. Dezember 2024&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Öffnungszeiten:&lt;/b&gt; Montag bis Freitag, 08:00 - 12:00 Uhr und 13:00 - 16:30 Uhr&lt;/p&gt; Die Ausstellung bietet Einblicke in die vielfältigen Herangehensweisen der teilnehmenden Teams und zeigt die innovativen Ideen für die Sanierung und Erweiterung des Landguts Lohn </text>
      <contact>Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) Tel. +41 58 465 50 03, media@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-11-27 14:45" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Quand l’avenir et l’histoire se rencontrent : le projet lauréat pour le manoir du Lohn est connu</title>
      <lead>L’Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) a achevé la procé-dure de mandat d’étude parallèle à deux phases pour la rénovation et l’agrandissement du manoir du Lohn. Le collège d’experts, composé de spécia-listes de la Confédération, du Service des monuments historiques du canton de Berne et de la commune ainsi que d’externes, a porté son choix sur le projet de l’équipe de planification générale du bureau d’architecture bernois Schär Buri Architekten. Ce projet a convaincu par sa capacité à préserver l’ensemble du site historique et par ses solutions d’agrandissement avant-gardistes.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un bien culturel particulièrement important&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Situé à Kehrsatz, près de Berne, le manoir du Lohn a été construit entre 1782 et 1783 selon les plans de Carl von Sinner. Le Conseil fédéral l'utilise pour des événements de représentation et la réception de chefs d'État. Le bâtiment principal et la dépendance sont inscrits à l'inventaire des constructions et monuments historiques du canton de Berne. La rénovation a pour objectif de préserver la substance historique du bâtiment, de garantir son accessibilité et de créer les surfaces supplémentaires nécessaires à une exploitation moderne.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une procédure complexe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Compte tenu de la complexité des tâches à réaliser, un mandat d'étude parallèle a été mis au concours au printemps 2024 dans le cadre d'une procédure sélective. Il s'adressait aux groupes de mandataires interdisciplinaires. Au total, 23 groupes ont déposé leur candidature. Après un examen minutieux, le collège d'experts en a invité cinq à participer à la seconde phase de la procédure et à élaborer une proposition de projet concrète.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformément au mandat, les projets devaient veiller en particulier à garantir une intégration harmonieuse de l'extension dans la construction existante et répondre aux exigences fonctionnelles. Par sa capacité à préserver les qualités historiques du manoir tout en assurant son exploitation à l'avenir, le projet lauréat a convaincu le collège d'experts à l'unanimité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Exposition publique des projets&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les contributions au mandat d'étude parallèle sont exposées au public.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lieu :&lt;/b&gt; Foyer de l'OFCL, Berne Bümpliz Nord, Fellerstrasse 21&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dates :&lt;/b&gt; du 6 au 19 décembre 2024&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Heures d'ouverture :&lt;/b&gt; du lundi au vendredi, de 8 heures à 12 heures et de 13 heures à 16:30 heures&lt;/p&gt; L'exposition offre un aperçu de la diversité des approches choisies par les participants et présente les idées innovantes qui ont été soumises pour la rénovation et l'agrandissement du manoir du Lohn. </text>
      <contact>Office fédéral des constructions et de la logistique OFCL Tél. +41 58 465 50 03, media@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-11-27 14:45" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il futuro incontra la storia: scelto il progetto vincitore per la Residenza del Lohn</title>
      <lead>L’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) ha concluso con successo la procedura a due fasi del mandato di studio parallelo per il risanamento e l’ampliamento della Residenza del Lohn. La giuria, composta da esperti della Confederazione, dell’organismo cantonale competente per la conservazione dei monumenti storici, del Comune nonché da specialisti esterni, ha scelto il progetto del team di progettisti generali dello studio di architettura Schär Buri Architekten di Berna quale progetto vincitore. Il progetto premiato convince per l’approccio rispettoso del sito storico e per le soluzioni all’avanguardia proposte per il suo ampliamento.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un bene culturale di particolare importanza&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Residenza del Lohn, situata a Kehrsatz presso Berna e costruita negli anni 1782-83 da Carl von Sinner, da molti anni funge da sede per ospitare ricevimenti di Stato ed eventi di rappresentanza del Consiglio federale. L'edificio principale e la foresteria, entrambi sotto la tutela dei monumenti storici, figurano come bene protetto nell'inventario cantonale dei monumenti storici. L'obiettivo del risanamento è rinnovare in modo rispettoso la sostanza storica, eliminare le barriere architettoniche e creare superfici aggiuntive per permettere uno sfruttamento al passo coi tempi.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Una procedura complessa&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella primavera del 2024 è stata lanciata una procedura selettiva relativa a un mandato di studio parallelo caratterizzato dalla complessità del compito e destinato a team di progettisti interdisciplinari. Complessivamente, 23 team di progettisti hanno presentato un progetto. Dopo un attento esame da parte del comitato di valutazione, cinque team sono stati invitati a elaborare proposte di progetto concrete nell'ambito della seconda fase della procedura.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'inserimento armonioso dell'ampliamento nel contesto esistente e l'adempimento dei requisiti funzionali sono stati gli elementi principali delle proposte presentate. Il progetto vincitore ha convinto all'unanimità la giuria, permettendo di preservare le qualità storiche della Residenza del Landgut e, al contempo, di garantire il futuro funzionamento del sito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Esposizione pubblica dei progetti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I progetti che hanno partecipato al concorso saranno presentati nel quadro di un'esposizione pubblica:&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Luogo:&lt;/b&gt; Foyer UFCL, Berna Bümpliz Nord, Fellerstrasse 21&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Durata:&lt;/b&gt; dal 6 al 19 dicembre 2024&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Orari di apertura:&lt;/b&gt; dal lunedì al venerdì, dalle 08.00 alle 12.00 e dalle 13.00 alle 16.30&lt;/p&gt; L'esposizione offre la possibilità di scoprire i variegati approcci proposti dai team partecipanti e le idee innovative presentate per il risanamento e l'ampliamento della Residenza del Lohn </text>
      <contact>Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) Tel. +41 58 465 50 03, media@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-11-27 14:45" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
      <keyword id="179" org-id="610">
        <name lang="de">Beschaffungswesen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public procurement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
