<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="94056" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Zweitwohnungen: Anzahl Gemeinden mit mehr als zwanzig Prozent bleibt stabil</title>
      <lead>Die Anzahl Gemeinden, die einen Zweitwohnungsanteil von über zwanzig Prozent haben, bleibt nahezu gleich wie im Vorjahr. Dies geht aus den aktuellen Wohnungsinventaren der Gemeinden hervor. Eine neue statistische Vorgabe führte dazu, dass einige Gemeinden manche Gebäude mit Wohnungen erstmals erfasst haben und damit teilweise neu die Marke von zwanzig Prozent Zweitwohnungen übertreffen.</lead>
      <text link="no">Bei den 339 Gemeinden mit einem Zweitwohnungsanteil von über zwanzig Prozent (2022: 334) handelt es sich vor allem um alpine Gemeinden, aber auch um solche aus den Voralpen und um Anliegergemeinden von Seen. Nur wenige Gemeinden weisen neu einen Anteil von über 20 Prozent auf. Bei einer geringen Anzahl sank er auf unter 20 Prozent (siehe Tabelle).&lt;br /&gt;In Gemeinden mit einem Zweitwohnungsanteil von über 20 Prozent dürfen seit 2013 keine solchen Wohnungen mehr gebaut werden. Um diese Anteile zu bestimmen, verpflichtet das Zweitwohnungsgesetz (ZWG) alle Gemeinden dazu, ein Wohnungsinventar zu erstellen. Die Gemeinden ermitteln jährlich, wie viele Erstwohnungen es per Ende Jahr auf ihrem Gemeindegebiet gibt. Ausgehend vom gesamten Bestand an Wohnungen lässt sich die Anzahl Zweitwohnungen berechnen. Das Bundesamt für Raumentwicklung ARE publiziert diese Daten jedes Jahr auf Ende März. &lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Neue statistische Vorgabe: Gemeinden erfassen neu alle Gebäude&lt;/h2&gt;Die statistische Grundlage für das Wohnungsinventar ist das Gebäude- und Wohnungsregister (GWR), das vom Bundesamt für Statistik (BFS) geführt wird. Auf Ende 2022 hat das BFS das GWR erweitert, und zwar um Gebäude, die nicht dem Wohnen dienen, beispielsweise Ställe oder Gewerbebauten. Um diese Erweiterung umzusetzen, mussten die Gemeinden neu ihren ganzen Gebäudebestand erfassen und nicht wie bisher nur Wohnbauten. Insbesondere einige Berggemeinden stellten dabei fest, dass sich in Gebäuden, die sie bisher nicht erfasst hatten, Wohnungen befinden.&lt;br /&gt;Beispielsweise erfassten diese Gemeinden nicht alle Alphütten. Dienen letztere der Alpwirtschaft, können Gemeinden solche Unterkünfte Erstwohnungen gleichstellen. Damit gelten sie nicht als Zweitwohnungen. Werden sie als Ferienwohnungen genutzt, gelten sie als Zweitwohnungen. In den Gemeinden Conthey (VS) und Jenaz (GR) erhöht sich dadurch der Anteil der Zweitwohnungen auf über zwanzig Prozent. Bund, Kantone und Gemeinden werden dazu weitere Abklärungen vornehmen. &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Wie sich Gemeindefusionen auf Zweitwohnungsanteile auswirken&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Durch Gemeindefusionen entstanden zwischen 2022 und 2023 neun neue Gemeinden. Bei dreien wirkt sich dies auf die Frage aus, ob der Bau von Zweitwohnungen zulässig ist: Zu Neckertal (SG) und Les Breuleux (JU) zählen neu Hemberg (SG) beziehungsweise La Chaux-des-Breuleux (JU), deren Zweitwohnungsanteile vor der Fusion über 20 Prozent lagen. Hier dürfen wieder Zweitwohnungen gebaut werden, da Neckertal und Les Breuleux unter 20 Prozent liegen. Umgekehrt liegt der Fall bei Melano (TI): Diese früher selbstständige Gemeinde lag vor der Fusion mit Rovio und Maroggia zu Val Mara (TI) unter 20 Prozent und nun neu darüber. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE +41 58 464 22 99 media@are.admin.ch</contact>
      <attachment id="245717">
        <title>Medienmitteilung und Tabelle mit Veränderungen 2023</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76440.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="245720">
        <title>Zweitwohnungen (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/de/home/raumentwicklung-und-raumplanung/raumplanungsrecht/zweitwohnungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Le nombre de communes dont la part de résidences secondaires est supérieure à 20 pour cent reste stable</title>
      <lead>Le nombre de communes ayant une part de résidences secondaires supérieure à 20 pour cent est resté presque inchangé par rapport à l’année précédente. C’est ce qui ressort des inventaires des logements des communes récemment mis à jour. Une nouvelle exigence statistique a fait que certaines communes ont recensé pour la première fois des bâtiments abritant des logements, dépassant ainsi parfois le seuil de 20 pour cent de résidences secondaires.</lead>
      <text link="no">Concernant les 339 communes ayant une part de résidences secondaires supérieure à 20 pour cent (2022 : 334), il s’agit surtout de communes alpines, mais aussi de communes des Préalpes et de communes à proximité de lacs. Seules quelques communes ont vu leur taux de résidences secondaires dépasser le seuil de 20 pour cent, tandis que pour un petit nombre, ce taux est repassé sous 20 pour cent (voir tableau).&lt;br /&gt;Dans les communes qui comptent plus de 20 pour cent de résidences secondaires, la construction de telles résidences n’est plus autorisée depuis 2013. Pour déterminer ces parts, la loi fédérale sur les résidences secondaires (LRS) oblige les communes à établir chaque année un inventaire des logements. Les communes déterminent chaque année le nombre de résidences principales présentes sur leur territoire à la fin de l’année. En partant du parc total de logements, il est possible de calculer la part de résidences secondaires. L’Office fédéral du développement territorial (ARE) publie ces informations chaque année à la fin du mois de mars. &lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Nouvelle exigence statistique : les communes recensent désormais tous les bâtiments&lt;/h2&gt;La base statistique de l’inventaire des logements est le Registre fédéral des bâtiments et des logements (RegBL), géré par l’Office fédéral de la statistique (OFS). Fin 2022, l’OFS a élargi le RegBL aux bâtiments qui ne servent pas à l’habitation, par exemple aux étables ou bâtiments d’artisanat et de commerce. Pour mettre en œuvre cette extension du registre, les communes ont dû recenser l’ensemble de leur parc immobilier et non plus seulement les bâtiments d’habitation comme c’était le cas jusqu’à présent. Certaines communes de montagne ont alors constaté qu’il y avait des logements dans des bâtiments qu’elles n’avaient pas recensés auparavant.&lt;br /&gt;Par exemple, ces communes ne recensaient pas tous les chalets d’alpage. Si ces derniers servent à l’économie alpestre, les communes peuvent assimiler de tels logements à des résidences principales et ils ne sont donc pas considérés comme des résidences secondaires. Mais si ces chalets d’alpage sont utilisés comme logements de vacances, ils sont assimilés à des résidences secondaires. Dans les communes de Conthey (VS) et de Jenaz (GR), la part des résidences secondaires dépasse ainsi le seuil des 20 pour cent. La Confédération, les cantons et les communes vont procéder à des clarifications supplémentaires à ce sujet. &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Impact des fusions de communes sur la proportion de résidences secondaires&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Entre 2022 et 2023, neuf nouvelles communes sont nées d’une fusion. Pour trois d’entre elles, la fusion a un impact sur la question de savoir si la construction de résidences secondaires est autorisée : avant de rejoindre les communes, respectivement de Neckertal (SG) et des Breuleux (JU), Hemberg (SG) et La Chaux-des-Breuleux (JU) comptaient chacune une part de résidences secondaires supérieure à 20 pour cent. Neckertal et Les Breuleux se situant sous le seuil de 20 pour cent, la construction de résidences secondaires est à nouveau possible. Melano (TI) connaît une situation inverse : autrefois indépendante, cette commune se situait en dessous de 20 pour cent, mais avec la fusion avec Rovio et Maroggia pour former Val Mara (TI), le seuil des 20 pour cent est désormais franchi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial ARE +41 58 464 22 99 media@are.admin.ch</contact>
      <attachment id="245718">
        <title>Communiqué de presse et tableau des modifications 2023</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76442.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="245721">
        <title>Résidences secondaires (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/fr/home/developpement-et-amenagement-du-territoire/droit-de-l_amenagement-du-territoire/residences-secondaires.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Abitazioni secondarie: stabile il numero di Comuni con una quota di oltre il 20 per cento</title>
      <lead>Il numero di Comuni con una quota di abitazioni secondarie superiore al 20 per cento è rimasto pressoché invariato rispetto all'anno precedente. È quanto è emerso dagli attuali inventari delle abitazioni dei Comuni. A seguito di una nuova prescrizione statistica, alcuni Comuni hanno registrato per la prima volta alcuni edifici con appartamenti, superando così in alcuni casi la soglia del 20 per cento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tra i 339 Comuni con una quota di abitazioni secondarie superiore al 20 per cento (2022: 334) si contano soprattutto Comuni alpini, ma anche Comuni delle Prealpi e Comuni in prossimità di laghi. Sono pochi i Comuni che registrano per la prima volta una quota superiore al 20 per cento come pure quelli in cui la quota è scesa al di sotto del 20 per cento (cfr. tabella). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2013 non è più consentito costruire abitazioni secondarie nei Comuni con una quota di tali abitazioni superiore al 20 per cento. Per poter determinare questa quota, la legge sulle abitazioni secondarie (LASec) impone a tutti i Comuni di stilare un inventario delle abitazioni. Pertanto, a cadenza annuale, i Comuni determinano il numero di abitazioni primarie che, a fine anno, sono presenti sul proprio territorio. Sulla base del numero complessivo di abitazioni é poi possibile calcolare il numero di abitazioni secondarie. Ogni anno, alla fine di marzo, l'Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) pubblica questi dati. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nuova prescrizione statistica: i Comuni registrano per la prima volta tutti gli edifici &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La base statistica per l'elaborazione dell'inventario delle abitazioni è costituita dal Registro federale degli edifici e delle abitazioni (REA) gestito dall'Ufficio federale di statistica (UST). Alla fine del 2022 l'UST ha ampliato il REA includendo anche gli edifici non abitativi come stalle o costruzioni commerciali. Per concretizzare questo ampliamento, i Comuni hanno dovuto effettuare per la prima volta una rilevazione del complesso di edifici prendendo quindi in considerazione, diversamente da prima, non solo quelli abitativi. Così procedendo, in particolare alcuni Comuni di montagna hanno constatato la presenza di abitazioni in edifici che finora non erano stati rilevati. Ad esempio non tutte le capanne venivano registrate da questi Comuni. Se queste ultime vengono impiegate nell'economia alpestre, i Comuni possono equipararle alle abitazioni primarie e pertanto non sono considerate abitazioni secondarie. Se invece vengono utilizzate come case di vacanza vanno considerate come abitazioni secondarie. Proprio per questo la quota di abitazioni secondarie nei Comuni Conthey (VS) e Jenaz (GR) supera la soglia del 20 per cento. La Confederazione, i Cantoni e i Comuni svolgeranno ulteriori accertamenti in merito. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Conseguenze della fusione di Comuni sulle quote di abitazioni secondarie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In seguito alla fusione di Comuni tra il 2022 e il 2023 sono nati nove Comuni. Per tre di loro si pone la questione se la costruzione di abitazioni secondarie sia consentita. Ai Comuni di Neckertal (SG) e Les Breuleux (JU) si sono aggregati rispettivamente Hemberg (SG) e La Chaux-des-Breuleux (JU) le cui rispettive quote di abitazione secondarie superavano il 20 per cento prima della fusione. Qui la costruzione di abitazioni secondarie è di nuovo possibile dato che a Neckertal e Les Breuleux la quota è inferiore al 20 per cento. A Melano (TI), invece, si osserva la situazione inversa: questo Comune, un tempo indipendente, prima della fusione con Rovio e Maroggia (TI) nel nuovo Comune di Val Mara (TI) presentava una quota inferiore al 20 per cento, mentre ora ha superato questa soglia. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE +41 58 464 22 99 media@are.admin.ch</contact>
      <attachment id="245719">
        <title>Comunicato stampa e tabella con le modifiche 2023</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>131</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76441.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="245722">
        <title>Abitazioni secondarie (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/it/home/sviluppo-e-pianificazione-del-territorio/diritto-pianificatorio/abitazioni-secondarie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="812">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="110" org-id="812">
        <name lang="de">Boden</name>
        <name lang="fr">Sol</name>
        <name lang="it">Suolo</name>
        <name lang="en">Soil</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
