<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93349" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-03-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationales Artenschutzabkommen CITES feiert 50-Jahr-Jubiläum</title>
      <lead>Am 3. März 1973 haben mehrere Staaten in Washington das Artenschutzabkommen CITES ins Leben gerufen. Fünfzig Jahre später gilt es als wichtigstes seiner Art. 184 Länder haben es mittlerweile unterzeichnet und es schützt Zehntausende Tier- und Pflanzenarten vor Übernutzung – und laufend kommen neue dazu: zuletzt an der CITES-Konferenz im November 2022, als die Mitgliedstaaten über 500 Tier- und Pflanzenarten neu in das Abkommen aufgenommen haben. Darunter waren auch zahlreiche Hai- und Rochenarten. Die Schweiz stellt derzeit das Präsidium des Tierkomitees und trägt in dieser Rolle dazu bei, die Umsetzung der erweiterten Schutzbestimmungen zu überwachen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tiere und Pflanzen weltweit nachhaltig nutzen und erhalten: Seit nunmehr fünfzig Jahren ist dies das Ziel von CITES, der «Convention on International Trade in Endangered Species of Wild Fauna and Flora». Mittlerweile sind der Konvention 184 Länder beigetreten und es schützt Zehntausende Tier- und Pflanzenarten (siehe Kasten). Damit gilt CITES als bedeutendstes Artenschutzabkommen der Welt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz ist seit der Gründung 1973 Mitglied der Konvention. Vertreten durch dasq Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) übernimmt sie als Depositarstaat eine wichtige Funktion. Sie verwahrt Originaltexte, stellt sicher, dass alle Vertragsparteien über Erklärungen wie etwa Vorbehalte oder Neueintritte von Ländern informiert sind und unterstützt die Vertragsstaatenkonferenz in ihrer Arbeit. Das BLV vertritt die europäische Region auch in wissenschaftlichen Komitees von CITES und hat das Präsidium des Tierkomitees inne. Letzteres nimmt Matthias Lörtscher, Leiter CITES beim BLV, wahr.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Einbezug der lokalen Bevölkerung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Die Schweiz setzt sich insbesondere dafür ein, dass die Bevölkerung in Ländern mit gelisteten Arten in Entscheidungen einbezogen wird und dadurch den Artenschutz mitträgt», erklärt Matthias Lörtscher. Dafür müsse der Handel mit Tieren und Pflanzen den Menschen vor Ort ein Einkommen ermöglichen, ohne die jeweiligen Arten zu gefährden. Dieser Schutz durch kontrollierten Handel war in der Vergangenheit schon erfolgreich. So haben sich zum Beispiel die Bestände des amerikanischen Alligators oder der Vikunjas, eines Neuweltkamels, sowie deren Lebensräume trotz Nutzung nachhaltig erholt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Kein zahnloses Regelwerk&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die CITES-Konvention wird laufend ausgebaut. An der letzten Vertragsstaatenkonferenz im November 2022 in Panama Stadt nahmen die Mitgliedsländer nebst zahlreichen anderen Arten auch sechzig Hai- und 37 Rochenarten neu in das Abkommen auf. Damit wurden auf einen Schlag achtzig Prozent des weltweiten Handels mit Haifischflossen unter die Kontrolle von CITES gestellt. Länder, die diese Arten exportieren, müssen nun ein System etablieren, das die Nachhaltigkeit des Handels sicherstellt. Die Umsetzung überprüft das Tierkomitee. Wenn Mitgliedsländer die Einhaltung der CITES-Regeln, wie etwa den nachhaltigen Handel, nicht nachweisen können, werden sie mit Handelssperren belegt. Dies ist auch für die Schweiz relevant. Ist sie doch, bedingt durch die Uhren- und Luxusgüterindustrie, ein wichtiger Handelsplatz für Produkte von Tieren und Pflanzen, die CITES unterstellt sind. Dazu gehören zum Beispiel Uhrenbänder aus Reptilienleder.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Jubiläum am Tag des Artenschutzes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Welttag des Artenschutzes erinnert an die Unterzeichnung des CITES-Abkommens am 3. März 1973 in Washington. Zum fünfzigsten Jahrestag finden heuer unter dem Motto «Partnerships for Wildlife Conservation» Anlässe auf der ganzen Welt statt, so auch in Genf. Im Konservatorium und Botanischen Garten Genf wird das Jubiläum unter anderem mit einer Lichtzeremonie und Film-Vorführungen gefeiert. Die BLV-Vertreterin Lisa Bradbury wird in einer Rede auf die Bedeutung der Schweiz und von Partnerschaften beim Schutz der Biodiversität eingehen. Der Anlass ist nach einer online Registrierung (siehe Link) für die Öffentlichkeit zugänglich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Über das CITES-Abkommen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der CITES-Konvention der Vereinten Nationen sind über 5000 Tier- und mehr als 37 000 Pflanzenarten unterstellt. Sie sind, je nach Gefährdungsgrad, in drei Schutzstufen (sogenannte Anhänge) eingeteilt. Anhang I enthält rund 1000 Arten, die vom Aussterben bedroht und durch den internationalen Handel zusätzlich gefährdet sind. Ein kommerzieller Handel mit diesen Arten ist ausgeschlossen. In Anhang II sind über 37 000 Arten aufgeführt. Ohne Handelskontrolle drohen diese auszusterben. Der kommerzielle Handel ist erlaubt, aber nur, wenn er nachweislich nachhaltig ist. Anhang III enthält etwas über 200 Arten, für die ein einzelnes Land eine Handelskontrolle für notwendig erachtet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="243342">
        <title>Jubiläumsanlässe am Welttag des Artenschutzes</title>
        <uri>https://www.wildlifeday.org/en/events-list#eventId-170</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La CITES fête ses 50 ans</title>
      <lead>Le 3 mars 1973, à Washington, plusieurs États ont conclu la Convention sur le commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d’extinction (CITES). Cinquante ans plus tard, elle constitue la référence dans ce domaine. Signée par 184 pays, la convention protège des dizaines de milliers d’espèces animales et végétales de la surexploitation, et de nouvelles y sont ajoutées en permanence. Lors de la dernière conférence CITES en novembre 2022, les États signataires en ont ainsi encore inscrit plus de 500, notamment de nombreuses espèces de requins et de raies. La Suisse assure actuellement la présidence du Comité pour les animaux et participe de cette façon au contrôle de la mise en œuvre des dispositions étendues en matière de conservation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Assurer l’exploitation durable et la préservation partout dans le monde des espèces animales et végétales menacées, tel est l’objectif poursuivi depuis 50 ans par la CITES, la convention sur le commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d’extinction. Aujourd’hui, 184 pays sont Parties à la convention, qui permet la conservation de dizaines de milliers d’espèces animales et végétales (voir encadré). La CITES est la plus importante convention de ce type au monde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse est membre de la CITES depuis sa création en 1973. Représentée par l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV), elle assume une fonction clé en tant qu’État dépositaire. Elle conserve les textes originaux, veille à ce que toutes les Parties soient informées des déclarations telles que les réserves ou les nouvelles adhésions de pays et soutient le travail de la Conférence des Parties. L’OSAV représente également la région Europe au sein des comités scientifiques de la CITES et assure la présidence du Comité pour les animaux. C’est Matthias Lörtscher, responsable CITES à l’OSAV, qui occupe ce poste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Implication de la population locale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Matthias Lörtscher explique que la Suisse s’engage en particulier pour que la population des pays dont certaines espèces sont inscrites à la convention soit impliquée dans les décisions et participe ainsi au processus de conservation. Pour cela, le commerce des animaux et des plantes doit permettre aux populations locales d’obtenir un revenu sans mettre en danger les espèces concernées. Cette méthode de conservation par le biais d’un commerce contrôlé a déjà démontré son efficacité par le passé, notamment dans le cas des populations d’alligators américains ou de vigognes, un petit camélidé du Nouveau Monde, dont l’habitat s’est aussi durablement reconstitué malgré l’exploitation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Une réglementation qui doit avoir des effets&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La convention CITES est en constante évolution. Lors de la dernière Conférence des Parties, qui s’est tenue en novembre 2022 dans la ville de Panama, les pays membres ont entre autres inscrit à la convention 60 espèces de requins et 37 espèces de raies. Cela permet de placer d’un coup 80 % du commerce mondial d’ailerons de requin sous le contrôle de la CITES. Les pays qui exportent ces espèces doivent désormais mettre en place un système garantissant que ce commerce est durable. Le Comité pour les animaux en contrôle la mise en œuvre. Si les pays membres ne peuvent pas prouver qu’ils respectent les règles de la CITES, comme le commerce durable, ils sont soumis à des embargos. Cela vaut aussi pour la Suisse, qui est d’ailleurs une place commerciale majeure pour les produits issus d’animaux et de plantes soumis à la CITES en raison de l’industrie horlogère et des produits de luxe (par ex. bracelets de montre en cuir de reptile).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Jubilé à l’occasion de la Journée mondiale de la vie sauvage&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Journée mondiale de la vie sauvage commémore la signature de la CITES le 3 mars 1973 à Washington. Pour ce 50e anniversaire, des manifestations sont organisées dans le monde entier, y compris à Genève, sur le thème « Des partenariats pour la conservation des espèces sauvages ». Aux Conservatoire et Jardin botaniques de Genève, le jubilé sera notamment célébré par un spectacle de lumières et des projections de films. La représentante de l’OSAV, Lisa Bradbury, prononcera un discours sur l’importance du travail de la Suisse et des partenariats pour protéger la biodiversité. L’événement est ouvert au public sur inscription (voir lien).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qu’est-ce que la CITES ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Plus de 5000 espèces animales et plus de 37 000 espèces végétales sont soumises à la convention CITES des Nations unies. Elles sont classées en trois catégories (dans les annexes) bénéficiant de degrés de protection différents selon la gravité de la menace. L’annexe I comprend environ 1000 espèces menacées d’extinction, d’autant plus à cause du commerce international. Le commerce de ces espèces est par conséquent interdit. L’annexe II comprend plus de 37 000 espèces qui risquent de disparaître si l’activité commerciale ne fait pas l’objet d’un contrôle. Le commerce de ces espèces est donc autorisé uniquement s’il est prouvé que leur exploitation est durable. L’annexe III comprend un peu plus de 200 espèces dont le commerce doit être contrôlé, de l’avis d’un État au moins.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="243343">
        <title>Evénements lors de la Journée mondiale de la vie sauvage</title>
        <uri>https://www.wildlifeday.org/fr/events-list#eventId-170</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Convenzione CITES celebra il suo 50° anniversario</title>
      <lead>La CITES è stata istituita il 3 marzo 1973 a Washington con l’accordo di diversi Stati. Cinquant'anni dopo, è considerata la più importante convenzione nel suo genere. Nel frattempo ha raggiunto 184 Paesi membri e protegge dallo sfruttamento eccessivo decine di migliaia di specie di fauna e di flora, a cui se ne aggiungono sempre di nuove: in occasione dell’ultima conferenza CITES svoltasi nel novembre 2022 gli Stati membri hanno aggiunto alla Convenzione oltre 500 specie di fauna e di flora, tra cui anche numerose specie di squali e razze. La Svizzera detiene la presidenza del Comitato per gli animali e contribuisce nel suo ruolo a monitorare l’attuazione delle disposizioni di protezione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Utilizzare e conservare in modo sostenibile animali e piante in tutto il mondo: da ormai cinquant’anni questo è l’obiettivo della CITES, la Convenzione sul commercio internazionale delle specie di fauna e di flora selvatiche minacciate di estinzione. Nel frattempo, 184 Paesi hanno aderito alla Convenzione, che protegge decine di migliaia di specie animali e vegetali (vedi riquadro). La CITES è quindi considerata la più importante convenzione di conservazione delle specie al mondo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera ne fa parte dal 1973, anno della sua istituzione. Rappresentata dall’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV), assume una funzione importante in qualità di Stato depositario: conserva i testi originali, assicura che tutte le parti siano informate sulle dichiarazioni, come le riserve o le nuove adesioni dei Paesi, e supporta la Conferenza delle parti nel suo lavoro. L’USAV rappresenta inoltre la regione europea nei comitati scientifici della CITES e detiene la presidenza del Comitato per gli animali. Quest’ultima è esercitata da Matthias Lörtscher, responsabile della CITES all’USAV.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Coinvolgimento della popolazione locale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«La Svizzera è particolarmente impegnata a garantire che la popolazione dei Paesi in cui sono presenti specie elencate sia coinvolta nel processo decisionale e sostenga così la conservazione delle specie», spiega Matthias Lörtscher. A tal fine, il commercio di animali e piante dovrebbe fornire un reddito alle popolazioni locali senza mettere in pericolo le rispettive specie. Questa protezione attraverso il commercio controllato ha già avuto successo in passato. Ad esempio, le popolazioni di alligatore americano o di vigogna, un cammello del nuovo mondo, e i loro habitat naturali si sono ripresi in modo sostenibile nonostante lo sfruttamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un insieme di norme assertive&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Convezione CITES viene continuamente ampliata. All’ultima Conferenza degli Stati contraenti, tenutasi nella città di Panama nel novembre 2022, i Paesi membri hanno aggiunto alla Convenzione, oltre a numerose altre specie, sessanta specie di squali e 37 di razze. In un colpo solo, l’80 % del commercio mondiale di pinne di squalo è stato posto sotto il controllo della CITES. I Paesi che esportano queste specie devono ora stabilire un sistema che garantisca la sostenibilità del commercio. L’attuazione viene verificata dal Comitato per gli animali. Se i Paesi membri non sono in grado di dimostrare la conformità alle norme CITES, come il commercio sostenibile, vengono sottoposti a divieti di commercio. Questo è rilevante anche per la Svizzera che, grazie all’industria degli orologi e dei beni di lusso, è un’importante sede commerciale per prodotti di animali e piante soggetti alla CITES, tra cui, ad esempio, i cinturini per orologi in pelle di rettile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Anniversario della Giornata mondiale della natura&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Giornata mondiale della natura commemora la firma della Convenzione CITES, avvenuta a Washington il 3 marzo 1973. Per celebrare il cinquantesimo anniversario, si terranno eventi all’insegna del motto «Partnerships for Wildlife Conservation» in tutto il mondo, anche a Ginevra. Al Conservatorio e al Giardino botanico di Ginevra, l’anniversario sarà celebrato, tra l’altro, con una cerimonia di luci e la proiezione di film. In un discorso, la rappresentante dell’USAV Lisa Bradbury parlerà dell’importanza della Svizzera e dei partenariati per la protezione della biodiversità. L’evento è aperto al pubblico previa registrazione online (vedi link).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La Convenzione CITES&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre 5000 specie animali e più di 37 000 specie vegetali sono soggette alla Convenzione CITES delle Nazioni Unite. Sono suddivisi in tre livelli di protezione (i cosiddetti allegati), a seconda del grado di pericolo. L’allegato I contiene circa 1000 specie minacciate di estinzione e anche dal commercio internazionale. Il commercio di questi esemplari è vietato. L’allegato II elenca oltre 37 000 specie che, senza controlli commerciali, rischiano di estinguersi. In questi casi il commercio è consentito, ma solo se è dimostrabilmente sostenibile. L’allegato III contiene poco più di 200 specie per le quali un singolo Paese ritiene necessario un controllo commerciale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="243344">
        <title>Eventi in occasione della Giornata mondiale della natura (in inglese)</title>
        <uri>https://www.wildlifeday.org/en/events-list</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0001" org-id="1079">
        <name lang="de">Artenschutz</name>
        <name lang="fr">Conservation des espèces</name>
        <name lang="it">Conservazione delle specie</name>
        <name lang="en">Conservation of endangered species</name>
      </keyword>
      <keyword id="0002" org-id="1079">
        <name lang="de">Handel</name>
        <name lang="fr">Commerce</name>
        <name lang="it">Commercio</name>
        <name lang="en">Trade</name>
      </keyword>
      <keyword id="0005" org-id="1079">
        <name lang="de">International</name>
        <name lang="fr">International</name>
        <name lang="it">Internazionale</name>
        <name lang="en">International affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="0008" org-id="1079">
        <name lang="de">Tierschutz</name>
        <name lang="fr">Protection des animaux</name>
        <name lang="it">Protezione degli animali</name>
        <name lang="en">Animal welfare</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
