<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93809" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-03-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKR - Ein Jahr Meldeplattform für rassistische Hassrede im Netz</title>
      <lead>Nach einem Jahr hat die Eidgenössische Kommission gegen Rassismus (EKR) eine erste Auswertung der Meldeplattform für rassistische Hassrede im Internet www.reportonlineracism.ch vorgenommen. Insgesamt wurden 163 rassistische Inhalte gemeldet. Die gemeldeten Hasskommentare zielen am meisten auf Schwarze Menschen oder sind allgemein fremdenfeindlich. Am häufigsten wurden Hasskommentare in Kommentarspalten von Online-Medien oder auf Facebook gemeldet. Knapp ein Viertel der gemeldeten Inhalte sind strafrechtlich relevant.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 30. November 2021 hat die EKR die Meldeplattform www.reportonlineracism.ch für das Melden rassistischer Hassrede im Netz lanciert. Bis dahin fehlte eine einfache und niederschwellige Meldefunktion für Personen, die rassistische Hassrede im Internet lediglich melden und nicht unbedingt eine Beratung in Anspruch nehmen wollten. Die EKR definiert rassistische Online-Hassrede wie folgt: &lt;i&gt;Äusserungen im Internet in Form von Schrift, Ton oder Bild, die eine Person oder Personengruppe aufgrund namentlich ihrer «Rasse», Hautfarbe, Ethnie, nationale Herkunft oder Religion herabwürdigen, gegen sie zu Hass aufrufen oder dies befürworten, fördern oder rechtfertigen.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwischen dem 30.11.2021 und dem 30.11.2022 wurden insgesamt 163 rassistische Inhalte gemeldet. Die EKR kategorisiert die gemeldeten Inhalte nach betroffenen Gruppen und macht eine Ersteinschätzung über die strafrechtliche Relevanz. In klaren Fällen mit Bezug zur Schweiz erstattet sie Anzeige nach Art. 261bis StGB. Die EKR bietet auf Wunsch auch Beratung an oder leitet die Ratsuchenden an andere Beratungs- und Fachstellen weiter.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am meisten wurden allgemein fremdenfeindliche Inhalte gemeldet (39), die nicht auf eine spezifische Herkunft oder Religion abzielten. In die ähnliche Kategorie «Hass gegenüber asylsuchenden und geflüchteten Menschen» fiel ebenfalls ein grosser Teil der Meldungen (21). Am zweithäufigsten richteten sich die Hasskommentare gegen Schwarze Menschen (38) und auch Meldungen antisemitischer Inhalte erreichten die Plattform viele (23). Weit am häufigsten wurden Inhalte in Kommentarspalten von Online-Medien gemeldet (59). Gefolgt von Facebook (41) und Twitter (23). Kaum bis gar nicht gingen bisher Meldungen zu Instagram, YouTube oder TikTok ein. Weitere Meldungen betrafen Blogs, Foren oder sonstige Webseiten. Strafrechtlich relevant war knapp ein Viertel (39) der Meldungen. Von diesen wurden 8 Inhalte den Strafverfolgungsbehörden angezeigt. Die restlichen hatten entweder keinen Bezug zur Schweiz, der Account war bereits gelöscht oder es handelte sich um Antragsdelikte (z.B. Ehrverletzungen), die nur die geschädigte Person selber anzeigen kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Plattform www.reportonlineracism.ch ist ein wichtiges Instrument, um Rassismus im Internet sichtbar zu machen. Die Zahlen zeigen, dass es sich bei rassistischer Online-Hassrede um ein ernst zu nehmendes Phänomen handelt. Wegen seiner Wichtigkeit und der positiven Rückmeldungen aus Zivilgesellschaft und Fachkreisen führt die EKR das ursprünglich für ein Jahr angesetzte Pilotprojekt nun weiter. Die EKR appelliert an alle Mitglieder der Gesellschaft, Rassismus im Internet nicht hinzunehmen und sich engagiert dagegen einzusetzen, sei dies durch Melden, durch Gegenrede oder durch das Erstatten einer Strafanzeige.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, Präsidentin EKR, +41 79 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Giulia Reimann, wissenschaftliche Mitarbeiterin EKR, +41 58 643 12 62, giulia.reimann@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="244661">
        <title>www.reportonlineracism.ch</title>
        <uri>https://www.reportonlineracism.ch/d101.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>CFR - Plateforme de signalement des discours de haine racistes sur Internet : première évaluation après un an</title>
      <lead>Un an après sa mise en service, la Commission fédérale contre le racisme (CFR) dresse un premier bilan de la plateforme de signalement des discours de haine raciste en ligne www.reportonlineracism.ch. Au total, 163 contenus racistes ont été signalés, principalement des expressions de haine envers les Noirs ou des propos xénophobes. Les propos incriminés sont le plus souvent diffusés dans les colonnes de commentaires de médias en ligne ou sur Facebook. Près d'un quart des contenus signalés sont pertinents au regard du droit pénal suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La plateforme de signalement des discours de haine sur Internet www.reportonlineracism.ch a été lancée le 30 novembre 2021 par la CFR. Jusque-là, il n’existait pas de moyen de signaler simplement et facilement les contenus racistes trouvés sur Internet autre que la consultation d’un centre de conseil. La CFR définit le discours de haine raciste sur Internet comme &lt;i&gt;les textes, les images et les enregistrements audio publiés en ligne qui dénigrent une personne ou un groupe de personnes en raison de leur appartenance raciale ou religieuse, de leur couleur de peau ou de leur origine ethnique ou nationale, qui incitent à la haine envers elles ou qui cautionnent, encouragent ou justifient de telles attitudes&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De fin novembre 2021 à fin novembre 2022, 163 contenus à caractère raciste ont été signalés via la plateforme. La CFR établit un classement en fonction des groupes de personnes touchées et procède à une première évaluation de leur pertinence pénale. Lorsque les cas sont en lien avec la Suisse et ne posent pas de problème d’interprétation, elle les dénonce aux autorités compétentes. La CFR fournit également des conseils aux personnes qui en font la demande ou les oriente vers un centre de conseil ou une structure spécialisée appropriée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les contenus xénophobes ne visant pas une origine ou une religion spécifique, signalés à 39 reprises, sont les plus nombreux. Ceux qui ciblent les demandeurs d’asile et les réfugiés sont aussi fréquents (21). Les commentaires haineux contre les personnes noires (38) et les messages à contenu antisémite (23) viennent en 2e et 3e position. Les contenus les plus souvent signalés sont ceux des colonnes de commentaires des médias en ligne (59), suivis par ceux diffusés sur Facebook (41) et Twitter (23). Presque aucun contenu problématique n’a en revanche été relevé sur Instagram, YouTube ou TikTok. Les autres plateformes signalées sont des blogs, des forums ou d’autres sites web. Près d’un quart des signalements (39) sont pertinents au regard du droit pénal suisse. Huit d’entre eux ont fait l’objet d’une plainte auprès des autorités compétentes. Pour les autres, soit il n’existait pas de lien avec la Suisse, soit le compte sur lequel les propos avaient été relevés avait été supprimé entre-temps, soit il s’agissait d’infractions poursuivies sur plainte (diffamations, p. ex.) que seules les personnes touchées peuvent dénoncer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La plateforme www.reportonlineracism.ch est un outil essentiel permettant d’appréhender les propos et les idéologies racistes véhiculés sur Internet. Les chiffres montrent que la diffusion de discours de haine en ligne est loin d’être marginale, et qu’elle doit être prise au sérieux. Compte tenu également des retours positifs de la société civile et des milieux spécialisés, la CFR a décidé de prolonger la durée de ce projet pilote, initialement prévue pour une année. La commission appelle tous les membres de la société à ne pas accepter le racisme sur Internet et à tout mettre en œuvre pour lutter contre ce phénomène, que ce soit en signalant les propos haineux, en tenant un contre-discours ou en déposant plainte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, présidente de la CFR, +41 79 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Giulia Reimann, collaboratrice scientifique à la CFR, +41 58 643 12 62, giulia.reimann@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="244662">
        <title>www.reportonlineracism.ch</title>
        <uri>https://www.reportonlineracism.ch/f101.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>CFR - Piattaforma di segnalazione dei discorsi d’odio razzisti online: un primo bilancio dopo un anno</title>
      <lead>A un anno dalla sua attivazione, la Commissione federale contro il razzismo (CFR) traccia un primo bilancio della piattaforma di segnalazione dei discorsi d’odio razzisti online www.reportonlineracism.ch. Nel complesso sono stati segnalati 163 contenuti razzisti, perlopiù espressione d’odio contro i neri o genericamente xenofobi. I canali più usati sono gli spazi riservati ai commenti dei lettori sui media online e Facebook. Quasi un quarto dei contenuti segnalati sono penalmente rilevanti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 30 novembre 2021 la CFR ha attivato la piattaforma di segnalazione dei discorsi d’odio razzisti online www.reportonlineracism.ch, primo strumento semplice e a bassa soglia per le persone che intendono segnalare i discorsi d’odio in rete, ma non vogliono necessariamente chiedere una consulenza. Secondo la definizione della CFR, i discorsi d’odio online sono dichiarazioni fatte su Internet sotto forma di scritti, immagini o altri supporti che denigrano una persona o un gruppo di persone a causa della «razza», del colore della pelle, dell’etnia, dell’origine nazionale o della religione, che incitano all’odio contro queste persone o gruppi oppure che approvano, incoraggiano o giustificano dichiarazioni in tal senso. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Tra il 30 novembre 2021 e il 30 novembre 2022 sono stati segnalati complessivamente 163 contenuti razzisti. La CFR li classifica secondo i gruppi che ne sono vittima ed esegue una prima valutazione della rilevanza penale. Nei casi riferiti alla Svizzera in cui questa sia chiaramente data, sporge denuncia in virtù dell’articolo 261bis del Codice penale svizzero. Inoltre offre consulenza alle persone che la richiedono o le indirizza ad altri consultori o servizi specializzati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; I contenuti segnalati più spesso (39 casi) sono genericamente xenofobi e non fanno riferimento ad alcuna origine o religione specifica. Molte anche le segnalazioni riferite alla categoria analoga «Odio contro i richiedenti l’asilo e i rifugiati» (21). Al secondo posto figurano i commenti d’odio contro i neri (38). Numerose pure le segnalazioni di contenuti antisemiti (23). Tra i canali, occupano di gran lunga il primo posto gli spazi riservati ai commenti dei lettori sui media online (59), seguiti da Facebook (41) e Twitter (23). Finora nessuna o pressoché nessuna segnalazione è riferita a Instagram, YouTube o TikTok. Ulteriori contenuti razzisti sono stati segnalati su blog, forum o altre pagine Internet. Quasi un quarto delle segnalazioni (39) sono risultate penalmente rilevanti. Di queste, otto sono state denunciate alle autorità di perseguimento penale. Le altre o non avevano alcuna relazione con la Svizzera o l’account su cui erano state pubblicate era stato nel frattempo cancellato oppure si trattava di reati perseguibili a querela di parte (p. es. delitti contro l’onore) che possono essere denunciati soltanto dalla persona danneggiata. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La piattaforma è uno strumento importante per portare alla luce il razzismo in Internet. Stando alle cifre, i discorsi d’odio razzisti in rete sono un problema serio. L’importanza di www.reportonlineracism.ch e l’eco positiva che ha riscosso nella società civile e negli ambienti specialistici hanno indotto la CFR a proseguire il progetto pilota oltre la durata prevista di un anno. La CFR invita tutti i membri della società a non tollerare il razzismo in Internet e a combatterlo con segnalazioni, contronarrazioni o denunce. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, presidente della CFR, +41 79 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Giulia Reimann, collaboratrice scientifica della CFR, +41 58 643 12 62, giulia.reimann@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="244663">
        <title>www.reportonlineracism.ch</title>
        <uri>https://www.reportonlineracism.ch/i101.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-03-21 14:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="168" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale contre le racisme CFR</name>
        <name lang="it">Commissione federale contro il razzismo CFR</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
