<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93361" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2023-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1088" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Kommission für den Eisenbahnverkehr RailCom</name>
      <name lang="fr">Commission des chemins de fer RailCom</name>
      <name lang="it">Commissione del trasporto ferroviario ComFerr</name>
      <name lang="en">Rail Transport Commission RailCom</name>
      <www lang="de">https://www.railcom.admin.ch/de/willkommen-bei-der-railcom/</www>
      <www lang="fr">https://www.railcom.admin.ch/fr/bienvenue/</www>
      <www lang="it">https://www.comferr.admin.ch/benvenuti-alla-comferr/</www>
      <www lang="en">https://www.railcom.admin.ch/en/welcome/</www>
      <email lang="de">info@railcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@railcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@railcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@railcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>RailCom im Austausch mit den Eisenbahnverkehrsunternehmen</title>
      <lead>Die Kommission für den Eisenbahnverkehr RailCom führte erstmals eine Befragung der Güter-Eisenbahnverkehrsunternehmen durch, um deren Einschätzungen zum diskriminierungsfreien Netzzugang sowie zu den Dienstleistungen der Nahzustellung einzuholen. Die Rücklaufquote von 90 % und die zahlreichen Kommentare zeigen, dass diesen Themen eine zentrale Bedeutung zukommt. Obwohl die befragten Unternehmen mit der Situation mehrheitlich zufrieden sind, besteht an verschiedenen Stellen Verbesserungspotential. Um den Austausch fortzusetzen, führt die RailCom einen «Runden Tisch» ein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Befragt wurden 18 von insgesamt 20 EVU (Eisenbahnverkehrsunternehmen) des Güterverkehrs, welche mit einer gültigen Netzzugangsbewilligung auf dem Schweizer Normalspurnetz tätig sind. Gegenstand der Umfrage war einerseits das Zusammenspiel der EVU mit den ISB (Infrastrukturbetreiberinnen) - insbesondere in den Themen Kapazitätsplanung, Trassennutzung und Netzzugangsbedingungen. Andererseits ging es um die Gewährung des diskriminierungsfreien Zugangs zu Dienstleistungen der Nahzustellung im Gütertransport auf der Schiene gemäss Art. 6a GüTV (Gütertransportverordnung).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;EVU mehrheitlich zufrieden, Handlungsbedarf in einigen Punkten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Güterverkehrs-EVU sind in den Themen des diskriminierungsfreien Netzzugangs mehrheitlich zufrieden. Positiv bewertet wurde beispielsweise die Nachvollziehbarkeit der Regelungen im Leistungskatalog, die Handhabung des Weisungsrechts im Fall von Betriebsstörungen oder die Behandlung von allfälligen Reklamationen zur Abrechnung der Grund- und Zusatzleistungen im Trassenpreis. Gleichwohl gibt es einige Punkte, in denen sie noch Verbesserungsbedarf sehen; unter anderem bei den Notfallkonzepten der ISB zur Bewältigung betrieblicher Störungen. Die RailCom wird diesen Hinweisen nachgehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der generellen Einschätzung in Bezug auf die Diskriminierungsfreiheit beim Zugang zum schweizerischen Schienennetz gab rund 89% der Befragten an, der Zugang sei «nicht bzw. überhaupt nicht diskriminierend». Die restlichen 11% beurteilten den Zugang als «eher diskriminierend» bis «sehr diskriminierend». Dieses Resultat spiegelt unter anderem die traditionell gute operative Zusammenarbeit zwischen den Eisenbahnen. Es zeigt aber auch, dass stellenweise noch Handlungsbedarf besteht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den Dienstleistungen der Nahzustellung berichtete die Mehrheit der befragten EVU, welche solche Dienstleistungen beziehen, dass sich der Zugang zu diesen seit Inkrafttreten von Art. 6a GüTV im Jahr 2020 verbessert hat. Weiter gaben rund 82% der EVU an, dass ihre Anfragen bezüglich Dienstleistungen der Nahzustellung schon einmal abgelehnt wurden - in den meisten Fällen aufgrund fehlender Ressourcen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Einführung eines «Runden Tischs»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Die Einschätzung der EVU ist wichtig, da sie wertvolle Hinweise zum Stand der Diskriminierungsfreiheit in der Eisenbahnbranche liefert. Um das Gespräch mit den EVU weiter zu pflegen, führt die RailCom einen «Runden Tisch» ein. Damit nimmt sie einen Vorschlag auf, welcher in der Umfrage geäussert wurde. </text>
      <contact>Kommission für den Eisenbahnverkehr RailCom Christoffelgasse 5 3003 Bern Patrizia Danioth Halter, Präsidentin RailCom Tel. +41 58 463 13 00 info@railcom.admin.ch</contact>
      <attachment id="244394">
        <title>Zusammenfassung der Ergebnisse der Befragung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>251</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76237.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Échange entre la RailCom et les entreprises de transport ferroviaire</title>
      <lead>La Commission des chemins de fer (RailCom) a mené pour la première fois une enquête auprès des entreprises de transport ferroviaire de marchandises afin de recueillir leur point de vue sur l’accès non discriminatoire au réseau ainsi que sur les prestations de fret de proximité. Le taux de participation de 90 % et les nombreux commentaires prouvent que ces thèmes revêtent une importance majeure. Bien que les entreprises interrogées soient pour la plupart satisfaites de la situation, il reste encore certains points à améliorer. Afin de prolonger les échanges sur ces aspects, la RailCom va mettre en place une « table ronde ».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur 20 entreprises de transport ferroviaire (ETF) s’occupant de transport de marchandises et opérant sur le réseau suisse à voie normale avec une autorisation d’accès au réseau valable, 18 ont participé à l’enquête. L’enquête portait, d’une part, sur les interactions entre les ETF et les gestionnaires d’infrastructure (GI), notamment en ce qui concerne la planification des capacités, l’utilisation des sillons et les conditions d’accès au réseau. D’autre part, les questions touchaient à l’octroi d’un accès non discriminatoire aux prestations de fret de proximité dans le transport ferroviaire de marchandises conformément à l’art. 6&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; de l’ordonnance sur le transport de marchandises (OTM).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;ETF pour la plupart satisfaites, malgré quelques points à améliorer&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les ETF s’occupant de transport de marchandises se disent pour la plupart satisfaites en ce qui concerne l’accès non discriminatoire au réseau. En particulier, les points suivants ont fait l’objet d’une évaluation positive : la clarté des règles figurant dans le catalogue des prestations, la gestion du droit de donner des instructions en cas de perturbations de l’exploitation et le traitement des éventuelles réclamations concernant le décompte des prestations de base et des prestations complémentaires en lien avec le prix des sillons. Toutefois, certains points restent à améliorer, par exemple en ce qui concerne les plans d’urgence des GI en cas de perturbations opérationnelles. La RailCom examinera les différentes suggestions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Près de 89 % des ETF interrogées considèrent que, dans l’ensemble, l’accès au réseau ferroviaire suisse est « non discriminatoire », voire qu’il n’est « pas du tout discriminatoire ». Les 11 % restants ont jugé l’accès au réseau entre « plutôt discriminatoire » et « très discriminatoire ». Ce résultat reflète notamment la coopération généralement bonne entre les chemins de fer sur le plan opérationnel. Il montre toutefois aussi qu’il est nécessaire d’agir sur certains points.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concernant l’accès aux prestations de fret de proximité, la majorité des ETF interrogées qui achètent de tels services considèrent que la situation s’est améliorée depuis l’entrée en vigueur de l’art. 6&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; OTM en 2020. Par ailleurs, environ 82 % des ETF ont déclaré que leurs demandes en rapport avec des prestations de fret de proximité avaient été déclinées au moins une fois, dans la plupart des cas à cause d’un manque de ressources.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lancement d’une « table ronde »&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le point de vue des ETF est important, car il fournit de précieuses informations sur la mise en œuvre du principe de non-discrimination dans la branche ferroviaire. Afin de maintenir le dialogue avec les ETF à ce sujet, la RailCom va mettre en place une « table ronde ». Elle concrétise ainsi une idée suggérée dans le cadre de l’enquête.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Commission des chemins de fer RailCom Christoffelgasse 5 3003 Berne Patrizia Danioth Halter, présidente de la RailCom Tél. +41 58 463 13 00 info@railcom.admin.ch</contact>
      <attachment id="244395">
        <title>Résumé des résultats de l'enquête</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>300</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76189.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Scambio tra la ComFerr e le imprese di trasporto ferroviario</title>
      <lead>Per la prima volta la Commissione del trasporto ferroviario (ComFerr) ha condotto un'indagine tra le imprese di trasporto ferroviario del traffico merci per conoscere la loro valutazione in meri-to all'accesso non discriminatorio alla rete e ai servizi di consegna locale. Il tasso di partecipa-zione all'indagine del 90 per cento e i numerosi commenti pervenuti dalle ITF dimostrano l'im-portanza centrale di questi temi. Sebbene la maggior parte delle imprese intervistate sia soddi-sfatta della situazione, per alcuni aspetti è stato individuato un margine di miglioramento. Per continuare questo scambio la ComFerr ha istituito una «tavola rotonda». </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sono state intervistate 18 delle 20 ITF (imprese di trasporto ferroviario) del traffico merci operanti sulla rete svizzera a scartamento normale con un'autorizzazione di accesso alla rete in corso di validità. Oggetto dell'indagine è stato, da un lato, l'interazione delle ITF con i GI (gestori dell'infrastruttura), in particolare per quanto riguarda la pianificazione delle capacità, l'utilizzo delle tracce e le condizioni di accesso alla rete; dall'altro la concessione dell'accesso non discriminatorio ai servizi della consegna locale nel trasporto merci ferroviario ai sensi dell'articolo 6a OTM (ordinanza sul trasporto di merci).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;ITF per lo più soddisfatte ma ancora qualche aspetto da migliorare&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La maggior parte delle ITF del traffico merci è soddisfatta in merito alle questioni dell'accesso non discriminatorio alla rete. Sono state valutate positivamente, ad esempio, la comprensibilità delle regole contenute nel catalogo delle prestazioni, l'applicazione del diritto di impartire istruzioni in caso di perturbazioni dell'esercizio o la gestione di eventuali reclami relativi al conteggio delle prestazioni di base e di quelle supplementari nel prezzo delle tracce . Nel contempo le ITF hanno indicato alcuni punti in cui vedono ancora un margine di miglioramento, tra cui ad esempio i piani di emergenza dei gestori dell'infrastuttura (GI) per affrontare eventuali perturbazioni dell'esercizio ferroviario. La ComFerr seguirà queste indicazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda la valutazione generale del rispetto del principio di non discriminazione nella concessione dell'accesso alla rete ferroviaria svizzera, circa l'89 per cento delle ITF intervistate ha dichiarato che l'accesso non è o non è affatto discriminatorio. Il restante 11 per cento ha valutato l'accesso come piuttosto discriminatorio o molto discriminatorio. Questo risultato riflette, tra le altre cose, la consueta buona collaborazione sul piano operativo tra le imprese ferroviarie. Tuttavia emerge anche la necessità di intervento in alcuni ambiti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto concerne i servizi della consegna locale, la maggior parte delle ITF intervistate che acquistano tali servizi ha riferito di un miglioramento dell'accesso con l'entrata in vigore dell'articolo 6&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; OTM nel 2020. Inoltre circa l'82 per cento delle ITF ha dichiarato che le loro richieste di servizi di consegna locale sono già state respinte una volta, nella maggior parte dei casi per mancanza di risorse.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Istituzione di una «tavola rotonda»&lt;/b&gt; &lt;p&gt;La valutazione delle ITF è importante perché fornisce informazioni preziose sul grado di non discriminazione raggiunto nel settore ferroviario. Per continuare il dialogo con le ITF la ComFerr ha istituito una «tavola rotonda», accogliendo così una proposta formulata nell'ambito dell'indagine.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Commissione del trasporto ferroviario ComFerr Christoffelgasse 5 3003 Berna Patrizia Danioth Halter, presidente ComFerr Tel. +41 58 463 13 00 info@railcom.admin.ch</contact>
      <attachment id="244396">
        <title>Sintesi dei risultati dell'indagine</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>274</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76190.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>This press release is not available in English.</title>
      <lead/>
      <text link="yes"/>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
