<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93690" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund verstärkt Unterstützung für die nomadische Lebensweise</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur (BAK) vereinfacht die Unterstützung von neuen Halteplätzen für Jenische und Sinti. Ein umfassendes Handbuch erleichtert ausserdem die Planung und den Betrieb.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bund kann Beiträge an den Bau und die Sanierung von Halteplätzen vergeben sowie Sensibilisierungsprojekte unterstützen, um die Akzeptanz für neue Halteplätze zu fördern. Die Voraussetzungen und Kriterien für eine Unterstützung sind neu in einer Wegleitung des Bundesamts für Kultur (BAK) geregelt. Begleitend dazu haben das BAK und das Bundesamt für Raumentwicklung ARE gemeinsam mit der Stiftung «Zukunft für Schweizer Fahrende» ein praxisnahes Handbuch publiziert, das Fachpersonen bei der Umsetzung unterstützen soll. Die Massnahmen erfolgen im Rahmen der Umsetzung des Aktionsplans des Bundes von 2016 zur Verbesserung der Rahmenbedingungen für die fahrende Lebensweise in der Schweiz. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Jenischen und Sinti sind anerkannte nationale Minderheiten. Die Schweiz hat sich zur Förderung von Rahmenbedingungen verpflichtet, die es diesen Minderheiten ermöglichen, ihre Kultur zu pflegen und weiterzuentwickeln. Dies gilt namentlich für die nomadische Lebensweise. Die Halteplatzangebote für Jenische, Sinti und Roms sind allerdings nach wie vor ungenügend. In der Schweiz ist die Raumplanung in erster Linie Sache der Kantone, während die Kompetenzen des Bundes sich auf die Festlegung von Grundsätzen oder die Vergabe von Finanzhilfen beschränken. Die vom BAK finanzierte Stiftung «Zukunft für Schweizer Fahrende» nimmt eine wichtige Koordinationsfunktion zwischen Bund, Kantonen, Gemeinden und den Minderheiten wahr. Als Kompetenzzentrum leistet sie Unterstützung zu planerischen, rechtlichen und sozialen Fragen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Kultur BAK, Fiona Häusler, fiona.haeusler@bak.admin.ch, +41 58 462 92 98 Bundesamt für Raumentwicklung ARE, Timon Richiger, timon.richiger@are.admin.ch, +41 58 484 97 98 Stiftung «Zukunft für Schweizer Fahrende», Simon Röthlisberger, simon.roethlisberger@stiftung-fahrende.ch, +41 31 552 13 10</contact>
      <link id="244205">
        <title>Medienmitteilung der Stiftung «Zukunft für Schweizer Fahrende»</title>
        <uri>https://www.stiftung-fahrende.ch/admin/data/files/section_asset/file/217/medienmitteilung-de_stiftung-fahrende_13032023-2.pdf?lm=1678788762</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="244230">
        <title>Informationen auf der Website des Bundesamts für Kultur</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/de/home/sprachen-und-gesellschaft/jenische-und-sinti-als-nationale-minderheit/gesuche-unterstuetzung-schaffung-halteplaetzen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération renforce son soutien aux communautés nomades</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture (OFC) simplifie le soutien à la création de nouvelles aires d’accueil pour les Yéniches et les Sintés/Manouches. Un manuel complet visant à faciliter la planification et l’exploitation des aires a en outre été publié.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Confédération peut allouer des contributions pour la construction et la rénovation d’aires d’accueil et soutenir des projets de sensibilisation afin de promouvoir l’acceptation de nouvelles aires. Les conditions et les critères de soutien sont définis dans un guide pratique élaboré par l’Office fédéral de la culture (OFC). L’OFC et l’Office fédéral du développement territorial (ARE) ont en outre publié, en collaboration avec la fondation Assurer l’avenir des gens du voyage suisses, un manuel destiné à soutenir les spécialistes dans la planification, la construction et l’exploitation des aires d’accueil. Ces mesures s’inscrivent dans le cadre de la mise en œuvre du plan d’action de la Confédération de 2016, qui vise à améliorer les conditions de vie nomade en Suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les Yéniches et les Sintés/Manouches suisses sont des minorités nationales reconnues. La Suisse s’est engagée à soutenir les conditions générales qui permettent à ces minorités d’entretenir et de développer leur culture. Ce principe s’applique notamment au mode de vie nomade. Le nombre d’aires d’accueil destinées aux Yéniches, aux Sintés/Manouches et aux Roms reste toutefois insuffisant. En Suisse, l’aménagement du territoire est en premier lieu du ressort des cantons. Les compétences de la Confédération en la matière se limitent à la définition de principes et à l’allocation d’aides financières. La fondation Assurer l’avenir des gens du voyage suisses, qui est financée par l’OFC, assume une importante fonction de coordination entre la Confédération, les cantons, les communes et les minorités. Centre de compétences en matière de mode de vie nomade, elle apporte son aide pour les questions de planification et celles d’ordre juridique et social.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la culture, Fiona Häusler, fiona.haeusler@bak.admin.ch, +41 58 462 92 98 Office fédéral du développement territorial, Timon Richiger, timon.richiger@are.admin.ch, +41 58 484 97 98 Fondation "Assurer l'avenir des gens du voyage", Simon Röthlisberger, simon.roethlisberger@stiftung-fahrende.ch, +41 31 552 13 10</contact>
      <link id="244206">
        <title>Communiqué de presse de la fondation « Assurer l’avenir des gens du voyage suisses »</title>
        <uri>https://www.stiftung-fahrende.ch/admin/data/files/section_asset/file_fr/217/communique-de-presse-_fr_fondation-gensduvoyage-13032023-2.pdf?lm=1678788742</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="244231">
        <title>Informations de l'Office fédéral de la culture</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/fr/home/sprachen-und-gesellschaft/les-yeniches-et-les-manouches-sont-une-minorite-nationale/gesuche-unterstuetzung-schaffung-halteplaetzen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Stile di vita nomade: la Confederazione rafforza il proprio sostegno</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura semplifica le procedure per il sostegno alla realizzazione di aree di sosta destinate a Jenisch e Sinti. Un manuale completo ne illustra inoltre la pianificazione e la gestione.</lead>
      <text link="no">La Confederazione può erogare contributi per la realizzazione o il risanamento di aree di sosta oppure sostenere progetti di sensibilizzazione per promuovere nella società il consenso alla creazione di nuove aree. I requisiti e i criteri per ottenere un sostegno sono ora definiti in una guida dell’Ufficio federale della cultura (UFC). A questa si aggiunge un pratico manuale destinato agli specialisti e alle specialiste responsabili della realizzazione, pubblicato dall’UFC in collaborazione con l’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) e la fondazione Un futuro per i nomadi svizzeri. Tali misure sono introdotte sulla base del piano d’azione della Confederazione per migliorare le condizioni di vita dei nomadi svizzeri (2016). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli Jenisc e i Sinti svizzeri sono minoranze nazionali riconosciute. La Svizzera si è impegnata a promuovere le necessarie condizioni affinché queste minoranze possano mantenere viva la propria cultura e continuare a svilupparla, in particolare per quanto riguarda lo stile di vita nomade. Tuttavia, le aree di sosta per Jenisch, Sinti e Rom continuano a essere insufficienti. In Svizzera la pianificazione del territorio è anzitutto competenza dei Cantoni, mentre la Confederazione si limita a fissare principi generali o erogare aiuti finanziari. La fondazione Un futuro per i nomadi svizzeri, finanziata dall’UFC, svolge un’importante funzione di coordinamento tra Confederazione, Cantoni, Comuni e e le minoranze. È il centro di competenza per questioni giuridiche, sociali e di pianificazione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della cultura UFC, Fiona Häusler, fiona.haeusler@bak.admin.ch, +41 58 462 92 98 Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE, Timon Richiger, timon.richiger@are.admin.ch, +41 58 48 49798 Fondazione «Un futuro per i nomadi svizzeri», Simon Röthlisberger, simon.roethlisberger@stiftung-fahrende.ch, +41 31 552 13 10</contact>
      <link id="244207">
        <title>Comunicato stampa della fondazione “Un futuro per i nomadi svizzeri” (in tedesco)</title>
        <uri>https://www.stiftung-fahrende.ch/admin/data/files/section_asset/file/217/medienmitteilung-de_stiftung-fahrende_13032023-2.pdf?lm=1678788762</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="244232">
        <title>informazioni dell'Ufficio federale della cultura</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/it/home/sprachen-und-gesellschaft/minoranza-nazionale--jenisch-e-sinti/gesuche-unterstuetzung-schaffung-halteplaetzen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
      <offer id="346" org-id="812">
        <name lang="de">Sachpläne des Bundes</name>
        <name lang="fr">Plans sectoriels de la Confédération</name>
        <name lang="it">Piani settoriali della Confederazione</name>
        <name lang="en">Sectoral Plans</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="680" org-id="812">
        <name lang="de">Lebensräume</name>
        <name lang="fr">Habitats</name>
        <name lang="it">Habitat</name>
        <name lang="en">Habitats</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
