<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93611" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2023-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Baume-Schneider am Schengen-Ministertreffen in Brüssel: Für eine einheitliche Anwendung der Dublin-Regeln</title>
      <lead>Bundesrätin Elisabeth Baume-Schneider hat am 9. März 2023 am Treffen der Schengen-Innenministerinnen und -minister in Brüssel teilgenommen. Im Zentrum der Gespräche standen die Reform des europäischen Asyl- und Migrationssystems sowie die gemeinsame Visapolitik. Bereits am Vorabend hatte die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) an Gesprächen mit europäischen Partnerländern über die geplante Reform und die Durchsetzung der geltenden Dublin-Regeln teilgenommen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Für Bundesrätin Baume-Schneider muss das Ziel jeder Reform ein funktionierendes System sein, das einheitlich angewendet wird. Im vergangenen Jahr konnte nur etwa ein Drittel der Personen überstellt werden, für deren Asylgesuch ein anderer Dublin-Staat zuständig war. Das schwäche die Glaubwürdigkeit des Dublin-Systems insgesamt, sagte die EJPD-Vorsteherin. Darum habe die Schweiz ein direktes Interesse, sich bei den Arbeiten auf europäischer Ebene einzubringen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einer gemeinsamen Erklärung fordern die Partnerländer der Schweiz, zu welchen unter anderem die Nachbarländer Deutschland, Frankreich und Österreich gehören, eine konsequente Anwendung der bestehenden Dublin-Regeln. Sie begrüssten daher auch die im November 2022 beschlossene Roadmap, die operative Massnahmen zur besseren Durchsetzung der Dublin-Regeln vorsieht, und betonten, dass es rasche Fortschritte bei deren Umsetzung brauche.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Diskussion über Dublin-Reformen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Vertreterinnen und Vertreter der Schengen-Staaten, darunter auch die Schweiz, betonten die Dringlichkeit von Reformen des europäischen Asyl- und Migrationssystems. Zu den vorgeschlagenen Massnahmen gehörten das sogenannte Screening sowie schnelle Asylverfahren an der Aussengrenze. Um besonders belastete Staaten an der Schengen-Aussengrenze zu entlasten, ist zudem ein Solidaritätsmechanismus notwendig. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz unterstütze die Prinzipien der Solidarität und der geteilten Verantwortung, sagte die Bundesrätin. Sie sei daher bereit, Verantwortung zu übernehmen und weiterhin aktiv an den Reformen mitzuarbeiten. Die Menschenrechte der Migrantinnen und Migranten müssten dabei auf jeden Fall gewährleistet werden, betonte die EJPD-Vorsteherin. «Auch das gehört zu einem glaubwürdigen und nachhaltigen Asyl- und Migrationssystem.» Die genaue Ausgestaltung des Solidaritätsmechanismus steht noch nicht fest.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Neue Regeln für Befreiung von der Visumspflicht &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Weiter diskutierten die Schengen-Ministerinnen und -Minister über neue Regeln, nach welchen eine Visabefreiung für Angehörige von Drittstaaten ausgesetzt werden kann. Die heute geltenden Kriterien und Verfahren sind unzureichend, um auf negative Folgen oder auf den Missbrauch einer Visaliberalisierung zu reagieren. Die Schweiz erachtet es als notwendig, über ein Mittel zu verfügen, um die Abstimmung der Visapolitik von Drittstaaten mit jener des Schengen-Raums durchzusetzen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die schwedische EU-Ratspräsidentschaft informierte die Schengen-Ministerinnen und -Minister zudem über die erfolgreiche Aufschaltung des verbesserten Schengen-Informationssystems (SIS) am 7. März 2023. Das System spielt eine wichtige Rolle bei den Grenzkontrollen und den Rückkehrverfahren. Auch für die Schweiz ist SIS ein unverzichtbares Fahndungsinstrument für den Informationsaustausch zwischen der Polizei und den Grenzkontroll- und Migrationsbehörden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Mehrere bilaterale Treffen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt; Bundesrätin Baume-Schneider nutzte das Treffen in Brüssel auch für bilaterale Treffen mit Ministerinnen und Minister anderer europäischer Länder. Mit dem französischen Innenminister Gérald Darmanin sprach die EJPD-Vorsteherin über die Eindämmung der Sekundärmigration und über die grenzüberschreitende Polizeizusammenarbeit. Weitere bilaterale Treffen fanden unter anderem mit dem luxemburgischen Innenminister Henri Kox, dem luxemburgischen Aussenminister Jean Asselborn sowie der liechtensteinischen Innenministerin Sabine Monauni statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="244045">
        <title>Gemeinsame Erklärung (nur auf Englisch verfügbar)</title>
        <uri>https://www.rijksoverheid.nl/documenten/publicaties/2023/03/08/joint-statement</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-03-09 17:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Elisabeth Baume-Schneider à la réunion des ministres de l’intérieur Schengen à Bruxelles : pour une application uniforme des règles Dublin</title>
      <lead>La conseillère fédérale Elisabeth Baume-Schneider a participé à la réunion des ministres de l’intérieur des Etats Schengen qui s’est tenue le 9 mars 2023 à Bruxelles. La réforme du système européen de l’asile et des migrations et la politique commune en matière de visas ont été les principaux points à l’ordre du jour. La cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP) a pris part, la veille au soir, à des discussions avec des Etats partenaires européens concernant la réforme prévue et l’application des règles Dublin en vigueur.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Pour la conseillère fédérale Elisabeth Baume-Schneider, l'objectif de toute réforme doit être la mise en place d'un système fonctionnel, appliqué de manière uniforme. Le fait qu'en 2022, seul un tiers des personnes dont l'examen de la demande d'asile relevait d'un autre Etat Dublin ont pu être transférées vers l'Etat responsable affaiblit la crédibilité du système Dublin dans son ensemble. La Suisse trouve donc un intérêt direct à s'investir dans les travaux menés au niveau européen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Etats partenaires de la Suisse, dont des voisins directs comme l'Allemagne, la France et l'Autriche, ont plaidé dans une déclaration commune pour une application rigoureuse des règles Dublin en vigueur. S'ils se sont réjouis de l'adoption, en novembre 2022, d'une feuille de route qui prévoit des mesures opérationnelles pour une application plus efficace des règles Dublin, ils soulignent aussi la nécessité de progresser rapidement dans sa mise en œuvre. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Discussions sur des réformes de Dublin&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les représentants des Etats Schengen, dont la Suisse, ont souligné l'urgence de réformer le système européen de l'asile et des migrations. Parmi les mesures proposées figurent l'introduction d'un dispositif dit de filtrage et un traitement rapide des demandes d'asile aux frontières extérieures. Un mécanisme de solidarité doit en outre permettre de soutenir les États particulièrement sollicités à la frontière extérieure de l'espace Schengen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse soutient les principes de solidarité et de partage des responsabilités. Elle est prête, à ce titre, à assumer la part qui lui revient et à continuer à collaborer activement aux réformes. « Le respect des droits humains des migrantes et des migrants doit être garanti dans tous les cas. Cela fait aussi partie d'un système de l'asile et des migrations crédible et résistant », a relevé la cheffe du DFJP. Les modalités exactes du nouveau mécanisme de solidarité restent encore à définir. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nouvelles règles pour encadrer l'exemption de l'obligation de visa &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les ministres des Etats Schengen ont débattu de nouvelles règles pour lever l'exemption de l'obligation de visa accordée aux ressortissants d'Etats tiers. Les procédures et les critères en vigueur ne sont pas suffisants pour pouvoir réagir à des conséquences négatives ou des abus que peut susciter une libéralisation du régime des visas. La Suisse reconnaît la nécessité de disposer d'un instrument qui permette d'amener les Etats tiers à aligner leur politique en matière de visas sur celle de l'espace Schengen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La présidence suédoise du Conseil de l'UE a par ailleurs informé les ministres de la mise en service du système d'information Schengen (SIS) renforcé le 7 mars 2023. Cet outil, qui joue un rôle primordial dans les contrôles aux frontières et les procédures de rapatriement, est aussi un dispositif de recherche indispensable pour la Suisse, en particulier pour permettre le partage d'informations entre la police et les autorités compétentes en matière de migrations et de contrôle des frontières. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Plusieurs rencontres bilatérales&lt;/h3&gt;&lt;p&gt; La conseillère fédérale a mis cette réunion à Bruxelles à profit pour des rencontres bilatérales avec des homologues d'autres Etats européens. Elle s'est entretenue avec le ministre français de l'intérieur Gérald Darmanin sur la lutte contre les migrations secondaires et sur la coopération policière transfrontalière. Des entrevues bilatérales ont également eu lieu notamment avec les ministres luxembourgeois des affaires étrangères Jean Asselborn et de l'intérieur Henri Kox ainsi qu'avec la ministre liechtensteinoise de l'intérieur Sabine Monauni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de communication DFJP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="244046">
        <title>Déclaration commune (disponible uniquement en anglais)</title>
        <uri>https://www.rijksoverheid.nl/documenten/publicaties/2023/03/08/joint-statement</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-03-09 17:10" type="R"/>
        <revision date="2023-03-10 08:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Baume-Schneider all’incontro dei ministri Schengen a Bruxelles: per un’applicazione uniforme delle regole Dublino</title>
      <lead>Il 9 marzo 2023 a Bruxelles, la consigliera federale Elisabeth Baume-Schneider ha partecipato all’incontro dei ministri dell’interno degli Stati Schengen. I colloqui si sono concentrati in particolare sulla riforma del sistema europeo di migrazione e asilo nonché sulla politica comune in materia di visti. Già la sera precedente, la Capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) aveva preso parte a colloqui con Stati partner europei riguardo alla prevista riforma e all’applicazione delle vigenti regole Dublino.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Secondo la consigliera federale Baume-Schneider, l'obiettivo di qualunque riforma deve essere un sistema efficiente applicato in modo uniforme. Il fatto che l'anno scorso sia stato possibile trasferire soltanto un terzo circa delle persone per cui era competente un altro Stato Dublino intacca la credibilità del sistema Dublino nel suo complesso. La Svizzera ha pertanto un interesse diretto a contribuire ai lavori a livello europeo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In una dichiarazione comune, gli Stati partner della Svizzera, tra cui la Germania, la Francia e l'Austria, hanno chiesto un'applicazione rigorosa delle vigenti regole Dublino. Hanno pertanto anche approvato la roadmap decisa a novembre 2022, che prevede misure operative volte a migliorare l'applicazione delle regole Dublino, e sottolineato la necessità di progressi rapidi nella loro attuazione. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Discussione su riforme di Dublino&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;All'incontro ministeriale, i rappresentanti degli Stati Schengen, tra cui la Svizzera, hanno sottolineato l'urgenza di una riforma del sistema europeo di asilo e migrazione. Le misure proposte includono il cosiddetto screening nonché procedure d'asilo rapide alla frontiera esterna. Per sgravare i Paesi particolarmente sollecitati alla frontiera esterna Schengen, è inoltre necessario un meccanismo di solidarietà. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Consigliera federale ha affermato che il nostro Paese sostiene i principi della solidarietà e della responsabilità condivisa ed è pertanto disposto ad assumersi responsabilità e continuare a collaborare attivamente alle riforme, garantendo sempre i diritti umani dei migranti. Secondo la Consigliera federale, anche questa è una componente essenziale di un sistema d'asilo e migrazione credibile e sostenibile. Non è ancora chiaro quale sarà l'impostazione precisa del meccanismo di solidarietà.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nuove regole per l'esenzione dall'obbligo del visto &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;I ministri dell'interno degli Stati Schengen hanno inoltre discusso nuove regole che permettano di sospendere un'esenzione dal visto per cittadini di Stati terzi. I criteri e le procedure attualmente vigenti non bastano per reagire alle conseguenze negative o agli abusi di una liberalizzazione dei visti. La Svizzera riconosce la necessità di disporre di uno strumento che permetta agli Stati terzi di allineare la loro politica in materia di visti a quella dello spazio Schengen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La presidenza svedese del Consiglio UE ha inoltre informato i ministri Schengen in merito alla riuscita implementazione, il 7 marzo 2023, del sistema d'informazione Schengen (SIS) migliorato. Questo svolge un ruolo importante nell'ambito dei controlli di frontiera nonché della procedura di ritorno. Costituisce anche per la Svizzera uno strumento di ricerca irrinunciabile per lo scambio d'informazioni tra la polizia e le autorità di frontiera e migratorie.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Vari incontri bilaterali&lt;/h3&gt;&lt;p&gt; La consigliera federale Baume-Schneider ha approfittato della riunione a Bruxelles per incontri bilaterali con ministri di altri Stati europei. Con il ministro francese dell'interno Gérald Darmanin ha discusso di cooperazione transfrontaliera di polizia e di come arginare la migrazione secondaria. Altri incontri bilaterali si sono svolti in particolare con i ministri lussemburghesi degli affari esteri, Jean Asselborn, e dell'interno, Henri Kox, nonché con la ministra dell'interno del Liechtenstein Sabine Monauni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="244047">
        <title>Dichiarazione congiunta (solo disponibile in inglese)</title>
        <uri>https://www.rijksoverheid.nl/documenten/publicaties/2023/03/08/joint-statement</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-03-09 17:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="72" org-id="401">
        <name lang="de">Migrationspolitik international</name>
        <name lang="fr">Politique migratoire internationale</name>
        <name lang="it">Politica migratoria internazionale</name>
        <name lang="en">International politics of migration</name>
      </keyword>
      <keyword id="35" org-id="401">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </keyword>
      <keyword id="95" org-id="401">
        <name lang="de">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="fr">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="it">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="en">Schengen/Dublin</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
