<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93838" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-03-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Liste mit geografischen Angaben aus der Republik Chile publiziert</title>
      <lead>Das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) hat heute im Schweizerischen Handelsamtsblatt (SHAB) eine Liste von 157 geografischen Angaben aus der Republik Chile publiziert. Die Schweiz prüft deren möglichen Schutz im Rahmen des modernisierten Freihandelsabkommens zwischen der EFTA und der Republik Chile. Die schweizerischen und liechtensteinischen geografischen Angaben werden ebenfalls in der Republik Chile veröffentlicht.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit dieser Veröffentlichung haben namentlich die Schweizer Kantone, alle betroffenen natürlichen oder juristischen Personen sowie jeder Drittstaat die Möglichkeit, bis am 19. Mai 2023 begründete Bemerkungen zu den auf der Liste aufgeführten Bezeichnungen vorzulegen. Nach einer Prüfung dieser Eingaben werden Gespräche zwischen der Schweiz und der Republik Chile geführt um die Listen der zu schützenden Bezeichnungen inklusive allfälliger Übergangs- und Sonderbestimmungen fertigzustellen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Listen der Bezeichnungen, die gegenseitig anerkannt werden sollen, sollen in das modernisierte Freihandelsabkommen zwischen der EFTA und der Republik Chile integriert werden, das zurzeit verhandelt wird.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Florie Marion, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. +41 58 461 14 41; Jonathan Fisch, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. +41 58 483 92 78</contact>
      <attachment id="244747">
        <title>Liste der Angaben | Liste des indications | Elenco delle indicazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>290</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76319.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Publication de la liste des indications géographiques de la République du Chili</title>
      <lead>L’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) a publié aujourd’hui dans la Feuille officielle suisse du commerce (FOSC) une liste de 157 indications géographiques de la République du Chili. La Suisse examine la possibilité de protéger ces indications dans le cadre de l’accord de libre-échange modernisé entre l’AELE et la République du Chili. Les indications géographiques suisses et liechtensteinoises sont également publiées dans la République du Chili.</lead>
      <text link="no">Cette publication donne à tout canton suisse, à toute personne physique ou morale concernée ainsi qu’à tout État tiers la possibilité de présenter des observations dûment motivées relatives aux indications géographiques figurant dans la liste, d’ici au 19 mai 2023. Après examen des observations qui auront été soumises, les négociations entre la Suisse et la République du Chili reprendront en vue de la finalisation des listes des indications géographiques à protéger, y compris, le cas échéant, des dispositions transitoires et spéciales.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les listes des indications devant être mutuellement reconnues par les États seront intégrées dans l’accord de libre-échange modernisé entre l’AELE et la République du Chili, qui est actuellement en cours de négociation.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, secteur Communication et services linguistiques, tél. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, secteur Communication et services linguistiques, tél. + 41 58 483 92 78</contact>
      <attachment id="244747">
        <title>Liste der Angaben | Liste des indications | Elenco delle indicazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>290</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76319.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pubblicato l’elenco delle indicazioni geografiche della Repubblica del Cile</title>
      <lead>In data odierna l’Ufficio federale dell’agricoltura (UFAG) ha pubblicato nel Foglio ufficiale svizzero di commercio (FUSC) l’elenco contenente 157 indicazioni geografiche della Repubblica del Cile. La Svizzera ne valuta l’eventuale protezione nell’ambito dell’accordo di libero scambio aggiornato tra l’AELS e la Repubblica del Cile. Gli elenchi delle indicazioni geografiche elvetiche e del Principato del Liechtenstein, dal canto loro, vengono pubblicati nella Repubblica del Cile.</lead>
      <text link="no">Con la presente pubblicazione, entro il 19 maggio 2023, i Cantoni svizzeri, tutte le persone fisiche o giuridiche e ogni Stato terzo con un interesse legittimo hanno la possibilità di esprimere osservazioni debitamente motivate in merito alle denominazioni iscritte nell’elenco. In seguito a un esame dei pareri pervenuti, verranno ripresi i colloqui tra la Svizzera e la Repubblica del Cile e saranno stilati gli elenchi delle denominazioni da proteggere, comprese eventuali disposizioni transitorie e speciali.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Gli elenchi delle denominazioni di cui è previsto il riconoscimento reciproco saranno integrati nell’accordo di libero scambio aggiornato tra l’AELS e la Repubblica del Cile, al momento oggetto di negoziati.</text>
      <contact>Florie Marion, Settore Comunicazione e servizi linguistici UFAG, tel. +41 58 461 14 41; Jonathan Fisch, Settore Comunicazione e servizi linguistici UFAG, tel. + 41 58 483 92 78</contact>
      <attachment id="244747">
        <title>Liste der Angaben | Liste des indications | Elenco delle indicazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>290</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76319.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
