<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93778" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-03-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ETH-Bereich weiterhin auf Kurs</title>
      <lead>Der Bundesrat führt den ETH-Bereich über strategische Ziele und erstattet den eidgenössischen Räten jährlich Bericht über deren Erreichung. Am 17. März 2023 hat er sich mit der Zielerreichung im Jahr 2022 befasst. Der ETH-Bereich ist weiterhin auf Kurs, die Ziele für die Strategieperiode 2021–2024 zu erreichen. Besonders überzeugen konnte er in seinen Kerngebieten Lehre, Forschung sowie Wissens- und Technologietransfer. Die Frauenförderung zeigt Resultate, muss aber fortgesetzt werden. Die Reserven müssen weiterhin aktiv in Forschung und Lehre investiert werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Institutionen des ETH-Bereichs leisten mit ihren Forschungsschwerpunkten wichtige Beiträge in zukunftsrelevanten Themenfeldern wie Energie, Nachhaltigkeit und Digitalisierung. Ebenso stärkt der ETH-Bereich den Forschungsplatz Schweiz mit dem Betrieb und dem Nutzungsangebot von Forschungsinfrastrukturen von nationaler und internationaler Bedeutung. Die beiden ETH bestätigten ihre Spitzenplätze in internationalen Hochschulrankings.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ende 2022 studierten gut 37 100 Personen an der ETH Zürich bzw. an der EPF Lausanne. Gegenüber 2021 ist diese Zahl um 2,8 Prozent gestiegen, wobei das Wachstum wie auch in den letzten Jahren im Bereich Informatik und Kommunikationstechnologie am grössten war. Neben dem Präsenzunterricht kamen vermehrt auch innovative Lernkonzepte zum Einsatz. Nach wie vor werden überfachliche Kompetenzen wie beispielsweise informatische Fähigkeiten («computational thinking») in allen Studiengängen gefördert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ende Jahr waren rund 24 400 Personen, davon gut 460 Berufslernende, im ETH-Bereich beschäftigt. Während der Frauenanteil bei den Studierenden und Doktorierenden mit 32,4 Prozent praktisch unverändert blieb, konnte dieser in der Professorenschaft um 2,1 Prozentpunkte erhöht werden. In Führungspositionen liegt er bei 23,9 Prozent. Der ETH-Bereich wird seine Anstrengungen fortsetzen müssen, mehr Frauen sowohl für MINT-Studien als auch für Funktionen in Lehre und Forschung und in Führungspositionen zu gewinnen. Die Institutionen setzten ihre Massnahmen gegen Diskriminierung und Diversity fort. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der ETH-Bereich pflegt den Dialog mit der Wirtschaft, Gesellschaft und Politik. Der Wissens- und Technologietransfer findet auf vielfältige Weise statt. Es bestehen nationale und internationale Partnerschaften mit Akteuren aus der Wissenschaft, dem öffentlichen und dem privaten Sektor. 2022 erlangten drei weitere Spin-offs aus dem ETH-Bereich den Status eines Einhorns (Bewertung über eine Milliarde Dollar). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat begrüsst die zusätzlichen Klimamassnahmen im Immobilienbereich, für welche der ETH-Bereich weitere 10 Millionen Franken aufwenden will. Bezüglich des Risikomanagements, insbesondere bei Bauvorhaben, sieht der Bundesrat weiterhin Optimierungsbedarf. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bund ist die wichtigste Finanzierungsquelle des ETH-Bereichs. Direkt oder indirekt stammten im Berichtsjahr rund 86 Prozent der Erträge des ETH-Bereichs vom Bund. Der Bundesrat erwartet, dass der ETH-Bereich seine Finanzierungsbasis bis Ende der Periode 2024 ausbaut und seine Reserven aktiver in Forschung und Lehre investiert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der ETH-Bereich umfasst den ETH-Rat als strategisches Führungs- und Aufsichtsorgan, die zwei Eidgenössischen Technischen Hochschulen in Zürich (ETH Zürich) und in Lausanne (EPFL) sowie die vier Forschungsanstalten Paul Scherrer Institut (PSI), Eidgenössische Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft (WSL), Eidgenössische Materialprüfungs- und Forschungsanstalt (Empa) und Eidgenössische Forschungsanstalt für Wasserversorgung, Abwasserreinigung und Gewässerschutz (Eawag). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation WBF 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le domaine des EPF toujours en bonne voie</title>
      <lead>Le Conseil fédéral dirige le domaine des EPF par le biais d’objectifs stratégiques et soumet chaque année aux Chambres fédérales un rapport sur la réalisation de ceux-ci. Le 17 mars 2023, il a examiné la réalisation des objectifs pour l’année 2022. Le domaine des EPF est toujours en bonne voie pour satisfaire aux objectifs fixés pour la période stratégique 2021–2024. Il se distingue particulièrement dans les domaines qui constituent le cœur de sa mission, à savoir l’enseignement, la recherche et le transfert de savoir et de technologie. La promotion des femmes donne des résultats, mais les efforts en ce sens doivent être poursuivis. Il faut continuer d’investir activement les réserves dans la recherche et l’enseignement.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;À travers leurs axes de recherche prioritaires, les institutions du domaine des EPF contribuent de manière significative à l'essor de champs thématiques porteurs d'avenir tels que l'énergie, le développement durable et la numérisation. Le domaine des EPF renforce également l'ensemble de la recherche en Suisse en exploitant des infrastructures de recherche d'importance nationale et internationale et en mettant ces infrastructures à la disposition de chercheurs externes. Les deux EPF ont confirmé leur position de pointe dans les classements internationaux. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fin 2022, l'ETH Zurich et l'EPFL comptaient bien 37 100 étudiants à elles deux. Cela représente une hausse de 2,8 % par rapport à 2021. Comme les années précédentes, la plus forte croissance a été enregistrée dans le domaine de l'informatique et des technologies de la communication. De plus en plus souvent, des concepts d'apprentissage novateurs sont venus compléter l'enseignement présentiel. Les compétences transversales telles que les compétences en informatique (« computational thinking ») ont été encouragées dans toutes les filières d'études, ce qui s'inscrit dans une continuité. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;À la fin de l'année, environ 24 400 personnes, dont 460 apprentis, étaient employées par le domaine des EPF. Tandis que la proportion de femmes est restée pratiquement inchangée parmi les étudiants et les doctorants, soit 32,4 %, elle a pu être augmentée de 2,1 points de pourcentage dans le corps enseignant. Au niveau des postes de direction, elle se situe à 23,9 %. Le domaine des EPF devra poursuivre ses efforts pour accueillir davantage d'étudiantes dans les disciplines MINT et pour féminiser encore les fonctions d'enseignement et de recherche et les postes de direction. Les institutions reconduisent leurs mesures pour lutter contre les discriminations et encourager la diversité. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le domaine des EPF entretient le dialogue avec les milieux économiques et politiques et la société. Le transfert de savoir et de technologie intervient de multiples façons. Des partenariats sont noués aux niveaux national et international avec des acteurs issus de la science, du secteur public et du secteur privé. En 2022, trois spin-off supplémentaires du domaine des EPF ont obtenu le statut de licorne (valorisation supérieure à un milliard de dollars). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral approuve les mesures supplémentaires pour le climat prises dans le domaine immobilier, auxquelles le domaine des EPF entend consacrer encore dix millions de francs. Pour ce qui est de la gestion des risques, notamment dans le cadre des projets de construction, le Conseil fédéral estime que des améliorations restent nécessaires. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confédération est le principal bailleur de fonds du domaine des EPF. Directement ou indirectement, elle a fourni environ 86 % des revenus du domaine des EPF pendant l'année sous revue. Le Conseil fédéral attend du domaine des EPF qu'il élargisse sa base de financement d'ici à la fin de la période d'encouragement 2024 et qu'il investisse plus activement ses réserves dans la recherche et l'enseignement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le domaine des EPF comprend le Conseil des EPF en tant qu'organe stratégique de direction et de surveillance, l'École polytechnique fédérale de Zurich (ETH Zurich) et celle de Lausanne (EPFL), ainsi que quatre établissements de recherche : l'Institut Paul Scherrer (PSI), l'Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL), le Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche (Empa) et l'Institut fédéral pour l'aménagement, l'épuration et la protection des eaux (Eawag).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Continua l’andamento positivo del settore dei politecnici federali</title>
      <lead>Il Consiglio federale dirige il settore dei politecnici federali (PF) mediante obiettivi strategici e ogni anno presenta alle Camere federali un rapporto sul raggiungimento di questi obiettivi. Il 17 marzo ha tracciato un bilancio sul 2022. Se si considera il periodo strategico 2021–2024, il settore dei PF mantiene un andamento positivo, ottenendo risultati particolarmente soddisfacenti nei suoi principali ambiti d’attività: insegnamento, ricerca e trasferimento di sapere e tecnologie. La promozione della presenza femminile sta avendo effetti positivi, ma sono necessari ulteriori passi avanti. Occorre continuare a investire attivamente le riserve nella ricerca e nell’insegnamento.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con le loro priorità di ricerca, gli istituti del settore dei PF contribuiscono in misura importante ai progressi che si raggiungono in campi tematici importanti per il futuro, come l'energia, la sostenibilità e la digitalizzazione. Il settore dei PF sostiene la ricerca in Svizzera gestendo e mettendo a disposizione infrastrutture di importanza nazionale e internazionale. I due PF si confermano in testa alle classifiche accademiche internazionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla fine del 2022, ai PF di Zurigo e Losanna erano iscritti più di 37 100 studenti. Rispetto al 2021 si tratta di un aumento del 2,8 per cento: come già negli scorsi anni, la crescita concerne in particolare le facoltà di informatica e tecnologia della comunicazione. Ai corsi in presenza si è aggiunta un'offerta sempre più ampia di moduli di formazione innovativi. In tutti i cicli di studio sono tuttora richieste competenze trasversali, ad esempio in ambito informatico (&lt;i&gt;computational thinking&lt;/i&gt;).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A fine anno il settore dei PF occupava circa 24 400 persone: tra queste, più di 460 seguivano una formazione professionale. La quota di donne (32,4 %) tra gli studenti e i dottorandi è rimasta praticamente invariata, tra i docenti la presenza femminile è invece cresciuta del 2,1 per cento. Le posizioni dirigenziali sono occupate da donne nel 23,9 per cento dei casi. Il settore dei PF dovrà proseguire nei suoi sforzi per avere più donne tra gli studenti dei corsi MINT, i docenti, i ricercatori e i dirigenti. I vari istituti attuano misure per prevenire le discriminazioni e favorire il pluralismo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il settore dei PF mantiene stretti contatti con l'economia, la società e la politica. Il trasferimento di sapere e tecnologie avviene secondo svariate modalità, e sono nati partenariati nazionali e internazionali con rappresentanti del mondo scientifico, del settore privato e di quello pubblico. Nel 2022 al gruppo delle aziende unicorno (si tratta di imprese con un valore superiore al miliardo di dollari) si sono aggiunte altre tre spin-off del settore dei PF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale condivide le misure climatiche aggiuntive adottate nell'ambito della costruzione, nel quale il settore dei PF intende effettuare ulteriori investimenti per un importo di 10 milioni di franchi. In materia di gestione dei rischi, soprattutto riguardo ai progetti di costruzione, il Consiglio federale ritiene invece che ci siano ancora margini di miglioramento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La principale fonte di finanziamento del settore dei PF è la Confederazione, da cui nel 2022 proveniva in via diretta o indiretta circa l'86 per cento dei ricavi. Il Consiglio federale si aspetta che entro la fine del 2024 il settore dei PF allarghi la sua base di finanziamento e investa più attivamente le sue riserve nella ricerca e nell'insegnamento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il settore dei PF comprende il consiglio dei PF (organo direttivo e strategico), i due PF di Zurigo e Losanna nonché quattro istituti di ricerca: l'Istituto Paul Scherrer (PSI), l'Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio (WSL), il Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca (Empa) e l'Istituto federale per l'approvvigionamento, la depurazione e la protezione delle acque (Eawag). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
