<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93511" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einweihung der «Sala Francesca Pometta» im Bundeshaus zur Würdigung der Frauen in der Geschichte der Schweizer Diplomatie</title>
      <lead>Francesca Pometta, die aus dem Tessin stammte, war die erste Botschafterin der Schweiz. Als Pionierin ebnete sie den nachfolgenden Diplomatinnen den Weg, deren Zahl stetig wächst. Nun wurde im Bundeshaus West, dem Sitz des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), ein Raum nach ihr benannt. Die «Sala Pometta» wurde am 7. März 2023 anlässlich des Internationalen Tags der Frau in Anwesenheit von Bundesrat Ignazio Cassis eingeweiht. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;An den Wänden eines Raums im Bundeshaus West wurde die Geschichte der Frauen in der Schweizer Diplomatie sichtbar gemacht. Benannt wurde er nach Francesca Pometta, der ersten Frau, die 1957 in den diplomatischen Dienst trat und 1977 zur Schweizer Botschafterin ernannt wurde. Am 7. März 2023 wurde die «Sala Pometta» anlässlich des Internationalen Tags der Frau in Anwesenheit von Bundesrat Ignazio Cassis offiziell eingeweiht. «Francesca Pometta hat sich während ihrer ganzen Karriere mit Herzblut für den Multilateralismus und für einen Platz der Schweiz im UNO-System eingesetzt. Jetzt, wo die Schweiz einen nichtständigen Sitz im UNO-Sicherheitsrat innehat, kommt der Würdigung dieser Pionierin besondere Bedeutung zu», sagte Bundesrat Ignazio Cassis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf der einen Seite des Raums zeigt eine Infografik die Entwicklung des Anteils der Schweizer Botschafterinnen im Ausland von 1957 bis heute. Auf der anderen Seite hängen die Fotos der bisherigen ersten Botschafterinnen im Ausland sowie der ersten Direktorinnen in Bern. Mit dieser symbolischen Geste will das EDA die nachkommenden Generationen von Diplomatinnen ermutigen, ihren Weg weiterzuverfolgen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pionierin Francesca Pometta&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heute beläuft sich der Anteil der Schweizer Botschafterinnen im Ausland auf 26,5%. Mit der Einführung des Zulassungswettbewerbs im Jahr 1955 wurde die diplomatische Laufbahn auch für Frauen geöffnet. 1957 trat mit Francesca Pometta die erste Frau in den diplomatischen Dienst ein. Später war sie die erste Frau an der Spitze der Ständigen Beobachtermission der Schweiz bei der UNO in New York (1982–1987) und die erste Schweizer Botschafterin in Rom (1987–1991). Seitdem haben die Frauen in der Schweizer Diplomatie stetig an Bedeutung gewonnen. Seit 2020 sind übrigens auch vier von sechs Direktionen des EDA in Frauenhand. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Beachtliche Fortschritte, aber auch Herausforderungen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von den 115 bilateralen und multilateralen Vertretungen der Schweiz (Botschaften und ständige Missionen bei internationalen Organisationen) wurden bis jetzt 76 mindestens einmal von einer Frau geleitet. In 39 Vertretungen der Schweiz gab es noch nie eine Missionschefin. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Engagement des EDA zur Förderung der Geschlechterparität trägt also Früchte. Allerdings gibt es immer noch Herausforderungen, insbesondere die weitere Erhöhung des Frauenanteils in Führungspositionen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das EDA hat sich in seinem Aktionsplan 2028 verpflichtet, die Vielfalt in all ihren Facetten zu fördern: Geschlechterparität und angemessene Vertretung aller vier Sprachgemeinschaften.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="243716">
        <title>Rede (FR)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/reden/reden-der-bundesraete.msg-id-93512.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une salle « Francesca Pometta » au Palais fédéral pour marquer l’histoire des femmes dans la diplomatie</title>
      <lead>D’origine tessinoise, Francesca Pometta est la première ambassadrice de Suisse. Pionnière, elle a ouvert la voie aux femmes suisses diplomates, dont le nombre ne cesse d’augmenter. Une salle du Palais fédéral ouest, siège du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), porte désormais son nom. Elle a été inaugurée le 7 mars en vue de la Journée internationale des femmes, en présence du conseiller fédéral Ignazio Cassis.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’histoire des femmes dans la diplomatie suisse prend désormais vie sur les murs d’une salle de l’aile ouest du Palais fédéral. Elle porte le nom de Francesca Pometta, première Suissesse à avoir intégré la carrière diplomatique en 1957 et première ambassadrice de Suisse en 1977. La salle a été officiellement inaugurée le 7 mars 2023 dans le cadre de la Journée internationale des femmes, en présence du conseiller fédéral Ignazio Cassis. « Francesca Pometta a, pendant toute sa carrière, défendu avec ferveur le multilatéralisme et la place de notre pays au cœur du système onusien. Au moment où la Suisse s’installe dans son siège de membre non permanent du Conseil de Sécurité de l’ONU, lui rendre hommage a donc une signification particulière », a déclaré Ignazio Cassis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’un côté de la salle, une infographie retrace l’évolution de la proportion de femmes ambassadrices à l’étranger de 1957 à aujourd’hui. De l’autre, sont affichés des portraits de toutes les femmes ayant occupé pour la première fois le poste d’ambassadrice dans une représentation étrangère ou de directrice à Berne. Avec ce geste symbolique, le DFAE encourage les vocations des jeunes générations de diplomates. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Francesca Pometta, une pionnière&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La proportion d’ambassadrices dans une représentation de la Suisse à l’étranger s’élève aujourd’hui à 26.5%. L’introduction d’un concours d’admission en 1955 a ouvert la profession diplomatique aux femmes. C’est Francesca Pometta qui franchira le pas la première en 1957. Elle sera ensuite la première cheffe de la mission permanente d’observation de la Suisse auprès de l’ONU à New York de 1982 à 1987 et la première ambassadrice à Rome de 1987 à 1991. Depuis lors, la place des femmes dans la diplomatie suisse n’a cessé de prendre de l’importance. Quatre des six directions du DFAE sont d’ailleurs dirigées par des femmes depuis 2020. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Progrès visibles, mais des défis subsistent&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour l’heure, sur les 115 représentations bilatérales et multilatérales (ambassades et missions permanentes auprès d’une organisation internationale) que compte la Suisse, 76 ont au moins une fois été dirigées par une femme. Tandis que 39 de ces représentations n’ont encore jamais eu de cheffe de mission. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les efforts en matière de parité homme-femme au sein du DFAE portent donc leurs fruits. Mais des défis subsistent, en particulier pour une représentation encore meilleure des femmes dans les postes de cadre. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Plan d’action 2028 du DFAE s’engage à promouvoir la pluralité au sein du DFAE sous toutes ses facettes : la parité homme-femme ainsi qu’une représentation proportionnelle des quatre communautés linguistiques. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="243717">
        <title>Discours</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/discours/discours-conseillers-federaux.msg-id-93512.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Una sala di Palazzo federale intitolata a Francesca Pometta per rendere omaggio alle donne nella diplomazia</title>
      <lead>Di origine ticinese, Francesca Pometta è stata la prima ambasciatrice della Svizzera. Con il suo esempio, ha aperto la strada a un numero sempre maggiore di donne svizzere che hanno scelto di intraprendere la carriera diplomatica. Il 7 marzo, alla vigilia della Giornata internazionale della donna, il consigliere federale Ignazio Cassis ha inaugurato una sala a lei intitolata di Palazzo federale Ovest, sede del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La storia delle donne nella diplomazia svizzera è ormai scritta nero su bianco sulle pareti di una sala dell’ala ovest di Palazzo federale intitolata a Francesca Pometta, prima donna a essere entrata nel corpo diplomatico svizzero nel 1957 e prima ambasciatrice del Paese dal 1977. Il consigliere federale Ignazio Cassis ha inaugurato ufficialmente la sala il 7 marzo 2023, alla vigilia della Giornata internazionale della donna. «Nel corso della sua carriera, Francesca Pometta è sempre stata una fervente sostenitrice del multilateralismo e del posto che il nostro Paese occupa al centro del sistema delle Nazioni Unite. Renderle omaggio nel momento in cui la Svizzera sta iniziando il suo mandato in qualità di membro non permanente del Consiglio di sicurezza dell’ONU assume quindi un significato particolare», ha dichiarato Ignazio Cassis. &lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Su un lato della sala, un’infografica mostra come è cambiata la percentuale di ambasciatrici all’estero dal 1957 a oggi. Dalla parte opposta sono affissi i ritratti delle donne che hanno occupato per la prima volta il ruolo di ambasciatrice in una rappresentanza all’estero o di direttrice a Berna. Con questo gesto simbolico, il DFAE incoraggia le giovani donne a seguire la loro vocazione e a scegliere la carriera diplomatica. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Francesca Pometta, una pioniera&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggi la percentuale di ambasciatrici nelle rappresentanze svizzere all’estero è del 26,5 per cento. L’introduzione di un concorso di ammissione nel 1955 ha aperto la professione diplomatica alle donne. La prima di loro a superarlo, nel 1957, è stata proprio Francesca Pometta, che detiene altri due primati: quello di prima donna a capo della Missione di osservazione permanente della Svizzera presso le Nazioni Unite a New York, tra il 1982 e il 1987, e quello di prima ambasciatrice a Roma, tra il 1987 e il 1991. Da allora, l'importanza delle donne nella diplomazia svizzera è cresciuta costantemente. Basti pensare che, dal 2020, quattro delle sei direzioni del DFAE sono guidate da una donna. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nonostante i progressi evidenti le sfide rimangono&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ad oggi, 76 delle 115 rappresentanze bilaterali e multilaterali (ambasciate e missioni permanenti presso un’organizzazione internazionale) della Svizzera sono state dirette almeno una volta da una donna, mentre 39 di queste non hanno ancora mai avuto una capomissione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli sforzi intrapresi al DFAE per promuovere la parità tra donne e uomini stanno quindi dando i loro frutti, ma rimane ancora della strada da fare, soprattutto per far sì che le donne siano più rappresentate nelle posizioni dirigenziali. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’intento del Piano d’azione 2028 del DFAE è proprio promuovere la pluralità nel Dipartimento sotto tutti i punti di vista, garantendo la parità di genere e una rappresentanza proporzionale delle quattro comunità linguistiche del Paese. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="243718">
        <title>Discorso</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/discorsi/discorsi-dei-consiglieri-federali.msg-id-93512.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>'Francesca Pometta' room in Federal Palace to celebrate the history of women diplomats</title>
      <lead>Francesca Pometta, of Ticino origin, was the first Swiss woman to be appointed ambassador. She was a trailblazer who paved the way for women in the Swiss diplomatic service – and the number of women diplomats has been growing ever since. A room in the Federal Palace West, which houses the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), now bears her name. The inauguration took place on 7 March on the occasion of International Women's Day in the presence of Federal Councillor Ignazio Cassis. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In recognition of women's historical role in the Swiss diplomatic service, a room in the Federal Palace West now bears the name of Francesca Pometta, who was the first Swiss woman to enter the service in 1957 and appointed Switzerland's first woman ambassador in 1977. The official inauguration took place on 7 March on the occasion of International Women's Day in the presence of Federal Councillor Ignazio Cassis. "Throughout her career, Francesca Pometta was a great champion of multilateralism and Switzerland's place at the heart of the UN system. Now that Switzerland is serving as a non-permanent member of the UN Security Council, paying tribute to Francesca Pometta takes on a special significance," said Ignazio Cassis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;An infographic on one side of the room traces the increase in women ambassadors from 1957 to the present. The room also displays portraits of all the women who, for the first time, were appointed ambassador at a representation or as a senior manager in Bern. In making this symbolic gesture, the Federal Department of Foreign Affairs hopes to encourage young people to enter the diplomatic service. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Francesca Pometta – a trailblazer&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Some 26.5% of Swiss representations are currently headed by a woman ambassador. Diplomatic careers were not available to women until 1955 when the entrance exam was first introduced. Francesca Pometta was the first woman to take the exam in 1957. She subsequently served as head of the Permanent Mission of Switzerland to the United Nations in New York between 1982 and 1987, before becoming Switzerland's first ambassador to Italy, where she served from 1987 to 1991. Since then, women have become increasingly important to Swiss diplomacy. Since 2020, four of the six FDFA directorates have had a woman at the helm. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Clear progress, but challenges remain&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;To date, women have headed 76 of Switzerland's 115 bilateral and multilateral representations (embassies and permanent missions to international organisations), where as 39 of these have never had a head of mission. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Efforts to achieve gender equality at the FDFA are therefore bearing fruit. But challenges remain, especially in terms of increasing the number of women in managerial roles. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The FDFA's Action Plan 2028 is committed to promoting diversity at the FDFA, which includes achieving a gender balance and ensuring that Switzerland's four language communities are represented proportionally. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="243719">
        <title>Speech (FR)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/en/start/documentation/speeches/speeches-given-by-federal-councillors.msg-id-93512.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="106">
        <name lang="de">Cassis Ignazio</name>
        <name lang="fr">Cassis Ignazio</name>
        <name lang="it">Cassis Ignazio</name>
        <name lang="en">Cassis Ignazio</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
