<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93677" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-03-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1041" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Elektrizitätskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de l’électricité</name>
      <name lang="it">Commissione federale dell’energia elettrica</name>
      <name lang="en">Federal Electricity Commission</name>
      <www lang="de">http://www.elcom.admin.ch</www>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@elcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ElCom legt Abrufordnung der Winterreserve fest</title>
      <lead>Um einer möglichen Stromknappheit gegen Ende des Winters vorzubeugen, hat der Bundesrat die Vorhaltung einer Winterreserve vorgesehen. Diese setzt sich aus unterschiedlichen Elementen zusammen: einer Wasserkraftreserve und einer ergänzenden Reserve in Form von thermischen Reservekraftwerken sowie gepoolten Notstromgruppen. Die ElCom wurde damit beauftragt, eine Abrufordnung für das Zusammenspiel der verschiedenen Reserven festzulegen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der gebildeten Reserve wird eine Absicherung für ausserordentliche, nicht absehbare Knappheitssituationen geschaffen. Mit ihr soll eine mögliche kritische Phase mit reduzierten Importmöglichkeiten und geringerer Verfügbarkeit inländischer Produktion während weniger Wochen überbrückt werden können. Dabei steht eine Wasserkraftreserve mit einem Energieinhalt von 400 GWh und zusätzlich eine ergänzende thermische Kraftwerksreserve zur Verfügung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zentrale Aspekte der Abrufordnung: Verfügbarkeit, Umweltschutz und Effizienz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat mit der Winterreserveverordnung (WResV) die ElCom beauftragt, eine Abrufordnung für das Zusammenspiel zwischen den unterschiedlichen Elementen der Reserve festzulegen. Die WResV definiert dabei die zentralen Aspekte, die bei der Konkretisierung der Abrufordnung zu beachten sind. Dies sind insbesondere die Verfügbarkeit der Leistung bzw. die für ihren Betrieb nötigen Brennstoffe, Umweltaspekte in Bezug auf Lärm- und Schadstoff-emissionen sowie die Effizienz und weitere besondere technische Aspekte der Anlagen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Abrufordnung sieht dabei eine Differenzierung zwischen einer frühen und einer späten Phase im Winter vor. Um während der frühen Phase den beschränkten Wasserkraftspeicher zu schonen, werden aus Gründen der Versorgungssicherheit im Falle einer Knappheitssituation vorab die thermischen Kraftwerke eingesetzt. Erst wenn ihre Leistung nicht ausreichend wäre, würde auch die Wasserkraftreserve aktiviert. In einer späten Winterphase dagegen, wenn die Dauer einer möglichen Knappheitsphase mit hoher Wahrscheinlichkeit nur noch kurz ausfällt, wird dagegen primär die Wasserkraftreserve eingesetzt, um den Einsatz der umweltbelastenden thermischen Kraftwerke nach Möglichkeit zu vermeiden. Beim Einsatz der thermischen Kraftwerke wird zur Emissionsminderung primär Gas verwendet – nur im Falle einer drohenden Gasknappheit wird Öl für den Betrieb eingesetzt. Innerhalb der thermischen Kraftwerke orientiert sich die Abrufreihenfolge an der Minimierung der Emissionen bzw. Maximierung der Effizienz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die operative Abwicklung des Abrufs der Winterreserve erfolgt durch Swissgrid. Die konkreten Vorgaben zum Einsatz der Reserven und zum Vorgehen bei Betriebsbereitschaft können der Abrufordnung entnommen werden, die in Form einer Weisung auf der Webseite der ElCom (www.elcom.admin.ch) publiziert ist. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Über die ElCom&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Eidgenössische Elektrizitätskommission (ElCom) ist die unabhängige staatliche Aufsichtsbehörde im Elektrizitätsbereich. Sie überwacht die Einhaltung des Stromversorgungs- und Energiegesetzes, trifft die dazu nötigen Entscheide und erlässt Verfügungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sie beaufsichtigt die Strompreise und entscheidet als richterliche Behörde bei Differenzen betreffend den Netzzugang. Sie überwacht zudem die Versorgungssicherheit im Strombereich und regelt Fragen zum internationalen Stromtransport und -handel. Schliesslich entscheidet die ElCom in Streitigkeiten zu Rückliefertarifen sowie zwischen Netzbetreiber und Eigenverbraucher. Die Kommissionsmitglieder werden vom Bundesrat gewählt. Sie sind von der Elektrizitätswirtschaft unabhängig.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Werner Luginbühl, Präsident, Tel. 079 481 07 69 Urs Meister, Geschäftsführer, Tel. 076 586 13 77 Antonia Adam, Medien und Kommunikation, Tel. 079 938 03 24 Eidgenössische Elektrizitätskommission ElCom 3003 Bern Tel. +41 58 462 58 33 Fax +41 58 462 02 22 E-Mail: info@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’ElCom définit la marche à suivre concernant le recours à la réserve d’hiver</title>
      <lead>Afin de prévenir une potentielle pénurie d’électricité vers la fin de l’hiver, le Conseil fédéral a prévu la conservation d’une réserve d’hiver composée des éléments suivants : une réserve hydroélectrique, une réserve complémentaire sous forme de centrales thermiques de réserve ainsi que des groupes électrogènes de secours regroupés en pools. L’ElCom a ainsi été chargée de fixer la marche à suivre concernant la coordination entre les différentes réserves.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La réserve constituée à titre d’assurance doit parer aux situations de pénurie exceptionnelles et imprévisibles. Ce dispositif doit permettre de faire face à une éventuelle période critique de quelques semaines présentant des possibilités d’importation restreintes et une disponibilité moindre de la production indigène. Une réserve hydroélectrique d’une teneur énergétique de 400 GWh et une réserve complémentaire sous forme de centrales thermiques sont à disposition. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Les aspects principaux de la marche à suivre : disponibilité, protection de l’environnement et efficacité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l’ordonnance sur une réserve d’hiver (OIRH), le Conseil fédéral a chargé l’ElCom de fixer une marche à suivre concernant la coordination entre les différents éléments de la réserve. L’OIRH définit ainsi les aspects principaux à prendre en compte lors de l’élaboration de la marche à suivre. Il s’agit en particulier de la puissance à disposition, de la disponibilité des combustibles nécessaires à l’exploitation, d’aspects écologiques en lien avec les émissions sonores et les émissions de polluants, ainsi que de l’efficacité et d’autres aspects particulièrement techniques des installations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La marche à suivre concernant le recours à la réserve prévoit également une différenciation entre le début et la fin de l’hiver. En cas de pénurie au début de l’hiver, afin de préserver les ressources hydrauliques limitées, les centrales thermiques doivent être utilisées en priorité pour assurer la sécurité de l’approvisionnement. La réserve hydroélectrique ne serait mise en service que si la puissance des centrales thermiques devait se révéler insuffisant. En revanche, vers la fin de l’hiver, alors que le risque d’une pénurie prolongée s’amenuise, il convient d’utiliser en priorité la réserve hydroélectrique afin d’éviter autant que possible le recours aux centrales thermiques polluantes. En cas de recours aux centrales thermiques, le gaz est utilisé en priorité afin de limiter les émissions ; le pétrole est strictement réservé pour les cas de potentielle pénurie de gaz. L’ordre de priorité pour le recours aux différentes centrales thermiques vise à minimiser les émissions et à maximiser l’efficacité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La gestion opérationnelle de l'appel de la réserve hivernale est assurée par Swissgrid. Les instructions concrètes concernant le recours aux réserves et la procédure concernant la disponibilité opérationnelle figurent dans la marche à suivre publiée sous forme de directive sur le site Internet de l’ElCom (www.elcom.admin.ch). &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;À propos de l’ElCom&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commission fédérale de l’électricité (ElCom) est l’autorité nationale de régulation dans le domaine de l’électricité. L’ElCom est indépendante. Elle surveille le respect de la loi sur l’approvisionnement en électricité et de la loi sur l’énergie, prenant les mesures et rendant les décisions nécessaires à cet effet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Elle contrôle les prix de l’électricité et, en tant qu’autorité judiciaire, elle statue sur les litiges concernant l’accès au réseau. Elle surveille en outre la sécurité de l’approvisionnement en électricité du pays et règle les questions liées au transport et au commerce internationaux de l’électricité. Enfin, l’ElCom rend des décisions en matière de rétribution de reprise ainsi que dans le cadre de litiges opposant des consommateurs propres à leur gestionnaire de réseau. Les membres de l’ElCom sont désignés par le Conseil fédéral. Ils doivent être indépendants de la branche électrique. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Werner Luginbühl, président, tél. 079 481 07 69 Urs Meister, directeur, tél. 076 586 13 77 Antonia Adam, Médias et communication, tél. 079 938 03 24 Commission fédérale de l’électricité ElCom 3003 Berne Tél. +41 58 462 58 33 Fax +41 58 462 02 22 Courriel : info@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La ElCom stabilisce l'ordine di prelievo dalla riserva invernale</title>
      <lead>Per prevenire una possibile penuria di energia elettrica verso la fine della stagione fredda, il Consiglio federale ha previsto il mantenimento di una riserva invernale. Tale riserva è composta da diversi elementi: una riserva idroelettrica e una riserva complementare comprendente centrali termoelettriche di riserva e gruppi elettrogeni di emergenza aggregati. La ElCom è stata incaricata di definire un ordine di prelievo per l'interazione delle varie riserve.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la costituzione della riserva si crea una rete di protezione in caso di situazioni di penuria straordinarie e imprevedibili. La riserva dovrà permettere di far fronte per alcune settimane a una possibile fase critica determinata da importazioni ridotte e scarsa disponibilità della produzione interna. Sono disponibili una riserva idroelettrica con un contenuto energetico di 400 GWh e una riserva complementare realizzata attraverso centrali termoelettriche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aspetti centrali dell'ordine di prelievo: disponibilità, protezione dell'ambiente ed efficienza&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con l'ordinanza sulla riserva invernale (OREI) il Consiglio federale ha incaricato la ElCom di stabilire un ordine di prelievo per regolare l'interazione tra i vari elementi della riserva. L'OREI definisce gli aspetti centrali da considerare nello stabilire l'ordine di prelievo. Si tratta, in particolare, della disponibilità della potenza e dei combustibili necessari per l'esercizio degli impianti, degli aspetti ambientali correlati alle emissioni foniche e inquinanti nonché dell'efficienza e di altri aspetti tecnici particolari degli impianti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'ordine di prelievo prevede una differenziazione tra una fase iniziale e una fase finale dell'inverno: per motivi di sicurezza dell'approvvigionamento in caso di penuria, durante la fase iniziale saranno utilizzate in via prioritaria le centrali termoelettriche, così da preservare la limitata capacità di accumulo di forza idrica; solo se la loro potenza risultasse insufficiente verrà attivata anche la riserva idroelettrica. Verso la fine dell'inverno, invece, quando è molto probabile che la durata di una possibile fase di penuria sia breve, sarà utilizzata principalmente la riserva idroelettrica per evitare per quanto possibile l'uso di centrali termiche, dannose per l'ambiente. In caso di impiego delle centrali termoelettriche verrà utilizzato come combustibile principalmente il gas, allo scopo di ridurre le emissioni inquinanti, mentre si ricorrerà all'olio solo in caso di imminente carenza di gas. Nell'ambito delle centrali termoelettriche la sequenza di prelievo è orientata alla minimizzazione delle emissioni e alla massimizzazione dell'efficienza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La gestione operativa del richiamo della riserva invernale è affidata a Swissgrid. Le disposizioni concrete per l'impiego delle riserve e sul modo di procedere in relazione alla disponibilità operativa sono riportate nell'ordine di prelievo pubblicato sul sito web della ElCom (www.elcom.admin.ch) sotto forma di istruzione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La ElCom&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commissione federale dell'energia elettrica (ElCom) è l'autorità di regolazione statale indipendente del settore elettrico. Essa vigila sul rispetto della legge sull'approvvigionamento elettrico e della legge sull'energia ed emana le necessarie decisioni al riguardo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La ElCom vigila sui prezzi dell'energia elettrica e decide in qualità di autorità giudiziaria in caso di divergenze relative all'accesso alla rete. Sorveglia inoltre la situazione sotto il profilo della sicurezza dell'approvvigionamento elettrico e disciplina le questioni concernenti il trasporto e il commercio internazionale di energia elettrica. La ElCom decide infine in merito alle controversie derivanti dalla rimunerazione per la ripresa dell’energia elettrica immessa in rete nonché alle controversie tra gestori di rete e consumatori in regime di consumo proprio. I membri della ElCom sono nominati dal Consiglio federale e sono indipendenti dal settore elettrico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Werner Luginbühl, presidente, tel. 079 481 07 69 Urs Meister, direttore della Segreteria tecnica, tel. 076 586 13 77 Antonia Adam, Media e comunicazione, tel. 079 938 03 24 Commissione federale dell’energia elettrica ElCom 3003 Berna Tel. +41 58 462 58 33 Fax +41 58 462 02 22 E-mail: info@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="132" org-id="1041">
        <name lang="de">Eidgenössische Elektrizitätskommission ElCom</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale de l’électricité ElCom</name>
        <name lang="it">Commissione federale dell’energia elettrica ElCom</name>
        <name lang="en">Federal Electricity Commission ElCom</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="1041">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="272" org-id="1041">
        <name lang="de">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="fr">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="it">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="en">Elektrizitätsmarkt</name>
      </keyword>
      <keyword id="273" org-id="1041">
        <name lang="de">Strompreis</name>
        <name lang="fr">Prix de l’électricité</name>
        <name lang="it">Prezzo dell'energia elettrica</name>
        <name lang="en">Electricity tariff</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
