<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93485" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bildungsbericht Schweiz 2023: aktuelles Wissen zu allen Bildungsstufen – Entwicklungsstand und Herausforderungen</title>
      <lead>Der Bildungsbericht Schweiz 2023 liegt vor. Er wurde am 7. März 2023 durch die Schweizerische Koordinationsstelle für Bildungsforschung SKBF an Bund und Kantone übergeben. Der Bericht präsentiert auf 400 Seiten aktuelles Wissen über das Bildungssystem Schweiz und dessen Leistungsfähigkeit über alle Bildungsstufen hinweg. Er ist eine zentrale Grundlage für die Steuerung und Weiterentwicklung des Bildungssystems Schweiz von der Primar- bis zur Hochschulstufe.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Bern haben WBF-Vorsteher Guy Parmelin und EDK-Präsidentin Silvia Steiner den Bildungsbericht Schweiz 2023 entgegengenommen. Er wurde im Auftrag des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation SBFI und der Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektorinnen und -direktoren EDK von der SKBF erarbeitet. Der vierte Bildungsbericht enthält aktuelles, verdichtetes Wissen aus Statistik, Forschung und Verwaltung. Er gibt Aufschluss über eine Vielzahl relevanter Aspekte des Bildungssystems Schweiz, ist nach Bildungsstufen aufgebaut und orientiert sich entlang der Kriterien Effizienz, Effektivität und Chancengerechtigkeit (Equity). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der Covid-19-Pandemie wurde die Publikation des Berichts um ein Jahr verschoben. Dies ermöglichte es, kurzfristige Analysen zu den Auswirkungen der Pandemie einzubeziehen. Die Pandemie stellte die Bildungsakteure vor grosse Herausforderungen, insbesondere mit dem zeitweisen Verbot von Präsenzunterricht. Der Bericht zeigt, dass die Krise im Bereich der Digitalisierung auch Chancen bot. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anhand von erst seit Kurzem möglichen statistischen Längsschnittanalysen präsentiert der Bericht u.a. neue Erkenntnisse zu den Abschlussquoten auf der Sekundarstufe II. So unterscheidet sich die Quote stark zwischen Personengruppen mit unterschiedlichem Ausbildungstyp, welchen Jugendliche im Alter von 15 Jahren besucht haben. Dabei spielt bekannterweise auch der Migrationshintergrund eine Rolle. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein weiterer Befund zeigt, dass die Tertiärquote in der Schweiz weiter ansteigt und über dem OECD-Durchschnitt liegt. Heute besitzt jede zweite 25- bis 34-jährige Person in der Schweiz einen Abschluss auf Tertiärstufe (Hochschule oder höhere Berufsbildung). Die Nachfrage auf dem Arbeitsmarkt stützt diesen Trend: Die Bildungsrenditen (Lohnsteigerung durch zusätzliche Bildung) von Personen mit tertiärem Abschluss sind nicht gesunken, obwohl heute deutlich mehr Personen über einen solchen verfügen. Zudem ist der Fachkräftemangel in denjenigen Berufen am stärksten, die einen Abschluss auf Tertiärstufe verlangen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Basierend auf dem ersten Bildungsbericht von 2010 hatten WBF und EDK 2011 erstmals gemeinsame und langfristig angelegte politische Ziele für den Bildungsraum Schweiz festgehalten. Mit dem Erscheinen der Bildungsberichte 2014 und 2018 wurden diese Ziele überprüft und aktualisiert. Auch der neu vorliegende Bericht stösst eine Überprüfung der bildungspolitischen Ziele an: SBFI und EDK befassen sich in den nächsten Monaten vertieft mit den Erkenntnissen und prüfen die Erreichung und weitere Gültigkeit der aktuellen Ziele über alle Bildungsstufen hinweg. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Guy Parmelin und Regierungsrätin Silvia Steiner hielten in einer ersten Einschätzung fest, dass die gemeinsamen bildungspolitischen Ziele, wie insbesondere die Erreichung einer Abschlussquote von 95% auf Sekundarstufe II und die Sicherung des prüfungsfreien Zugangs zur Universität mit gymnasialer Maturität, auf lange Sicht angelegt sind. Die Anstrengungen dazu sollen entsprechend weitergeführt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für Bund und Kantone ist der Bildungsbericht Schweiz ein zentrales Produkt des Bildungsmonitorings. Auf Basis aktueller Daten und Forschungserkenntnisse können so Schlüsse für die Weiterentwicklung des Bildungssystems gezogen werden. Das Bildungsmonitoring ist für Bund und Kantone ein Instrument, um ihren Verfassungsauftrag (Art. 61a Abs. 1 BV) zu erfüllen, wonach sie gemeinsam für eine hohe Qualität und Durchlässigkeit des Bildungsraums Schweiz sorgen. Während die obligatorische Schule in der Kompetenz der Kantone liegt, sind die Zuständigkeiten im nachobligatorischen Bereich zwischen Bund und Kantonen aufgeteilt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bildungsbericht richtet sich nicht nur an Bildungspolitik und -verwaltung, sondern auch an eine interessierte Öffentlichkeit sowie an Forschende. Für Letztere zeigt der Bericht zahlreiche Fragestellungen auf, deren Beantwortung das Wissen über den Bildungsraum Schweiz wesentlich erweitern und vertiefen kann.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fragen zum Bildungsbericht 2023 Prof. Dr. Stefan C. Wolter, Direktor Schweizerische Koordinationsstelle für Bildungsforschung, stefan.wolter@skbf-csre.ch Fragen an die Auftraggeber Kommunikationsdienst GS-WBF, +41 58 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch Mediendienst EDK, 031 309 51 13, presse@edk.ch</contact>
      <attachment id="243629">
        <title>Präsentation Prof. Dr. Stefan C. Wolter, SKBF (PDF)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3537</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75854.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="243631">
        <title>Bildungsbericht 2023</title>
        <uri>http://www.bildungsbericht.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="243632">
        <title>Bestellung (bei Stämpfli Kommunikation)</title>
        <uri>https://staempfli.com/de/vermarktung/abonnemente/bildungsbericht</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport 2023 sur l’éducation en Suisse : état actuel des connaissances et défis à relever à tous les niveaux de formation</title>
      <lead>Le quatrième rapport sur l’éducation en Suisse vient de paraître. Il a été remis le 7 mars 2023 à la Confédération et aux cantons par le Centre suisse de coordination pour la recherche en éducation (CSRE). Sur plus de 400 pages, le rapport 2023 présente l’état actuel des connaissances sur le système éducatif suisse et sur ses performances à tous les niveaux de formation. Il s’agit d’un instrument incontournable pour le pilotage et le développement du système éducatif suisse, de l’école obligatoire au niveau haute école.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le rapport 2023 sur l'éducation en Suisse a été remis aujourd'hui à Berne au chef du Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche (DEFR) Guy Parmelin et à la présidente de la Conférence des directrices et directeurs cantonaux de l'instruction publique (CDIP) Silvia Steiner. Il a été élaboré par le Centre suisse de coordination pour la recherche en éducation (CSRE) sur mandat du Secrétariat d'État à la formation, à la recherche et à l'innovation (SEFRI) et de la CDIP. Le rapport sur l'éducation en Suisse présente une synthèse des données statistiques et des connaissances actuelles issues de la recherche et de l'administration. Il renseigne également sur un grand nombre d'aspects importants du système éducatif suisse en suivant la structure des niveaux de formation et en se basant sur les critères de l'efficacité, de l'efficience et de l'équité. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La publication du rapport a été reportée d'une année en raison de la crise de coronavirus, ce qui a permis de tenir compte d'analyses récentes sur les répercussions de la pandémie. La crise sanitaire a constitué un défi majeur pour les acteurs de la formation, notamment du fait de l'interdiction temporaire de l'enseignement en présentiel. Le rapport 2023 montre qu'elle a toutefois ouvert des perspectives dans le domaine de la numérisation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur la base d'analyses statistiques longitudinales, qui ne sont possibles que depuis peu, le rapport présente entre autres de nouvelles connaissances sur les taux de diplômés du degré secondaire II. Ce taux varie fortement entre les personnes qui ont suivi différents types de formation à l'âge de 15 ans. On sait par ailleurs que le contexte migratoire joue également un rôle. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un autre constat auquel parvient le rapport est que le taux de diplômés du degré tertiaire continue à augmenter et dépasse la moyenne de l'OCDE. Aujourd'hui, la moitié des adultes de 25 à 34 ans en Suisse possèdent un diplôme du degré tertiaire (haute école ou formation professionnelle supérieure). La demande sur le marché du travail soutient cette tendance : les rendements de la formation (augmentation de salaire grâce à la formation supplémentaire) des titulaires d'un diplôme du degré tertiaire n'ont pas baissé, alors même qu'il y a aujourd'hui nettement plus de diplômés du degré tertiaire qu'auparavant. En outre, la pénurie de main-d'œuvre qualifiée est la plus forte dans les professions qui exigent un diplôme du degré tertiaire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se basant sur le premier rapport sur l'éducation paru en 2010, le DEFR et la CDIP ont défini pour la première fois en 2011 des objectifs politiques communs à long terme concernant l'espace suisse de formation. Ces objectifs ont été examinés et actualisés avec la parution des rapports 2014 et 2018 sur l'éducation en Suisse. Le rapport 2023 incite également à un réexamen des objectifs : au cours des prochains mois, le SEFRI et la CDIP se pencheront de manière approfondie sur les résultats obtenus et vérifieront si les objectifs actuels sont atteints et restent valables à tous les niveaux de formation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans une première évaluation, le conseiller fédéral Guy Parmelin et la conseillère d'État Silvia Steiner ont relevé que l'atteinte des objectifs politiques communs concernant l'espace suisse de formation, notamment l'objectif visant à faire en sorte que 95 % des jeunes obtiennent un diplôme du secondaire II et l'objectif constituant à garantir un accès sans examen à l'université pour les titulaires d'une maturité gymnasiale, s'inscrit dans le long terme. Il convient par conséquent de poursuivre ces efforts. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport sur l'éducation en Suisse constitue un volet central du monitorage de l'éducation. Il permet, sur la base de données et de recherches actuelles, de tirer des conclusions pour le développement du système éducatif. Le monitorage de l'éducation est un instrument pour la mise en œuvre du mandat constitutionnel (art. 61&lt;i&gt;a&lt;/i&gt;, al. 1, Cst.) qui charge la Confédération et les cantons de veiller, dans les limites de leurs compétences respectives, à la qualité et à la perméabilité de l'espace suisse de formation. L'école obligatoire relève de la compétence des cantons, tandis que les compétences dans le domaine de la formation postobligatoire sont réparties entre la Confédération et les cantons. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport sur l'éducation en Suisse s'adresse aux milieux politiques et à l'administration, mais aussi au grand public et aux chercheurs. Ces derniers, en apportant des réponses aux questions soulevées par le rapport, contribuent à élargir et à approfondir les connaissances sur l'espace suisse de formation.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Questions relatives au rapport 2023 sur l’éducation Prof. Stefan C. Wolter, directeur du CSRE stefan.wolter@skbf-csre.ch Questions aux mandants Communication DEFR, tél. 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch Service de presse CDIP, tél. 031 309 51 13, presse@edk.ch</contact>
      <attachment id="243630">
        <title>Présentation Prof. Stefan C. Wolter, CSRE (PDF)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>7140</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75855.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="243633">
        <title>Rapport 2023 sur l’éducation</title>
        <uri>https://www.skbf-csre.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="243634">
        <title>Commande du rapport (Stämpfli Kommunikation)</title>
        <uri>https://staempfli.com/de/vermarktung/abonnemente/bildungsbericht</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto sul sistema educativo svizzero 2023: dati di attualità su tutti i livelli formativi, sviluppi e sfide</title>
      <lead>Il Rapporto sul sistema educativo svizzero 2023 è ora disponibile. Il Centro svizzero di coordinamento della ricerca educativa (CSRE) lo ha consegnato al Consiglio federale e ai Cantoni il 7 marzo 2023. Il testo, lungo 400 pagine, presenta la realtà e i risultati del sistema a tutti i livelli formativi. Funge da strumento di base per la gestione e l’ulteriore sviluppo del nostro spazio formativo, dal livello primario a quello terziario.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il capo del DEFR Guy Parmelin e la presidente della CDPE Silvia Steiner hanno preso in consegna a Berna il Rapporto sul sistema educativo svizzero 2023. Elaborato dalla CSRE su richiesta della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione (SEFRI) e della CDPE, presenta in forma succinta fatti e cifre salienti provenienti dai settori della statistica, della ricerca e dell'amministrazione. Giunto alla quarta edizione, fornisce informazioni utili su numerosi aspetti di rilievo per il nostro sistema formativo, è strutturato per livelli e presta particolare attenzione ai criteri dell'efficienza, dell'efficacia e delle pari opportunità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il coronavirus ne ha ritardato la pubblicazione di un anno, cosa che ha permesso agli autori di includervi anche le più recenti analisi sull'impatto del COVID-19. Per gli operatori della formazione, infatti, la pandemia è stata una grossa sfida, soprattutto a seguito del temporaneo divieto d'insegnamento in presenza. Il rapporto mostra anche che la crisi ha offerto nuove opportunità nel campo della digitalizzazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avvalendosi di analisi statistiche longitudinali, realizzabili soltanto da poco, il testo presenta tra l'altro nuovi risultati sulla percentuale di titoli conseguiti al livello secondario II. Questi variano fortemente tra gruppi di persone con tipologie formative differenti, frequentate da giovani di 15 anni. Anche il background migratorio, com'è noto, svolge un ruolo importante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un altro dato mostra che la quota di formazione terziaria in Svizzera continua a crescere e che si situa già al di sopra della media OCSE. Oggi in Svizzera una persona su due tra i 25 e i 34 anni consegue una qualifica di livello terziario (università o formazione professionale superiore). E la domanda sul mercato del lavoro sembra incoraggiare questo trend: per i titolari di un diploma di livello terziario i «rendimenti della formazione» (aumenti salariali per chi studia di più) non sono diminuiti, anche se oggi molte più persone ne possiedono uno. Inoltre, la carenza di lavoratori qualificati è maggiore nelle professioni che richiedono una tale qualifica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In base al primo Rapporto sul sistema educativo del 2010, nel 2011 il DEFR e la CDPE hanno definito per la prima volta obiettivi politici comuni di lungo termine per lo spazio formativo svizzero. Dopo la pubblicazione dei due rapporti successivi, nel 2014 e nel 2018, questi obiettivi sono stati rivisti e aggiornati. Anche il nuovo rapporto riconsidera gli obiettivi di politica formativa: nei prossimi mesi la SEFRI e la CDPE studieranno a fondo i risultati, esaminando a tutti i livelli sia il raggiungimento sia la validità degli attuali obiettivi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In una prima valutazione il consigliere federale Guy Parmelin e la consigliera di Stato del Cantone di Zurigo Silvia Steiner hanno dichiarato che gli obiettivi comuni di politica formativa - in particolare quelli di raggiungere per il livello secondario II una quota del 95 per cento di titoli conseguiti e di garantire il libero accesso alle università ai titolari di un attestato di maturità liceale, cioè senza test d'ammissione - vanno intesi sul lungo periodo. Gli sforzi per raggiungerli vanno profusi di conseguenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la Confederazione e i Cantoni il Rapporto sul sistema educativo svizzero è uno strumento fondamentale per il monitoraggio dell'educazione. In base ai dati più recenti e ai risultati della ricerca si possono trarre conclusioni importanti per l'ulteriore sviluppo del nostro sistema. Il monitoraggio dell'educazione consente alla Confederazione e ai Cantoni di adempiere il loro mandato costituzionale, che consiste nel provvedere insieme a un'elevata qualità e permeabilità dello spazio formativo svizzero (art. 61&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; cpv. 1 Cost.). La scuola dell'obbligo è di competenza dei Cantoni, mentre le responsabilità per il settore post-obbligatorio sono suddivise tra questi ultimi e la Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Rapporto sul sistema educativo si rivolge non soltanto ai responsabili delle politiche formative e agli amministratori, ma anche al grande pubblico e ai ricercatori interessati. Per questi ultimi il rapporto formula diversi interrogativi. Rispondervi permetterà di ampliare e approfondire in modo significativo la realtà dello spazio formativo svizzero.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Domande sul rapporto educativo svizzero 2023 Prof. dott. Stefan C. Wolter, direttore del Centro svizzero di coordinamento della ricerca educativa (CSRE), stefan.wolter@skbf-csre.ch Domande al committente Comunicazione SG-DEFR, +41 58 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch Servizio stampa CDPE, +41 31 309 51 13, presse@edk.ch</contact>
      <attachment id="243629">
        <title>Präsentation Prof. Dr. Stefan C. Wolter, SKBF (PDF)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3537</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75854.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="243630">
        <title>Présentation Prof. Stefan C. Wolter, CSRE (PDF)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>7140</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75855.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="243635">
        <title>Rapporto sul sistema educativo 2023</title>
        <uri>http://www.bildungsbericht.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="243636">
        <title>Ordinazione (da Stämpfli Kommunikation)</title>
        <uri>https://staempfli.com/de/vermarktung/abonnemente/bildungsbericht</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
