<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93788" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-03-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die DEZA unterstützt die Kantha Bopha Kinderspitäler in Kambodscha für weitere fünf Jahre</title>
      <lead>Die 1992 von Dr. Beat Richner gegründeten Kinderspitäler Kantha Bopha haben in den vergangenen 30 Jahren massgeblich zur Verbesserung des Gesundheitssystems in Kambodscha beigetragen. Die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) hat diese Arbeit immer begleitet und unterstützt die Spitäler noch bis 2027. DEZA-Direktorin Patricia Danzi hat am 17. März 2023 eine entsprechende Vereinbarung mit der Kantha Bopha Stiftung unterzeichnet. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;1992 kehrte der Kinderarzt Beat Richner (1947 – 2018) seiner Praxis in Zürich den Rücken, um in der kambodschanischen Hauptstadt Phnom Penh die zerstörte Kinderklinik wiederaufzubauen. In den folgenden Jahren errichtete seine Stiftung Kinderspital Kantha Bopha mit finanzieller Unterstützung der DEZA vier weitere Kinderspitäler. Heute versorgen diese Kliniken mehr als 80 Prozent aller kranken und verletzten Kinder des Landes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gesundheitsversorgung massgeblich verbessert&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Die Kantha Bopha Spitäler werden heute als öffentliche Universitätsspitäler betrieben und sind ein essentieller Teil des kambodschanischen Gesundheitssystems. Das ist ein grosser Entwicklungsschritt», sagte DEZA-Direktorin Patricia Danzi bei der Unterzeichnung der Beitragsvereinbarung zuhanden der Stiftung Kinderspital Kantha Bopha in Bern. «Sie haben die Gesundheitsversorgung der Bevölkerung und insbesondere jene der Kinder in den vergangenen 30 Jahren massgeblich verbessert und neue Standards gesetzt.» Die Spitäler haben ein solides Modell hochspezialisierter pädiatrischer Dienste entwickelt, das jährlich über eine Million Patientinnen und Patienten ambulant oder stationär versorgen kann. In der Entbindungsklinik in Siem Reap kommen zudem jedes Jahr mehr als 20'000 Babys zur Welt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Partnerschaft auf die nächste Stufe heben&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wirtschaft und Lebensstandard in Kambodscha haben sich in den vergangenen 30 Jahren positiv entwickelt. Die Kantha Bopha Spitäler haben sich in dieser Zeit eine solide Finanzierungsbasis aufgebaut. Der Beitrag der DEZA ist im Laufe der Jahre auf weniger als 10 Prozent des Gesamtbudgets der Krankenhäuser gesunken. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Die DEZA und die Kantha Bopha Stiftung sind stolz auf das gemeinsam Erreichte», sagte Patricia Danzi. «Wir schauen auf eine erfolgreiche 30-jährige Partnerschaft zurück und wollen noch mehr erreichen in den nächsten fünf Jahren.» Die Schweiz gewährt der Stiftung einen abschliessenden Beitrag von durchschnittlich 3,5 Millionen Franken jährlich bis Ende 2027. Im Beitragszeitraum wird die DEZA eng mit der Stiftung zusammenarbeiten, um die langfristige finanzielle Tragfähigkeit der Kantha Bopha Spitäler weiter zu stärken. Die DEZA wird die kambodschanische Regierung weiter unterstützen, so zum Beispiel beim Aufbau des sozialen Krankenversicherungssystems, das zurzeit entwickelt wird. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Wir sind sehr dankbar für die langjährige Unterstützung der DEZA», sagte Dr. Philip Robinson, Stiftungsratspräsident der Kantha Bopha Stiftung. Diese erlaube es, in den nächsten Jahren die nachhaltige Finanzierung für die Spitäler weiter zu festigen. «Dank dem Engagement der kambodschanischen Regierung und der grossen Gönnerschaft in der Schweiz können wir den Betrieb unserer Spitäler langfristig sichern und den Kindern und Müttern in Kambodscha korrekte medizinische Versorgung garantieren.» &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La DDC renouvelle son soutien aux hôpitaux de pédiatrie Kantha Bopha au Cambodge pour une durée de cinq ans</title>
      <lead>Les hôpitaux de pédiatrie Kantha Bopha institués en 1992 par le Dr Beat Richner ont considérablement contribué à améliorer le système de santé cambodgien ces trente dernières années. La Direction du développement et de la coopération (DDC) est aux côtés de cette institution depuis le début et lui renouvelle une nouvelle fois son soutien pour la période allant jusqu’en 2027. La directrice de la DDC Patricia Danzi a signé l’accord de contribution avec la fondation Kantha Bopha le 17 mars 2023. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En 1992, le pédiatre Beat Richner (1947-2018) quitte son cabinet de Zurich pour se consacrer à la reconstruction de l’hôpital de pédiatrie dans la capitale cambodgienne Phnom Penh. Au cours des années qui ont suivi, la fondation Kantha Bopha qu’il a créée a financé quatre autres hôpitaux de pédiatrie avec le soutien de la DDC. Aujourd’hui, plus de 80% des enfants cambodgiens ayant besoin de soins sont pris en charge dans ces établissements. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des services de santé nettement meilleurs&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Les établissements Kantha Bopha, qui sont aujourd’hui des hôpitaux universitaires publics, représentent une composante essentielle du système de santé cambodgien. Il s’agit là d’une belle évolution», a déclaré la directrice de la DDC Patricia Danzi lors de la signature à Berne de la convention de contribution au profit de l’hôpital de pédiatrie Kantha Bopha. «Ces trente dernières années, ils ont considérablement amélioré l’offre de soins de santé à la population, aux enfants en particulier, et défini de nouvelles normes», a-t-elle ajouté. Les hôpitaux ont développé un modèle éprouvé de soins pédiatriques ambulatoires ou stationnaires hautement spécialisés capable de prendre en charge plus d’un million de patients par an. Plus de 20’000 enfants voient le jour chaque année dans la maternité de Siem Reap. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Élever le partenariat au niveau supérieur&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au Cambodge, l’économie et le niveau de vie ont connu une évolution positive au cours des trente dernières années. Les hôpitaux Kantha Bopha ont mis au point une solide base de financement. Au fil des ans, la contribution de la DDC a ainsi diminué et fini par représenter moins de 10% du budget global de ces établissements. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«La DDC et la fondation Kantha Bopha sont fières de ce parcours, a indiqué Patricia Danzi. Nous pouvons nous féliciter de ce qui a été accompli ces trente dernières années et souhaitons aller encore plus loin dans les cinq années qui viennent.» La Suisse va verser à la fondation une ultime contribution de 3,5 millions de francs annuels d’ici à fin 2027. Au cours des cinq prochaines années, la DDC va collaborer étroitement avec cette institution pour continuer à renforcer la viabilité financière des hôpitaux Kantha Bopha. Elle continuera à soutenir le gouvernement cambodgien, notamment dans les efforts qu’il déploie actuellement pour mettre sur pied le système de sécurité sociale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Nous sommes très reconnaissants du soutien que nous apporte la DDC depuis de longues années», a déclaré le Dr Philip Robinson, président du conseil d’administration de la fondation Kantha Bopha. Il va nous permettre d’asseoir un financement pérenne des hôpitaux. Grâce aux efforts investis par les autorités cambodgiennes et à l’importante communauté de donateurs en Suisse, nous pouvons assurer le bon fonctionnement de nos établissements sur le long terme et offrir aux enfants et aux mères les soins médicaux appropriés.» &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La DSC finanzierà per altri cinque anni gli ospedali pediatrici Kantha Bopha in Cambogia</title>
      <lead>Negli ultimi 30 anni gli ospedali pediatrici Kantha Bopha, fondati nel 1992 dal dottor Beat Richner, hanno notevolmente contribuito a migliorare il sistema sanitario cambogiano. La Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) sostiene da sempre il lavoro di queste strutture ospedaliere e continuerà a finanziarle fino al 2027. Il 17 marzo 2023 la direttrice della DSC Patricia Danzi ha firmato un accordo in tal senso con la fondazione Kantha Bopha. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel 1992 il pediatra Beat Richner (1947-2018) lascia il suo studio a Zurigo per ricostruire la clinica pediatrica distrutta di Phnom Penh, la capitale della Cambogia. Negli anni successivi, la sua fondazione costruisce altri quattro ospedali pediatrici, anche grazie al sostegno finanziario della DSC. Oggi queste cliniche curano più dell’80 per cento di tutti i bambini e le bambine ammalati e feriti del Paese. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un’assistenza sanitaria notevolmente migliorata&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Gli istituti sanitari Kantha Bopha sono oggi gestiti come ospedali universitari pubblici e rappresentano un elemento essenziale del sistema sanitario cambogiano. Questo risultato è un importante passo avanti in termini di sviluppo», ha affermato la direttrice della DSC Patricia Danzi a Berna, in occasione della firma dell’accordo di sovvenzionamento della fondazione Kantha Bopha. «Negli ultimi 30 anni hanno migliorato in modo considerevole l’assistenza sanitaria a favore della popolazione, in particolare dei bambini e delle bambine, definendo nuovi standard», ha aggiunto. Gli ospedali hanno sviluppato un solido modello di servizi pediatrici altamente specializzati, di cui ogni anno beneficia oltre un milione di pazienti ricoverati o trattati a livello ambulatoriale. Nella clinica ostetrica di Siem Reap si registrano tutti gli anni più di 20 000 nuovi nati. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Evoluzione del partenariato&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli ultimi trent’anni l’economia e il tenore di vita in Cambogia hanno segnato uno sviluppo positivo. In questo periodo, gli ospedali Kantha Bopha sono riusciti a costruirsi una solida base di finanziamento. Nel corso del tempo il contributo della DSC è sceso a meno del 10 per cento del bilancio complessivo degli ospedali. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«La DSC e la fondazione Kantha Bopha sono fiere di quanto fatto finora», ha affermato Patricia Danzi. «Abbiamo alle spalle un proficuo partenariato trentennale e vogliamo raggiungere risultati ancora più ambiziosi nei prossimi cinque anni», ha concluso. La Svizzera finanzierà la fondazione con un contributo conclusivo mediamente pari a 3,5 milioni di franchi all’anno fino alla fine del 2027. Durante questo periodo la DSC lavorerà a stretto contatto con la fondazione per rafforzare ulteriormente l’autonomia finanziaria degli ospedali Kantha Bopha nel tempo. La DSC continuerà a sostenere il Governo cambogiano, per esempio nella creazione di un sistema di assicurazioni sanitarie sociali, al momento in fase di sviluppo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Siamo molto grati del sostegno pluriennale della DSC», ha affermato il dottor Philip Robinson, presidente della fondazione Kantha Bopha. Nei prossimi anni, questo contributo permetterà di consolidare ulteriormente il finanziamento duraturo degli istituti sanitari. «Grazie alla partecipazione del Governo cambogiano e alla vasta cerchia di donatori svizzeri possiamo garantire il funzionamento dei nostri ospedali sul lungo periodo e assicurare ai bambini e alle loro madri un’assistenza medica adeguata». &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>SDC prolongs support for Kantha Bopha children's hospitals in Cambodia for five more years</title>
      <lead>The Kantha Bopha children's hospitals, founded by Dr Beat Richner in 1992, have made a major contribution to improving the health system in Cambodia over the past 30 years. The Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) has backed these efforts since the very beginning and will continue to support the hospitals until 2027. On March 17, 2023, SDC Director General Patricia Danzi signed an agreement to this effect with the Kantha Bopha Foundation. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In 1992, paediatrician Beat Richner (1947–2018) left his practice in Zurich to rebuild the destroyed children's clinic in the Cambodian capital Phnom Penh. In the years that followed, his Kantha Bopha Children's Hospital Foundation built four more children's hospitals supported by funding from the SDC. Today, these clinics care for more than 80 per cent of all sick and injured children in the country. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Major improvements to healthcare&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"The Kantha Bopha hospitals are now run as public university hospitals and are an essential part of the Cambodian health system. This is a big step in terms of development," said SDC Director General Patricia Danzi at the signing of the contribution agreement for the Kantha Bopha Children's Hospital Foundation in Bern. "Over the past 30 years, they have significantly improved healthcare for the population, and especially for children, and set new standards." The hospitals have developed a solid model of highly specialised paediatric services that can care for more than one million outpatients and inpatients per year. In addition, more than 20,000 babies are born every year at the maternity hospital in Siem Reap. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Taking the partnership to the next level&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cambodia's economy and living standards have improved over the past 30 years. The Kantha Bopha hospitals have built up a solid funding base during this time. Over the years, the SDC's contribution has fallen to less than 10 per cent of the hospitals' total budget. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;"The SDC and the Kantha Bopha Foundation are proud of what we have achieved together," said Patricia Danzi. "We look back on a successful 30-year partnership and want to achieve even more in the next five years." Switzerland has agreed to grant the foundation an average of CHF 3.5 million per year until the funding is phased out in 2027. During this period, the SDC will work closely with the foundation to shore up the long-term financing of the Kantha Bopha hospitals. The SDC will also continue to support the Cambodian government, for example with setting up the social health insurance system that is currently in the pipeline. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;"We are very grateful for the SDC's long-standing support," said Dr Philip Robinson, Chairman of the Board of Trustees of the Kantha Bopha Foundation, adding that the support would make it possible in the coming years to ensure sustainable financing for the hospitals. "Thanks to the commitment of the Cambodian government and the foundation's many patrons in Switzerland, we will be able to safeguard the operation of our hospitals and the provision of proper medical care for children and mothers in Cambodia in the long term." &lt;/p&gt; </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
