<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93890" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-03-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Analyse der Gesamtkosten von Personenwagen</title>
      <lead>Was kostet ein Neuwagen von der Anschaffung bis zum Wiederverkauf nach acht Jahren insgesamt? Eine Studie von EnergieSchweiz, einem Programm des Bundesamtes für Energie (BFE), hat dies untersucht für die verschiedenen Antriebsarten. Die Ergebnisse können den Autofahrerinnen und Autofahrern als Hilfestellung bei der Wahl ihres zukünftigen Fahrzeugs dienen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anhand der aus der Studie «Total Cost of Ownership (TCO)» gewonnenen Informationen lassen sich die Gesamtkosten eines Personenwagens über die komplette Besitzdauer - von der Anschaffung des Autos bis zum Wiederverkauf - vergleichen. Die Analyse stellt Elektroautos Autos mit Verbrennungsmotor und Plug-in-Hybridantrieb in den Kategorien Kleinwagen, Mittelklasse, Oberklasse und SUV gegenüber. Für jede Fahrzeug- und Antriebskategorie wurden repräsentative und vergleichbare Autos ausgewählt. So wurden insgesamt über 50 Fahrzeugmodelle miteinander verglichen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Niedrigste Gesamtkosten für Elektroautos&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Elektroautos überzeugten in allen Fahrzeugkategorien mit den geringsten Kosten über die komplette Besitzdauer. Der grösste in der Studie beobachtete Kostenunterschied ist in der Oberklasse festzustellen und beträgt mehr als 20 000 Franken. Die Gesamtkosten für Plug-in-Hybrid- und Verbrennerautos sind in allen Kategorien ähnlich. Mit einer Sensitivitätsanalyse wurde die Robustheit dieser Ergebnisse bestätigt. Die Kostenangaben beruhen auf Durchschnittswerten aus dem Jahr 2022 in der Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Darüber hinaus liefert die TCO-Studie faktengestützte Antworten zu Thesen, die in der öffentlichen Diskussion immer wieder aufkommen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Mit Daten aus der Automobilbranche validierte Modellierungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die TCO-Studie geht von einem neugekauften Auto und einer Besitzdauer von 8 Jahren bei einer Fahrleistung von 15 000 Kilometer pro Jahr aus. Die Basis der Berechnung bildeten die Kosten für Beschaffung, Energie (Treibstoff und/oder Strom), Service, Reifen und Weiteres. Die verwendeten Herstellerangaben wurden mit Daten des grössten Leasinganbieters der Schweiz, der Fahrzeugflotte eines Energieunternehmens, eines Reifenherstellers und mit einer Umfrage unter Garagisten validiert. Da einige der in der Studie berücksichtigten Faktoren sehr individuell sind, wurden verschiedene Hypothesen untersucht, um die Robustheit der Ergebnisse zu bestätigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; In dieser Studie wurde lediglich die Nutzung der Fahrzeuge, d. h. die Besitzdauer von der Anschaffung bis zum Wiederverkauf, betrachtet. Nicht berücksichtigt wurden die Herstellung und die Entsorgung der Autos.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabien Lüthi, Kommunikation BFE, +41 58 460 81 52, media@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="245360">
        <title>Faktenblatt «Gesamtkosten von Personenwagen»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>111</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76391.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="245361">
        <title>Bericht «Gesamtkosten von Personenwagen (TCO)»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1624</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76392.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="245362">
        <title>Glossar der Elektromobilität</title>
        <uri>https://www.energieschweiz.ch/programme/fahr-mit-dem-strom/glossar-der-elektromobilitaet/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les coûts totaux de possession des voitures de tourisme analysés</title>
      <lead>SuisseEnergie, un programme de l'Office fédéral de l'énergie (OFEN), publie aujourd'hui une étude qui compare les coûts totaux de la possession d'une voiture de tourisme selon le type de motorisation. Ces résultats peuvent soutenir les acheteurs de voiture dans le choix de leur futur véhicule.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'étude «Total Cost of Ownership» (TCO) fournit des informations qui permettent de comparer les coûts totaux d'une voiture de tourisme sur toute la durée de sa possession. L'analyse débute à l'achat du véhicule et se termine à sa revente. Elle compare voitures électriques, voitures thermiques et voitures hybrides rechargeables réparties dans les catégories suivantes : «petites voitures», «classe moyenne», «classe supérieure» et «SUV». Pour chaque catégorie de voiture et de motorisation, des modèles similaires et comparables ont été choisis. Au total, plus de 50 modèles de voitures ont été comparés.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Les coûts totaux les plus bas pour les voitures électriques&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans toutes les catégories, les voitures électriques se démarquent par les coûts totaux de possession les plus bas. Le plus grand écart de coûts observé dans l'étude se situe dans la catégorie «classe supérieure» avec un écart de plus de 20'000 francs. Les coûts globaux des voitures hybrides rechargeables et thermiques sont similaires dans toutes les catégories. La solidité de ces résultats a été validée par une analyse de sensibilité. Les coûts indiqués reposent sur des valeurs moyennes de l'année 2022 en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'étude TCO fournit aussi des réponses factuelles à des thématiques régulièrement soulevées par le grand public.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Modélisations validées avec des données du secteur automobile&lt;/h2&gt;&lt;p&gt; L'étude TCO prend comme critères, une possession d'une durée de huit ans d'un véhicule acheté neuf et un kilométrage annuel de 15 000 km. Les coûts d'acquisition, d'énergie (carburants ou/et électricité), de maintenance, des pneumatiques et autres frais divers ont servi de base de calculs. Les données des constructeurs automobiles utilisées ont été validées avec les chiffres du plus grand prestataire suisse de leasing, de la flotte de véhicules d'une entreprise énergétique, d'un fabricant de pneumatiques et d'une enquête auprès des garagistes. Comme certains facteurs pris en compte pour l'étude restent subjectifs, différentes hypothèses ont été analysées pour confirmer la robustesse des résultats.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; A noter que la production de la voiture et son élimination ne sont pas prises en compte dans cette étude. Il est ici question uniquement de sa partie utilisation, de l'achat du véhicule à sa revente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabien Lüthi, communication OFEN, +41 58 460 81 52, media@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="245363">
        <title>Fiche d’information «Coûts totaux de possession des voitures de tourisme»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76393.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="245364">
        <title>Rapport «Coûts totaux de possession des voitures de tourisme» (seulement en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1624</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76394.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="245365">
        <title>Glossaire de la mobilité électrique</title>
        <uri>https://www.suisseenergie.ch/programmes/soyez-au-courant/glossaire-sur-la-mobilite-electrique/?pk_vid=769dce90c7ae364916794933956585dd</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Analisi dei costi totali delle automobili</title>
      <lead>SvizzeraEnergia, un programma dell'Ufficio Federale dell'Energia (UFE), pubblica oggi uno studio che paragona i costi totali sostenuti dai proprietari di automobili per l'intera durata del possesso del veicolo, a seconda del tipo di propulsione. I risultati possono aiutare gli acquirenti nella scelta del loro futuro veicolo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo studio «Total Cost of Ownership» (TCO) fornisce informazioni che consentono di comparare i costi totali che i proprietari delle automobili sostengono per l'intera durata del possesso dei veicoli. L'analisi considera il periodo compreso tra il momento dell'acquisto del veicolo e quello in cui viene rivenduto. Essa mette a confronto le automobili elettriche, quelle con motore a combustione e quelle ibride plug-in, suddivise nelle seguenti categorie: «utilitarie», «classe media», «classe superiore» e «SUV». Per ogni categoria di automobile e tipo di propulsione, sono stati selezionati modelli simili e comparabili. In totale, sono stati confrontati più di 50 modelli di automobili.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le auto elettriche hanno i costi totali più bassi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In tutte le categorie le auto elettriche si contraddistinguono per i costi totali più bassi per l'intera durata del possesso. La maggiore differenza osservata nello studio riguarda la categoria «classe superiore», con uno scarto di oltre 20 000 franchi. I costi complessivi delle automobili ibride plug-in e di quelle con motore a combustione sono invece simili in tutte le categorie. La solidità di questi risultati è stata validata da analisi di sensitività. I costi indicati si basano su valori medi per l'anno 2022 in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo studio TCO fornisce altresì risposte concrete a questioni regolarmente sollevate dal grande pubblico.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Modellizzazioni validate con dati del settore automobilistico&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Lo studio prende in esame un'automobile nuova e presuppone una durata del possesso di otto anni e un chilometraggio di 15 000 km all'anno. Come base per i calcoli sono stati utilizzati i costi per l'acquisto, l'energia (carburante e/o elettricità), la manutenzione, i pneumatici e altri costi. I dati dei costruttori di automobili utilizzati per lo studio sono state validate con i dati provenienti dal maggiore fornitore svizzero di leasing, dal parco veicoli di una grande azienda elettrica, da un fabbricante di pneumatici e da un sondaggio presso i garagisti. Poiché alcuni dei fattori presi in considerazione rimangono soggettivi, sono state analizzate diverse ipotesi per confermare la solidità dei risultati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Si noti che in questo studio non sono stati considerati né la produzione né lo smaltimento dell'automobile, ma solo il suo utilizzo, dall'acquisto alla rivendita.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabien Lüthi, Comunicazione UFE, tel. +41 58 460 81 52, media@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="245366">
        <title>Scheda informativa «I costi totali di un'automobile»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>90</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76395.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="245367">
        <title>Rapporto «I costi totali di un'automobile» (solo in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1624</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/76396.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="245368">
        <title>Glossario sulla mobilità elettrica</title>
        <uri>https://www.svizzeraenergia.ch/programmi/segui-la-corrente/glossario-sulla-mobilita-elettrica/?pk_vid=769dce90c7ae364916794945226585dd</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="808">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
