<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93641" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-03-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ukraine: Bundesrat bekräftigt seine Haltung hinsichtlich der Wiederausfuhr von Kriegsmaterial durch Drittstaaten</title>
      <lead>Am 10. März 2023 hat der Bundesrat die Wiederausfuhr von Kriegsmaterial aus Schweizer Produktion durch Drittstaaten beraten. Er hat beschlossen, an der bisherigen Praxis festzuhalten. Diese stützt sich auf das Kriegsmaterialgesetz und die lange humanitäre Tradition der Schweiz als neutraler Staat. Der Bundesrat steht zu den Werten der Schweizer Neutralität und wird sich weiterhin dafür einsetzen, dass deren Vorzüge zur Geltung kommen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat hat die Beratungen im Parlament betreffend Wiederausfuhr von Kriegsmaterial aus Schweizer Produktion durch Drittstaaten zur Kenntnis genommen. Er bestätigt seine ablehnende Haltung hinsichtlich einer Bewilligung der Wiederausfuhr von Kriegsmaterial. Dabei stützt er sich einerseits auf das Kriegsmaterialgesetz und andererseits auf die von der Schweiz vertretenen Werte, ihre Neutralität, ihre Tradition der humanitären Hilfe, ihre Verpflichtung für das humanitäre Völkerrecht und die Genfer Konventionen sowie ihre internationale Praxis im Bereich der Friedensvermittlung. Die Neutralitätstradition der Schweiz bedeutet nicht Gleichgültigkeit hinsichtlich der Aggression Russlands gegen die Ukraine, weshalb die Schweiz diese Aggression wiederholt und mit Bestimmtheit verurteilt und eine Beendigung der Feindseligkeiten sowie den Rückzug der Truppen aus dem gesamten Hoheitsgebiet der Ukraine verlangt hat. Die Schweiz übernimmt ausserdem die Sanktionen der Europäischen Union.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat verfolgt weiterhin die Diskussionen im Parlament und wird sich im Rahmen seiner Stellungnahme zu den hängigen parlamentarischen Initiativen gegebenenfalls erneut zu diesem Thema äussern. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gesuche aus Deutschland, Dänemark und Spanien:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den letzten zwölf Monaten haben sich der Bundesrat und die Verwaltung mit Gesuchen von Deutschland, Dänemark und Spanien für die Weitergabe von aus der Schweiz beschafftem Kriegsmaterial an die Ukraine befasst. Sie haben diese mit Verweis auf Artikel 22&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; Absatz 2 Buchstabe a des Kriegsmaterialgesetzes (KMG, SR 514.51) abschlägig beantwortet. Der Bundesrat erinnert daran, dass er bei der Revision des KMG am Handlungsspielraum, der ihm Artikel 22&lt;i&gt;b&lt;/i&gt; gewährte, festhalten wollte. Doch der Artikel wurde im Zuge der Revision gestrichen. Er bekräftigt seine diesbezügliche Haltung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Allgemein zu Kriegsmaterialexporten nach Russland:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz wendet im Verhältnis Russland-Ukraine seit der russischen Annexion der Krim 2014 das Neutralitätsrecht an, das Teil des Völkergewohnheitsrechts ist. Dieses bleibt auch während der aktuellen militärischen Aggression Russlands gegen die Ukraine anwendbar. Gemäss Artikel 7 in Verbindung mit Artikel 9 des Fünften Haager Übereinkommens von 1907 ist bei Waffenexporten das Gleichbehandlungsgebot zu beachten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben dem Völkerrecht muss auch die Schweizer Gesetzgebung im Bereich der Exportkontrolle berücksichtigt werden. Gemäss Artikel 22&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; Absatz 2 Buchstabe a KMG werden Gesuche für die Ausfuhr von Kriegsmaterial nicht bewilligt, wenn das Bestimmungsland in einen internen oder internationalen bewaffneten Konflikt verwickelt ist. Das ist bei der Ukraine und Russland der Fall.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit dem 23. November 2022 existiert zudem ein allgemeines Rüstungsgüterembargo gegenüber der Ukraine und Russland in Artikel 2&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; der Verordnung über Massnahmen im Zusammenhang mit der Situation in der Ukraine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat indes festgehalten, dass Kriegsmaterial-Zulieferungen an europäische Rüstungsunternehmen möglich bleiben, da derartige Exporte mit dem Neutralitätsrecht vereinbar sind. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ukraine : le Conseil fédéral confirme sa position concernant la réexportation de matériel de guerre par des États tiers</title>
      <lead>Le 10 mars 2022, le Conseil fédéral a délibéré de la réexportation par des États tiers de matériel de guerre produit en Suisse. Il a décidé de s’en tenir à la pratique actuelle. Cette pratique se base sur la loi fédérale sur le matériel de guerre et la longue tradition humanitaire de la Suisse comme Etat neutre. Le Conseil fédéral défend les valeurs de la neutralité suisse et continuera de s’engager pour que les avantages de cette dernière soient mis en valeur.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a pris connaissance des délibérations du Parlement concernant la réexportation par des États tiers de matériel de guerre provenant de Suisse. Le Conseil fédéral réaffirme sa position en défaveur d'une autorisation de réexportation de matériel de guerre. Cette position est basée d'une part sur la loi fédérale sur le matériel de guerre et d'autre part sur les valeurs portées par la Suisse, sa neutralité, sa tradition d'aide humanitaire, son engagement en faveur du droit humanitaire et des Conventions de Genève ainsi que sur sa pratique internationale en matière de médiation au service de la paix. Cette tradition de neutralité de la Suisse ne signifie pas indifférence vis-à-vis de l'agression de l'Ukraine par la Russie, raison pour laquelle la Suisse a condamné avec fermeté à de nombreuses reprises cette agression et exigé la cessation des hostilités et le retrait des troupes russes de la totalité du territoire de l'Ukraine. La Suisse reprend également les sanctions de l'Union européenne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral continue de suivre les débats au Parlement et se prononcera à nouveau sur le sujet, le cas échéant, dans le cadre de sa prise de position aux initiatives parlementaires en discussion. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Demandes de l'Allemagne, du Danemark et de l'Espagne&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours des 12 derniers mois, le Conseil fédéral et l'administration ont examiné des demandes émanant de l'Allemagne, du Danemark et de l'Espagne portant sur la réexportation vers l'Ukraine de matériel de guerre produit en Suisse. Ils ont rejeté ces demandes, faisant référence à l'art. 22&lt;i&gt;a&lt;/i&gt;, al. 2, let. a, LFMG . Le Conseil fédéral rappelle que lors de la révision de la loi sur le matériel de guerre il avait souhaité conserver la marge de manœuvre que lui donnait l'art. 22 b, article supprimé lors de la révision, et que cette position reste valable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Exportation de matériel de guerre vers la Russie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis l'annexion de la Crimée par la Russie en 2014, la Suisse applique le droit de la neutralité, qui est une composante du droit international coutumier, s'agissant des relations entre la Russie et l'Ukraine. Ce droit reste applicable à l'heure de l'agression militaire de l'Ukraine par la Russie. En vertu de l'art. 7 en relation avec l'art. 9 de la 5e convention de La Haye de 1907, le principe de l'égalité de traitement doit être respecté en ce qui concerne l'exportation d'armes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il convient de prendre en considération non seulement le droit international, mais aussi la législation suisse en matière de contrôle à l'exportation. En vertu de l'art. 22&lt;i&gt;a&lt;/i&gt;, al. 2, let. a, LFMG, les demandes d'exportation de matériel de guerre ne sont pas acceptées lorsque le pays de destination est impliqué dans un conflit armé interne ou international, ce qui est le cas de l'Ukraine et de la Russie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, un embargo général sur les biens d'équipement militaires à l'encontre de l'Ukraine et de la Russie, inscrit à l'art. 2&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; de l'ordonnance instituant des mesures en lien avec la situation en Ukraine, est en vigueur depuis le 23 novembre 2022.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a cependant précisé que les livraisons de matériel de guerre à des entreprises d'armement européennes restent possibles, étant donné que de telles exportations sont compatibles avec le droit de la neutralité.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ucraina: il Consiglio federale conferma la non riesportazione di materiale bellico da parte di Paesi terzi</title>
      <lead>Il 10 marzo 2023 il Consiglio federale ha discusso la riesportazione di materiale bellico di produzione elvetica da parte di Paesi terzi e ha stabilito di continuare con la prassi attuale, che si basa sulla legge federale sul materiale bellico e sulla lunga tradizione in campo umanitario della Svizzera in quanto Stato neutrale. Il Consiglio federale sostiene i valori della neutralità svizzera e continuerà a impegnarsi per garantire che questi principi siano applicati il più possibile.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha preso atto che in Parlamento si è discusso sulla riesportazione da parte di Paesi terzi di materiale bellico di produzione svizzera e riconferma la sua posizione non favorevole alla riesportazione del materiale bellico fondandosi da un lato sulla legge federale sul materiale bellico (LMB) e, dall'altro, sui suoi valori, sulla sua lunga tradizione di Stato neutrale e attivo in ambito umanitario, sul suo impegno a favore dei diritti umani e delle Convenzioni di Ginevra e, non da ultimo, sulla sua pratica internazionale in materia di mediazione per la pace. Neutralità non significa indifferenza nei confronti dell'aggressione russa in Ucraina: difatti, in più occasioni la Svizzera ha condannato con fermezza l'aggressione chiedendo inoltre la cessazione delle ostilità e il ritiro delle truppe russe dall'intero territorio ucraino. Il nostro Paese riprende inoltre le sanzioni dell'Unione europea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale continua a seguire il dibattito parlamentare e si pronuncerà nuovamente sul tema, se necessario, nel quadro del suo parere sulle iniziative parlamentari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Richieste da Germania, Danimarca e Spagna&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base dell'articolo 22&lt;i&gt;a &lt;/i&gt;capoverso 2 lettera a LMB, il Consiglio federale e l'Amministrazione hanno respinto le richieste giunte negli ultimi 12 mesi da Germania, Danimarca e Spagna per il trasferimento di materiale bellico di provenienza elvetica all'Ucraina. Il Consiglio federale ricorda che nel quadro della revisione della LMB aveva espresso la volontà di mantenere il margine di manovra dell'articolo 22&lt;i&gt;b&lt;/i&gt;, articolo abrogato dalla revisione, e che la sua posizione rimane la medesima.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Esportazioni di materiale bellico verso la Russia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dall'annessione russa della Crimea nel 2014 la Svizzera ha applicato il diritto di neutralità, parte del diritto internazionale consuetudinario, alle relazioni con la Russia e l'Ucraina. Questo approccio è rimasto invariato anche in seguito all'aggressione militare russa. In virtù dell'articolo 7 in combinato disposto con l'articolo 9 della quinta Convenzione dell'Aia del 1907, nelle esportazioni di armi va rispettato il principio della parità di trattamento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre al diritto internazionale, occorre tenere conto anche del diritto svizzero in materia di controllo delle esportazioni. Secondo l'articolo 22&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; capoverso 2 lettera a LMB, le richieste di esportazione di materiale bellico non sono autorizzate se il Paese destinatario è implicato in un conflitto armato interno o internazionale, come nel caso di Russia e Ucraina. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come stabilito dall'articolo 2&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; dell'Ordinanza che istituisce provvedimenti in relazione alla situazione in Ucraina, dal 23 novembre 2022 è inoltre in vigore un embargo generale sugli armamenti nei confronti di Russia e Ucraina.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha tuttavia dichiarato che rimane possibile fornire materiale bellico ad aziende europee produttrici di armi; si tratta infatti di una tipologia di esportazioni compatibile con il diritto di neutralità. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Ukraine: Federal Council confirms position on re-export of war materiel by third countries</title>
      <lead>At its meeting on 10 March, the Federal Council considered the issue of the re-export of Swiss-manufactured war materiel by third countries and decided to maintain its current practice. This is based on the War Materiel Act and on Switzerland’s long-standing humanitarian tradition as a neutral state. The Federal Council is committed to the values of Swiss neutrality and will continue to work to ensure the benefits of neutrality are realised.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The Federal Council has taken note of the parliamentary debate on the re-export of Swiss-manufactured war materiel by third countries. It reaffirms its position against authorising the re-export of war materiel. This position is based on the War Materiel Act but also on the values held by Switzerland, its neutrality, tradition of humanitarian aid, commitment to international humanitarian law and the Geneva Conventions, and its international practice of mediation in the service of peace. Switzerland's tradition of neutrality does not equate to indifference towards Russia's aggression against Ukraine, which is why Switzerland has repeatedly and strongly condemned this aggression and demanded the cessation of hostilities and the withdrawal of Russian troops from the entire territory of Ukraine. Switzerland also supports the European Union's sanctions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Council is continuing to monitor the debates in Parliament and will, if necessary, make a further statement regarding the parliamentary initiatives under discussion. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Requests from Germany, Denmark and Spain&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the last 12 months, the Federal Council and the Federal Administration have received requests from Germany, Denmark and Spain for the re-export of Swiss war materiel to Ukraine. The requests have been denied based on Article 22a paragraph 2 letter a of the War Materiel Act. The Federal Council notes that when the War Materiel Act was revised, it wished to retain the flexibility provided by Article 22b, which was deleted in the revision, and that it maintains this position.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;War materiel exports to Russia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland has applied the law of neutrality, which is part of customary international law, in its relations with Russia and Ukraine since Russia's annexation of Crimea in 2014. The principle continues to apply during Russia's current military aggression against Ukraine. Under the law of neutrality, Switzerland must observe the principle of equal treatment with respect to arms exports in accordance with Article 7 in conjunction with Article 9 of the Hague Convention (V) of 1907.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In addition to international law, weapons exports are also governed by Swiss legislation on export controls. Article 22a paragraph 2 letter a of the War Materiel Act provides that applications for the export of war materiel will not be authorised if the destination country is involved in internal or international armed conflict. This is the case with Ukraine and Russia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Since 23 November 2022 there has also been a general arms embargo against Ukraine and Russia based on Article 2a of the Ordinance on Measures Relating to the Situation in Ukraine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Council has however stated that the supply of war materiel to European defence companies remains possible because these exports do not violate the law on neutrality.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>GS-EAER Communications info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
