<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40990" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-09-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat würdigt den verstorbenen Waadtländer Regierungsrat Mermoud</title>
      <lead>Der Bundesrat hat mit grosser Bestürzung vom Tod des Waadtländer Regierungsrats Jean-Claude Mermoud erfahren. Jean-Claude Mermoud, der Doyen der Waadtländer Regierung, war ein Mann des Dialogs. Er starb im Alter von 59 Jahren. Der Bundesrat würdigt seine Verdienste.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Als Regierungsrat engagierte sich Jean-Claude Mermoud unermüdlich für seinen Kanton und dessen Bevölkerung, aber auch für die Schweizer Institutionen. Ob im Bereich der Sicherheit, der Umwelt, der Aussenbeziehungen oder der Wirtschaft, Jean-Claude Mermoud verstand es, den Kontakt mit dem Bund, den Departementen und der Verwaltung zu pflegen und zu vertiefen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank einem offenen Ohr, Sinn für den Dialog und einem unermüdlichen Schaffenswillen ist es Jean-Claude Mermoud gelungen, Anliegen, Menschen und Institutionen einander näher zu bringen. Damit wird er der Nachwelt immer in Erinnerung bleiben. Wer ihn kannte, war von seiner Überzeugungskraft tief beeindruckt. Jean-Claude Mermoud hatte viele Qualitäten. Eine zeichnete ihn jedoch besonders aus: Jean-Claude Mermoud stand den Leuten nah und er hatte sie gern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat dankt Herrn Regierungsrat Jean-Claude Mermoud für alles, was er für den Kanton Waadt und die Schweiz geleistet und erreicht hat. Er spricht seiner Familie, den ihm nahestehenden Personen, den Regierungsrätinnen und -räten des Kantons Waadt und der Waadtländer Bevölkerung sein tief empfundenes Beileid aus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Bundesratssprecher +41 (0)31 322 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral rend hommage au conseiller d'Etat Jean-Claude Mermoud</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a appris avec beaucoup de tristesse le décès du conseiller d'Etat vaudois Jean-Claude Mermoud, à l'âge de 59 ans. Le Conseil fédéral rend hommage au doyen du gouvernement vaudois, qui laisse l'image d'un homme de dialogue.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Monsieur le conseiller d'Etat Jean-Claude Mermoud s'est beaucoup engagé, au service de son canton, de sa population et des institutions de notre pays. Que ce soit dans les domaines de la sécurité et de l'environnement, des relations extérieures, puis de l'économie, le conseiller d'Etat Jean-Claude Mermoud avait su tisser des liens profonds avec la Confédération, avec ses différents départements et services.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par son sens de l'écoute et du dialogue, par son travail infatigable, le conseiller d'Etat Jean-Claude Mermoud restera dans notre mémoire comme un artisan du rapprochement des communautés. La force de ses convictions a toujours impressionné celles et ceux qui ont eu le privilège de le connaître. Monsieur&lt;br /&gt; Jean-Claude Mermoud avait une très grande qualité parmi d'autres: il était proche des gens et il les aimait.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral est reconnaissant au conseiller d'Etat Jean-Claude Mermoud de tout ce qu'il a accompli pour le canton de Vaud et pour la Suisse. Le Conseil fédéral est de tout coeur en pensée avec la famille et les proches du disparu, ainsi qu'avec les membres du Conseil d'Etat vaudois et la population du canton.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Porte-parole du Conseil fédéral +41 (0)31 322 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale rende omaggio al consigliere di Stato Jean-Claude Mermoud</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha preso atto con costernazione del decesso del consigliere di Stato vodese Jean-Claude Mermoud all'età di 59 anni. Il Consiglio federale rende omaggio al decano del Governo vodese, che ricorda come uomo di dialogo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il consigliere di Stato Jean-Claude Mermoud si è impegnato con grande dedizione a favore del suo Cantone, della sua popolazione e delle istituzioni del nostro Paese. Sia nell'ambito della sicurezza e dell'ambiente, sia delle relazioni esterne e poi dell'economica, ha saputo intessere profondi legami con la Confederazione e con i suoi diversi dipartimenti e servizi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie alle sua capacità di ascolto e di dialogo e al suo instancabile lavoro, il consigliere di Stato Jean-Claude Mermoud rimarrà nella nostra memoria come un artefice dell'avvicinamento fra le comunità. La forza delle sue convinzioni ha sempre impressionato coloro che hanno avuto il privilegio di conoscerlo. Aveva una grandissima qualità fra le tante che gli erano riconosciute: era vicino alle persone e le amava.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale è riconoscente al consigliere di Stato Jean-Claude Mermoud per tutto ciò che ha fatto per il Cantone di Vaud e per la Svizzera ed esprime tutta la sua vicinanza alla famiglia e alle persone care al defunto, come pure ai membri del Consiglio di Stato vodese e alla popolazione del Cantone.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Portavoce del Consiglio federale +41 (0)31 322 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
