<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41340" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-09-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="318" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Statistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la statistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di statistica</name>
      <name lang="en">Federal Statistical Office</name>
      <www lang="de">http://www.statistik.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.statistique.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.statistica.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.statistics.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bfs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Statistische Erhebungen: Das EDI senkt administrativen Aufwand der Unternehmungen</title>
      <lead>Zur administrativen Entlastung der Unternehmen wegen der Frankenstärke hat das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) das Bundesamt für Statistik (BFS) beauftragt kurzfristige und temporäre Massnahmen zu ergreifen. Nun werden zwei Erhebungen um ein Jahr verschoben und bei der dritten Erhebung wird eine Verkleinerung der Stichprobe geprüft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verschiebung der Erhebung zur betrieblichen Weiterbildung um ein Jahr&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Der Informationsbedarf im Bereich der betrieblichen Weiterbildung ist sowohl national wie international ausgewiesen. Eine Verschiebung um ein Jahr dürfte aber zu keiner gravierenden Informationslücke führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verschiebung der Erhebung über Forschung und Entwicklung&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die F&amp;amp;E-Erhebung ist bereits mehrmals im Vierjahresrhythmus durchgeführt worden: Die daraus gewonnenen Kenntnisse spielen eine wesentliche Rolle bei der Sicherung von Wettbewerbsvorteilen und der Marktpräsenz der Schweizer Unternehmungen. Weil sich ein erhöhter Informationsbedarf zeigte, wurde mit einem neuen Konzept ein kürzerer Erhebungsabstand angestrebt. Das Prinzip dieser Erhebung ist nicht in Frage gestellt, die Verkürzung der Periodizität auf den Zweijahresrhythmus wird jedoch um ein Jahr hinausgeschoben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Überprüfung der Verkleinerung der Stichprobe für Lohnstrukturerhebung 2012&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die heutige Lohnstrukturerhebung basiert auf einer relativ grossen Stichprobe, da der entsprechende Informationsbedarf hoch ist. Eine Verkleinerung dieser Stichprobe würde jedoch zu einer gewissen Entlastung der Unternehmen führen. Der Informationsverlust bei einer allfälligen Stichprobereduktion ist zurzeit noch in Abklärung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt ist mit einer für die Unternehmungen spürbaren Entlastung zu rechnen. Die beteiligten Partner wurden über die Massnahmen vororientiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, Kommunikationschef GS-EDI Tel. +41 31 32 28016</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Relevés statistiques: moins de charges administratives pour les entreprises</title>
      <lead>Dans le but de diminuer les charges des entreprises en cette période de franc fort, le Département fédéral de l’intérieur (DFI) a chargé l’office fédéral de la statistique (OFS) de prendre des mesures provisoires à court terme. Deux enquêtes seront reportées d’une année, tandis qu’on étudie la possibilité de demander un échantillonnage moins large pour une troisième enquête.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’enquête sur la formation continue en entreprise reportée d’un an&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le besoin d’informations dans le domaine de la formation continue en entreprise est avéré, tant sur le plan national qu’international. Mais reporter d’une année l’enquête à ce sujet ne devrait pas entraîner de lacunes importantes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’enquête Recherche et développement reportée&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L’enquête R-D a déjà été réalisée à plusieurs reprises à un rythme quadriennal. Les connaissances acquises ainsi jouent un rôle important pour assurer certains avantages aux entreprises suisses sur le plan de la concurrence et de leur présence sur le marché. La demande d’informations ayant augmenté, un nouveau concept&amp;nbsp; a été développé qui prévoit de faire des enquêtes à intervalle plus rapproché. Ce principe n’est pas remis en question, mais le moment prévu pour passer à une périodicité de deux ans est reporté d’une année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Possibilité de restreindre l’échantillonnage pour l’enquête sur la structure des salaires 2012&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L’enquête sur la structure des salaires se base actuellement sur un échantillonnage relativement large, car la demande d’informations est importante. Passer à un échantillonnage plus restreint représenterait une certaine décharge pour les entreprises. La perte d’informations qui en résulterait est en cours d’étude.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces diverses mesures vont sensiblement diminuer la charge des entreprises. Les partenaires impliqués ont déjà reçu une première information à ce sujet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, chef de la communication du DFI, Tél. +41 31 322 80 16</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rilevazioni statistiche: meno oneri amministrativi per le imprese</title>
      <lead>A causa della forza del franco svizzero, il Dipartimento federale dell’interno DFI ha incaricato l’Ufficio federale di statistica UST di adottare a breve termine e a titolo provvisorio misure per ridurre gli oneri amministrativi delle imprese. Di conseguenza due rilevazioni statistiche saranno rimandate di un anno e per una terza si sta vagliando la possibilità di restringere il campione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rinvio di un anno della statistica della formazione permanente in azienda&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Sia sul piano nazionale che internazionale sussiste un effettivo fabbisogno di informazioni sulla formazione permanente in azienda. Il rinvio di un anno non dovrebbe tuttavia portare a lacune informative di rilievo in questo ambito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rinvio della rilevazione statistica su Ricerca e sviluppo (R+S)&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La rilevazione R+S è stata effettuata più volte a ritmo quadriennale: le conoscenze così acquisite sono fondamentali per assicurare i vantaggi, in termini di competitività e di presenza sui mercati, delle imprese svizzere. Dato che in questo settore il fabbisogno informativo è cresciuto, è in fase di studio un progetto per accorciare l’intervallo fra le rilevazioni. Il principio di base di questa statistica non viene messo in discussione, ma la riduzione della sua periodicità a un ritmo biennale è rimandata di un anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Possibilità di restringere il campione della rilevazione svizzera della struttura dei salari 2012&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L’attuale rilevazione della struttura dei salari si fonda su un campione relativamente importante, poiché anche il fabbisogno informativo in materia è elevato. Restringere il campione comporterebbe, per le imprese, una riduzione degli oneri amministrativi. Tuttavia la perdita in termini d’informazione, conseguente a questa riduzione, deve ancora essere chiarita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le misure suesposte, già comunicate alle parti interessate, dovrebbero permettere di alleggerire in generale il carico amministrativo gravante sulle imprese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, responsabile della comunicazione del DFI Tel. +41 31 322 80 16</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
