<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41127" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-09-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Wechselwirkungen zwischen Migration, Handel und Entwicklung</title>
      <lead>Heute geht in Bern ein Treffen zu Ende, an dem Regierungsvertreter sowie Expertinnen und Experten aus Wissenschaft und Wirtschaft aus aller Welt über die Wechselwirkungen zwischen Handel, Migration und Entwicklung diskutiert haben. Das Treffen fand im Rahmen des Globalen Forums für Migration und Entwicklung statt, dessen Vorsitz die Schweiz 2011 innehat. Sie will die globale Diskussion zu Migration und Entwicklung konkretisieren und das Verständnis für die Vielschichtigkeit des Themas fördern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das dreitägige Treffen unter dem Titel "Markets for Migration and Development (M4MD)" wurde unter der Schirmherrschaft der Regierungen der Schweiz und Sri Lankas durch das Bundesamt für Migration (BFM) in Kooperation mit dem World Trade Institute der Universität Bern (WTI) und dem Netzwerk Business for Social Responsibility (BSR) durchgeführt. Den Vorsitz des Treffens hatten der Sonderbotschafter für internationale Migrationszusammenarbeit Eduard Gnesa für die Schweiz und Staatssekretär Nissanka M. Wijeratne für Sri Lanka inne. Am Expertentreffen nahmen hochrangige Vertreter aus Wirtschaft, Politik, Wissenschaft sowie des internationalen Gewerkschaftsbundes teil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die angeregten und teils auch kontroversen Diskussionen zeigten die Komplexität der Schnittmenge von Handels-, Migrations- und Entwicklungspolitik - aber auch die Chancen, wenn die entsprechenden Politiken kohärent entwickelt und umgesetzt werden. Eine thematische Priorität des Expertentreffens war der Einbezug der Sozialpartner in die Planung und Entwicklung der nationalen Migrationspolitiken - ein Themenbereich, in dem die Schweiz über grosse Erfahrung verfügt. Die Teilnehmenden waren sich einig, dass die direkten Gespräche zwischen Wirtschaft, Wissenschaft, Politik und Regierungen einen wichtigen Beitrag leisten, um zu einem gemeinsamen Verständnis der Herausforderungen und Synergien zwischen den drei Politikbereichen beizutragen. Während das Treffen selbst nicht öffentlich war, diskutierten Experten an einem separaten öffentlichen Anlass inwieweit Migranten als Unternehmerinnen und Unternehmer zur Entwicklung ihres Herkunftslandes beitragen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die zentralen Erkenntnisse des Berner Expertentreffens werden zusammen mit den Schlussfolgerungen der anderen, weltweit stattfindenden thematischen Treffen in die Schlussdebatte des Globalen Forums für Migration und Entwicklung einfliessen, die Anfang Dezember in Genf vom Eidgenössischen Department für auswärtige Angelegenheiten (EDA) in enger Zusammenarbeit mit dem BFM organisiert wird. Das&amp;nbsp; Globale Forum ist ein Prozess, an dem das BFM und das EDA (Politische Abteilung IV und Deza) beteiligt sind. Zudem wird das World Trade Institute die Artikel, welche verschiedene wissenschaftliche Referentinnen und Referenten für dieses Treffen verfasst haben, in Buchform publizieren. Weitere Informationen sind erhältlich unter www.gfmd.org und www.wti.org.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anna Maria Krajewska, Bundesamt für Migration, T +41 31 323 43 88</contact>
      <link id="87990">
        <title>Global Forum on Migration and Development</title>
        <uri>http://www.gfmd.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87991">
        <title>World Trade Institute</title>
        <uri>http://www.wti.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-09-15 16:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Interactions entre la migration, le commerce et le développement</title>
      <lead>Aujourd’hui s’achève à Berne une conférence qui a réuni des représentants gouvernementaux et des experts du monde de la science et de l’économie venus des quatre coins de la planète. Consacrée aux interactions entre le commerce, la migration et le développement, la rencontre a eu lieu dans le cadre du Forum mondial sur la migration et le développement, dont la Suisse assure la présidence cette année. La conférence visait, d’une part, à concrétiser le débat mené à l’échelle mondiale sur la migration et le développement, d’autre part, à sensibiliser les participants à la diversité de la problématique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conférence, qui s'est déroulée sur trois jours, a eu pour titre «&amp;nbsp;Markets for Migration and Development (M4MD)&amp;nbsp;». Elle a été organisée sous les auspices des gouvernements de la Suisse et du Sri Lanka par l'Office fédéral des migrations (ODM) en coopération avec le World Trade Institute de l'Université de Berne (WTI) et le réseau de Business for Social Responsibility. Monsieur Eduard Gnesa, ambassadeur extraordinaire chargé de la collaboration internationale en matière de migrations, et Monsieur Nissanka M. Wijeratne, secrétaire d'Etat, en ont assuré la présidence respectivement pour la Suisse et le Sri Lanka. Cette réunion d'experts a vu la participation de représentants de haut rang du monde de l'économie, de la politique et des sciences, de même que de la Fédération syndicale internationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les débats animés et en partie contradictoires ont mis au jour la complexité des interfaces entre les politiques en matière de commerce, de migration et de développement. Mais ils en ont aussi fait apparaître les aspects positifs dès lors que ces politiques sont développées et mises en œuvre de manière cohérente. Une des priorités thématiques a porté sur la manière d'associer les partenaires sociaux à la planification et au développement des politiques migratoires nationales, soit un domaine dans lequel la Suisse jouit d'une solide expérience. Les participants ont été unanimes à considérer que les contacts directs entre les milieux économiques, scientifiques, politiques et gouvernementaux favorisaient de façon significative la compréhension commune des défis et des synergies. Si les discussions ont eu lieu en huis clos, une table ronde publique a été consacrée à la question de savoir dans quelle mesure les migrants pouvaient contribuer au développement de leur pays de provenance en tant qu'entrepreneurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les principaux résultats de la réunion d'experts qui s'est tenue à Berne seront réexaminés avec ceux des autres conférences thématiques qui ont au lieu à travers le monde, lors du débat final du Forum mondial sur la migration et le développement, qui sera organisé début décembre 2011, à Genève, par le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) en étroite collaboration avec l'ODM. En effet, le Forum mondial est un processus auquel l'ODM et le DFAE (Division politique IV et Direction du développement et de la coopération) sont associés. En outre, le WTI compte publier un ouvrage qui regroupera les contributions des intervenants scientifiques à la conférence. Pour de plus amples informations, nous vous renvoyons aux sites www.gfmd.org et www.wti.org.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anna Maria Krajewska, Office fédéral des migrations, T +41 31 323 43 88</contact>
      <link id="87990">
        <title>Global Forum on Migration and Development</title>
        <uri>http://www.gfmd.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87991">
        <title>World Trade Institute</title>
        <uri>http://www.wti.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-09-15 16:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Interdipendenze tra migrazione, commercio e sviluppo</title>
      <lead>Oggi si conclude a Berna un incontro in cui rappresentati di governo ed esperti del mondo scientifico ed economico di tutto il globo hanno discusso delle interdipendenze tra commercio, migrazione e sviluppo. L'incontro si è tenuto nel quadro del Forum mondiale su migrazione e sviluppo, di cui la Svizzera assume la presidenza per il 2011. Lo scopo era di concretizzare la discussione globale attorno alla migrazione e allo sviluppo nonché evidenziare la complessità della tematica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'incontro di tre giorni intitolato «Markets for Migration and Development (M4MD)» è stato organizzato, sotto l'egida dei governi della Svizzera e dello Sri Lanka, dall'Ufficio federale della migrazione (UFM) in collaborazione con il World Trade Institute dell'Università di Berna (WTI) e con Business for Social Responsibility (BSR). È stato presieduto congiuntamente dall'ambasciatore straordinario per la cooperazione internazionale in materia di migrazione, Eduard Gnesa, per la Svizzera, e dal Segretario di Stato Nissanka M. Wijeratne, per lo Sri Lanka. Vi hanno partecipato esponenti di spicco del mondo economico, politico, scientifico nonché della Federazione Internazionale Sindacale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I dibattiti animati e in parte anche controversi hanno rispecchiato la complessità delle interazioni tra politiche del commercio, migratoria e dello sviluppo, evidenziando al tempo stesso le opportunità insite in uno sviluppo e un'attuazione coerenti di queste politiche. Uno dei temi centrali - nei quali la Svizzera beneficia di una vasta esperienza - è stato il coinvolgimento dei partner sociali nella pianificazione e nello sviluppo delle politiche migratorie nazionali. I partecipanti sono stati unanimi nel riconoscere l'importanza di un dialogo diretto tra mondo economico, scientifico, politico e governi, quale contributo per una concezione comune delle sfide e delle sinergie che caratterizzano i tre ambiti politici. L'incontro non era aperto al pubblico, tuttavia gli esperti hanno tenuto parallelamente un incontro pubblico in cui hanno discusso il possibile contributo dei migranti allo sviluppo del loro Paese d'origine in veste d'imprenditori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I principali risultati emersi dall'incontro, unitamente alle conclusioni scaturite dagli altri incontri tematici svolti nel mondo intero, confluiranno nel dibattito conclusivo del Forum mondiale su migrazione e sviluppo, che sarà organizzato all'inizio di dicembre a Ginevra dal Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) in stretta collaborazione con l'UFM. Rileviamo che il DFAE (Divisione politica&amp;nbsp;IV e DSC) e l'UFM partecipano al Forum mondiale su migrazione e sviluppo. Dal canto suo il World Trade Institute pubblicherà in un volume gli articoli redatti da diversi relatori scientifici in occasione dell'incontro. Al link seguente troverete ulteriori informazioni: www.gfmd.org und www.wti.org.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anna Maria Krajewska, Ufficio federale della migrazione, tel. +41 31 323 43 88</contact>
      <link id="87990">
        <title>Global Forum on Migration and Development</title>
        <uri>http://www.gfmd.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87991">
        <title>World Trade Institute</title>
        <uri>http://www.wti.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-09-15 16:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
