<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40958" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-09-05</pubdate>
    <blocking-period>2011-09-05</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>« Delémont-Hollywood » 2011</title>
      <lead>Zum dritten Mal wird dieses Jahr in einer Spezialwoche der Film bestimmt, der die Schweiz bei den Oscars in Los Angeles vertreten soll. Auch das Publikum kann die zur Wahl stehenden Filme sehen oder wiedersehen. Sie werden vom 19. bis 24. September in den Kinos von Delémont und in den Schulen des Kantons Jura sowie des Berner Juras gezeigt. Die Bewertung übernimmt eine vom Bundesamt für Kultur eingesetzte Jury aus unabhängigen Experten. Das Publikum erhält eine beratende Stimme. Der Film, der unser Land 2012 in Kalifornien repräsentieren wird, reist direkt von Delémont nach Hollywood.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Oscar des besten ausländischen Films, der alljährlich von der Academy of Motion Picture Arts and Sciences vergeben wird, gehört zu den renommiertesten Auszeichnungen der globalen Filmindustrie. Jedes Jahr reichen rund hundert Länder bei der Academy ein Werk für die mögliche Nominierung in der Kategorie des besten ausländischen Films ein. In der Schweiz wie auch anderswo ist diese Filmwahl zwar von grosser Bedeutung, wird aber weder mediatisiert noch vom Publikum wahrgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank der Unterstützung der jurassischen Behörden (Republik und Kanton Jura, Stadt Delémont) wurde ein Festival ins Leben gerufen, an dem während einer Woche die Wettbewerbsfilme zu sehen sind. Verschiedene Veranstaltungen im Zusammenhang mit der Wahl des Films, der unser Land vertreten wird, begleiten den Anlass.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Stadtpräsident von Delémont Pierre Kohler und Elisabeth Baume-Schneider, die Direktorin für Ausbildung und Kultur des Kantons Jura, wünschen mit diesem Projekt, eine grössere Aufmerksamkeit für den Schweizer Film zu vermitteln. Dies indem der Bevölkerung von Delémont und des Kantons Jura eine Festwoche rund um die besten Schweizer Filmproduktionen geboten wird. Das Bundesamt für Kultur begrüsst die Initiative zur Sensibilisierung des jurassischen und nordwestschweizerischen Publikums für das Schweizer Filmschaffen. Es ist Partner der Veranstaltung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Chantal Calpe, Medienverantwortliche «&amp;nbsp;Delémont-Hollywood&amp;nbsp;» presse@delemont-hollywood.ch, +41 (0) 78 671 23 21, www.delemont-hollywood.ch Anne Weibel, Leiterin Kommunikation, Bundesamt für Kultur anne.weibel@bak.admin.ch, +41 (0)31 322 79 85</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Delémont-Hollywood » 2011</title>
      <lead>Pour la troisième fois cette année, le film envoyé aux Oscars pour représenter la Suisse sera désigné au cours d'une semaine durant laquelle le public pourra voir ou revoir les films en lice. Présentés du 19 au 24 septembre dans les cinémas de Delémont et dans les écoles du canton du Jura et du Jura bernois, les films seront soumis à un jury d'experts indépendants nommé par l'Office fédéral de la culture. Le public aura lui aussi une voix consultative. Le film qui représentera notre pays en Californie quittera directement Delémont pour Hollywood.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Oscar du meilleur film étranger est décerné chaque année par l'Academy of Motion Picture Arts and Sciences. Il s’agit d’une des récompenses majeures pour l'industrie cinématographique mondiale. Chaque année, une centaine de pays sont invités par l'académie des Oscars à soumettre leur film en vue d'une éventuelle nomination dans la catégorie du meilleur film étranger. En Suisse comme partout, le choix de ce film est important mais il n'est pas du tout médiatisé et reste totalement inconnu du grand public.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce au soutien des autorités jurassiennes (République et Canton du Jura et Ville de Delémont), l'idée est née de créer un festival qui présente sur une semaine les films en concours et une série d’événements liés au choix du film qui représentera notre pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Maire de Delémont, M. Pierre Kohler, et la Ministre de la Formation et de la Culture, Mme Elisabeth Baume-Schneider, souhaitent avec ce projet mettre en lumière le cinéma suisse en offrant à la population delémontaine et jurassienne une semaine festive autour des meilleures productions suisses. L'Office fédéral de la culture est partenaire de cet événement et salue cette initiative qui sensibilise le public jurassien et le public du nord-ouest de la Suisse au cinéma suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Chantal Calpe, Attaché de presse «&amp;nbsp;Delémont-Hollywood&amp;nbsp;» presse@delemont-hollywood.ch, +41 (0) 78 671 23 21, www.delemont-hollywood.ch Anne Weibel, Cheffe Communication Office fédéral de la culture anne.weibel@bak.admin.ch, +41 (0)31 322 79 85</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«Delémont-Hollywood» 2011</title>
      <lead>Per la terza volta quest’anno, il film che rappresenterà la Svizzera agli Oscar sarà scelto nel corso di una settimana durante la quale il pubblico avrà modo di vedere o rivedere i film in lizza. Dal 19 al 24 settembre prossimi i cinema di Delémont e le scuole del Cantone del Giura e del Giura bernese ospiteranno i film svizzeri che saranno giudicati da una giuria di esperti indipendenti nominata dall'Ufficio federale della cultura. Il film prescelto per gli Oscar lascerà Delémont direttamente alla volta di Hollywood.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Oscar per il miglior film straniero, attribuito ogni anno dall'Academy of Motion Picture Arts and Sciences, è tra le distinzioni di maggior prestigio per l'industria cinematografica mondiale. Ogni anno l'Academy invita un centinaio di Paesi a iscrivere il proprio film per un'eventuale nomina agli Oscar nella categoria di «miglior film straniero». In Svizzera come altrove, la scelta di questo film è importante, ma non è in alcun modo mediatizzata ed è totalmente ignorata dal grande pubblico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il sostegno delle autorità giurassiane, Repubblica e Cantone del Giura e Città di Delémont, ha fatto attecchire l'idea di creare un festival che, sull'arco di una settimana, presenti i film in concorso e una serie di eventi legati alla scelta del film che rappresenterà la Svizzera agli Oscar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il sindaco di Delémont Pierre Kohler e la ministra della formazione e della cultura Elisabeth Baume-Schneider desiderano con questo progetto puntare i riflettori sul cinema svizzero offrendo alla popolazione locale una rassegna dei migliori film svizzeri. L'Ufficio federale della cultura è partner di questo avvenimento e approva questa iniziativa realizzata per sensibilizzare il pubblico giurassiano e il pubblico della Svizzera nordoccidentale alla produzione cinematografica svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Chantal Calpe, addetta stampa «Delémont-Hollywood» presse@delemont-hollywood.ch, +41 (0) 78 671 23 21, www.delemont-hollywood.ch Anne Weibel, responsabile comunicazione dell'Ufficio federale della cultura anne.weibel@bak.admin.ch, +41 (0)31 322 79 85</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
