<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41438" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-09-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Baubeginn mit Spatenstich im Centro sportivo Tenero</title>
      <lead>Im Nationalen Jugendsportzentrum Tenero CST beginnt die dritte Bauetappe. Offizieller Baubeginn mit feierlichem Spatenstich ist am Freitag 30. September 2011. Anfang Herbst 2013 soll das CST über eine neue, komfortablere Zeltplatzinfrastruktur sowie über drei zusätzliche Fussballplätze verfügen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bauprojekt trägt die Handschrift des Architekten Mario Botta, der den gemeinsamen Projektwettbewerb des Bundesamts für Bauten und Logistik (BBL) und des Bundesamts für Sport (BASPO) gewonnen hat. Das Parlament hat für dieses Bauprojekt einen Kredit von 23,7 Millionen Franken bewilligt. Das Nationale Jugendsportzentrum Tenero CST ist Treffpunkt und Ausbildungsstätte für Jugendliche aus der ganzen Schweiz. Ziel der vollständigen Sanierung des Zeltplatzes ist eine qualitative Verbesserung der Aufenthaltsbedingungen für jene rund 60'000 Gäste pro Jahr, die diese Unterkunftsmöglichkeit wählen. Die Übernachtung in den Militärzelten fördert das Gemeinschaftsleben, das gegenseitige Kennenlernen und die Gruppendynamik.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In zwei Jahren wird der Camping über Militärzelte mit komfortableren Schlafplätzen, sanitäre Anlagen mit Einzelduschkabinen sowie Küchen, die den heutigen Anforderungen bezüglich Nahrungsmittelhygiene gerecht werden, verfügen. Um den Aufenthalt angenehmer zu gestalten, wird der Zeltplatz vergrössert. Zudem wird der Boden des Campingplatzes angehoben um den Hochwasserschutz zu verbessern.&lt;br /&gt; Mit dem Bau der drei zusätzlichen Fussballfelder erweitert das Nationale Jugendsportzentrum sein Infrastrukturangebot für die im CST beliebteste Sportart. Immer mehr schweizerische und ausländische Fussballclubs führen einen Teil der Saisonvorbereitung im CST durch. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am morgigen offiziellen Baubeginn mit feierlichem Spatenstich &amp;nbsp;nehmen unter anderem Manuele Bertoli (Tessiner Staatsrat), Paolo Galliciotti (Bürgermeister von Tenero-Contra), der Architekt Mario Botta, Matthias Remund (Direktor BASPO), Bixio Caprara (Direktor des CST) sowie Alfred Roth (Projektleiter BBL), teil. Die Zeremonie findet während dem Lager «Talent-Treff-Tenero» statt, das zwei Mal im Jahr die erfolgreichsten jungen Sporttalente der Schweiz zum Training im CST vereinigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bilder der Eröffnung können von der Website: www.copyrightfree.ch gratis heruntergeladen werden (ab Freitagnachmittag 30. September).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicola Bignasca Kommunikationsverantwortlicher CST Tenero Tel. 079 413 35 26</contact>
      <link id="88863">
        <title>Das CST</title>
        <uri>Link: http://www.cstenero.ch/index.php?node=242&amp;lng=1&amp;rif=b340c50f90</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>Début des travaux à Tenero</title>
      <lead>La cérémonie marquant le début de la 3e étape des travaux d’agrandissement du Centre sportif national de la jeunesse Tenero CST se déroulera ce vendredi 30 septembre 2011. D’ici à la fin de l’été 2013, le CST devrait disposer d’un nouveau camping, plus confortable, ainsi que de trois nouveaux terrains de football.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet d'agrandissement est signé Mario Botta, l'architecte tessinois ayant remporté le concours organisé par l'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) en collaboration avec l'Office fédéral du sport (OFSPO). Le Parlement a alloué un crédit de 23,7 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Centre sportif national de la jeunesse Tenero est un lieu de rencontre et de formation pour les jeunes de toute la Suisse. La réfection complète du camping améliorera considérablement les conditions de séjour des 60 000 hôtes qui choisissent chaque année de dormir sous tentes. Ce mode d'hébergement est non seulement idéal pour faire connaissance, mais encore propice à la vie en communauté et à la dynamique de groupe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'ici à deux ans, le camping sera ainsi doté de nouvelles tentes militaires comptant moins de lits, de cabines de douches individuelles dans les sanitaires ainsi que de cuisines conçues de manière à répondre aux dernières exigences en matière d'hygiène alimentaire. La superficie totale du camping sera accrue avec l'aménagement d'aires de repos destinées à rendre le séjour des hôtes encore plus agréable. Par ailleurs, le sol du camping sera surélevé afin de protéger ses occupants des inondations du lac Majeur.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec la construction de trois nouveaux terrains de football, le CST étend ainsi son offre en matière d'infrastructures dans la discipline sportive la plus pratiquée par ses hôtes, d'autant plus que le nombre de clubs de football suisses et étrangers qui souhaitent effectuer une partie de leur préparation à Tenero est en constante augmentation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seront présents, ce vendredi, à l'ouverture officielle du chantier: Manuele Bertoli (conseiller d'Etat tessinois), Paolo Galliciotti (syndic de Tenero-Contra), Mario Botta (architecte), Matthias Remund (directeur de l'OFSPO), Bixio Caprara (directeur du CST) et Alfred Roth (chef de projet à l'OFCL). La cérémonie se déroulera durant le camp «Tous les talents à Tenero» qui, deux fois par année, réunit au CST les meilleurs espoirs du sport suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Possibilité de télécharger gratuitement des images de la manifestation sur le site www.copyrightfree.ch (à partir de vendredi après-midi 30 septembre).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicola Bignasca Responsable de la communication du CST tél. 079 413 35 26</contact>
      <link id="88864">
        <title>Le CST</title>
        <uri>http://www.cstenero.ch/index.php?node=242&amp;lng=6&amp;rif=b7ef88f553</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>Avvio del cantiere con la posa della prima pietra a Tenero</title>
      <lead>Al Centro sportivo nazionale della gioventù di Tenero CST si apre il cantiere della terza tappa di ampliamento. La cerimonia di avvio dei lavori avrà luogo venerdì 30 settembre. Entro l’inizio dell’autunno del 2013 il CST disporrà di un nuovo campeggio, dotato di maggiori comfort, e di tre nuovi campi di calcio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il progetto di ampliamento porta la firma dell'architetto Mario Botta che si è aggiudicato il concorso istituito congiuntamente dall'Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) e dall'Ufficio federale dello sport (UFSPO). Per procedere a questi lavori il Parlamento ha stanziato un credito di 23.7 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Centro sportivo nazionale della gioventù di Tenero è un luogo di incontro e di formazione per&amp;nbsp; giovani provenienti da tutta la Svizzera. Il rifacimento completo del campeggio migliorerà qualitativamente le condizioni di soggiorno dei 60'000 ospiti che ogni anno scelgono questo tipo di alloggio. Il pernottamento nelle tende militari è il contesto ideale per favorire la vita comunitaria, la conoscenza reciproca e la dinamica di gruppo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da qui a due anni, il campeggio si doterà di tende militari con un'occupazione meno intensa, di servizi sanitari comprensivi di cabine doccia singole e di cucine concepite nel rispetto delle moderne regole di igiene alimentare. La superficie totale destinata al campeggio sarà ampliata con aree di svago che miglioreranno la vivibilità del soggiorno. Inoltre il campeggio sarà sopraelevato a una quota di sicurezza in modo tale da proteggere gli ospiti dalle esondazioni del Lago Maggiore.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la creazione di tre nuovi campi di calcio, il Centro sportivo di Tenero estende ulteriormente la sua offerta in infrastrutture per la disciplina sportiva maggiormente praticata dai numerosi corsi ospiti. Il numero di club calcistici confederati ed esteri che svolge una parte della preparazione presso il CST è in costante aumento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;All'apertura ufficiale del cantiere di domani (venerdì) prenderanno parte Manuele Bertoli (consigliere di stato ticinese), Paolo Galliciotti (sindaco di Tenero-Contra), l'architetto Mario Botta, Matthias Remund (direttore dell'UFSPO), Bixio Caprara (direttore del CST) e Alfred Roth (capo progetto presso l'UFCL).&amp;nbsp; La cerimonia si svolgerà durante il campo «Tutti i talenti a Tenero» che, due volte l'anno, riunisce al CST le migliori speranze dello sport svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Immagini gratuite dell'evento possono essere scaricate dal sito: www.copyrightfree.ch (a partire da venerdì pomeriggio 30 settembre).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicola Bignasca Responsabile della comunicazione CST Tenero tel. 079 413 35 26</contact>
      <link id="88865">
        <title>Il CST</title>
        <uri>http://www.cstenero.ch/index.php?node=242&amp;lng=5&amp;rif=6619dffb6d</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5260" org-id="508">
        <name lang="de">Jugend + Sport</name>
        <name lang="fr">Jeunesse + Sport</name>
        <name lang="it">Gioventù + Sport</name>
        <name lang="en">Youth + Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5270" org-id="508">
        <name lang="de">Nachwuchsförderung</name>
        <name lang="fr">Promotions des jeunes</name>
        <name lang="it">Promozione delle nuove leve</name>
        <name lang="en">Promotion of Young Talents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
