<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40970" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2011-09-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stress-Studie 2010: Stress bei Erwebstätigen in der Schweiz</title>
      <lead>Gemäss einer vom Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) in Auftrag gegebenen Studie fühlen sich rund ein Drittel der Erwerbstätigen in der Schweiz häufig oder sehr häufig gestresst. Dies sind 30% mehr als noch vor 10 Jahren. Das Erleben von Stress hängt vor allem mit Zeitdruck, unklaren Anweisungen, sozialer Diskriminierung und dem Erledigen von Arbeitsaufgaben in der Freizeit zusammen. Lange Arbeitstage und emotionale Anforderungen sind weitere wichtige Belastungsfaktoren. Ein gutes Führungsverhalten des direkten Vorgesetzten wirkt sich dagegen positiv auf die Arbeitszufriedenheit und das Stressempfinden aus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das SECO hat als Bundesbehörde die Aufsicht über den Vollzug des Arbeitsgesetzes zu verantworten, das auch den Schutz der psychischen Gesundheit vorsieht. Um diesen Auftrag nachzukommen, hat das SECO bereits im Jahr 2000 eine Untersuchung zum Thema Stress am Arbeitsplatz durchgeführt. Die neue Studie hat zum Ziel, die aktuelle Situation in Bezug auf Stress am Arbeitsplatz zu erfassen und Entwicklungen aufzuzeigen. Dazu wurden in einer repräsentativen Erhebung 1'006 abhängig und selbstständig erwerbstätige Personen befragt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zunahme des Stressempfindens&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Studie stellt fest, dass der Anteil der Personen, die „häufig“ und „sehr häufig“ Stress empfinden, von 26.6% auf 34.4% zugenommen hat. Im Vergleich zum Jahr 2000 sind damit rund 30% mehr Erwerbstätige chronisch d.h. länger andauernd gestresst. Der Anteil der Personen, die „nie“ und „manchmal“ Stress empfinden, hat von 17.4% auf 12.2% abgenommen. Von den betroffenen Personen fühlen sich im Vergleich zur früheren Studie 11% weniger völlig imstande, ihren Stress zu bewältigen (Rückgang von 31% auf 20%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Merkmale der Verteilung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Es wurden keine Unterschiede des Stressempfindens nach Wirtschaftszweig, Berufsgruppe, sozioökonomischem Status oder Geschlecht festgestellt. Westschweizer fühlten sich leicht öfter gestresst als Personen aus anderen Landesteilen. Jüngere Erwerbstätige (15 bis 34-jährige) fühlten sich überdurchschnittlich oft, häufig oder sehr häufig gestresst. Ältere Personen (55 bis 64-jährige) hingegen gaben öfter an, nie gestresst zu sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auswirkung auf Gesundheit und Wohlbefinden&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Für das Stressempfinden sind gemäss der Studie folgende Faktoren besonders bedeutend: Arbeit während der Freizeit, mehr als 10 Stunden am Tag arbeiten (1-2 Mal pro Woche bis jeden Tag), unklare Arbeitsanweisungen und die Anforderung in der Arbeit, Gefühle zeigen zu müssen, die mit den eigenen nicht übereinstimmen. Bei Erwerbstätigen, die starkemTermindruck oder Arbeit in hohem Tempo ausgesetzt sind, ist der Anteil der Personen, die sich gestresst fühlen, beinahe doppelt so hoch (66%), wie bei Personen, die unter weniger Zeitdruck arbeiten (34%). Ebenfalls sind Personen, die angeben während der Arbeit unter sozialer Diskriminierung (wie beispielsweise Mobbing) zu leiden, doppelt so häufig gestresst wie andere Erwerbstätige.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Stressempfinden hängt auch mit der Anzahl von Gesundheitsproblemen sowie mit der Unzufriedenheit mit den Arbeitsbedingungen zusammen. Kein Zusammenhang wurde mit gesundheitsbedingten Absenzen festgestellt, die aus Sicht der Befragten auf ihre Tätigkeit zurückzuführen sind, dafür aber mit „Präsentismus“, d.h. mit der Anzahl Erwerbstätiger, die berichten trotz Krankheit zur Arbeit zu gehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emotionale Erschöpfung und Burnout&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Ein Burnout ist durch ein Gefühl der emotionalen Erschöpfung gekennzeichnet. Insgesamt 4% der befragten Personen gaben an, dass Gefühl, sich bei der Arbeit emotional verbaucht zu fühlen, treffe völlig auf sie zu. Dieses Gefühl kann als Warnzeichen für ein Burnout betrachtet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Führungsverhalten als „Schutzfaktor“&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Studie kommt zum Schluss, dass das Führungsverhalten von Vorgesetzten die Gesundheit der Mitarbeitenden massgeblich beeinflussen kann. Wenn die Mitarbeitenden das Führungsverhalten ihres direkten Vorgesetzen positiv beurteilen (wie beispielsweise respektiert die Mitarbeitenden, löst Konflikte gut, kann gut planen und organisieren, usw.) konnte festgestellt werden, dass die Zufriedenheit mit den Arbeitsbedingungen am höchsten und die Anzahl Personen, die sich gestresst oder emotional verbraucht fühlen, am niedrigsten ist. Diese Personen sind zudem in einem besseren allgemeinen Gesundheitszustand als Personen, die ihre Vorgesetzten negativ erleben. Wenn alle Aspekte des Führungsverhaltens positiv beurteilt werden, fühlen sich nur 5% der Mitarbeitenden gestresst, im Vergleich zu 95%, wenn das Führungsverhalten negativ bewertet wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medikamentenkonsum und „Doping“&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Insgesamt geben 32% der befragten Schweizer Erwerbstätigen an, innerhalb der letzten 12 Monate aus einem oder mehreren Gründen im Zusammenhang mit der Arbeit Medikamente oder sonstige Substanzen eingenommen zu haben. Die Mehrzahl berichtet dabei über die Einnahme von Arzneimitteln oder sonstigen Substanzen, um trotz Schmerzen arbeiten zu können oder um nach der Arbeit schlafen oder abschalten zu können. "Doping" am Arbeitsplatz um die Leistung bei einem guten Gesundheitszustand zu steigern oder zur Stimmungsaufhellung, kommt bei etwa 4 % der Befragten vor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Kosten von Stress&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Wegen der unterschiedlichen Erhebungsmethoden ist ein Vergleich zwischen den Resultaten der Studie aus dem Jahr 2000 mit denjenigen aus dem Jahr 2010 bezüglich der Kosten nicht möglich. Im Jahr 2000 wurden anhand von persönlichen Interviews die Absenz- und Behandlungskosten in Zusammenhang mit Stress auf 4.2 Mia. Franken geschätzt. Im Rahmen der aktuellen Erhebung wurden die persönlichen Kosten nicht erhoben. Allfällige weitere Kosten für die Volkswirtschaft, z.B. IV-Kosten oder Arbeitsausfallkosten (ALV), wurden damals wie jetzt nicht berücksichtigt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157018">
        <title>Kurzfassung der Stressstudie 2010 - Stress bei Schweizer Erwerbstätigen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>308</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24611.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="157021">
        <title>Stressstudie 2010 - Stress bei Schweizer Erwerbstätigen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24101.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2011-10-24 10:20" type="R"/>
        <revision date="2011-09-06 16:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Etude sur le stress 2010: le stress chez les personnes actives occupées en Suisse</title>
      <lead>Selon une étude commandée par le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), environ un tiers des personnes actives occupées en Suisse se sentent souvent voire très souvent stressées. Un chiffre qui a augmenté de 30 % en dix ans. Les résultats de l'étude indiquent que la perception du stress est avant tout liée à des contraintes temporelles, à des instructions peu claires, à des cas de discrimination sociale et au travail durant le temps libre. A ces facteurs de stress s'ajoutent encore les longues journées de travail et les exigences émotionnelles. En revanche, l'étude révèle que de bonnes méthodes de direction de la part des supérieurs directs ont des effets positifs sur la satisfaction des collaborateurs au travail et sur leur perception du stress.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En sa qualité d'autorité fédérale, le SECO assume la surveillance de l'exécution de la loi sur le travail, laquelle englobe également la protection de la santé psychique des travailleurs. Afin de mener à bien cette mission, le SECO avait déjà commandé en 2000 une étude sur le stress au travail. Cette nouvelle étude vise à prendre le pouls de la situation actuelle en matière de stress au travail et de pointer les évolutions. Elle se base sur les données récoltées auprès d'un échantillon représentatif composé de 1 006 personnes actives occupées (salariés et indépendants).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perception du stress en augmentation&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Selon les résultats de l'étude, le nombre de personnes qui se sentent « souvent » voire « très souvent » stressées a augmenté en dix ans, passant de 26,6 % à 34,4 %. Si on compare ce chiffre avec les résultats obtenus en 2000, on constate une augmentation de 30 % du nombre de personnes actives occupées souffrant de stress chronique, c'est-à-dire sur le long terme. Quant aux personnes qui ne se sentent « jamais » ou « peu » stressées, leur nombre a chuté de 17,4 % à 12,2 %. Le nombre de personnes stressées qui affirment être entièrement en mesure de gérer leur stress a diminué de 11 % par rapport à l'étude précédente (passant de 31 % à 20 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Caractéristiques de la répartition&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Aucune différence n'a été constatée en matière de stress selon la branche économique, le groupe professionnel, le statut socioécomomique ou le sexe. L'étude révèle toutefois que les Romands se sentent un peu plus souvent stressés que leurs voisins des deux autres régions et que le nombre de jeunes actifs occupés (entre 15 et 34 ans) souvent voire très souvent stressés est supérieur à la moyenne. En revanche, les personnes plus âgées (entre 55 et 64 ans) ont plus souvent affirmé ne jamais s'être senties stressées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conséquences sur la santé et le bien-être&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'étude met en évidence les facteurs qui jouent un rôle important dans la perception du stress des travailleurs, à savoir le travail durant le temps libre, des journées de plus de dix heures (une à deux fois par semaine ou au quotidien), des instructions de travail peu claires et l'obligation d'exprimer des sentiments qui ne coïncident pas avec leurs propres sentiments. Parmi les personnes actives occupées qui subissent une pression des délais importantes ou qui doivent travailler à un rythme élevé, le nombre de personnes qui se sentent stressées est presque deux fois plus élevé (60 %) que parmi les personnes confrontées à peu de contraintes temporelles (34 %). De la même manière, les personnes qui affirment être victimes de discrimination sociale au travail (comme le mobbing) sont presque deux fois plus souvent touchées par le stress que les autres personnes actives occupées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les résultats montrent par ailleurs que la perception du stress est aussi liée au nombre de problèmes de santé et à l'insatisfaction des conditions de travail. Par contre, aucun lien n'a pu être établi avec les absences pour raisons de santé liées, selon les personnes interrogées, à leur activité professionnelle, mais plutôt avec le « présentéisme », c'est-à-dire le fait de venir travailler tout en étant malade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Epuisement émotionnel et burnout&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le burnout se caractérise par un sentiment d'épuisement émotionnel. Au total, 4 % des personnes interrogées ont affirmé se sentir épuisées émotionnellement au travail. Ce sentiment peut être considéré comme un signe précurseur du burnout.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bonnes méthodes de direction: un « facteur de protection »&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'étude arrive à la conclusion que la manière dont les supérieurs dirigent leurs collaborateurs peut largement influencer la santé de ces derniers. On remarque notamment que lorsque les collaborateurs évaluent de manière positive les compétences de leur supérieur direct en matière de direction (respect des collaborateurs, résolution des conflits, bon sens de la planification et de l'organisation, etc.), ils se déclarent entièrement satisfaits de leurs conditions de travail, et que le nombre de personnes qui se sentent stressées ou épuisées émotionnellement est minime. En outre, ces personnes ont un meilleur état de santé général que les personnes qui jugent de manière négative la façon de diriger de leurs supérieurs. On constate même que lorsque les collaborateurs considèrent tous les aspects de la direction comme positifs, seuls 5 % d'entre-eux se sentent stressés; au contraire, ce chiffre atteint 95 % lorsque les travailleurs évaluent de manière négative le comportement de leurs supérieures.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consommation de médicaments et « dopage »&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Au total, 32 % des personnes actives occupées interrogées affirment avoir consommé des médicaments ou d'autres substances dans les douze derniers mois pour une ou plusieurs raisons en rapport avec leur activité professionnelle. Pour la majorité d'entreeux, cette consommation se traduit par la prise de médicaments ou d'autres substances, dans le but de pouvoir travailler malgré des douleurs ou de pouvoir dormir ou se détendre après le travail. Les résultats de l'étude montrent qu'environ 4 % des personnes interrogées se « dopent » au travail dans le but d'améliorer leurs performances, pour les personnes en bonne santé, ou pour favoriser la bonne humeur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les coûts du stress&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les différentes méthodes utilisées dans le cadre de ces enquêtes ne permettent pas de comparer les résultats des études de 2000 et de 2010 en termes de coûts. En 2000, les entretiens personnels ont permis d'évaluer à 4,2 milliards de francs les coûts liés à l'absentéisme et aux traitements médicaux en rapport avec le stress; la dernière enquête n'inclut pas ces coûts. En 2000 comme en 2010, tous les autres coûts pour l'économie, comme l'AI ou les coûts liés au chômage (AC), n'ont pas été pris en compte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157019">
        <title>Résumé de l´étude sur le stress 2010 - Le stress chez les personnes actives occupées en Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>288</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24612.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="157021">
        <title>Stressstudie 2010 - Stress bei Schweizer Erwerbstätigen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24101.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2011-10-24 10:20" type="R"/>
        <revision date="2011-09-06 16:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Studio sullo stress 2010: rilevamento presso i lavoratori in Svizzera</title>
      <lead>Secondo lo studio effettuato su mandato della Segreteria di Stato dell’economia (SECO), un terzo dei lavoratori svizzeri si sente stressato spesso o molto spesso, ovvero il 30 per cento in più rispetto a dieci anni fa. Lo stress è legato soprattutto a mancanza di tempo, istruzioni poco precise, discriminazioni sociali e compiti professionali da svolgere nel tempo libero. Ulteriori fattori di carico, i cosiddetti stressori, sono le lunghe giornate lavorative e un eccessivo carico emotivo. Una buona gestione da parte del diretto superiore può invece influenzare positivamente la soddisfazione sul posto di lavoro e una bassa percezione dello stress.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La SECO, quale autorità federale competente, ha la responsabilità di vigilare sull’esecuzione della legge sul lavoro, che disciplina fra l’altro anche la tutela della salute psichica. Al fine di ottemperare a tale mandato, già nel 2000 la SECO aveva condotto una ricerca dedicata al tema dello stress sul posto di lavoro. L’obiettivo del nuovo studio è fare il punto della situazione sullo stress sul posto di lavoro e delineare gli sviluppi occorsi in questo arco di tempo. A tale scopo sono stati intervistati 1006 lavoratori dipendenti e indipendenti nell’ambito di un’indagine rappresentativa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aumento della percezione dello stress&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Lo studio ha evidenziato un aumento delle persone che percepiscono “spesso” e “molto spesso”, passando dal 26,6 per cento al 34,4 per cento. Rispetto al 2000 il 30 per cento in più delle persone attive si sente stressato in maniera cronica, ovvero in maniera prolungata. La quota delle persone che non percepisce “mai” o “qualche volta” lo stress ha fatto registrare un calo dal 17,4 per cento al 12,2 per cento. La quota delle persone che afferma di essere totalmente in grado di gestire lo stress è invece diminuita dell’11 per cento rispetto al precedente studio (dal 31% al 20%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Caratteristiche della ripartizione&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Non sono state individuate differenze nella percezione dello stress a seconda del ramo economico, della categoria professionale, dello status socioeconomico o del sesso. Le persone attive nella Svizzera occidentale hanno percepito più spesso lo stress rispetto alle persone attive in altre regioni del Paese. I giovani, ossia i soggetti di età compresa tra i 15 e i 34 anni, dichiarano di sentirsi spesso o molto spesso stressati in maniera superiore alla media. I soggetti di età compresa tra i 55 e i 64 anni, ossia il gruppo di persone meno giovani, dichiarano invece non sentirsi mai stressati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Effetti sulla salute e sul benessere&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Tra i fattori che influenzano in maniera particolarmente significativa la percezione dello stress troviamo i lavori da svolgere durante il tempo libero, giornate lavorative di più di 10 ore (da 1-2 volte alla settimana fino a ogni giorno), istruzioni imprecise e il fatto di dover dimostrare sentimenti che non corrispondono a quelli reali. La quota di chi si sente stressato è quasi doppia (66%) tra le persone che devono lavorare con scadenze ravvicinate rispetto alla quota delle persone (34%) per le quali la mancanza di tempo è un fattore meno opprimente. Allo stesso modo, le persone che ammettono di subire discriminazione sociale sul posto di lavoro (ad esempio mobbing) fanno registrare una percezione dello stress doppia rispetto agli altri lavoratori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La percezione dello stress è correlata anche con il numero di problemi di salute e con il grado di insoddisfazione rispetto alle condizioni di lavoro. Non è stato accertato alcun legame con le assenze per malattia causate - secondo i lavoratori - dalla loro attività professionale, ma al contrario con il cosiddetto “presenzialismo”, ovvero con la tendenza dei lavoratori a recarsi ugualmente sul posto di lavoro malgrado la malattia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esaurimento emotivo e burnout&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Il fenomeno del burnout è contraddistinto dalla sensazione di esaurimento mentale. Il 4 per cento degli intervistati ha ammesso che la sensazione di essere logorato emozionalmente corrisponde esattamente al loro caso. Tale sensazione può essere considerata come un segnale di preallarme per il burnout.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comportamento dei superiori come fattore di prevenzione&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Lo studio giunge alla conclusione che il comportamento dei superiori può influire in maniera determinante sulla salute dei lavoratori. Se i collaboratori giudicano positivamente il comportamento dei loro diretti superiori (rispetto dei collaboratori, buona risoluzione dei conflitti, buona organizzazione e pianificazione), si constata il livello massimo di soddisfazione rispetto alle condizioni di lavoro e la minor quota di persone che si sentono stressate o logorate emozionalmente. Questi ultimi si trovano inoltre in un migliore stato generale di salute rispetto a coloro che hanno espresso un giudizio negativo sui loro superiori. Quando tutti gli aspetti del comportamento dei dirigenti vengono giudicati positivamente, la quota dei collaboratori stressati scende al 5 per cento; al contrario se tale comportamento viene giudicato negativamente la quota sale al 95 per cento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consumo di farmaci e doping&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Il 32 per cento delle persone intervistate attive in Svizzera ha affermato di aver assunto, per una o più ragioni legate al lavoro, farmaci o altre sostanze negli ultimi 12 mesi. La maggior parte sostiene di assumere farmaci o altre sostanze per poter lavorare nonostante la presenza di dolori, o per poter dormire o rilassarsi dopo il lavoro. Il doping sul posto di lavoro per migliorare le proprie prestazioni quando si è in un buono stato generale di salute oppure per migliorare l’umore è stato riscontrato presso il 4 per cento degli intervistati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I costi dello stress&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;A causa dei diversi metodi di rilevamento non è stato possibile fare un raffronto diretto tra i dati relativi ai costi tra lo studio del 2000 e quello del 2010. Nel 2000 i costi per i giorni di assenza e i costi di trattamento sostenuti a causa dello stress sono stati stimati a 4,2 miliardi di franchi. Nell’ambito di tale studio non sono stati rilevati i costi personali. I costi per l’economia pubblica (ad esempio l’AI e l’AD), non stati considerati né nel 2000 né nel 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157020">
        <title>Sintesi dello studio sullo stress 2010 - Lo stress tra la popolazione attiva in Svizzera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>263</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24613.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="157021">
        <title>Stressstudie 2010 - Stress bei Schweizer Erwerbstätigen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24101.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2011-10-24 10:20" type="R"/>
        <revision date="2011-09-06 16:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Stress-Studie 2010: Stress bei Erwebstätigen in der Schweiz</title>
      <lead>Gemäss einer vom Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) in Auftrag gegebenen Studie fühlen sich rund ein Drittel der Erwerbstätigen in der Schweiz häufig oder sehr häufig gestresst. Dies sind 30% mehr als noch vor 10 Jahren. Das Erleben von Stress hängt vor allem mit Zeitdruck, unklaren Anweisungen, sozialer Diskriminierung und dem Erledigen von Arbeitsaufgaben in der Freizeit zusammen. Lange Arbeitstage und emotionale Anforderungen sind weitere wichtige Belastungsfaktoren. Ein gutes Führungsverhalten des direkten Vorgesetzten wirkt sich dagegen positiv auf die Arbeitszufriedenheit und das Stressempfinden aus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das SECO hat als Bundesbehörde die Aufsicht über den Vollzug des Arbeitsgesetzes zu verantworten, das auch den Schutz der psychischen Gesundheit vorsieht. Um diesen Auftrag nachzukommen, hat das SECO bereits im Jahr 2000 eine Untersuchung zum Thema Stress am Arbeitsplatz durchgeführt. Die neue Studie hat zum Ziel, die aktuelle Situation in Bezug auf Stress am Arbeitsplatz zu erfassen und Entwicklungen aufzuzeigen. Dazu wurden in einer repräsentativen Erhebung 1'006 abhängig und selbstständig erwerbstätige Personen befragt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zunahme des Stressempfindens&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Studie stellt fest, dass der Anteil der Personen, die „häufig“ und „sehr häufig“ Stress empfinden, von 26.6% auf 34.4% zugenommen hat. Im Vergleich zum Jahr 2000 sind damit rund 30% mehr Erwerbstätige chronisch d.h. länger andauernd gestresst. Der Anteil der Personen, die „nie“ und „manchmal“ Stress empfinden, hat von 17.4% auf 12.2% abgenommen. Von den betroffenen Personen fühlen sich im Vergleich zur früheren Studie 11% weniger völlig imstande, ihren Stress zu bewältigen (Rückgang von 31% auf 20%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Merkmale der Verteilung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Es wurden keine Unterschiede des Stressempfindens nach Wirtschaftszweig, Berufsgruppe, sozioökonomischem Status oder Geschlecht festgestellt. Westschweizer fühlten sich leicht öfter gestresst als Personen aus anderen Landesteilen. Jüngere Erwerbstätige (15 bis 34-jährige) fühlten sich überdurchschnittlich oft, häufig oder sehr häufig gestresst. Ältere Personen (55 bis 64-jährige) hingegen gaben öfter an, nie gestresst zu sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auswirkung auf Gesundheit und Wohlbefinden&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Für das Stressempfinden sind gemäss der Studie folgende Faktoren besonders bedeutend: Arbeit während der Freizeit, mehr als 10 Stunden am Tag arbeiten (1-2 Mal pro Woche bis jeden Tag), unklare Arbeitsanweisungen und die Anforderung in der Arbeit, Gefühle zeigen zu müssen, die mit den eigenen nicht übereinstimmen. Bei Erwerbstätigen, die starkemTermindruck oder Arbeit in hohem Tempo ausgesetzt sind, ist der Anteil der Personen, die sich gestresst fühlen, beinahe doppelt so hoch (66%), wie bei Personen, die unter weniger Zeitdruck arbeiten (34%). Ebenfalls sind Personen, die angeben während der Arbeit unter sozialer Diskriminierung (wie beispielsweise Mobbing) zu leiden, doppelt so häufig gestresst wie andere Erwerbstätige.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Stressempfinden hängt auch mit der Anzahl von Gesundheitsproblemen sowie mit der Unzufriedenheit mit den Arbeitsbedingungen zusammen. Kein Zusammenhang wurde mit gesundheitsbedingten Absenzen festgestellt, die aus Sicht der Befragten auf ihre Tätigkeit zurückzuführen sind, dafür aber mit „Präsentismus“, d.h. mit der Anzahl Erwerbstätiger, die berichten trotz Krankheit zur Arbeit zu gehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emotionale Erschöpfung und Burnout&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Ein Burnout ist durch ein Gefühl der emotionalen Erschöpfung gekennzeichnet. Insgesamt 4% der befragten Personen gaben an, dass Gefühl, sich bei der Arbeit emotional verbaucht zu fühlen, treffe völlig auf sie zu. Dieses Gefühl kann als Warnzeichen für ein Burnout betrachtet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Führungsverhalten als „Schutzfaktor“&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Studie kommt zum Schluss, dass das Führungsverhalten von Vorgesetzten die Gesundheit der Mitarbeitenden massgeblich beeinflussen kann. Wenn die Mitarbeitenden das Führungsverhalten ihres direkten Vorgesetzen positiv beurteilen (wie beispielsweise respektiert die Mitarbeitenden, löst Konflikte gut, kann gut planen und organisieren, usw.) konnte festgestellt werden, dass die Zufriedenheit mit den Arbeitsbedingungen am höchsten und die Anzahl Personen, die sich gestresst oder emotional verbraucht fühlen, am niedrigsten ist. Diese Personen sind zudem in einem besseren allgemeinen Gesundheitszustand als Personen, die ihre Vorgesetzten negativ erleben. Wenn alle Aspekte des Führungsverhaltens positiv beurteilt werden, fühlen sich nur 5% der Mitarbeitenden gestresst, im Vergleich zu 95%, wenn das Führungsverhalten negativ bewertet wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medikamentenkonsum und „Doping“&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Insgesamt geben 32% der befragten Schweizer Erwerbstätigen an, innerhalb der letzten 12 Monate aus einem oder mehreren Gründen im Zusammenhang mit der Arbeit Medikamente oder sonstige Substanzen eingenommen zu haben. Die Mehrzahl berichtet dabei über die Einnahme von Arzneimitteln oder sonstigen Substanzen, um trotz Schmerzen arbeiten zu können oder um nach der Arbeit schlafen oder abschalten zu können. "Doping" am Arbeitsplatz um die Leistung bei einem guten Gesundheitszustand zu steigern oder zur Stimmungsaufhellung, kommt bei etwa 4 % der Befragten vor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Kosten von Stress&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Wegen der unterschiedlichen Erhebungsmethoden ist ein Vergleich zwischen den Resultaten der Studie aus dem Jahr 2000 mit denjenigen aus dem Jahr 2010 bezüglich der Kosten nicht möglich. Im Jahr 2000 wurden anhand von persönlichen Interviews die Absenz- und Behandlungskosten in Zusammenhang mit Stress auf 4.2 Mia. Franken geschätzt. Im Rahmen der aktuellen Erhebung wurden die persönlichen Kosten nicht erhoben. Allfällige weitere Kosten für die Volkswirtschaft, z.B. IV-Kosten oder Arbeitsausfallkosten (ALV), wurden damals wie jetzt nicht berücksichtigt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Maja Walder, Querschnittsaufgaben und Projekte, SECO, Tel. +41 31 323 50 57</contact>
      <attachment id="157021">
        <title>Stressstudie 2010 - Stress bei Schweizer Erwerbstätigen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24101.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2011-10-24 10:20" type="R"/>
        <revision date="2011-09-06 16:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
