<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61181" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFK – Campari Schweiz AG ruft bestimmte Mengen des Produktes Amaro Averna 0,7l vorsorglich aufgrund eventuell beschädigter Ausgiesser zurück</title>
      <lead>In freiwilliger Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Büro für Konsumentenfragen (BFK) informiert die Campari Schweiz AG über den Rückruf von bestimmten Mengen des Produktes Amaro Averna aufgrund eventuell beschädigter Ausgiesser.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bei den betroffenen Produkten ist der sichtbare Teil des Plastik-Ausgiessers, der im oberen Ende des Flaschenhalses sitzt, brüchig. Einzelne Plastikstücke könnten möglicherweise beim Öffnen der Flasche obenauf liegen. Die Flüssigkeit selbst ist nicht betroffen. Das Risiko, dass einzelne Plastikteile in die Flasche gelangen, ist insgesamt als sehr gering einzustufen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Rückruf beschränkt sich auf die von Dezember 2015 bis Mitte März 2016 ausgelieferten Mengen. Folgende Losnummern, welche auf dem Rückenetikett der Flaschen aufgedruckt sind, sind betroffen: LCN/EA20 und LCN/DK16.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Verbraucher, die eine defekte Flasche Amaro Averna 0,7l mit der obengenannten Losnummer auf dem Rückenetikett besitzen, können sich per E-Mail (averna.ch@campari.com) an das Unternehmen wenden. Nach einer erfolgten Prüfung und der Einreichung der postalischen Adresse, des Geburtsdatums und einer Kopie des Identitätsausweises (zur Einhaltung des Jugendschutzes) erhält der Verbraucher von Campari Schweiz AG umgehend eine neue Flasche Amaro Averna als Ersatz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Tel: +41 44 254 66 41</contact>
      <link id="149256">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.campari-schweiz.ch/sites/default/files/media/images/160324_mm_rueckruf_amaro_averna.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BFC – Campari Schweiz AG rappelle certaines quantités du produit Amaro Averna en bouteilles de 0,7l en raison d’un bec verseur qui pourrait être défectueux</title>
      <lead>En collaboration volontaire avec le Bureau fédéral de la consommation (BFC), Campari Schweiz AG a décidé de rappeler quelques quantités du digestif Amaro Averna distribuées en Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sur les produits concernés, la partie visible du bec verseur en plastique – qui se situe à l’extrémité supérieure du goulot – est cassante. Il se peut que quelques bouts de plastique se trouvent en surface lors de l’ouverture de la bouteille. Le liquide en lui-même n’est pas touché. Le risque que des bouts de plastique tombent dans la bouteille doit être considéré comme très faible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rappel se limite aux quantités livrées entre décembre 2015 et mi-mars 2016. Les numéros de lot LCN/EA20 et LCN/DK16 imprimés sur l’étiquette arrière de la bouteille sont concernés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les consommateurs qui possèdent une bouteille défectueuse d’Amaro Averna 0,7l portant les numéros de lot mentionnés plus haut peuvent s’adresser à l’entreprise par e-mail (averna.ch@campari.com). Après une vérification et la remise de son adresse postale, de sa date de naissance et d’une copie de sa carte d’identité (pour le respect de la protection de la jeunesse), le consommateur recevra immédiatement de Campari Schweiz AG une nouvelle bouteille d’Amaro Averna en remplacement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Disclaimer: Les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Tél. : +41 44 254 66 41</contact>
      <link id="149257">
        <title>Pour de plus amples informations</title>
        <uri>http://www.campari-schweiz.ch/sites/default/files/media/images/160324_cp_rappel_d_amaro_averna.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UFDC – Campari Schweiz AG richiama in via preventiva determinati lotti del prodotto Amaro Averna da 0,7l a causa di alcuni beccucci danneggiati</title>
      <lead>In collaborazione volontaria con l’Ufficio federale del consumo (UFDC), Campari Schweiz AG ha deciso, come misura precauzionale, di richiamare alcuni lotti distribuiti in Svizzera dell’Amaro Averna per ragioni legate alle qualità.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nei prodotti interessati, la parte visibile del beccuccio in plastica, che si trova nella parte alta del collo della bottiglia, è malfermo. Alcuni pezzi di plastica potrebbero staccarsi durante l’apertura della bottiglia. La misura cautelativa non riguarda il liquore. Il rischio che singoli pezzi di plastica cadano all’interno della bottiglia è, infatti, molto limitato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il richiamo riguarda unicamente i lotti consegnati da dicembre 2015 a metà marzo 2016. I numeri di lotto interessati, stampati sulla retroetichetta della bottiglia, sono i seguenti: LCN/EA20 e LCN/DK16.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I consumatori in possesso di una bottiglia difettosa di Amaro Averna da 0,7 l recante uno dei suddetti numeri di lotto possono rivolgersi all’azienda tramite e-mail (averna.ch@campari.com). In seguito a una verifica e alla ricezione dell’indirizzo, della data di nascita e di una copia della carta d’identità del consumatore (per la tutela dei minori), Campari Schweiz AG invierà subito una bottiglia di Amaro Averna sostitutiva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Disclaimer: i richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Tel: +41 44 254 66 41</contact>
      <link id="149258">
        <title>Per ulteriori informazioni</title>
        <uri>http://www.campari-schweiz.ch/sites/default/files/media/images/160324_cs_richiamo_di_amaro_averna_.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
