<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60925" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Alain Berset in London am Patient Safety Global Action Summit</title>
      <lead>Bundesrat Alain Berset nimmt am Mittwoch und Donnerstag an einem internationalen Treffen zum Thema Patientensicherheit in London teil. Ziel ist, mit einer globalen Bewegung die Anzahl Todesfälle in den Spitälern zu reduzieren. Eingeladen hat der Britische Gesundheitsminister Jeremy Hunt. Die Konferenz steht zudem unter dem Patronat Deutschlands. Am Rande der Konferenz nutzt Bundesrat Berset die Gelegenheit zu bilateralen Treffen mit anderen Gesundheitsministern, um sich zu aktuellen nationalen und internationalen Reformprioritäten auszutauschen.</lead>
      <text link="no">Am Gipfeltreffen kommen Gesundheitsminister verschiedener Länder mit international führenden Experten für Patientensicherheit zusammen. Damit bietet sich die Gelegenheit, Erfahrungen und Wissen auszutauschen, wie die Patientensicherheit erhöht werden kann. Patientensicherheit&lt;br /&gt;ist ein zentrales Thema der gesundheitspolitischen Prioritäten Gesundheit2020, die der Bundesrat 2013 verabschiedet hat. So soll beispielsweise die Anzahl der Spitalinfektionen in der Schweiz gesenkt werden, an denen pro Jahr zirka 2000 Personen sterben. Bis zur Hälfte der Fälle sind vermeidbar.</text>
      <contact>Nicole Lamon, Leiterin Kommunikationp EDI, Tel 058 462 80 16</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Alain Berset à Londres pour participer au Patient Safety Global Action Summit</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Alain Berset participe mercredi et jeudi à Londres à une rencontre internationale sur le thème de la sécurité des patients. A l’invitation du Secrétaire d’Etat britannique à la santé, Jeremy Hunt, et coparrainé par l’Allemagne, ce sommet vise à créer un mouvement global pour la réduction du nombre de décès dans les hôpitaux. En marge de la réunion, le chef du Département fédéral de l’Intérieur s’entretiendra avec ses homologues sur les réformes prioritaires à mener aux niveaux national et international.</lead>
      <text link="no">Le Patient Safety Global Action Summit réunira les ministres de la santé de plusieurs pays ainsi que des experts internationaux en matière de sécurité des patients. La sécurité des patients constitue un thème majeur de la stratégie Santé2020, approuvée par le Conseil fédéral en 2013.&lt;br /&gt;Cette stratégie vise notamment à réduire le nombre d'infections liées aux soins en Suisse. Ces infections, à l'origine du décès d'environ 2000 personnes chaque année, pourraient être évitées dans la moitié des cas.&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nicole Lamon, responsable Communication du DFI, tél 058 462 80 16</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Alain Berset a Londra per il Patient Safety Global Action Summit</title>
      <lead>Oggi e domani il consigliere federale Alain Berset partecipa a Londra a un incontro internazionale dedicato alla sicurezza dei pazienti. L’obiettivo del vertice, organizzato su invito del segretario di Stato della sanità britannico Jeremy Hunt e patrocinato dalla Germania, è promuovere un movimento globale per ridurre i decessi negli ospedali. A margine del vertice, il capo del Dipartimento federale dell’interno avrà l’occasione di discutere con i suoi omologhi sulle riforme sanitarie prioritarie a livello nazionale e internazionale. </lead>
      <text link="no">Al vertice partecipano i ministri della sanità di diversi Paesi ed esperti internazionali di sicurezza dei pazienti. La sicurezza dei pazienti è un tema&lt;br /&gt;centrale della strategia Sanità2020, approvata dal Consiglio federale nel 2013, che prevede tra i suoi obiettivi anche la riduzione del numero di infezioni nosocomiali in Svizzera. La metà di queste infezioni, che sono all'origine del decesso di circa 2000 persone all'anno, potrebbe essere evitata.</text>
      <contact>Nicole Lamon, responsabile Comunicazione DFI, tel. 058 462 80 16</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
