<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60963" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1076" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Rat der Eidgenössischen Technischen Hochschulen</name>
      <name lang="fr">Conseil des écoles polytechniques fédérales</name>
      <name lang="it">Consiglio dei politecnici federali</name>
      <name lang="en">Board of the Swiss Federal Institutes of Technology</name>
      <www lang="de">https://www.ethrat.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.ethrat.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.ethrat.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.ethrat.ch/en</www>
      <email lang="de">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="fr">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="it">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="en">gian.casutt@ethrat.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern/Zürich</city>
      <title>In Innovationskraft der Schweiz stärker investieren</title>
      <lead>Der ETH-Rat hat sich vertieft mit der Finanzplanung des ETH-Bereichs befasst, nachdem der Bundesrat mit der BFI-Botschaft 2017-2020 die geplanten Finanzmittel bekannt gegeben hat. Positiv ist, dass der Bundesrat wichtige Schwerpunkte für die Bildungs-, Forschungs- und Innovationspolitik festlegt. Für den ETH-Rat sind aber zusätzliche Investitionen in die Stärkung der Innovationskraft und insbesondere in den ETH-Bereich notwendig. Einschneidende Sparmassnahmen an den beiden ETH sowie den vier Forschungsanstalten bleiben jedoch unvermeidbar, ebenso wie Lohnmassnahmen und eine sozialverträgliche Erhöhung der Studiengebühren ab Herbst 2018.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der ETH-Rat hat an seiner Sitzung vom 9./10. März 2016 die Finanzmittel für das Jahr 2017 den Institutionen und den strategischen Grossprojekten im ETH-Bereich zugeteilt und die Finanzierung des ETH-Bereichs für die neue Leistungsperiode 2017-2020 erörtert. Dies, nachdem der Bundesrat Ende Februar die Botschaft zur Förderung von Bildung, Forschung und Innovation in den Jahren 2017-2020 (BFI-Botschaft) verabschiedet und dem Parlament überwiesen hat.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Unzureichende Mittel für ETH-Bereich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Angesichts der anstehenden parlamentarischen Beratungen sowohl zur BFI-Botschaft 2017-2020 als auch zum Stabilisierungsprogramm 2017-2019 stehen die Finanzmittel 2017 für den ETH-Bereich noch nicht definitiv fest. Einstweilen wird von einem Betrag in Höhe von 2489,1 Mio. CHF ausgegangen. Der grösste Teil davon wird für den Grundauftrag und den Betrieb der beiden Hochschulen ETH Zürich und EPFL sowie der vier Forschungsanstalten PSI, WSL, Empa und Eawag eingesetzt. Zusätzlich müssen die Institutionen des ETH-Bereichs weiterhin in nationale Forschungsinfrastrukturen und zukunftsweisende Forschungsgebiete investieren können, um die Innovationskraft und Wettbewerbsfähigkeit der Schweizer Volkswirtschaft langfristig sicherzustellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der geplanten Finanzierung gemäss BFI-Botschaft werden dem ETH-Bereich gegenüber der eigenen Finanzplanung insgesamt rund 830 Mio. CHF an Bundesmittel fehlen. Während der ETH-Bereich einen erhöhten strategischen Mittelbedarf von jährlich 3,5% auswies, sieht der Bundesrat in der BFI-Botschaft eine Erhöhung von lediglich 1,5% vor. Dies ist das kleinste Wachstum aller BFI-Akteure. Für den ETH-Rat ist dies weder nachvollziehbar noch ist die geplante Finanzierung für den ETH-Bereich ausreichend. Er wird sich deshalb für die notwendigen Korrekturen durch das Parlament einsetzen. Dessen ungeachtet werden die Institutionen des ETH-Bereichs bereits jetzt empfindliche Verzichtsmassnahmen einleiten müssen, z.B. bei geplanten Bau- und Sanierungsvorhaben oder bisherigen Lehr- und Forschungsaktivitäten.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Lohnmassnahmen und sozialverträgliche Erhöhung der Studiengebühren&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Damit der ETH-Bereich trotz knapper Mittel seine strategischen Ziele umsetzen kann, sind bei den zahlreichen Sparmassnahmen auch solche im Personalbereich unumgänglich. Mit Blick auf die jährlich festzulegenden Salärerhöhungen im ETH-Bereich plant der ETH-Rat deshalb für 2017, für die Mitarbeitenden im Lohnsystem des ETH-Bereichs den Prozentsatz der entsprechenden Lohnsumme zur individuellen Lohnsteuerung von 1,2% auf 0,6% zu senken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den Studiengebühren sieht der ETH-Rat eine sozialverträgliche Erhöhung per Herbst 2018 vor. Die Studiengebühren an den beiden ETH sind mit weniger als 1300 Franken pro Jahr im Vergleich zu anderen Schweizer Hochschulen relativ tief und real seit 20 Jahren nicht erhöht worden. Bevor der ETH-Rat Art und Umfang der Gebührenerhöhung definitiv festlegt, führt er eine Anhörung bei den Hochschulversammlungen und Studierendenverbänden durch. Ebenso wird er den Ausgang der Revision des ETH-Gesetzes abwarten, welche im laufenden Jahr durch das eidgenössische Parlament beraten wird.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Zuwanderungsbeschränkung: Forschungsanstalten und ETH besonders betroffen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Einem strikten Kontingentsystem im Rahmen der Umsetzung der Zuwanderungsinitiative sieht der ETH-Rat mit Besorgnis entgegen. Die Schweizer Wissenschaft und Forschung ist zwingend auf hochspeziali­sierte Expertinnen und Experten aus dem In- und Ausland angewiesen. Allein an den Forschungs­anstalten des ETH-Bereichs wie der Empa oder dem Paul Scherrer Institut (PSI) arbeiten Spezialisten aus über 50 Nationen. Der ETH-Rat fordert deshalb eine besondere Lösung für ausländische Forschen­de und Studierende. Des Weiteren sollten in der vorgeschlagenen Zuwanderungskommission auch Vertreter des Bildungs- und Forschungsplatzes Schweiz vertreten sein.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Rasche Genehmigung des Kroatien-Protokolls&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der ETH-Rat begrüsst die Unterzeichnung des Protokolls zur Ausweitung der EU-Personenfreizügigkeit auf Kroatien. Er zählt nun auf eine zügige Genehmigung durch das eidgenössische Parlament, um den in 10 Monaten drohenden Ausschluss der Schweiz aus Horizon 2020 zu verhindern. EU-Fördergelder sind mit jährlich weit über 100 Mio. CHF eine bedeutende Finanzierungsquelle für den ETH-Bereich. Mindestens so wichtig ist, dass sich die Schweiz so den Zugang zu Wissen und Innovationen sichert und die Wissenschaft, aber auch Industrie und KMU gegenüber der internationalen Konkurrenz keine Wettbewerbsnachteile erleiden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alex Biscaro Leiter Kommunikation des ETH-Rats CH-8092 Zürich alex.biscaro@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <link id="148634">
        <title>Medienmitteilung ETH-Rat vom 11. März 2016</title>
        <uri>http://www.ethrat.ch/de/medien-medienmitteilungen/innovationskraft-der-schweiz-st%C3%A4rker-investieren</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>Investir davantage dans la capacité d’innovation de la Suisse</title>
      <lead>Le Conseil des EPF a examiné en profondeur la planifi­cation finan­cière du Domaine des EPF, alors que le Conseil fédéral vient d’annoncer les ressources prévues dans le cadre du Message FRI 2017–2020. Il est positif que le Conseil fédéral fixe les grandes priorités pour la politique de formation, de recherche et d’inno­vation. Cependant, le Conseil des EPF estime qu’il faut investir davantage dans le renfor­cement de la capacité d’innovation et dans le Domaine des EPF en particulier. Des économies importantes restent toutefois inévitables dans les deux EPF et les quatre établissements de recherche, tout comme des mesures salariales et une augmentation socialement supportable des taxes d'études à partir de l'automne 2018.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l’occasion de sa séance des 9 et 10 mars 2016, le Conseil des EPF a alloué aux institutions ainsi qu’aux grands projets stratégiques du Domaine des EPF les ressources financières pour l’année 2017 et débattu du financement du Domaine des EPF pour la prochaine période de prestations 2017–2020. Ces travaux interviennent alors que le Conseil fédéral a adopté et transmis au Parlement fin février son Message relatif à l’encouragement de la formation, de la recherche et de l’innovation pendant les années 2017 à 2020 (Message FRI).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Une enveloppe insuffisante pour le Domaine des EPF&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Les débats parlementaires portant sur le Message FRI et sur le programme de stabilisation 2017–2019 doivent encore avoir lieu. Le montant des ressources financières destinées au Domaine des EPF en 2017 n’a donc pas encore été fixé de manière définitive. On évoque pour l’instant une enveloppe de 2489,1 millions de francs. La majeure partie de ces fonds servent à la réalisation du mandat de base ainsi qu’au fonctionnement des deux écoles polytechniques fédérales de Zurich et Lausanne et des quatre établisse­ments de recherche PSI, WSL, Empa et Eawag. En outre, les institutions du Domaine des EPF doivent pouvoir continuer à investir dans les infrastruc­tures de recherche natio­nales et dans des champs d’investigation porteurs d’avenir afin de préserver la capacité d’innovation et la compétitivité de l’économie suisse à long terme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le financement tel qu’il est prévu dans le Message FRI 2017–2020 signifie qu’il manquera au Domaine des EPF un total d’environ 830 millions de francs par rapport aux fonds fédéraux sur lesquels il tablait dans sa propre planification financière. Tandis que le Domaine des EPF chiffrait à 3,5% la hausse annuelle de ses besoins financiers stratégiques, le Conseil fédéral envisage dans son Message une progression de 1,5% seulement. Il s’agit là, parmi tous les acteurs FRI, de la croissance la plus faible. Cette situation suscite l’incompréhension du Conseil des EPF qui considère que le financement prévu pour le Domaine des EPF est insuffisant. Il s’emploiera à ce que le Parlement procède aux correctifs nécessaires. Les institutions du Domaine des EPF devront malgré tout faire des choix douloureux dès aujourd’hui et renoncer par exemple à certains projets de construction ou de rénovation ou à des activités d’enseignement et de recherche.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Mesures salariales et augmentation socialement supportable des taxes d’études&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Pour permettre au Domaine des EPF de réaliser ses objectifs stratégiques malgré des ressources restreintes, de nombreuses mesures d’économie sont nécessaires et, parmi celles-ci, aussi certaines qui concernent inévitablement le personnel. Dans la perspective des augmentations de salaires devant être fixées tous les ans au sein du Domaine des EPF, le Conseil des EPF projette par conséquent pour 2017 de réduire de 1,2% à 0,6% la masse salariale correspondante allouée au pilotage individuel des salaires pour les collaborateurs rémunérés selon le système salarial du Domaine des EPF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S'agissant des taxes d'études, le Conseil des EPF prévoit une augmentation socialement supportable à partir de l'automne 2018. Inférieurs à 1300 francs par an, les écolages perçus par les deux EPF sont relativement modérés en comparaison avec ceux d’autres universités suisses et n’ont pas connu d’augmentation réelle au cours des vingt dernières années. Avant de déterminer définitivement la nature et l'ampleur d'une telle augmentation, le Conseil des EPF procédera à une consultation des assemblées d'écoles et des associations d'étudiants. De plus, il attendra la fin de la révision de la Loi sur les EPF, qui sera traitée par le Parlement fédéral durant l'année en cours.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Restriction à l’immigration: établissements de recherche et EPF particulièrement touchés&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le Conseil des EPF voit avec inquiétude la perspective d’un système de contingentement restrictif dans le contexte de la mise en œuvre de l’initiative «Contre l’immigration de masse». La science et la recherche en Suisse sont tributaires de la main-d’œuvre hautement spécialisée suisse et étrangère. A titre d'exemple, l’Empa et l’Institut Paul Scherrer (PSI) emploient à eux seuls des spécialistes issus de plus de 50 pays. Le Conseil des EPF demande dès lors l’élaboration d’une solution spécifique pour les chercheurs et les étudiants étrangers. De plus, il est indispensable que des représen­tants de la formation et de la recherche en Suisse fassent partie de la future commission de l’immigration.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Adoption rapide du protocole sur la Croatie&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le Conseil des EPF salue la signature du protocole relatif à l’extension de la libre circulation des personnes à la Croatie. Il s’attend désormais à ce que le Parlement fédéral adopte rapidement ce document pour éviter à la Suisse d’être exclue d’Horizon 2020 d'ici début 2017. Les fonds d’encouragement européens dont bénéficie le Domaine des EPF et qui dépassent largement les 100 millions de francs par an constituent pour lui une source de financement substantielle. Le fait que la Suisse puisse accéder à la connaissance et aux innovations en participant aux programmes-cadres de recherche de l’UE est néanmoins un aspect tout aussi important, qui permet d’empêcher que les scientifiques suisses, mais aussi l’industrie et les PME ne soient désavantagés face à la concurrence internationale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alex Biscaro Responsable de la communication du Conseil des EPF CH-8092 Zürich alex.biscaro@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <link id="148635">
        <title>Communiqué de presse du CEPF du 11 mars 2016</title>
        <uri>http://www.ethrat.ch/fr/medien-medienmitteilungen/investir-davantage-dans-la-capacit%C3%A9-d%E2%80%99innovation-de-la-suisse</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>Increasing investments in Switzerland’s innovative power</title>
      <lead>In its latest meeting, the ETH Board focused on the financial planning for the ETH Domain in detail after the Federal Council had announced the financial resources earmarked in its 2017–2020 ERI Dispatch. It is positive that the Federal Council has stipulated important focal points for education, research and innovation policy. The ETH Board, however, considers additional investments in the reinforcement of the innovative power in general and the ETH Domain in particular to be necessary. Nonetheless, severe cost-cutting measures at the two Federal Institutes of Technology and the four research institutes remain inevitable, as do salary measures and a socially compatible increase in tuition fees from autumn 2018.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;At its meeting of 9/10 March 2016, the ETH Board allocated the financial resources for 2017 to the institutions and the large-scale strategic projects and discussed the funding of the ETH Domain for the new performance period of 2017–2020. This discussion took place after the Federal Council adopted and submitted to Parliament the Dispatch on the Promotion of Education, Research and Innovation 2017–2020 (ERI Dispatch).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Inadequate resources for the ETH Domain&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Owing to the upcoming parliamentary debates both on the ERI Dispatch and on the 2017–2019 Stabilisation Programme, the definite amount of financial resources available to the ETH Domain in 2017 has not yet been defined. For the time being, deliberations are based on an amount of CHF 2,489.1m. The major part of these funds will be employed for the basic mission and the operation of the two Federal Institutes in Zurich and Lausanne, as well as the four research institutes PSI, WSL, Empa and Eawag. In addition, however, the institutions will have to be able to invest in national research infrastructures and pioneering fields of research in order to safeguard the innovative power and competitiveness of the Swiss national economy in the long term.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The funding as planned according to the ERI Dispatch entails that in comparison with the ETH Domain’s own financial planning for 2017–2020, there will be a total shortfall of federal funds to the tune of CHF 830m. Whereas the ETH Domain provided evidence of an annual increase in strategic resource requirements of 3.5%, the Federal Council’s ERI Dispatch allows for merely 1.5%. This is the smallest growth rate for all ERI actors. This strikes the ETH Board as incomprehensible, nor is the funding earmarked for the ETH Domain adequate. The ETH Board will therefore seek the necessary corrections to be made by Parliament. Irrespective of this, the institutions of the ETH Domain will already have to initiate severe cost-cutting measures, for instance with regard to planned construction and renovation projects and current teaching and research activities.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Salary measures and a socially compatible increase in tuition fees&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;To ensure that the ETH Domain will be able to pursue its strategic objectives in spite of scarce resources, the numerous cost-cutting measures will mean that the area of human resources will inevitably be affected too. In view of the salary increases that have to be specified on an annual basis in the ETH Domain, the ETH Board’s plans for 2017 provide that the percentage of the corresponding wage bill will be reduced from 1.2% to 0.6% for the individual wage control of employees in the salary system of the ETH Domain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;With regard to tuition fees, the ETH Board is planning a socially compatible increase from autumn 2018. At less than CHF 1,300 p.a. the tuition fees at both Federal Institutes of Technology are relatively low in comparison with other Swiss universities and have not been increased in real terms for 20 years. Before definitively specifying the type and extent of the increase in tuition fees, the ETH Board will conduct a hearing of the university assemblies and student associations. Also, it will wait for the current reform of the ETH Act, which will be debated by the Federal Parliament in the current year.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Restrictions on immigration: research institutes and ETH particularly affected&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;The ETH Board is facing a strict quota system in connection with the implementation of the immigration initiative with misgivings. Swiss science depends on highly specialised experts from home and abroad. The research institutes of the ETH Domain such as Empa and the Paul Scherrer Institute (PSI) alone employ specialists from more than 50 nations. The ETH Board thus calls for a separate solution for foreign researchers and students. Furthermore, the proposed Immigration Commission should also have representatives of Switzerland’s education and research sector among its members.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Quick approval of the Croatia protocol&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;The ETH Board welcomes the signature of the protocol for the extension of the EU’s free movement of persons to Croatia. It now counts on an expeditious approval of the protocol by the Federal Parliament in order to prevent Switzerland’s impending exclusion from Horizon 2020 in ten months. EU support monies, which amount to far more than CHF 100m p.a. for the ETH Domain, constitute a significant source of funding. It is at least as important, however, that Switzerland safeguards its access to knowledge and innovations in this way and that the country’s industries and SMEs do not suffer any disadvantages vis-à-vis international competitors.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alex Biscaro Head of Communication of the ETH Board CH-8092 Zürich alex.biscaro@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <link id="148636">
        <title>Media Release ETH-Board, 11 March 2016</title>
        <uri>http://www.ethrat.ch/en/medien-medienmitteilungen/increasing-investments-switzerland%E2%80%99s-innovative-power</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
