<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61102" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesnahe Unternehmen haben 2015 Ziele des Bundesrats insgesamt erreicht</title>
      <lead>An seiner heutigen Sitzung hat der Bundesrat die Berichte über die Erreichung der strategischen Ziele der bundesnahen Unternehmen SBB, Post, Swisscom und Skyguide im Geschäftsjahr 2015 an die parlamentarischen Aufsichtskommissionen verabschiedet. Die Post, die Swisscom und die Skyguide haben die Ziele insgesamt erfüllt, die SBB hat sie teilweise erreicht. Bei der SBB bleibt die finanzielle Lage herausfordernd.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;SBB&lt;/b&gt;&lt;b&gt;: Personenverkehr positiv, Güterverkehr unter Druck&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die SBB erzielte im Jahr 2015 ein solides Jahresergebnis von 246 Mio. CHF (Vorjahr: 373 Mio. CHF). Der Rückgang ist vor allem bedingt durch tiefere Gewinne aus Immobilienveräusserungen, das Infrastrukturdefizit sowie die Frankenstärke. Die verzinsliche Nettoverschuldung stieg um 532 Mio. CHF auf rund 8,2 Mia. CHF an. Damit erreichte sie das das 6,9-fache des EBITDA (Betriebsergebnis vor Abschreibungen). Der Bundesrat erwartet eine Begrenzung der verzinslichen Nettoverschuldung auf das 6,5-fache des EBITDA. Um die finanzielle Situation zu verbessern, prüft die SBB Massnahmen zur Reduktion der Gesamtsystemkosten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ziele im Infrastrukturbereich hat die SBB nur teilweise erreicht. Betrieb und Erhalt der stark belasteten Infrastruktur erforderten auch 2015 zusätzliche Unterhaltsarbeiten und deutlich mehr Mittel. Dies führte zu einem negativen Jahresergebnis im Bereich der Netz-Infrastruktur (-141 Mio. CHF). Im Güterverkehr bestätigte SBB Cargo die positiven Ergebnisse der beiden Vorjahre nicht. Das Jahresergebnis von -22 Mio. CHF (Vorjahr: 32 Mio. CHF) ist primär auf SBB Cargo Schweiz zurückzuführen. Um das Geschäft in diesem schwierigen Marktumfeld zu sichern, hat das Unternehmen weitere Massnahmen für ein besseres Ergebnis ergriffen. Der Personenverkehr steigerte den Gewinn von 104 Mio. auf 131 Mio. CHF. Gewachsen ist auch die Zahl der Passagiere: Im Regionalverkehr um 2,8% (Vorjahr: 4,6%), im Fernverkehr um 1,5% (Vorjahr: 1,8%). Die Pünktlichkeit und die Kundenzufriedenheit nahmen auf hohem Niveau leicht zu. Gut ist die Leistungsbilanz bei den Immobilien. Die Ziele bei der Sicherheit wurden erfüllt. Weitere Fortschritte resultierten bei den&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Umweltzielen (CO2-Reduktion und Energiesparprogramm).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die personellen Ziele hat die SBB insgesamt erreicht. Am 1. Januar 2015 ist der neue GAV für das Stammhaus mit einer Laufzeit von vier Jahren in Kraft getreten. Die Personalzufriedenheit sank von 66 im Vorjahr auf 64 Punkte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Post: Unterschiedliche Entwicklungen – gute Bilanz &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Post hat die Ziele des Bundesrats erreicht. Sie hat die Grundversorgung mit Postdiensten und mit Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs in guter Qualität und zu angemessenen Preisen erbracht. Aufgrund des starken Frankens schnitten die Preise der Post im internationalen Vergleich etwas schlechter ab als in früheren Jahren. Die Zufriedenheit der Kunden blieb mit 80 von maximal 100 Punkten auf dem Niveau der letzten beiden Jahre. Im Kerngeschäft (Briefe, Pakete, Zahlungsverkehr und Postautodienste) vermochte die Post ihre Marktanteile zu halten. Es kam aber zu einem weiteren Rückgang bei den zugestellten Briefen (-1,4% gegenüber 2014) und Zeitungen (-3,8%). Der Transport von Paketen nahm im Zuge von E-Commerce (Bestellungen im Internet) um 3,2% zu. Den veränderten Bedürfnissen folgend bietet die Post ihrer Kundschaft vermehrt die Möglichkeit, die Zustellung von Sendungen selbst zu steuern (My Post 24-Automaten, PickPost-Stellen, Abendzustellung).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Betriebsertrag ist um 147 Mio. CHF tiefer ausgefallen als im Vorjahr. Der Konzerngewinn ist mit 645 Mio. CHF um 7 Mio. CHF höher als im Vorjahr – vor allem aufgrund besserer Buchwerte im Finanzdienstleistungsmarkt. Schlechter als im Vorjahr fiel das Ergebnis beim Bereich Poststellen und Verkauf aus. Dies ist insbesondere auf die gesunkenen Schaltergeschäfte (Briefe, Pakete und Zahlungsverkehr) zurückzuführen. Alle anderen Bereiche wiesen positive Ergebnisse auf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Post engagiert sich stark für die Vereinbarkeit von Familie und Beruf und bietet beispielsweise allen Mitarbeitenden orts- und zeitunabhängige Arbeitszeitmodelle. Die Mitarbeiterzufriedenheit bewegt sich seit Jahren auf einem hohen Wert. Auch der beruflichen Grundbildung wird eine grosse Bedeutung beigemessen, die Post bildete im vergangenen Jahr 2‘077 Lernende aus. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Bereich der Kooperationen und Beteiligungen ist die Rentabilität der Auslandgesellschaften noch immer deutlich tiefer ist als diejenige des Konzerns. Der Bundesrat erwartet hier eine Verbesserung. Die Gewinnausschüttung an den Bund beträgt 200 Mio. CHF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom: Hohe Investitionen, rückläufiger Gewinn, Wachstum in Italien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swisscom verteidigte im Jahr 2015 ihre führende Marktposition in der Schweiz und baute sie punktuell aus, namentlich in jüngeren Geschäftsfeldern wie Fernsehen und IT-Dienstleistungen. Im traditionellen Kerngeschäft (Festnetz-Telefonie, Mobilfunk, Breitband) zeichnet sich hingegen eine Sättigung ab, während die Preise weiter erodieren. Swisscom führte deshalb ihre Diversifikationsstrategie fort und bearbeitete intensiv neue Geschäftsfelder im Bereich der Digitalisierung. Unter anderem führte sie die beiden Verzeichnisdienste «local.ch» und «search.ch» zusammen, ging eine Kooperation mit Coop zur Schaffung eines digitalen Marktplatzes ein und gründete ein Joint Venture mit SRG und Ringier zur Vermarktung von digitalisierter Werbung. Wachstum generierte auch die italienische Tochtergesellschaft Fastweb. Ungeachtet der weiterhin schwierigen wirtschaftlichen Rahmenbedingungen in Italien verzeichnete Fastweb Zuwächse bei Kundenbestand, Umsatz, Betriebsergebnis und Cash Flow. Sie schlugen sich aufgrund der Abwertung des Euro gegenüber dem Schweizer Franken allerdings kaum in der Konzernrechnung nieder. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das finanzielle Resultat von Swisscom litt namentlich unter einer Rückstellung in Höhe von 186 Mio. CHF für eine drohende Busse der Wettbewerbsbehörden. Das Betriebsergebnis vor Abschreibungen (EBITDA) ging gegenüber dem Vorjahr um 7% und der Reingewinn um 20% zurück. Die Dividende bleibt jedoch unverändert bei 22 CHF pro Aktie. Die Ausschüttung beträgt 1,14 Mrd. CHF, davon fliessen 581 Mio. CHF an den Bund.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rückläufig war 2015 auch der Aktienkurs, der um 3,7% sank. Der Unternehmenswert (Börsenkapitalisierung) nahm dadurch um rund 1 Mrd. CHF ab. Diese Entwicklung ist vor dem Hintergrund des starken Auftriebs der Swisscom-Aktie in den Vorjahren zu betrachten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;2015 investierte Swisscom in der Schweiz rund 1,4 Mrd. CHF in die Modernisierung und den Ausbau der Netz-Infrastruktur. Ein besonderer Schwerpunkt lag beim grossflächigen Ultrabreitband-Ausbau (&gt; 50 Mbit/s), wofür verschiedene Glasfaser-Technologien zur Anwendung kamen (Fibre to the Home FTTH, Fibre to the Building FTTB, Fibre to the Street FTTS, Fibre to the Curb FTTC). Per Ende 2015 waren rund 2,9 Mio. Wohnungen und Geschäfte mit Ultrabreitband erschlossen, bis Ende 2020 sollen es 85% der Wohnungen und Geschäfte in sämtlichen Schweizer Gemeinden sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Skyguide: gute operative Leistung, stabiles finanzielles Ergebnis, Rückschläge bei FABEC&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skyguide bewirtschaftet einen der komplexesten und am intensivsten genutzten Lufträume in Europa. Als eines von wenigen Flugsicherungsunternehmen leitet Skyguide sowohl den zivilen als auch den militärischen Luftverkehr aus einer Hand. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skyguide hat ihre hoheitlichen Aufgaben im Jahr 2015 vollumfänglich erfüllt. Die Sicherheit des Flugverkehrs war jederzeit gewährleistet, die Einsatzbereitschaft der Luftwaffe entsprach den Anforderungen. Die operative Leistung lag auf hohem Niveau; die von Skyguide verursachten Verspätungen im Transitverkehr und auf den Landesflughäfen waren im internationalen Vergleich gering und nahmen trotz leicht wachsendem Verkehr (+1,8%) weiter ab. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Stark betroffen war Skyguide von der Abwertung des Euro gegenüber dem Schweizer Franken, da der grösste Teil der Flugsicherungsgebühren in Euro fakturiert wird. Die Einheitsgebühr für Transitflüge stieg im Jahresmittel um 11,5% auf 111 Euro und lag um 50% über dem durchschnittlichen Tarif im FABEC (Functional Airspace Block Europe Central; gemeinsamer Luftraumblock über Deutschland, Frankreich, den Benelux-Staaten und der Schweiz). Aufgrund des konstanten Flugverkehrs verblieb der Betriebsüberschuss dennoch auf dem Niveau des Vorjahres (28,1 Mio. CHF). Somit erfüllte das Unternehmen das primäre finanzielle Ziel des Bundesrates; Skyguide ist von Gesetzes wegen nicht gewinnorientiert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skyguide engagierte sich stark für die Verbesserung der Luftraum-Organisation im FABEC. Das von Skyguide federführend vorangetriebene Projekt «South East», das die Entflechtung der Luftstrassen zwischen den Räumen Genf und Brüssel zum Ziel hatte, wurde jedoch kurz vor der Umsetzung sistiert, weil es nicht gelang, die Zustimmung aller involvierten Partner zu gewinnen. Trotz dieses Rückschlages erachtet Skyguide die Zusammenarbeit im FABEC als unverzichtbar, denn eine bessere Organisation des Luftraums über der Mitte Europas würde dazu beitragen, den Luftverkehr sicherer, wirtschaftlicher und umweltverträglicher zu machen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="149065">
        <title>UVEK: Zielvorgaben und Zielerreichung der bundesnahen Betriebe</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home/uvek/bundesnahe-betriebe/zielvorgaben-und-zielerreichung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les entreprises fédérales ont globalement réalisé les objectifs du Conseil fédéral en 2015</title>
      <lead>Lors de sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a adopté les rapports sur la réalisation des objectifs stratégiques des entreprises fédérales (CFF, Poste, Swisscom et Skyguide) en 2015 à l’intention des commissions de surveillance parlementaires. Alors que la Poste, Swisscom et Skyguide ont globalement réalisé les objectifs stratégiques qui leur ont été assignés, les CFF ne les ont réalisés que partiellement. La situation financière des CFF reste un défi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;CFF &lt;/b&gt;&lt;b&gt;: trafic voyageurs positif, trafic marchandises sous pression&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2015, les CFF ont réalisé un résultat annuel de 246 millions de francs (2014 : 373 mio). Ce recul est avant tout dû à des bénéfices en baisse réalisés par les ventes d’immobiliers, à la hausse du déficit dans le secteur infrastructure et au franc fort. L’endettement net productif d’intérêts s’est accru de 532 millions de francs pour s’établir à 8,2 milliards, soit 6,9 fois l’EBITDA (résultat d’exploitation avant amortissements). Le Conseil fédéral attend des CFF que l’endettement net productif d’intérêts se limite à 6,5 fois l’EBITDA. Les CFF étudient des mesures de réduction des coûts de l’ensemble du système afin d’améliorer la situation financière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le secteur de l’infrastructure, les CFF n’ont atteint les objectifs que partiellement. En 2015, l’exploitation et le maintien de l’infrastructure fortement sollicitée ont de nouveau requis des travaux d’entretien supplémentaires et mobilisé nettement plus de ressources, ce qui a conduit à un résultat annuel négatif dans le secteur Infrastructure Réseau (-141 mio CHF). Dans le trafic marchandises, les CFF n’ont pas confirmé les résultats positifs des deux années précédentes. Le résultat annuel de -22 millions de francs (2014 : 32 mio CHF) est principalement imputable à CFF Cargo Suisse. L’entreprise a pris des mesures supplémentaires afin d’assurer la bonne marche des affaires dans ce secteur difficile. Le trafic voyageurs a augmenté son bénéfice, qui passe de 104 à 131 millions de francs. Le nombre des passagers a aussi augmenté: de 2,8 % dans le trafic régional (2014 : 4,6 %) et de 1,5 % dans le trafic grandes lignes (2014 : 1,8 %). La ponctualité et la satisfaction des clients, de haut niveau, ont légèrement progressé. Le bilan des prestations du secteur immobilier est bon. Les objectifs en matière de sécurité ont été atteints. Des progrès notables ont été réalisés en ce qui concerne les objectifs environnementaux (réduction des émissions de CO2 et programme d’économie d’énergie).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les CFF ont globalement atteint les objectifs en matière de personnel. Une nouvelle CCT d’une durée de validité de quatre ans est entrée en vigueur le 1er janvier 2015 pour la maison mère. La satisfaction du personnel s’est détériorée, passant de 66 à 64 points. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Poste : Evolution différenciée - bon bilan &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2015, La Poste a atteint les objectifs assignés par le Conseil fédéral. Le service universel (services postaux et de paiement) a été fourni à des prix équitables et avec la qualité requise. En raison du franc fort, les prix pratiqués par la Poste ont été moins avantageux en comparaison internationale que les années précédentes. L’indice de satisfaction global des clients de la Poste était de 80 points sur un maximum de 100, correspondant à la valeur des deux années précédentes. Les parts de marché de la Poste dans son principal secteur d’activité (lettres, colis, trafic de paiement et transport des voyageurs) sont restées stables. En revanche, le volume des lettres adressées a continué de reculer (-1,4 % par rapport à 2014) à l’instar du volume des journaux distribués (-3,8 %). Le transport des colis enregistre une hausse de 3,2 % due au commerce électronique (commandes internet). La Poste répond à cette évolution en donnant davantage à la clientèle la possibilité de gérer elle-même les envois (automates My Post 24, points PickPost, distribution le soir). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les produits d’exploitation sont inférieurs de 147 millions de francs à ceux de l’année précédente. Le bénéfice du groupe, de 645 millions de francs, est supérieur de 7 millions de francs par rapport à l’année précédente, imputable notamment à de meilleures valeurs comptables sur le marché des services financiers. Le résultat de Réseau postal et vente s’est péjoré par rapport à l’année précédente, en raison notamment du recul des opérations effectuées au guichet (lettres, colis, paiements). Tous les autres segments affichent un résultat positif. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Poste s’engage en faveur de la conciliation entre la famille et le travail à l’aide par exemple de modèles de travail flexibles en matière de sites et d’horaires. Le taux de satisfaction du personnel se maintient depuis plusieurs années à un niveau élevé. La Poste attache une grande importance à la formation professionnelle; elle a formé 2077 apprentis en 2015. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le domaine des coopérations et participations, la rentabilité des sociétés étrangères est toujours nettement inférieure à celle du groupe. Le Conseil fédéral attend une amélioration des résultats dans ce secteur. La part du bénéfice versée à la Confédération se monte à 200 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom : investissements à la hausse, bénéfice en recul et croissance en Italie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2015, Swisscom a su défendre sa position de leader du marché en Suisse tout en la développant de manière ponctuelle, notamment dans les nouveaux secteurs d’activité que sont la télévision et les services TI. Dans le secteur d’activité principal (téléphonie fixe, téléphonie mobile et haut débit), une certaine saturation du marché se dessine alors que l’érosion des prix se poursuit. Swisscom a par conséquent poursuivi sa stratégie de diversification en se concentrant activement sur de nouveaux secteurs d’activité dans le domaine du numérique. Swisscom a notamment fusionné les deux portails d’annuaire «local.ch» et «search.ch», a mis en place une coopération avec Coop en vue de la création d’un site de vente en ligne et a créé une joint venture avec la SSR et Ringier pour commercialiser des solutions publicitaires numériques. La filiale italienne Fastweb a également généré de la croissance. Malgré un contexte économique toujours difficile en Italie, Fastweb a enregistré une croissance à plusieurs niveaux: nouveaux clients, chiffre d’affaires, résultat d’exploitation et cash flow. Toutefois, en raison de la dévalorisation de l’Euro par rapport au franc suisse, ces résultats ne se sont pas vraiment reflétés dans les comptes du groupe. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le résultat financier de Swisscom a notamment souffert de la constitution d’une provision de 186 millions de francs en raison d’une menace d’amende prononcée par la Commission de la concurrence. Le résultat d’exploitation avant amortissements (EBITDA) a reculé de 7 % et le bénéfice net de 20 % par rapport à l’exercice précédent. Le dividende de 22 francs par action reste inchangé. Le profit net est de 1,14 milliard de francs, dont 581 millions sont reversés à la Confédération. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cours de l’action a également baissé de 3,7 % en 2015. La valeur de l’entreprise (capitalisation boursière) a par conséquent reculé d’un milliard de francs. Ce recul doit cependant être considéré dans le contexte de la forte hausse enregistrée par l’action Swisscom au cours des années précédentes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2015, Swisscom a investi environ 1,4 milliard de francs dans la modernisation et le développement de l’infrastructure de réseau en Suisse. L’accent a tout particulièrement été mis sur l’aménagement à large échelle du réseau à très haut débit (&gt; 50 Mbit/s), où différentes technologies de fibre optique ont été utilisées (Fibre to the Home FTTH, Fibre to the Building FTTB, Fibre to the Street FTTS, Fibre to the Curb FTTC). Fin 2015, 2,9 millions de logements et de commerces étaient raccordés au très haut débit; d’ici 2020, ce sera le cas de 85 % des logements et des commerces dans toutes les communes de Suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Skyguide : bonnes prestations opérationnelles, résultat financier stable et revers concernant le FABEC&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skyguide gère un des espaces aériens les plus denses et les plus complexes d’Europe. A l’instar de quelques autres services de la navigation aérienne, elle fournit des prestations aussi bien pour l’aviation civile que pour l’aviation militaire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2015, Skyguide SA a pleinement assumé son mandat pour le compte de l’Etat. La sécurité du trafic aérien a été garantie à tout moment, la disponibilité opérationnelle des Forces aériennes a été conforme aux exigences. Le niveau des prestations opérationnelles est élevé; les retards imputables à Skyguide dans le trafic de transit et sur les aéroports nationaux étaient peu importants en comparaison internationale et ont continué de diminuer malgré une légère croissance du trafic (+1,8 %). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skyguide a été fortement affectée par la dévaluation de l’euro par rapport au franc suisse, étant donné que la majeure partie des redevances de navigation aérienne sont facturées en euros. Les redevances de survol ont augmenté en moyenne annuelle de 11,5 %; le taux unitaire (&lt;i&gt;unit rate&lt;/i&gt;) de Skyguide s’élevait en moyenne annuelle à 111 euros et était ainsi de 50 % supérieur au niveau moyen des partenaires du FABEC (&lt;i&gt;Functional Airspace Block Europe Central&lt;/i&gt;; bloc d’espace aérien fonctionnel au-dessus de l’Allemagne, de la France, des pays du Benelux et de la Suisse). En raison de la stabilité du trafic aérien, l’excédent d’exploitation est resté au niveau de l’année précédente (28,1 millions de francs). L’entreprise a ainsi réalisé le principal objectif financier du Conseil fédéral; en vertu de la loi, Skyguide est une entreprise sans but lucratif. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skyguide s’est fortement engagée en faveur de l’amélioration de l’organisation de l’espace aérien au sein du FABEC. Le projet « South East », porté par Skyguide et dont le but est de dissocier les routes dans l’espace aérien entre Genève et Bruxelles, a été suspendu peu avant sa réalisation parce qu’il n’a pas été possible d’obtenir l’accord de tous les partenaires impliqués. Malgré ce revers, Skyguide estime que la coopération au sein du FABEC est indispensable vu qu’une meilleure organisation de l’espace aérien au-dessus de l’Europe centrale contribuerait à améliorer la sécurité, la rentabilité et la compatibilité environnementale du trafic aérien. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="149066">
        <title>DETEC: Objectifs assignés aux entreprises fédérales et réalisation</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home/detec/entreprises-liees-a-la-confederation/objectifs-strategiques-et-realisation.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le aziende parastatali hanno complessivamente raggiunto gli obiettivi fissati dal Consiglio federale per il 2015</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha approvato, all’attenzione delle commissioni parlamentari di vigilanza, i rapporti sul raggiungimento degli obiettivi strategici delle aziende parastatali FFS, Posta, Swisscom e Skyguide nell’esercizio 2015. La Posta, Swisscom e Skyguide hanno complessivamente raggiunto gli obiettivi strategici, le FFS li ha raggiunti parzialmente. La situazione finanziaria delle FFS rimane difficile. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;FFS&lt;/b&gt;&lt;b&gt;: traffico viaggiatori positivo, traffico merci in affanno&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2015 le FFS hanno conseguito un solido risultato d'esercizio di 246 milioni di franchi (anno precedente: 373 milioni di franchi). La contrazione è dovuta soprattutto a minori utili derivanti dalla cessione d'immobili, al deficit infrastrutturale e alla forza del franco. Il debito netto gravato da interessi è aumentato di 532 milioni di franchi raggiungendo l'importo di circa 8,2 miliardi di franchi, pari a 6,9 volte l'EBITDA (risultato al lordo degli ammortamenti). Il Consiglio federale si attende a medio termine una limitazione di tale valore a 6,5 volte l'EBITDA. Per migliorare la situazione finanziaria, le FFS stanno esaminando delle misure per ridurre i costi complessivi del sistema. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli obiettivi fissati nel settore delle infrastrutture sono stati raggiunti solo parzialmente dalle FFS. L'esercizio e il mantenimento della qualità dell’infrastruttura ferroviaria, sempre più sollecitata, hanno richiesto anche nel 2015 ulteriori lavori di manutenzione e ingenti risorse. Ciò ha comportato un risultato d'esercizio negativo nell'ambito dell'infrastruttura di rete (-141 milioni di franchi). Nel traffico merci le FFS non hanno riconfermato i risultati positivi degli ultimi due anni. Il risultato d'esercizio negativo pari a -22 milioni di franchi (anno precedente: 32 milioni di franchi) è da ricondurre essenzialmente a FFS Cargo Svizzera. Per rimettere su binari sicuri l'attività in questo difficile contesto di mercato, l'impresa ha adottato ulteriori misure per migliorare il risultato. L'utile del traffico viaggiatori è aumentato passando da 104 a 131 milioni di franchi. Anche il numero dei passeggeri è aumentato: del 2,8% nel traffico regionale (anno precedente: 4,6%), dell'1,5% nel traffico a lunga percorrenza (anno precedente: 1,8%). La puntualità e la soddisfazione della clientela continuano ad attestarsi a un livello elevato, registrando addirittura un leggero aumento. Nel settore degli immobili il bilancio delle prestazioni è buono. Gli obiettivi in materia di sicurezza sono stati raggiunti. Ulteriori progressi sono stati realizzati&lt;b&gt; &lt;/b&gt;per&lt;b&gt; &lt;/b&gt;quanto concerne gli obiettivi ambientali (riduzione del CO2 e programma di risparmio energetico).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli obiettivi di politica del personale sono stati complessivamente raggiunti. Il 1° gennaio 2015 è entrato in vigore, per una durata di quattro anni, il nuovo CCL per la casa madre. La soddisfazione del personale è scesa dai 66 punti dell'anno precedente a 64. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Posta: sviluppi diversi, bilancio soddisfacente&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Posta ha raggiunto gli obiettivi fissati dal Consiglio federale. Le prestazioni del servizio universale (servizi postali e traffico dei pagamenti) sono state di buona qualità e fornite a prezzi equi. A causa del franco forte, i prezzi della Posta, nel confronto internazionale, hanno ottenuto un risultato leggermente peggiore degli anni precedenti. La soddisfazione della clientela ha totalizzato 80 punti su un massimo di 100, restando al livello dei due anni precedenti. Nelle attività principali (lettere, pacchi, traffico dei pagamenti e servizi di autopostali) la Posta è riuscita a mantenere invariate le proprie quote di mercato. Si è però registrata un’ulteriore diminuzione delle lettere recapitate (-1,4% rispetto al 2014) e dei giornali (-3,8%). Il trasporto di pacchi è aumentato del 3,2 per cento grazie all'e-commerce (ordinazioni su Internet). Per rispondere alle nuove esigenze, la Posta offre sempre più ai propri clienti la possibilità di gestire autonomamente il recapito degli invii (sportelli automatici My Post 24, punti PickPost, recapito serale).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il ricavo d'esercizio è diminuito di 147 milioni di franchi rispetto all'anno precedente. L'utile del gruppo è pari a 645 milioni di franchi con un incremento di 7 milioni rispetto all'anno precedente, soprattutto in ragione di migliori valori contabili nel mercato dei servizi finanziari. Nel settore «uffici postali e vendita» si è registrato un risultato peggiore dello scorso anno, riconducibile in particolare alla contrazione delle operazioni allo sportello (lettere, pacchi e traffico dei pagamenti). Tutti gli altri settori presentano risultati positivi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Posta si impegna fortemente a favore della conciliabilità tra lavoro e famiglia e offre per esempio a tutti i collaboratori modelli di lavoro indipendenti dal luogo e dagli orari. Da anni il grado di soddisfazione dei collaboratori si attesta su valori elevati. Viene attribuita grande importanza anche alla formazione professionale di base: lo scorso anno la Posta ha formato 2077 apprendisti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto concerne le cooperazioni e partecipazioni, la redditività delle società estere continua a essere nettamente inferiore a quella del gruppo. Il Consiglio federale si attende un miglioramento a questo riguardo. Gli utili distribuiti alla Confederazione sono stati pari a 200 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom: investimenti elevati, utile in calo, crescita in Italia&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2015 Swisscom ha difeso la sua posizione di leader del mercato svizzero e l'ha consolidata in alcuni punti, più precisamente nei settori di attività più recenti quali la televisione e i servizi IT. Nei settori di attività tradizionali (telefonia fissa e mobile, banda larga) ha cominciato a delinearsi una saturazione, con un'ulteriore erosione dei prezzi. Swisscom ha quindi portato avanti la propria strategia di diversificazione operando intensamente in nuovi campi di attività nel settore della digitalizzazione. Fra le altre cose, ha riunito i due elenchi telefonici online «local.ch» e «search.ch», ha avviato una collaborazione con Coop per la creazione di una piattaforma commerciale digitale e ha fondato una joint venture con SSR e Ringier per la commercializzazione di pubblicità digitale. Anche la società affiliata italiana Fastweb ha generato crescita. Nonostante il permanere delle difficoltà per quanto riguarda le condizioni quadro economiche italiane, Fastweb ha registrato incrementi nel numero di clienti, nel fatturato, nel risultato d'esercizio e nel cash flow. Tuttavia, a causa della svalutazione dell'euro rispetto al franco svizzero, questi risultati positivi non hanno avuto ripercussioni sul conto consolidato. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il risultato finanziario di Swisscom è stato gravato in particolare da un accantonamento di 186 milioni di franchi effettuato per far fronte a un'incombente multa delle autorità che vigilano sulla concorrenza. Il risultato d'esercizio al lordo degli ammortamenti (EBITDA) è diminuito del 7% rispetto all'anno precedente e l'utile netto del 20%. Il dividendo è rimasto però invariato a 22 franchi per azione. Gli utili distribuiti ammontavano a 1,14 miliardi di franchi, di cui 581 milioni sono andati alla Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2015 anche il corso dell'azione Swisscom ha subito una flessione pari al 3,7%, con una conseguente diminuzione di circa 1 miliardo di franchi del valore dell'impresa (capitalizzazione di borsa). Questo sviluppo deve essere giudicato nel contesto del forte incremento del valore dell'azione Swisscom registrato negli anni precedenti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2015 Swisscom ha investito in Svizzera circa 1,4 miliardi di franchi nel potenziamento e nella modernizzazione dell'infrastruttura di rete. Un accento particolare è stato posto sull'ampliamento a vasto raggio della rete a banda ultralarga (&gt; 50 Mbit/s), per la quale sono state applicate diverse tecnologie a fibra ottica (Fibre to the Home FTTH, Fibre to the Building FTTB, Fibre to the Street FTTS, Fibre to the Curb FTTC). Alla fine del 2015 circa 2,9 milioni di abitazioni e attività commerciali disponevano di un collegamento a banda ultralarga, entro la fine del 2020 dovrebbe disporne l'85% delle abitazioni e delle attività commerciali in tutti i Comuni svizzeri. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Skyguide: buone prestazioni operative, risultato finanziario stabile, insuccessi per il FABEC&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skyguide gestisce uno degli spazi aerei più complessi e trafficati d'Europa. È una delle poche imprese di servizi di navigazione aerea che controlla sia il traffico aereo civile che quello militare. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2015 Skyguide ha adempiuto integralmente i suoi compiti di pertinenza statale. La sicurezza del traffico aereo era sempre garantita, la capacità di intervento delle Forze aeree ha soddisfatto le esigenze. Le prestazioni operative sono state di alto livello; i ritardi causati da Skyguide nel traffico di transito e negli aeroporti nazionali sono stati di entità limitata nel confronto internazionale e sono ulteriormente diminuiti nonostante il leggero aumento del traffico (+1,8%). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skyguide ha particolarmente patito la svalutazione dell'euro rispetto al franco svizzero, perché le tasse di sicurezza aerea sono in gran parte fatturate in euro. La tariffa unica per i voli in transito è aumentata a 111 euro (+11,5% nella media annua) ed è superiore del 50% alla tariffa media del FABEC (Functional Airspace Block Europe Central; blocco di spazio aereo comune sopra Germania, Francia, Paesi del Benelux e Svizzera). A causa del volume costante del traffico aereo, l'avanzo di gestione è tuttavia rimasto al livello dell'anno precedente (28,1 milioni di franchi). L'impresa ha quindi soddisfatto l'obiettivo finanziario primario del Consiglio federale; per legge, Skyguide non è orientata al profitto. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skyguide si è fortemente impegnata nel miglioramento dell'organizzazione dello spazio aereo in seno al FABEC. Il progetto «South East», portato avanti da Skyguide in veste di capofila, che aveva lo scopo di separare le rotte fra gli spazi aerei di Ginevra e Bruxelles, è stato tuttavia sospeso poco prima dell'attuazione perché non si è riusciti a ottenere il consenso di tutti i partner coinvolti. Nonostante questo insuccesso, Skyguide ritiene che la collaborazione in seno al FABEC sia irrinunciabile, perché una migliore organizzazione dello spazio aereo sull'Europa centrale contribuirebbe a rendere il traffico aereo più sicuro, economico e rispettoso dell’ambiente. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, Palazzo federale Nord, 3003 Berna, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="149067">
        <title>DATEC: Obiettivi strategici delle imprese parastatali e loro raggiungimento</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home/datec/imprese-parastatali/obiettivi-strategici-e-realizzazione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1030" org-id="804">
        <name lang="de">SBB</name>
        <name lang="fr">CFF</name>
        <name lang="it">FFS</name>
        <name lang="en">SBB</name>
      </keyword>
      <keyword id="1110" org-id="804">
        <name lang="de">Skyguide</name>
        <name lang="fr">Skyguide</name>
        <name lang="it">Skyguide</name>
        <name lang="en">Skyguide</name>
      </keyword>
      <keyword id="910" org-id="804">
        <name lang="de">Post</name>
        <name lang="fr">Poste</name>
        <name lang="it">Posta</name>
        <name lang="en">Post</name>
      </keyword>
      <keyword id="1221" org-id="804">
        <name lang="de">Swisscom</name>
        <name lang="fr">Swisscom</name>
        <name lang="it">Swisscom</name>
        <name lang="en">Swisscom</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
