<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60940" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-03-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Qualität der psychiatrischen Versorgung weiter fördern</title>
      <lead>Die Schweiz verfügt über eine qualitativ hochstehende psychiatrische Versorgung. Dies hält der Bundesrat in einem Bericht zur Zukunft der Psychiatrie in der Schweiz fest. Er will künftig die Koordination der Angebote verstärken, zur besseren Qualifikation der Fachpersonen beitragen und die Datenlage über die Versorgung verbessern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Laufe eines Jahres leidet laut Schätzungen bis zu einem Drittel der Schweizer Bevölkerung an einer psychischen Krankheit, die in den meisten Fällen behandelt werden sollte. Knapp die Hälfte der erkrankten Personen lassen sich behandeln. Dabei sind die Auswirkungen im Alltag unterschiedlich, die Spannweite reicht von leichteren Beeinträchtigungen wie bei Schlafstörungen bis zu schwerwiegenden Folgen wie bei einer Depression. Die Bevölkerung ist nach wie vor über Symptome, Krankheitsverläufe und Behandlungsmöglichkeiten von psychischen Krankheiten nicht gut informiert. Dies hält der Bericht "Zukunft der Psychiatrie in der Schweiz" in Erfüllung des Postulats von Philipp Stähelin (10.3255) fest. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Mehrheit der Patientinnen und Patienten wird von Psychiaterinnen und Psychiatern oder von psychologischen Psychotherapeutinnen und –therapeuten behandelt. Die Behandlung erfolgt in der ambulanten Sprechstunde, in intermediären Strukturen wie beispielsweise psychiatrischen Tageskliniken oder stationär in psychiatrischen Kliniken oder psychiatrischen Abteilungen von Spitälern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Anzahl der Konsultationen in den Tageskliniken und psychiatrischen Ambulatorien hat sich von 2004 bis 2014 fast verdoppelt. Heute werden in diesen Strukturen jährlich rund 120'000 Patientinnen und Patienten behandelt und betreut. Die Anzahl Eintritte in psychiatrische Kliniken hat in dieser Zeitspanne ebenfalls zugenommen, gleichzeitig nahm jedoch die Aufenthaltsdauer ab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kosten der durch die obligatorische Krankenpflegeversicherung (OKP) finanzierten Leistungen in der Psychiatrie haben im selben Zeitraum von 1,2 Milliarden Franken auf 1,9 Milliarden zugenommen. Dieser Anstieg ist kleiner als die Zunahme der Gesamtkosten der OKP im gleichen Zeitraum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht kommt zum Schluss, dass in der Schweiz gute und qualitativ hochstehende psychiatrische Versorgungsstrukturen bestehen, die für viele psychisch kranken Menschen eine bedarfsgerechte Behandlung und Betreuung anbieten. Der Bericht zeigt aber auch, dass Entwicklungsbedarf besteht. Die Schwelle, sich rechtzeitig für eine Behandlung zu entscheiden, ist für manche Personen immer noch hoch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat will die Grundlagen für die Planung und Weiterentwicklung der Angebotsstrukturen verbessern. Vorgesehen sind insbesondere regelmässige Publikationen über die Entwicklung der psychiatrischen Versorgung. Gleichzeitig sollen sich die Akteure künftig untereinander noch mehr koordinieren. Dabei sollten beispielsweise die Behandlung und berufliche Integration von psychisch Kranken besser aufeinander abgestimmt werden. Weiter wird eine nachhaltige Finanzierung der intermediären Strukturen angestrebt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zudem will der Bundesrat die Qualifikation von Fachpersonen mit geeigneten Massnahmen unterstützen. So soll einerseits ein eidgenössisch anerkannter Abschluss für spezialisierte Psychiatriepflege eingeführt werden. Andererseits soll geprüft werden, ob die Bereiche Diagnostik und Behandlung psychisch kranker Personen stärker in den Weiterbildungsprogrammen für Grundversorger berücksichtigt werden sollen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Umsetzung der Massnahmen liegt in der Zuständigkeit verschiedener Bundesstellen, der Schweizerischen Konferenz der kantonalen Gesundheitsdirektorinnen und -direktoren sowie der Kantone und der Leistungserbringer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben der Weiterentwicklung der psychiatrischen Angebotsstrukturen soll künftig auch die Prävention psychischer Erkrankungen weiter gefördert werden. Dazu wird der Bundesrat im Herbst 2016 weitere Massnahmen verabschieden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit BAG, Sektion Kommunikation, 058 462 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="165498">
        <title>Bericht</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/themen/mensch-gesundheit/psychische-gesundheit/politische-auftraege-im-bereich-psychische-gesundheit/postulat-zukunft-der-psychiatrie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Promouvoir la qualité des soins psychiatriques</title>
      <lead>La Suisse dispose d'une offre de soins psychiatriques de qualité. C'est ce que conclut le Conseil fédéral dans un rapport sur l'avenir de la psychiatrie en Suisse. Il entend désormais renforcer la coordination des offres, améliorer la qualification des spécialistes et consolider les données disponibles sur les soins.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon les estimations, en l'espace d'une année, jusqu'à un tiers de la population suisse est touchée par un trouble psychique qui devrait être soigné dans la plupart des cas. Près de la moitié des personnes concernées suivent un traitement. Les effets de ces troubles au quotidien peuvent aller d’atteintes relativement légères comme des troubles du sommeil jusqu’à des pathologies plus sévères comme la dépression. Les symptômes des maladies psychiques, leur évolution et les traitements à disposition restent peu connus du grand public. C'est ce qu'indique le rapport « Avenir de la psychiatrie en Suisse », rédigé en réponse au postulat 10.3255 déposé par Philipp Stähelin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La majorité des patients consultent un(e) psychiatre ou un(e) psychologue psychothérapeute. La prise en charge a lieu en ambulatoire, dans des structures de soins intermédiaires (p. ex., cliniques psychiatriques de jour) ou dans un cadre stationnaire (p. ex., cliniques psychiatriques et divisions psychiatriques des hôpitaux). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nombre de consultations dans les cliniques de jour et les centres de psychiatrie ambulatoire a presque doublé entre 2004 et 2014. Aujourd'hui, ces structures accueillent environ 120 000 patients chaque année. Le nombre d'admissions dans les cliniques psychiatriques a également augmenté durant cette période ; parallèlement, la durée du séjour a toutefois diminué.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans ce même laps de temps, les coûts des prestations psychiatriques pris en charge par l'assurance obligatoire des soins (AOS) sont passés de 1,2 milliard à 1,9 milliard de francs. Cette hausse est proportionnellement moins élevée que celle des coûts totaux assumés par l’AOS durant la même période.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport conclut que la Suisse dispose de structures de soins psychiatriques de qualité, offrant à de nombreuses personnes atteintes de maladies psychiques un traitement et un encadrement adaptés à leurs besoins. Il souligne également les éléments qu'il reste à développer. Certaines personnes repoussent encore trop le moment de se faire soigner.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral entend améliorer les bases pour la planification et le développement des offres. Il est notamment prévu de publier régulièrement des informations sur le développement des soins en psychiatrie. Parallèlement, les acteurs du secteur devront renforcer leur coordination, en se concertant, par exemple, tout au long des processus de traitement et d'intégration professionnelle des personnes atteintes d'une maladie psychique. Il s'agira, en outre, d'assurer le financement à long terme des structures de soins intermédiaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral souhaite également soutenir la formation des spécialistes via des mesures appropriées. Il s'agira, d'une part, d’instaurer une formation spécialisée en soins psychiatriques, reconnue au niveau fédéral. D'autre part, il faudra examiner l’opportunité d’inclure le diagnostic et le traitement des patients atteints de maladies psychiques dans le programme de formation postgrade des médecins généralistes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mise en œuvre des mesures incombe à différents services fédéraux, à la Conférence suisse des directrices et directeurs cantonaux de la santé ainsi qu'aux cantons et aux fournisseurs de prestations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, l'accent devra non seulement être mis sur le développement de l’offre de soins psychiatriques, mais également sur la prévention des maladies psychiques. Le Conseil fédéral approuvera des mesures supplémentaires dans ce but à l’automne 2016. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique OFSP, section Communication, 058 462 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="165499">
        <title>Rapport</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/themen/mensch-gesundheit/psychische-gesundheit/politische-auftraege-im-bereich-psychische-gesundheit/postulat-zukunft-der-psychiatrie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Continuare a promuovere la qualità dell’assistenza psichiatrica</title>
      <lead>La Svizzera dispone di un’assistenza psichiatrica di elevata qualità. Lo sostiene in un rapporto sul futuro della psichiatria in Svizzera il Consiglio federale, che intende rafforzare il coordinamento delle offerte e contribuire a migliorare la qualificazione degli specialisti e la base di dati disponibile sull’assistenza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo le stime, nel corso di un anno fino a un terzo della popolazione svizzera è colpito da una malattia psichica che nella maggior parte dei casi necessita di essere curata. Quasi la metà delle persone malate si sottopone a una terapia. Le ripercussioni di queste malattie sulla vita quotidiana sono differenti e spaziano da effetti di minore entità, come nel caso dei disturbi del sonno, fino a conseguenze gravi, come nel caso di una depressione. La popolazione continua a non essere adeguatamente informata sui sintomi, sui decorsi clinici e sulle possibilità di cura delle malattie psichiche. È quanto emerge dal rapporto «Futuro della psichiatria» allestito in adempimento del postulato Philipp Stähelin (10.3255).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La maggior parte dei pazienti ricorre alle cure degli psichiatri o degli psicoterapeuti psicologi. Il trattamento consiste in consulenze ambulatoriali in strutture intermedie, come ad esempio le cliniche psichiatriche diurne, o stazionarie, quali le cliniche psichiatriche o i reparti di psichiatria degli ospedali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2004 al 2014 il numero di consulenze in cliniche diurne e ambulatori psichiatrici è quasi raddoppiato. Attualmente in queste strutture sono curati e assistiti circa 120 000 pazienti all’anno. In questo lasso di tempo anche il numero di ricoveri nelle cliniche psichiatriche è cresciuto, mentre è diminuita la durata della degenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nello stesso periodo i costi delle prestazioni di psichiatria, finanziate dall’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS), sono passati da 1,2 a 1,9 miliardi di franchi, con una crescita inferiore rispetto all’aumento dei costi complessivi dell’AOMS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto giunge alla conclusione che in Svizzera vi sono strutture di assistenza psichiatrica di elevata qualità, che offrono alle persone affette da malattie psichiche terapie e assistenza adeguate alle necessità, ma evidenzia anche l’esigenza di un ulteriore sviluppo. Per alcune persone la soglia per un accesso tempestivo alle cure rimane ancora troppo elevata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale intende inoltre migliorare le basi per la pianificazione e l’ulteriore sviluppo delle strutture dell’offerta. Sono previste in particolare pubblicazioni regolari sullo sviluppo dell’assistenza psichiatrica. Nel contempo è necessario rafforzare il coordinamento degli attori coinvolti. A questo proposito, ad esempio, il trattamento e l’integrazione professionale delle persone affette da malattie psichiche dovrebbero essere armonizzati meglio tra loro. Un altro importante obiettivo è il finanziamento a lungo termine delle strutture intermedie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale mira anche a sostenere con misure adeguate la qualificazione degli specialisti. Da un lato, questo permetterà di introdurre un titolo per le cure psichiatriche specializzate riconosciuto a livello federale. Dall’altro occorre valutare se approfondire maggiormente i settori della diagnostica e del trattamento di persone affette da malattie psichiche nei programmi di perfezionamento per medici di base. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’attuazione di queste misure rientra nella sfera di competenza di diversi servizi federali, della Conferenza svizzera delle direttrici e dei direttori cantonali della sanità (CDS) nonché dei Cantoni e dei fornitori di prestazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre a sviluppare ulteriormente le strutture dell’offerta psichiatrica, in futuro occorrerà continuare a promuovere anche la prevenzione delle malattie psichiche. Per questi motivi, nell’autunno del 2016 il Consiglio federale adotterà ulteriori misure. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione, 058 462 95 05 o media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="165500">
        <title>Rapporto</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/themen/mensch-gesundheit/psychische-gesundheit/politische-auftraege-im-bereich-psychische-gesundheit/postulat-zukunft-der-psychiatrie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="18" org-id="317">
        <name lang="de">Psychiatrie-DE</name>
        <name lang="fr">Psychiatrie-FR</name>
        <name lang="it">Psychiatrie-IT</name>
        <name lang="en">Psychiatrie-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
