<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61096" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klimaschutz: Bundesrat stimmt Pariser Abkommen zu und legt künftige Eckwerte fest</title>
      <lead>An seiner heutigen Sitzung hat der Bundesrat dem Pariser Klimaschutz-Abkommen zugestimmt. Es regelt die internationale Klimapolitik nach dem Jahr 2020. Zudem hat der Bundesrat die Eckwerte für die nationale Klimapolitik von 2021 bis 2030 festgelegt. So beabsichtigt er, das CO2-Gesetz zu revidieren. Die Vernehmlassung dazu soll Ende Sommer beginnen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das im Dezember 2015 von der internationalen Staatengemeinschaft verabschiedete Klimaschutz-Abkommen von Paris verpflichtet alle Staaten, Reduktionsziele einzureichen, eine Strategie zur Anpassung an den Klimawandel zu entwickeln und die Finanzflüsse klimafreundlich auszurichten (siehe Link Das Abkommen von Paris). Bundesrätin Doris Leuthard wird das Abkommen für die Schweiz am 22. April 2016 in New York unterzeichnen. Vorausgesetzt das Parlament genehmigt das Abkommen, wird die Schweiz ihr Ziel, die Treibhausgasemissionen bis 2030 um 50 Prozent unter das Niveau von 1990 zu senken, beim UNO-Klimasekretariat bestätigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nationale Umsetzung im CO2-Gesetz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die nationale Umsetzung des Abkommens ist eine Revision des CO2-Gesetzes nötig. Der Bundesrat hat heute die groben Linien vorgezeichnet: Mindestens 30 Prozent der Reduktionen bis 2030 sind durch Massnahmen im Inland zu erzielen. Die restlichen 20 Prozent, die zur Einhaltung des Gesamtziels von 50 Prozent nötig sind, können durch Emissionsverminderungen im Ausland erbracht werden. Die Ziele sollen mit einer Verstärkung der bewährten Instrumente erreicht werden:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Weiterführung der CO2-Abgabe auf Brennstoffe, die je nach Entwicklung der Emissionen angehoben wird, mit der Möglichkeit für treibhausgasintensive Unternehmen, sich zu befreien;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Emissionshandelssystem zwischen grossen Unternehmen, das nach Möglichkeit vor 2020 mit demjenigen der EU verknüpft werden soll (ein entsprechendes Abkommen wurde Anfang Jahr paraphiert);&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Pflicht der Treibstoffimporteure, einen Teil der Verkehrsemissionen mit Massnahmen im In- und neu auch im Ausland zu kompensieren;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Weiterführung der Vorschriften zur Verminderung der Treibhausgasemissionen bei Personenwagen im Einklang mit der EU;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Befristete Weiterführung des Gebäudeprogramms, mittelfristige Ablösung durch subsidiäre CO2-Vorschriften in Abhängigkeit eines Absenkpfads;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Technologiefonds zur Gewährung von Bundesbürgschaften an innovative Unternehmen;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Weiterführung der rechtlichen Grundlagen für Bildungs- und Kommunikationsmassnahmen;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Weiterentwicklung der nationalen Strategie zur Anpassung an den Klimawandel.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Für die Überprüfung der Zielerreichung und die Feinabstimmung der Massnahmen will der Bundesrat wie bis anhin Zwischenziele für den Gebäude-, den Verkehrs- und den Industriesektor festlegen sowie neu auch für die Landwirtschaft, die über die Agrarpolitik einen Reduktionsbeitrag leisten soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Gesetzesrevision unterstützt die Energiestrategie 2050 und steht im Einklang mit der Vorlage für einen neuen Verfassungsartikel zum Klima- und Energielenkungssystem (KELS). Sie wird zusammen mit dem Abkommen von Paris und der Verknüpfung des Emissionshandels mit der EU, der insbesondere für den Einbezug des Flugverkehrs eine Gesetzesanpassung erfordert, Ende Sommer in die Vernehmlassung geschickt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Reduktionsziel 2020: erste Standortbestimmung im Jahr 2017&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inwieweit die für das Jahr 2015 fixierten sektoralen Zwischenziele eingehalten worden sind, kann erst bei Vorliegen der Daten des Treibhausgasinventars im Frühling 2017 festgestellt werden. Dann wird der Bundesrat anhand von aufdatierten Perspektiven beurteilen, ob das Reduktionsziel für das Jahr 2020 erreicht werden kann. Bis dahin müssen gemäss geltendem CO2-Gesetz die Treibhausgasemissionen in der Schweiz gegenüber 1990 um 20 Prozent sinken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat ausserdem den Bericht zur Wirkung des Gebäudeprogramms zuhanden des Parlaments gutgeheissen. Eine Evaluation der ersten fünf Jahre von 2010 bis 2014 hat gezeigt, dass die CO2-Reduktionsleistung unter den Erwartungen blieb (siehe Kasten). Im Rahmen der Energiestrategie 2050 wird das Gebäudeprogramm finanziell aufgestockt und neu ausgerichtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich hat der Bundesrat an seiner heutigen Sitzung einen Bericht verabschiedet, der die technischen Elemente für die Überprüfung der Zielerreichung der aktuellen Periode unter dem Kyoto Protokoll (2013-2020) definiert. Der Bericht wird im April 2016 beim UNO-Klimasekretariat eingereicht. Für den Zeitraum 2013-2020 hat sich die Schweiz im Kyoto-Protokoll verpflichtet, ihre Treibhausgase um durchschnittlich 15,8 Prozent zu senken. Dieses Ziel steht im Einklang mit dem CO2-Gesetz. Für die Zielerreichung dürfen ausländische Emissionsverminderungszertifikate und die Änderung des Kohlenstoffvorrats im Schweizer Wald und in Holzprodukten angerechnet werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kasten &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Erzielte Wirkung in den &lt;/b&gt;&lt;b&gt;ersten fünf Jahren des Gebäudeprogramms&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Gebäudeprogramm ist ein wichtiges energie- und klimapolitisches Instrument. Es wird vom Bund und den Kantonen finanziert und besteht aus zwei Teilen. Eine Evaluation der ersten fünf Jahre von 2010 bis 2014 hat gezeigt, dass die CO2-Wirkung geringer als erwartet ausfällt: Während Programmteil A, der die Sanierung der Gebäudehülle national einheitlich fördert, die Erwartungen leicht übertroffen hat, erzielte Teil B, mit dem der Bund die kantonalen Förderprogramme für den Einsatz von erneuerbaren Energien, die Abwärmenutzung und die Gebäudetechnik unterstützt, nur etwa die Hälfte der erwarteten CO2-Reduktion. Eine der Ursachen liegt darin, dass kantonale Förderbudgets aus Spargründen gekürzt werden mussten. In manchen Kantonen wurden zudem die bereitgestellten Mittel nicht nachgefragt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Fördereffizienz des Programms (Förderkosten pro reduzierte Tonne CO2) lag mit 65 Franken höher als ursprünglich angenommen. Zudem zeigt sich als indirekte Wirkung eine Beschleunigung des technologischen Fortschritts. So sind heute dreifach verglaste Fenster Standard und werden auch ohne Förderung eingesetzt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Andrea Burkhardt, Chefin der Abteilung Klima, BAFU, Tel. +41 58 462 64 94 Franz Perrez, Chef der Abteilung Internationales, BAFU, Tel. +41 58 462 93 23</contact>
      <link id="149056">
        <title>BAFU-Seite: Das Abkommen von Paris</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/00470/16407/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="149057">
        <title>Wirksamkeit der Finanzhilfen zur Verminderung der CO2-Emissionen bei Gebäuden gemäss Artikel 34 CO2-Gesetz - Bericht des Bundesrates an die Bundesversammlung</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/13877/14510/14754/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Climat : le Conseil fédéral approuve l'accord de Paris et fixe les axes de la future politique</title>
      <lead>Lors de sa séance d’aujourd'hui, le Conseil fédéral a approuvé l'accord de Paris sur le climat, qui définit la politique climatique internationale après 2020. Il a également défini les grandes lignes de la politique nationale de 2021 à 2030. Il prévoit notamment de réviser la loi sur le CO2. La consultation devrait débuter à la fin de l'été.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'accord sur le climat conclu par la communauté internationale en décembre 2015 à Paris oblige tous les États Parties à fixer des objectifs de réduction, à élaborer une stratégie d'adaptation aux changements climatiques et à orienter les flux financiers vers une économie faible en carbone (voir lien Accord de Paris ci-dessous). Il sera signé par la conseillère fédérale Doris Leuthard le 22 avril 2016 à New York. Si le Parlement le ratifie, la Suisse confirmera ensuite au Secrétariat de l’ONU sur les changements climatiques son engagement de baisser d'ici à 2030 les émissions de 50% par rapport à leur niveau de 1990.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mise en œuvre nationale de la loi sur le CO2&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en œuvre nationale de l'accord nécessite la révision de la loi sur le CO2. Le Conseil fédéral en a défini aujourd'hui les grandes lignes. Au moins 30% des réductions doivent être atteintes par des mesures réalisées en Suisse d'ici à 2030. Les 20% restants nécessaires pour atteindre l'objectif global de réduction de 50% peuvent être réalisés grâce à des mesures à l'étranger. Les objectifs devraient être remplis grâce au renforcement d’instruments éprouvés:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;maintien de la taxe sur le CO2 prélevée sur les combustibles, qui peut être augmentée en fonction de l'évolution des émissions, avec possibilité d'exemption pour les entreprises générant beaucoup de gaz à effet de serre;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;système d'échange de quotas d'émissions pour les grandes entreprises, qui dans la mesure du possible doit être couplé avant 2020 avec celui de l'Union européenne (un accord a été paraphé en début d'année) ;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;obligation pour les importateurs de carburants de compenser une partie des émissions dues aux transports par des mesures en Suisse et – élément nouveau – à l'étranger;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;développement des prescriptions sur la réduction des émissions de CO2 des voitures de tourisme en harmonie avec l’Union européenne;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;maintien temporaire du Programme Bâtiments qui sera remplacé à moyen terme par des prescriptions subsidiaires sur le CO2;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;fonds de technologie pour l'octroi de cautionnements de la Confédération à des entreprises innovantes;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;développement des bases légales pour les mesures dans les domaines de la communication et de la formation;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;développement de la stratégie nationale d'adaptation aux changements climatiques.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Afin de contrôler la réalisation des objectifs et d'ajuster les mesures, le Conseil fédéral entend fixer des objectifs intermédiaires pour les secteurs du bâtiment, des transports, de l'industrie, comme il l'a fait jusqu'à présent, ainsi que pour l'agriculture, qui devra contribuer à l’objectif de réduction au moyen de la politique agricole.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet de révision de la loi va dans le même sens que la Stratégie énergétique 2050 et le projet de nouvel article constitutionnel sur le système d'incitation en matière climatique et énergétique. Il sera envoyé en consultation à la fin de l'été avec l'accord de Paris et le couplage des systèmes d'échange de quotas d'émissions suisse et européen, qui nécessite notamment une révision de la loi afin d'intégrer le trafic aérien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Objectif de réduction d'ici à 2020 : premier état des lieux en 2017&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les objectifs intermédiaires de 2015 pour les différents secteurs ne pourront être évalués que lorsque les données de l'inventaire des gaz à effet de serre seront disponibles au printemps 2017. Le Conseil fédéral évaluera ensuite sur la base de scénarios actualisés si l'objectif de réduction fixé pour 2020 peut être atteint. La loi sur le CO2 actuellement en vigueur prévoit une réduction des émissions de gaz à effet de serre en Suisse de 20% en 2020 par rapport à 1990.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a en outre approuvé, à l'intention du Parlement, le rapport sur l'efficacité du Programme Bâtiments. L'évaluation des cinq premières années, de 2010 à 2014, a montré que la réduction des émissions de CO2 a été plus faible que prévu (voir Encadré). Dans le cadre de la Stratégie énergétique 2050, la dotation financière du Programme Bâtiments sera augmentée et l'organisation revue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, le Conseil fédéral a approuvé aujourd'hui un rapport définissant les éléments techniques du contrôle des objectifs pour la période actuelle du Protocole de Kyoto (2013–2020). Ce rapport sera déposé en avril 2016 au Secrétariat de l'ONU sur les changements climatiques. Dans le cadre du Protocole de Kyoto, la Suisse s'est engagée à réduire ses émissions de gaz à effet de serre de 15,8% en moyenne sur la période de 2013 à 2020. Cet objectif est conforme à celui de la loi sur le CO2. Pour l'atteindre, il est autorisé de comptabiliser les certificats étrangers de réduction des émissions et les variations du stock de carbone dans les forêts suisses et les produits en bois. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Encadré : Résultat des cinq premières années du Programme Bâtiments&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Programme Bâtiments est un des principaux instruments de politique énergétique et climatique. Il est financé par la Confédération et les cantons et comporte deux parties. L'évaluation des cinq premières années, de 2010 à 2014, a montré que la réduction des émissions de CO2 a été plus faible que prévu. Alors que la partie A du programme, qui promeut l'assainissement de l'enveloppe du bâtiment au niveau national, a légèrement dépassé les attentes, la partie B, par laquelle la Confédération soutient les programmes cantonaux visant à promouvoir les énergies renouvelables, la récupération des rejets de chaleur et l'amélioration des installations techniques, a permis d'atteindre à peine la moitié des réductions prévues. Les coupes budgétaires cantonales dues à des mesures d'économie expliquent en partie ce résultat. Dans quelques cantons, les aides financières n'ont par ailleurs pas été sollicitées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'efficacité du programme (coût par tonne de CO2 réduite) s’est élevé à 65 francs par tonne et a dépassé les estimations de départ. L'accélération des progrès technologiques constitue de plus un effet indirect. À titre d'exemple, le triple vitrage est devenu la norme, même sans bénéficier de subventions.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mme Andrea Burkhardt, cheffe de la division Climat, OFEV, tél. +41 58 462 64 94 M. Franz Perrez, chef de la division Affaires internationales, OFEV, tél. +41 58 462 93 23</contact>
      <link id="149058">
        <title>Site Internet de l'OFEV : accord de Paris</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/00470/16407/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="149059">
        <title>Efficacité des aides financières visées à l'art. 34 de la loi sur le CO2 en vue de réduire les émissions des bâtiments – rapport du Conseil fédéral à l'Assemblée fédérale</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/13877/14510/14754/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Clima: il Consiglio federale approva l’Accordo di Parigi e i parametri della politica futura</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha autorizzato la firma dell’Accordo di Parigi sulla protezione del clima, che disciplina la politica climatica internazionale dopo il 2020. Il Consiglio federale ha inoltre definito i parametri di riferimento per la politica climatica nazionale per il periodo 2021-2030. In tal senso intende modificare la legge sul CO2. La relativa consultazione sarà avviata a fine estate.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’Accordo di Parigi sulla protezione del clima adottato nel dicembre 2015 dalla comunità internazionale obbliga tutti i Paesi a fissare degli obiettivi di riduzione, a elaborare una strategia di adattamento ai cambiamenti climatici e a orientare i flussi finanziari in modo rispettoso del clima (cfr. link Accordo di Parigi). Il 22 aprile 2016 a New York, la Consigliera federale Doris Leuthard firmerà l’accordo a nome della Svizzera. Se il Parlamento approverà l’Accordo, il nostro Paese confermerà al Segretariato dell’ONU sui cambiamenti climatici il suo impegno a ridurre entro il 2030 del 50 per cento rispetto al livello del 1990 le proprie emissioni di gas serra.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Attuazione nazionale a livello di legge sul CO2&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per l’attuazione nazionale dell’Accordo si rende necessaria una revisione della legge sul CO2. Il Consiglio federale ha delineato oggi le grandi linee: le emissioni devono essere ridotte entro il 2030 di almeno il 30 per cento tramite misure in Svizzera, mentre il rimanente 20 per cento necessario per rispettare l’obiettivo complessivo del 50 per cento può essere ottenuto mediante riduzioni delle emissioni all’estero. Gli obiettivi dovranno essere raggiunti rafforzando gli strumenti già disponibili:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;la tassa sul CO2 applicata ai combustibili che, a seconda dell’evoluzione delle emissioni, può essere aumentata e che per le imprese con elevate emissioni di gas serra prevede la possibilità di farsi esentare dal pagamento;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;il sistema svizzero di scambio di quote di emissioni fra grandi imprese che, per quanto possibile, sarà collegato entro il 2020 con quello dell’Unione europea (un accordo in tal senso è stato parafato a inizio anno);&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;l’obbligo degli importatori di carburanti di compensare una parte delle emissioni generate dal traffico con misure in Svizzera e ora anche all’estero;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;le prescrizioni sulla riduzione delle emissioni di gas serra degli autoveicoli in accordo con l’Unione europea;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;il Programma Edifici verrà mantenuto e sarà sostituito a medio termine con norme sussidiarie sul CO2 dipendenti dal percorso di riduzione;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;il fondo per le tecnologie volto a concedere fideiussioni federali a imprese innovative;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;lo sviluppo ulteriore delle basi giuridiche concernenti misure di comunicazione e di formazione;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;lo sviluppo ulteriore della strategia nazionale di adattamento ai cambiamenti climatici.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Per verificare il raggiungimento degli obiettivi e l’aggiustamento delle misure, il Consiglio federale intende, come finora, definire degli obiettivi intermedi per il settore degli immobili, dei trasporti, dell’industria e ora anche per l’agricoltura, settore che dovrà fornire un contributo di riduzione attraverso la politica agricola.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La modifica della legge sul CO2 va nella stessa direzione della Strategia energetica 2050 ed è armonizzata con il progetto di nuovo articolo costituzionale concernente un sistema d’incentivazione nel settore del clima e dell’energia. Detta modifica sarà inviata in consultazione a fine estate contemporaneamente all’Accordo di Parigi e al collegamento del sistema svizzero di scambio di quote di emissioni con quello europeo, che richiede una modifica della legge sul CO2 in particolare per l’integrazione del traffico aereo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Obiettivo di riduzione 2020: primo bilancio intermedio nel 2017&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il grado di raggiungimento degli obiettivi intermedi 2015 definiti per i settori menzionati potrà essere determinato solo nella primavera del 2017, quando saranno disponibili i dati deIl’inventario sui gas serra. In base alle prospettive aggiornate, il Consiglio federale valuterà in seguito se l’obiettivo di riduzione per il 2020 potrà essere raggiunto. Conformemente alla legge sul CO2 vigente, entro tale termine le emissioni di gas serra in Svizzera devono essere ridotte del 20 per cento rispetto al 1990.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha inoltre approvato il rapporto sull’efficacia del Programma Edifici all’attenzione del Parlamento. Un’analisi dei primi cinque anni (2010-2014) ha evidenziato che la prestazione di riduzione del CO2 è stata inferiore alle aspettative (cfr. riquadro). Il Programma Edifici otterrà un aumento della dotazione finanziaria e sarà oggetto di un nuovo orientamento nell’ambito della Strategia energetica 2050.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, il Consiglio federale ha adottato un rapporto (cfr. Riquadro) che definisce gli elementi tecnici per la verifica del raggiungimento degli obiettivi per il periodo attuale del Protocollo di Kyoto (2013-2020), che sarà consegnato ad aprile 2016 al Segretariato dell’ONU per i cambiamenti climatici. Per tale periodo, la Svizzera si è impegnata nel quadro del Protocollo a ridurre mediamente del 15,8 per cento le sue emissioni di gas serra. Questo obiettivo è conforme alla legge sul CO2. Per raggiungerlo è possibile computare certificati esteri di riduzione delle emissioni come pure le variazioni delle riserve di carbonio nel bosco svizzero e nei prodotti di legno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Riquadro: Risultati ottenuti nei primi cinque anni del Programma Edifici&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Programma Edifici è uno strumento importante della politica energetica e climatica finanziato da Confederazione e Cantoni che si compone di due parti. Un’analisi dei primi cinque anni (2010-2014) ha mostrato che l’efficacia delle misure di riduzione del CO2 è stata inferiore alle aspettative: se la parte A, che promuove il risanamento dell’involucro degli edifici in modo uniforme sull’intero territorio nazionale, ha leggermente superato l’obiettivo, la parte B, mediante la quale la Confederazione sostiene i programmi d’incentivazione cantonali per l’uso di energie rinnovabili, il recupero del calore e l’impiantistica, ha permesso di ottenere solo la metà circa delle riduzioni attese. Ciò è dovuto in parte al fatto che i budget cantonali hanno dovuto essere ridotti per motivi di risparmio. Inoltre, in alcuni Cantoni i fondi disponibili non sono stati richiesti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’efficacia del programma, misurata in costi per tonnellata di CO2 ridotta, è superiore a quanto stimato inizialmente, attestandosi a 65 franchi per tonnellata. Quale effetto indiretto vi è anche un’accelerazione del progresso tecnologico: le finestre con vetri tripli sono oggi uno standard e vengono posate anche senza incentivi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Andrea Burkhardt, capo della divisione Clima, UFAM, tel. +41 58 462 64 94 Franz Perrez, capo della divisione Affari internazionali, UFAM, tel. +41 58 462 93 23</contact>
      <link id="149060">
        <title>UFAM: Accordo di Parigi</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/00470/16407/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="149061">
        <title>Efficacia degli aiuti finanziari per la riduzione delle emissioni di CO2 degli edifici secondo l’articolo 34 della legge sul CO2 - Rapporto del Consiglio federale all’Assemblea federale</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/13877/14510/14754/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="808">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="980" org-id="808">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="808">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="808">
        <name lang="de">CO2</name>
        <name lang="fr">CO2</name>
        <name lang="it">CO2</name>
        <name lang="en">CO2</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
