<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60197" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-01-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EnergieSchweiz an der Swissbau 2016</title>
      <lead>Vom 12. bis 16. Janaur 2016 führt EnergieSchweiz an der Swissbau in Basel, der Leitmesse der Schweizer Bauwirtschaft, zahlreiche Veranstaltungen durch. An der Netzwerkplattform Swissbau Focus wird EnergieSchweiz Bauherrschaften und Experten eine Plattform zum Austausch über nachhaltiges Bauen bieten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;2000-Watt-Areale, das Gebäudeprogramm und Architektur zwischen Effizienz und Ästhetik sind nur einige der Themen, über die EnergieSchweiz an der Swissbau informiert und vielfältigen Input bietet. Gemeinsam mit Partnern aus der Branche führt EnergieSchweiz Referate und Workshops durch. Die Besucherinnen und Besucher erwartet dabei ein spannender Austausch mit Expertinnen und Experten rund um das Querschnittsthema Energie. Zudem können sich Bauherrschaften über die Beratungs- und Förderungsangebote von EnergieSchweiz und über nachhaltiges, zukunftsorientiertes Bauen informieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Swissbau zählt zu den grössten Baumessen in Europa. Alle zwei Jahre ist sie der zentrale Branchentreffpunkt der Bauwirtschaft der Schweiz. Während den fünf Messetagen treffen in Basel rund 1100 Aussteller auf über 100‘000 Besucher. Neben zahlreichen Events bietet Swissbau Focus auch eine Fachbibliothek und diverse Webtools.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniela Bomatter, Leiterin Geschäftsstelle EnergieSchweiz, 058 462 69 23, 079 837 55 92, daniela.bomatter@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="146306">
        <title>Flyer EnergieSchweiz am Swissbau Focus</title>
        <uri>http://www.energieschweiz.ch/media/310024/energieschweiz_swissbau-flyer.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Présence de SuisseEnergie à la Swissbau 2016</title>
      <lead>SuisseEnergie organise plusieurs manifestations à la Swissbau de Bâle, le salon leader du secteur de la construction en Suisse qui se tiendra du 12 au 16 janvier 2016. Avec la plateforme de réseautage Swissbau Focus, SuisseEnergie offre aux maîtres d’ouvrage et aux experts la possibilité d’échanger sur les questions de construction durable.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les sites 2000 watts, le programme Bâtiments ou encore le thème de l'«architecture entre efficacité et esthétique» ne sont que quelques exemples des questions abordées par SuisseEnergie lors du salon. Outre de nombreuses contributions, SuisseEnergie présentera des exposés et animera des ateliers en collaboration avec les partenaires de la branche. Les visiteurs pourront s'entretenir directement avec des experts au sujet de la question fondamentale de l'énergie. Quant aux maîtres d'ouvrage, ils auront la possibilité de s'informer sur les offres de conseil et d'encouragement de SuisseEnergie ainsi que sur la construction durable tournée vers l'avenir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swissbau compte parmi les plus grands salons de la construction en Europe. Organisée tous les deux ans, cette manifestation est le principal rendez-vous du secteur de la construction en Suisse. Pendant cinq jours, près de 1100 exposants se présenteront à plus de 100 000 visiteurs. En plus d'un programme varié, Swissbau Focus propose une bibliothèque spécialisée et différents outils Internet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniela Bomatter, Cheffe du Service SuisseEnergie, 058 462 69 23, 079 837 55 92, daniela.bomatter@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="146307">
        <title>Flyer SuisseEnergie à SWISSBAU</title>
        <uri>http://www.suisseenergie.ch/media/310030/suisseenergie_swissbau-flyer.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SvizzeraEnergia a Swissbau 2016</title>
      <lead>Dal 12 al 16 gennaio 2016 si terrà a Basilea Swissbau, la fiera più importante in Svizzera nel settore dell’edilizia. SvizzeraEnergia vi parteciperà con un ricco programma di eventi. Inoltre, con la piattaforma di networking Swissbau Focus, SvizzeraEnergia metterà a disposizione uno spazio di interazione e scambio fra committenti ed esperti sul tema dell’edilizia sostenibile.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Aree a 2000 watt», «Programma Edifici», «Architettura fra efficienza ed estetica»: sono solo alcuni degli interessanti spunti di discussione presentati da SvizzeraEnergia in occasione di Swissbau. Insieme a partner del settore, SvizzeraEnergia organizzerà conferenze e workshop. I visitatori troveranno qui uno stimolante centro di interazione e di scambio con gli esperti su tutte le questioni annesse all'energia. Inoltre, i committenti potranno ottenere utili informazioni sulle offerte di consulenza e di incentivazione di SvizzeraEnergia e sull'edilizia sostenibile e innovativa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swissbau è tra le più grandi fiere d'Europa nel settore dell'edilizia. Ogni due anni rappresenta il punto d'incontro privilegiato dell'edilizia in Svizzera. A Basilea, nel corso delle cinque giornate di fiera, circa 1100 espositori incontreranno oltre 100 000 visitatori. Oltre all'organizzazione di numerosi eventi, Swissbau Focus mette anche a disposizione una biblioteca specializzata e diversi webtool.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniela Bomatter, Capo del Servizio SvizzeraEnergia, 058 462 69 23, 079 837 55 92, daniela.bomatter@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="146308">
        <title>Programma completo di SvizzeraEnergia</title>
        <uri>http://www.svizzeraenergia.ch/it-ch/utilities/parliamo-di-svizzeraenergia/news/2015/swissbau-occhi-puntati-sull-edilizia-e-l-energia.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="2000" org-id="808">
        <name lang="de">Veranstaltungen</name>
        <name lang="fr">Manifestations</name>
        <name lang="it">Manifestazioni</name>
        <name lang="en">Events</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
      <keyword id="303" org-id="808">
        <name lang="de">Energietechniken</name>
        <name lang="fr">Techniques énergétiques</name>
        <name lang="it">Tecniche energetiche</name>
        <name lang="en">Energy Technologies</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
