<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60242" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-01-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizerin in Mali entführt</title>
      <lead>Stellungnahme</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das EDA hat Kenntnis von der Entführung einer Schweizer Bürgerin in Mali. Bei der Schweizer Staatsangehörigen handelt es sich um die Person, die bereits im Frühjahr 2012 in Mali entführt worden ist. Das EDA steht mit deren Angehörigen in Kontakt. Zudem steht die Vertretung des EDA in Bamako in Kontakt mit den malischen Behörden, welche für die Lösung dieses Entführungsfalls zuständig sind. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Krisenmanagement-Zentrum (KMZ) des EDA hat nach Bekanntwerden des Entführungsfalls umgehend eine Taskforce gebildet. In Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Polizei fedpol und dem Nachrichtendienst des Bundes setzt sich das EDA dafür ein, eine Freilassung der Schweizer Bürgerin bei guter Gesundheit zu erreichen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit dem 1. Dezember 2009 rät das EDA wegen der hohen Entführungsgefahr von Reisen nach Mali ab. Nach dem Ende der Entführung 2012, hatte das EDA die betroffene Schweizer Staatsangehörige auf die hohe persönliche Gefährdung in Mali hingewiesen, wie sie auch in den Reisehinweisen des Departements zum Ausdruck kommt, und ihr von einem weiteren Aufenthalt in Mali nachdrücklich abgeraten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das EDA empfiehlt nachdrücklich, die Reisehinweise des Departements vor Abreisen zu konsultieren. Solche wurden zu 176 Staaten erstellt und werden laufend aktualisiert. Ziel ist es, die Bürgerinnen und Bürger über die Sicherheitslage und möglichen Risiken in Reisedestinationen zu informieren. Die Reisehinweise sind auf der Website des EDA (www.eda.admin.ch/reisehinweise) zu finden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="146540">
        <title>Reisehinweise</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/laender-reise-information/reiseinformationen/reisehinweise_kurzerklaert.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une Suissesse enlevée au Mali</title>
      <lead>Prise de position</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le DFAE a appris l’enlèvement d’une ressortissante suisse au Mali. Il est en contact avec les proches de cette personne, qui avait déjà été kidnappée au printemps 2012. La représentation du DFAE à Bamako est également en contact avec les autorités maliennes compétentes pour résoudre cette situation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Centre de gestion des crises (KMZ) du DFAE a constitué une task force immédiatement après avoir été informé de l’enlèvement. Le département travaille avec l’Office fédéral de la police (fedpol) et le Service de renseignement de la Confédération pour parvenir à la libération de la ressortissante suisse saine et sauve.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis le 1er décembre 2009, le DFAE déconseille les voyages au Mali en raison du risque élevé d’enlèvement. Après l’épisode de 2012, le DFAE avait attiré l’attention de cette personne sur les risques élevés qu’elle encourait au Mali, ces risques étant également signalés dans les Conseils aux voyageurs diffusés par le département, et lui avait expressément déconseillé de retourner dans ce pays. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DFAE recommande vivement de consulter les Conseils aux voyageurs avant de se rendre à l’étranger. Ceux-ci fournissent des informations sur la situation sécuritaire et les risques encourus dans 176 pays et sont constamment mis à jour. La page des Conseils aux voyageurs peut être consultée sur le site Internet du DFAE (www.eda.admin.ch/reisehinweise).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="146541">
        <title>Conseils aux voyageurs</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/laender-reise-information/reiseinformationen/reisehinweise_kurzerklaert.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-01-11 14:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cittadina svizzera rapita in Mali</title>
      <lead>Parere</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il DFAE è al corrente del rapimento di una cittadina svizzera in Mali. Si tratta della stessa persona già rapita nel Paese africano nella primavera del 2012. Il DFAE è in contatto con i familiari e la rappresentanza svizzera a Bamako mantiene i contatti con le autorità maliane competenti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Appena ricevuta la notizia del rapimento, il Centro di gestione delle crisi (KMZ) del DFAE ha costituito una task force. In collaborazione con l’Ufficio federale di polizia (fedpol) e il Servizio delle attività informative della Confederazione, il DFAE si impegna affinché la cittadina svizzera sia liberata e possa tornare in Svizzera in buona salute.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 1° dicembre 2009, il DFAE sconsiglia di effettuare viaggi in Mali a causa dell’elevato rischio di rapimenti. Nel 2012, alla conclusione del rapimento precedente, il DFAE aveva fatto presente alla cittadina coinvolta il grande pericolo personale corso, messo in evidenza anche dai consigli di viaggio del Dipartimento, e le aveva fermamente sconsigliato di effettuare un altro soggiorno nel Paese. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DFAE raccomanda di consultare sempre i Consigli di viaggio del Dipartimento prima della partenza. Pubblicati sulla pagina web del DFAE (www.eda.admin.ch/reisehinweise), i consigli di viaggio riguardano 176 Stati e vengono continuamente aggiornati; l’obiettivo è informare le cittadine e i cittadini svizzeri sulla situazione a livello di sicurezza e sui possibili rischi nel Paese di destinazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="146542">
        <title>Consigli di viaggio</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/laender-reise-information/reiseinformationen/reisehinweise_kurzerklaert.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-01-11 14:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss citizen kidnapped in Mali</title>
      <lead>Position statement</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The FDFA has been informed that a Swiss woman has been kidnapped in Mali. This Swiss citizen had already been kidnapped in Mali in the spring of 2012. The FDFA is in contact with her relatives. The FDFA's representation in Bamako is also in contact with the Malian authorities that are responsible for achieving a resolution of the kidnapping. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;As soon as FDFA's Crisis Management Centre was informed of the kidnapping, it established a task force. Working closely together with the Federal Office of Police and the Federal Intelligence Service, the FDFA makes every possible effort to secure the release in good health of Swiss citizen who has been kidnapped.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Because of the high risk of kidnap the FDFA has since 1 December 2009 advised against travelling to Mali. After this Swiss citizen was released in 2012, the FDFA warned her that she faced great personal risk in Mali and strongly advised her not to return to the country. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The FDFA strongly advises Swiss citizens to consult its travel advice notices, which currently cover 176 countries and are updated on an ongoing basis, before they travel. The goal of FDFA travel advice is to inform Swiss citizens about the security situation and potential risks in travel destinations. Travel advice notices are published in German, French and Italian on the FDFA website (www.eda.admin.ch/reisehinweise).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="146543">
        <title>Travel advice (de, fr, it)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/laender-reise-information/reiseinformationen/reisehinweise_kurzerklaert.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-01-11 14:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
