<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60289" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-01-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat ernennt Nathalie Falcone zur Generalsekretärin VBS</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung Frau Nathalie Falcone per 1. Februar 2016 zur neuen Generalsekretärin des Eidg. Departementes für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport ernannt. Sie folgt auf Frau Dr. Brigitte Rindlisbacher, welche in den vorzeitigen Ruhestand tritt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Frau Nathalie Falcone, von Villarzel (VD) hat an der Philosophischen Fakultät der Universität Fribourg Altphilologie, Geschichte und Archäologie studiert und 1990 mit dem Lizenziat abgeschlossen. 1992 trat sie als Wissenschaftliche Mitarbeiterin ins damalige Eidg. Verkehrs- und Energiewirtschaftsdepartement ein, wo sie Ende 1994 die Funktion der Stellvertretenden Generalsekretärin übernahm. Nach einem Übertritt per 1996 ins Eidg. Volkswirtschaftsdepartement wurde ihr 1998 die Funktion als Stellvertretende Generalsekretärin im Eidg. Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung übertragen. In den Jahren 2008 bis 2012 war sie zudem Delegierte des Bundesrates für die Einführung eines einheitlichen elektronischen Geschäftsverwaltungssystems (GEVER Programm) in der Bundesverwaltung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Frau Nathalie Falcone verfügt neben der fundierten Ausbildung über eine erfolgreiche Berufs- und Führungserfahrung in der Bundesverwaltung und über sehr gute Kenntnisse der politischen Prozesse. Sie spricht neben ihrer französischen Muttersprache deutsch, italienisch und englisch. Mit diesem Leistungsausweis erfüllt Frau Falcone alle Voraussetzungen zur erfolgreichen Wahrnehmung der Funktion als Generalsekretärin VBS. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Sprecher VBS 058 464 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral nomme Nathalie Falcone secrétaire générale du DDPS</title>
      <lead>Lors de sa séance de ce jour, le Conseil fédéral a nommé Mme Nathalie Falcone secrétaire générale du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) à partir du 1er février 2016. Elle succède à Mme Brigitte Rindlisbacher, qui prend une retraite anticipée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Originaire de Villarzel (VD), Nathalie Falcone a étudié la philologie classique, l’histoire et l’archéologie à la Faculté des lettres de l’Université de Fribourg et obtenu une licence en 1990. Elle a rejoint le Département fédéral des transports, des communications et de l’énergie en 1992 comme collaboratrice scientifique avant d’y reprendre la fonction de secrétaire général suppléant à partir de fin 1994. Après son arrivée dans le Département fédéral de l’économie en 1996, elle a occupé le poste de secrétaire général suppléant du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche dès 1998. De 2008 à 2012, elle a également été la déléguée du Conseil fédéral chargée de l’introduction d’un système unifié de gestion électronique des affaires au sein de l’administration fédérale (GEVER Confédération).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre une formation approfondie, Nathalie Falcone bénéficie tant d’une solide expérience professionnelle et de la conduite au sein de l’administration fédérale que d’excellentes connaissances des processus politiques. Elle s’exprime en français, sa langue maternelle, ainsi qu’en allemand, en italien et en anglais. Nathalie Falcone remplit ainsi toutes les exigences liées à l’exercice de la fonction de secrétaire générale du DDPS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Porte-parole du DDPS 058 464 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale nomina Nathalie Falcone nuova segretaria generale del DDPS</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha nominato Nathalie Falcone nuova segretaria generale del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport con effetto dal 1° febbraio 2016. Nathalie Falcone subentra alla dott.ssa Brigitte Rindlisbacher che beneficerà del pensionamento anticipato. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nathalie Falcone, di Villarzel (VD), ha studiato filologia classica, storia e archeologia presso la facoltà di lettere dell’Università di Friburgo, conseguendo la licenza nel 1990. Nel 1992 è entrata a far parte dell’allora Dipartimento federale dei trasporti, delle comunicazioni e dell’energia in qualità di collaboratrice scientifica e alla fine del 1994 è diventata segretaria generale supplente di quest’ultimo. Nel 1996 è passata al Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (allora Dipartimento federale dell’economia), dove nel 1998 ha assunto la carica di segretaria generale supplente. Dal 2008 al 2012 è stata inoltre delegata del Consiglio federale per l’introduzione nell’Amministrazione federale di un sistema uniforme di gestione elettronica degli affari (programma GEVER). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre alla solida formazione, Nathalie Falcone vanta una proficua esperienza professionale e di condotta in seno alla Confederazione nonché di ottime conoscenze dei processi politici. Di madrelingua francese, parla anche tedesco, italiano e inglese. Con questo curriculum la futura segretaria generale del DDPS ha tutte le carte in regola per svolgere con successo la sua nuova funzione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Portavoce del DDPS 058 464 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5510" org-id="502">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5600" org-id="502">
        <name lang="de">Personal / Verwaltung</name>
        <name lang="fr">Personnel / Administration</name>
        <name lang="it">Personale / Amministrazione</name>
        <name lang="en">personnel / administration</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="502">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
