<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60436" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-01-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bestechung bei IT-Vergaben im BAFU: Sechs Personen angeklagt</title>
      <lead>Die Bundesanwaltschaft (BA) hat die Strafuntersuchung in Zusammenhang mit Vergaben im Bereich von IT-Projekten im Bundesamt für Umwelt (BAFU) abgeschlossen und klagt sechs Personen beim Bundesstrafgericht in Bellinzona an.</lead>
      <text link="no">Im Zentrum der Untersuchung standen unter anderem Vergaben von zahlreichen Dienstleistungsverträgen im BAFU an externe IT-Firmen in den Jahren 2007 bis 2010. Einem der Hauptangeklagten, einem ehemaligen externen IT-Projektleiter, legt die BA mehrfache ungetreue Amtsführung (Art. 314 StGB), mehrfaches Bestechen (Art. 322ter StGB), mehrfaches Sich bestechen lassen (Art. 322quater StGB) sowie Urkundenfälschung (Art. 251 Ziff. 1 Abs. 2 StGB) zur Last. Ein ehemaliger Sektionschef des BAFU muss sich wegen mehrfacher ungetreuer Amtsführung und mehrfachen Sich bestechen lassens verantworten. Zwei weitere Personen werden entweder wegen mehrfachen Bestechens (Art. 322ter StGB) und/oder Gehilfenschaft zur ungetreuen Amtsführung (Art. 314 i.V.m. Art. 25 StGB) angeklagt. Für die zwei übrigen Personen lautet die Anklage auf Gehilfenschaft zur ungetreuen Amtsführung. &lt;p&gt;Dem damaligen IT-Projektleiter des Projekts DaZu (Datenzugang) wird vorgeworfen, während seines Mandats im BAFU von IT-Anbieterfirmen unrechtmässige Provisionszahlungen in der Höhe von insgesamt ca. CHF 118‘000, verlangt, vereinbart und von ihnen erhalten zu haben. Im Gegenzug sorgte er dafür, dass das BAFU mit diesen Unternehmen Dienstleistungsverträge abschloss. Weiter wird ihm vorgeworfen, zusammen mit dem damaligen Leiter Informatik, Logistik und Organisation (ILO) unter Umgehung des öffentlichen Beschaffungsrechts für das BAFU Softwarelizenzen und Informatikdienstleistungen im Wert von ca. CHF 0.5 Millionen über eine von ihm kontrollierte Firma, und nicht direkt beim Anbieterunternehmen beschafft und im Gegenzug dem erwähnten ILO-Chef nicht gebührende geldwerte Vorteile von mehreren 10‘000 CHF in Form von Bargeld, Reisen und Geräten zukommen lassen zu haben. Den Schaden zu Lasten des BAFU aus besagten Verträgen beziffert die BA auf über eine halbe Million CHF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dem erwähnten vormaligen Sektionschef ILO wird seinerseits vorgeworfen, im Zusammenhang mit seiner amtlichen Tätigkeit vom Projektleiter DaZu ihm nicht gebührende Vorteile in der Höhe von gesamthaft ca. CHF 50‘000 im Gegenzug zu den erwähnten Softwarelizenzen und Informatikdienstleistungen sowie weiteren IT-Vergaben an vom Projektleiter kontrollierte Firmen angenommen zu haben. Sodann wird ihm zur Last gelegt, als Beamter von einer weiteren IT-Anbieterfirma Geräte der Unterhaltungselektronik im Namen und auf Rechnung des BAFU beschafft, jedoch für private eigene Zwecke verwendet zu haben. Der Schaden zulasten des BAFU beträgt diesbezüglich über CHF 50‘000.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwei weiteren Mitangeklagten wird vorgeworfen, mit dem ehemaligen IT-Projektleiter im BAFU unrechtmässige Provisionszahlungen in der Höhe von insgesamt ca. CHF 100‘000 vereinbart und diesem bezahlt zu haben. Sodann wird zwei weiteren Mitangeklagten zur Last gelegt, den ehemaligen ILO-Chef und den IT-Projektleiter bei der Beschaffung von Softwarelizenzen bzw. IT-Dienstleistungen zum Schaden des Bundes unterstützt zu haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits im Juli 2015 wurde ein weiterer Beschuldigter mittels Strafbefehl rechtskräftig verurteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Strafuntersuchung wurde in enger Zusammenarbeit mit der Bundeskriminalpolizei geführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAFU wird die Schweizerische Eidgenossenschaft im Strafprozess als Privatklägerin vertreten. Die Strafanträge gibt die BA wie üblich anlässlich der Hauptverhandlung vor dem Bundes-strafgericht bekannt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Einreichung der Anklageschrift ist das Bundesstrafgericht in Bellinzona für die weitere Information der Medien zuständig.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Marty, Informationschef BA, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Corruption dans le contexte d'adjudications informatiques à l'OFEV: six personnes mises en accusation</title>
      <lead>Le Ministère public de la Confédération (MPC) a clôturé la procédure pénale liée aux adjudications dans le domaine de projets informatiques au sein de l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) et a mis en accusation six personnes par devant le Tribunal pénal fédéral à Bellinzone. </lead>
      <text link="no">Au cœur de la procédure pénale, il y avait notamment l'adjudication de nombreux contrats de services au sein de l'OFEV à des sociétés informatiques externes au cours des années 2007 à 2010. Le MPC reproche à l'un des principaux accusés, un ancien chef de projet informatique externe, la gestion déloyale des intérêts publics (art. 314 CP), corruption active multiple (art. 322ter CP), corruption passive à réitérées reprises (art. 322quater CP) ainsi que faux dans les titres (art. 251 ch. 1 al. 2 CP). Un ancien chef de section de l'OFEV doit répondre de plusieurs infractions de gestion déloyale des intérêts publics ainsi que de plusieurs infractions de corruption passive. Deux autres personnes sont accusées soit de corruption active à plusieurs occasions (art. 322ter CP) et/ou de complicité à la gestion déloyale des intérêts publics (art. 314 avec art. 25 CP). Pour les deux personnes restantes, l'accusation porte sur la complicité à la gestion déloyale des intérêts publics. &lt;p&gt;Il est reproché à l'ancien chef de projet informatique du projet "DaZu" (Datenzugang/accès aux données) d'avoir, au cours de son mandat au sein de l'OFEV, exigé, convenu et reçu de la part de sociétés de fournitures informatiques des paiements de commissions illicites s'élevant à un total d'environ CHF 118'000.00. En contrepartie, il veillait à ce que l'OFEV conclût des contrats de service avec ces entreprises. Il lui es reproché en outre d'avoir, de concert avec le chef, à l'époque, du Service informatique, logistique et organisation (ILO) et en violation du droit sur les marchés publics, acquis pour l'OFEV des licences de logiciels et des services informatiques d'une valeur d'environ CHF 0.5 millions par l'intermédiaire d'une société qu'il contrôlait et non directement auprès du fournisseur et d'avoir, en contrepartie, fait bénéficier le dit chef du Service ILO d'avantages financiers indus de plusieurs dizaines de milliers de CHF sous forme d'argent liquide, de voyages et d'appareils. Le MPC chiffre le préjudice résultant de ces contrats au détriment de l'OFEV à plus d'un demi million de CHF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est reproché, à son tour, à l'ancien chef de section ILO d'avoir accepté de la part du chef de projet DaZu, dans l'accomplissement de son activité officielle, des avantages indus d'une valeur totale d'environ CHF 50'000.00 en contrepartie aux licences de logiciels et services informatiques précités ainsi qu'à d'autres adjudications informatiques à des sociétés contrôlées par le chef de projet. Il lui est reproché, en outre, d'avoir acquis d'une autre société de fournitures informatiques des appareils d'électronique de loisirs au nom et aux frais de l'OFEV, mais de les avoir utilisés à ses propres fins. Le préjudice au détriment de l'OFEV dans ce contexte s'élève à plus de CHF 50'000.00.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deux autres collaborateurs sont accusés d'avoir convenu avec l'ancien chef de projet informatique de l'OFEV des versements illicites de commissions d'un montant total d'environ CHF 100'000.00 et de les lui avoir versées. De plus, il est reproché à deux autres collaborateurs d'avoir assisté l'ancien chef ILO ainsi que le chef de projet informatique lors de l'acquisition de licences de logiciels, respectivement de services informatiques au détriment de la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au mois de juillet 2015 déjà, un autre prévenu a été condamné de manière définitive par voie d'ordonnance pénale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure pénale a été conduite en collaboration étroite avec la Police judiciaire fédérale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le procès pénal, l'OFEV représentera la Confédération suisse en qualité de partie plaignante. Comme de coutume, le MPC communiquera ses réquisitions lors de l'audience des débats par devant le Tribunal pénal fédéral. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dès le dépôt de l'acte d'accusation, c'est le Tribunal pénal fédéral à Bellinzone qui sera en charge de toutes communications aux médias. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Marty, chef de l'information MPC, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-01-26 11:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Corruzione nell’appalto di progetti informatici all’UFAM: promossa l’accusa nei confronti di sei imputati</title>
      <lead>Il Ministero pubblico della Confederazione ha concluso l’inchiesta penale in rapporto con gli appalti di progetti informatici in seno all’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) e promuove l’accusa dinanzi al Tribunale penale federale di Bellinzona nei confronti di sei persone.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’inchiesta era incentrata in particolare su una lunga serie di contratti per prestazioni di servizi appaltati dall’UFAM a società informatiche esterne negli anni tra il 2007 e il 2010. Uno dei principali imputati, ex responsabile di progetti informatici alle dipendenze di una ditta esterna, è accusato di ripetuta infedeltà nella gestione pubblica (art. 314 CP), ripetuta corruzione attiva (art. 322ter CP), ripetuta corruzione passiva (art. 322quater CP) e falsità in documenti (art. 251 n. 1 cpv. 2 CP). Un ex caposezione dell’UFAM è incriminato per ripetuta infedeltà nella gestione pubblica e ripetuta corruzione passiva. Due altre persone sono incolpate di ripetuta corruzione attiva (art. 322ter CP) e/o di complicità in infedeltà nella gestione pubblica (art. 314 in combinazione con l’art. 25 CP), mentre i due ultimi imputati sono accusati di infedeltà nella gestione pubblica. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;All’ex responsabile del progetto informatico DaZu (accesso ai dati) viene rimproverato di aver preteso e ottenuto da offerenti di prestazioni informatiche, durante il suo mandato per l’UFAM, il versamento di provvigioni illecite per un importo complessivo di circa 118 000 franchi. In contropartita l’uomo aveva ottenuto che l’UFAM concludesse dei contratti per prestazioni di servizi con le ditte in questione. Lo stesso imputato è anche accusato di aver acquistato per l’UFAM, in correità con l’ex capo della sezione Informatica, logistica e organizzazione (ILO) dell’Ufficio e in violazione del diritto degli acquisti pubblici, licenze software e servizi informatici per un valore di circa 0,5 milioni di franchi attraverso una ditta da lui controllata, invece di acquistare tali prestazioni direttamente presso la ditta offerente, e di aver contraccambiato il capo dell’ILO procurandogli indebiti vantaggi pecuniari per un importo di svariate decine di migliaia di franchi sotto forma di contanti, viaggi e apparecchiature. Secondo il Ministero pubblico della Confederazione il danno causato all’UFAM dai contratti in questione si aggira attorno a mezzo milione di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il suddetto ex caposezione ILO è a sua volta rimproverato di aver accettato per sé, nell’ambito della sua attività ufficiale, indebiti vantaggi dal responsabile del progetto DaZu per un valore complessivo di circa 50 000 franchi in cambio delle menzionate licenze software e prestazioni informatiche, nonché di aver appaltato altre prestazioni informatiche a ditte controllate dal responsabile di progetto in questione. Gli viene inoltre addebitato di aver acquistato, in veste di funzionario, apparecchiature elettroniche di consumo a nome e per conto dell’UFAM ma poi da lui utilizzate per scopi privati. Il danno causato all’UFAM da questi reati è di oltre 50 000 franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra gli altri coimputati, due sono accusati di aver pattuito con l’ex responsabile di progetto dell’UFAM il versamento di indebite provvigioni per un importo complessivo di circa 100 000 franchi, poi effettivamente versate. Ad altri due di loro viene rimproverato di aver agito in complicità con l’ex capo dell’ILO e l’ex responsabile di progetto per l’acquisto di licenze software e prestazioni informatiche ai danni della Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un ulteriore correo è già stato condannato definitivamente con decreto d’accusa nel luglio scorso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’inchiesta penale è stata condotta in stretta collaborazione con la Polizia giudiziaria federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al processo l’UFAM rappresenterà la Confederazione in veste di accusatore privato. Come di consueto, il Ministero pubblico della Confederazione formulerà le richieste di pena in occasione del dibattimento dinanzi al Tribunale penale federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con il deposito dell’atto d’accusa la competenza per la successiva informazione dei media in merito a questo affare passa al Tribunale federale di Bellinzona.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Marty, capo dell’informazione del Ministero pubblico della Confederazione, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
