<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60460" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-01-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="318" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Statistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la statistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di statistica</name>
      <name lang="en">Federal Statistical Office</name>
      <www lang="de">http://www.statistik.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.statistique.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.statistica.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.statistics.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bfs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Statistisches Mehrjahresprogramm des Bundes 2016-2019 verabschiedet</title>
      <lead>Der Bundesrat hat das sechste statistische Mehrjahresprogramm des Bundes für die Legislaturperiode bis 2019 verabschiedet. Es legt die Leitlinien des Bundesrates für die öffentliche Statistik fest und gibt einen Überblick über die statistischen Ziele, Prioritäten und Aktivitäten aller Bundesstellen. Neu kann der Anhang jährlich aktualisiert werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ziel des statistischen Mehrjahresprogramms ist, die kontinuierliche Produktion von verlässlichen, nach wissenschaftlichen Kriterien erarbeiteten statistischen Informationen weiter zu stärken. Wesentliche neue oder veränderte Bedürfnisse aus Politik, Wirtschaft und Verwaltung sollen effizient und zielgerichtet umgesetzt und die Koordination zwischen den Statistikproduzenten ausgebaut werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Mehrjahresprogramm dient der öffentlichen Statistik als Planungsgrundlage für die kommenden vier Jahre. Während früher bloss die Prioritäten punktuell für einzelne Themen festgelegt wurden, beschreibt das jetzige Programm die Herausforderungen und Entwicklungsschwerpunkte für wichtige Themenfelder wie Wirtschaft, Gesundheit, Bevölkerung, Soziales, Raum und Umwelt usw. Damit kann den langfristigen Informationsbedürfnissen von Gesellschaft und Politik besser Rechnung getragen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Jährliche Anpassungen neu möglich&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Im Anhang des Programms sind die Aktivitäten aller Statistikstellen des Bundes aufgeführt. Um den sich ändernden Anforderungen zu entsprechen, hat der Bundesrat das Eidgenössische Departement des Innern ermächtigt, diesen Anhang in Zusammenarbeit mit den weiteren Departementen jährlich zu überarbeiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Mehrjahresprogramm wird erstmals auch als digitale Publikation veröffentlicht. Dies soll den Leserinnen und Lesern den Zugang erleichtern und die jährliche Überarbeitung des Anhangs vereinfachen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer komplexen Welt sind Statistiken ein wichtiger Orientierungspunkt und die Bundesstatistik steht in den nächsten Jahren vor gewichtigen Herausforderungen. Die Nachfrage nach den teilweise schon seit sehr langer Zeit produzierten Informationen ist ungebrochen. Gleichzeitig soll die Statistik in immer kürzerer Zeit zusätzliche Informationen liefern, um neue Fragen zu beantworten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ruth Meier, Tel.: 058 463 60 76 BFS, Vizedirektorin, Strategie und Stab Ruth.Meier@bfs.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-01-27 10:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Programme pluriannuel de la statistique fédérale 2016-2019 est approuvé</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé le sixième Programme pluriannuel de la statistique fédérale pour la législature qui prendra fin en 2019. Ce programme fixe les lignes directrices du Conseil fédéral pour la statistique publique et donne une vue d'ensemble des objectifs, des priorités et des activités statistiques de tous les services fédéraux. L'actualisation de l'annexe pourra désormais avoir lieu chaque année.</lead>
      <text link="no">Le programme pluriannuel de la statistique fédérale a pour but de consolider la production continue d'informations statistiques fiables, établies selon des critères scientifiques. Il s'agit de répondre de manière efficiente et ciblée aux besoins nouveaux ou modifiés des autorités politiques, de l'économie et de l'administration et de développer la coordination entre les producteurs de statistiques. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le programme pluriannuel sert de base de planification de la statistique publique pour les quatre prochaines années. Alors que les programmes précédents fixaient des priorités ponctuellement pour certains thèmes, le programme actuel décrit les défis et les axes de développement prioritaires dans des domaines thématiques importants, tels que l'économie, la santé, la population, les questions sociales, le territoire et l'environnement, etc. Cette nouvelle approche permettra de mieux tenir compte des besoins d'information à long terme de la société et du monde politique. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Des adaptations annuelles désormais possibles&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L'annexe du programme pluriannuel dresse la liste des activités de tous les services statistiques de la Confédération. Le Conseil fédéral a autorisé le Département fédéral de l'intérieur à réviser cette annexe chaque année en collaboration avec les autres départements afin de&lt;br /&gt;mieux l'ajuster à la demande d'informations nouvelles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour la première fois, le programme pluriannuel sera aussi publié sous forme numérique. Cette forme de diffusion facilitera l'accès des lecteurs au programme et la révision annuelle de son annexe.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans un monde complexe, les statistiques servent de points de repère importants. Ces prochaines années, la statistique fédérale aura de gros défis à relever. Elle devra répondre à une demande ininterrompue d'informations, dont une partie est produite depuis longtemps. Mais elle devra aussi fournir, dans des délais toujours plus brefs, des informations statistiques supplémentaires propres à répondre à des problématiques nouvelles. </text>
      <contact>Ruth Meier, tél.: 058 463 60 76 OFS, vice-directrice, Stratégie et état-major Ruth.Meier@bfs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Approvato il programma pluriennale della statistica federale 2016-2019</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato il programma pluriennale della statistica federale per il periodo di legislatura fino al 2019. Il documento definisce le linee guida del Consiglio federale in materia di statistica pubblica e offre una panoramica degli obiettivi, delle priorità e delle attività degli uffici federali. È ormai possibile aggiornare l'allegato a scadenza annuale.</lead>
      <text link="no">L'obiettivo del programma pluriennale della statistica federale è di continuare a rafforzare la produzione costante di informazioni statistiche affidabili ed elaborate in base a criteri scientifici. Le nuove o mutate esigenze della politica, dell'economia e dell'amministrazione devono essere attuate in maniera efficiente e orientata agli obiettivi, mentre va ampliato il coordinamento tra i produttori di statistiche. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il programma pluriennale funge da base per la pianificazione della statistica pubblica per i prossimi quattro anni. Mentre nei precedenti programmi erano fissate puntualmente le priorità per singoli temi, l'attuale programma presenta le sfide e i punti di sviluppo per importanti&lt;br /&gt;settori come l'economia, la salute, la popolazione, gli affari sociali, il territorio o l'ambiente etc. In tal modo sono prese maggiormente in&lt;br /&gt;considerazione le esigenze d'informazione sul lungo termine della società e della politica.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sono possibili degli adeguamenti annuali&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In allegato al programma sono riportate le attività di tutti i servizi statistici della Confederazione. Al fine di venire incontro ad esigenze in continuo mutamento, il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale dell'interno di rielaborare l'allegato a scadenza annuale in collaborazione con gli altri dipartimenti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il programma pluriennale verrà pubblicato per la prima volta anche in forma digitale, in modo da renderlo più facilmente accessibile ai lettori e da semplificare la rielaborazione del relativo allegato.&lt;p&gt;Le statistiche sono un importante punto di riferimento in una realtà sempre più complessa, e nei prossimi anni la statistica federale dovrà affrontare importanti sfide. La richiesta di informazioni, le quali sono in parte già state prodotte da tempo, è ininterrotta. Nel contempo, la statistica dovrà fornire in tempi sempre più brevi informazioni supplementari per rispondere a nuovi interrogativi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ruth Meier, tel.: 058 463 60 76 UST, Vicedirettrice, Strategia e stato maggiore Ruth.Meier@bfs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
