<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60646" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2016-02-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Saudi-Arabien und Iran: Grünes Licht der saudischen Regierung für gute Dienste der Schweiz</title>
      <lead>Die Schweiz wird die Interessen Saudi-Arabiens in Iran und die Interessen Irans in Saudi-Arabien vertreten, nachdem die beiden Länder kürzlich ihre diplomatischen Beziehungen abgebrochen haben. Dies ist das wichtigste Ergebnis eines 24-stündigen Besuchs von Bundesrat Didier Burkhalter in Riad, wo er am Sonntag mit dem König von Saudi-Arabien, Salman ibn Abd al-Aziz Al Saud, und dem saudischen Aussenminister, Adel bin Achmed al-Dschubeir, zusammentraf. Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ging bei den Gesprächen in der saudischen Hauptstadt auch auf die bilateralen Beziehungen zwischen den beiden Ländern sowie auf die Spannungsherde in der Region, insbesondere Syrien und Jemen, ein. </lead>
      <text link="no">Didier Burkhalter teilte der saudischen Regierung offiziell mit, dass Iran die Schweiz ersucht hatte, die Interessen Teherans in Saudi-Arabien zu vertreten. Aufgrund der guten Beziehungen der Schweiz zu beiden Ländern sowie der Tatsache, dass die Schweiz an einer politischen Stabilisierung der Region interessiert ist, bot Didier Burkhalter auch dem Königreich Saudi-Arabien an, die Interessen Riads in Iran zu vertreten (Schutzmachtmandat). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;An einer Pressekonferenz im Anschluss an die Gespräche dankte Adel bin Achmed al-Dschubeir der Schweiz für ihre guten Dienste und erklärte, sein Land nehme den Vorschlag der Schweiz an. Didier Burkhalter dankte der saudischen Regierung für den Empfang und begrüsste die positive Reaktion auf die Vorschläge der Schweiz. Die Modalitäten der Rolle der Schweiz werden mit Vertretern der beiden Länder im Einzelnen noch zu erörtern sein. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Ziel eines Schutzmachtmandats ist es, die wichtigsten Dienstleistungen wie etwa die Erteilung von Visa zu gewährleisten. Sofern die betreffenden Länder es wünschen, kann die Schweiz auch einen Kommunikationskanal zur Verfügung stellen, der in Ermangelung diplomatischer Beziehungen einen Austausch ermöglicht. Die Schweiz nimmt ein solches Mandat nur an, wenn beide Parteien zustimmen. Bei einem Treffen Didier Burkhalters mit seinem iranischen Amtskollegen Mohammed Dschawad Sarif in Davos war diese Frage angesprochen worden, und die Iraner erklärten sich wenige Tage später damit einverstanden, dass die Schweiz in Saudi-Arabien die iranischen Interessen vertritt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Anlässlich der Begegnungen mit König Salman ibn Abd al-Aziz Al Saud und Aussenminister Adel bin Achmed al-Dschubeir liess sich Didier Burkhalter über die saudische Haltung zu den Krisen in den Ländern der Region und insbesondere zu den Konflikten in Syrien und Jemen informieren. Er erläuterte seinem Amtskollegen die Position der Schweiz, welche die Regierungen der Region aufruft, auf Provokation zu verzichten und durch Dialog zu einem Abbau der Spannungen beizutragen. In diesem Sinne habe die Schweiz, die über jahrelange einschlägige Erfahrungen verfüge, ihre guten Dienste angeboten, unterstrich der Vorsteher des EDA. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Der Besuch Didier Burkhalters in Saudi-Arabien war der erste Besuch, den ein Vorsteher des EDA diesem Land in sechs Jahrzehnten bilateraler Beziehungen abstattete. Didier Burkhalter und Adel bin Achmed al-Dschubeir waren übereinstimmend der Auffassung, dass die Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und dem Königreich Saudi-Arabien weiterentwickelt werden kann, und zwar namentlich in den Bereichen Humanitäres, Sicherheitspolitik, Kooperation in internationalen Organisationen sowie Menschenrechte. &lt;br /&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Bons offices entre l’Arabie saoudite et l’Iran : feu vert des autorités saoudiennes</title>
      <lead>La Suisse représentera les intérêts de l’Arabie saoudite en Iran et ceux de l’Iran en Arabie saoudite, après la rupture récente des relations diplomatiques entre les deux pays. Tel est le principal résultat d’une visite de 24 heures à Riyad du conseiller fédéral Didier Burkhalter qui a rencontré dimanche le Roi d’Arabie saoudite Salman ben Abdelaziz al-Saoud ainsi que le ministre des affaires étrangères saoudien, Adel ben Ahmed al-Jubeir. Le chef du Département fédéral des affaires étrangères a également fait, lors de ses rencontres dans la capitale saoudienne, le point sur les relations bilatérales entre les deux pays et discuté des foyers de tensions dans la région, en particulier en Syrie et au Yémen.</lead>
      <text link="no">M. Burkhalter a notamment informé officiellement les autorités saoudiennes de la demande faite par l’Iran à la Suisse de représenter les intérêts de Téhéran en Arabie saoudite. Compte tenu des bonnes relations que la Suisse entretient avec les deux pays et de l’intérêt de la Suisse à renforcer la stabilité politique de la région, M. Burkhalter a également offert au Royaume d’Arabie saoudite de représenter les intérêts de Riyad en Iran (mandat de puissance protectrice).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Lors d’une conférence de presse tenue à l’issue des entretiens, M. al-Jubeir a remercié la Suisse pour ses bons offices et a indiqué que son pays acceptait la proposition de la Suisse. M. Burkhalter a remercié les autorités saoudiennes pour leur accueil et s’est félicité de la réponse positive faite aux propositions de la Suisse. Les modalités du rôle de la Suisse doivent encore être discutées dans le détail avec des représentants des deux pays. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Un mandat de puissance protectrice consiste à assurer des services de base essentiels comme la délivrance de visas, par exemple. Si les pays concernés le souhaitent, la Suisse peut également offrir un canal de communication permettant un échange malgré l’absence de relations diplomatiques. Pour que la Suisse assume un tel un mandat, il faut que les deux parties donnent leur aval. Lors d’une rencontre à Davos entre MM. Didier Burkhalter et son homologue iranien Mohammad Javad Zarif, la question avait été abordée et les Iraniens avaient accepté quelques jours plus tard que la Suisse représente les intérêts iraniens en Arabie saoudite.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Lors de ses rencontres avec le roi Salman ben Abdelaziz al-Saoud et le ministre des affaires étrangères Adel ben Ahmed al-Jubeir, M. Burkhalter s’est notamment enquis de la position saoudienne sur les crises dans les pays de la région avec une attention particulière portée aux conflits en Syrie et au Yémen. Il a rappelé à son homologue la position de la Suisse qui appelle les gouvernements de la région à renoncer aux provocations et à contribuer, à travers le dialogue, à faire baisser les tensions. C’est d’ailleurs dans cet esprit que la Suisse, qui dispose d’un long savoir-faire en la matière, a offert ses bons offices, a souligné le chef du DFAE.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;La visite de M. Burkhalter à Riyad a été la première d’un chef du Département fédéral des affaires étrangère en soixante ans de relations bilatérales entre les deux pays. MM. Burkhalter et al-Jubeir ont convenu que la collaboration entre la Suisse et le royaume d’Arabie Saoudite pouvait être développée, notamment dans le domaine humanitaire, de la politique de sécurité, de la coopération dans les instances internationales et dans la question des droits de l’homme.&lt;br /&gt; </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Buoni uffici tra l’Arabia Saudita e l’Iran: via libera dalle autorità saudite</title>
      <lead>La Svizzera rappresenterà gli interessi dell’Arabia Saudita in Iran e quelli dell’Iran in Arabia Saudita dopo la recente rottura delle relazioni diplomatiche tra i due Paesi. È questo il principale risultato della visita di 24 ore del consigliere federale Didier Burkhalter a Riad, dove il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha incontrato domenica il re dell’Arabia Saudita Salman ben Abdulaziz al-Saud e il ministro degli esteri Adel ben Ahmed al-Jubeir. Nella capitale saudita Burkhalter ha anche fatto il punto sulle relazioni bilaterali tra i due Stati e discusso dei focolai di tensione presenti nella regione, in particolare in Siria e nello Yemen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Didier Burkhalter ha informato ufficialmente le autorità saudite della richiesta ricevuta dall’Iran di rappresentare gli interessi di Teheran in Arabia Saudita. Viste le buone relazioni che la Svizzera intrattiene con entrambi gli Stati e considerato l’interesse svizzero a rafforzare la stabilità politica della regione, il capo del DFAE ha inoltre presentato al Regno dell’Arabia Saudita la proposta della Svizzera di rappresentare gli interessi di Riad in Iran (mandato di potenza protettrice).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In occasione di una conferenza stampa tenutasi al termine dei colloqui, il ministro degli esteri saudita al-Jubeir ha ringraziato la Svizzera per i suoi buoni uffici e comunicato l’accettazione della proposta da parte del proprio Paese. Didier Burkhalter ha a sua volta ringraziato le autorità saudite per l’accoglienza e ha espresso la propria soddisfazione per la risposta positiva alla proposta svizzera. Le modalità di adempimento del mandato della Svizzera dovranno essere discusse nel dettaglio con i rappresentanti dei due Paesi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un mandato di potenza protettrice consiste nel garantire i servizi di base essenziali come il rilascio dei visti. Se i Paesi in questione lo desiderano, la Svizzera può anche offrire un canale di comunicazione che renda possibile uno scambio nonostante l’assenza di relazioni diplomatiche. Affinché la Svizzera possa assumere un simile mandato, è necessario il consenso di entrambe le parti. Questo tema era già stato affrontato a Davos in occasione di un incontro tra Didier Burkhalter e il suo omologo iraniano Mohammad Javad Zarif e, pochi giorni dopo, gli Iraniani avevano accettato la proposta della Svizzera di rappresentare i loro interessi in Arabia Saudita. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante gli incontri con il re Salman ben Abdulaziz al-Saud e il ministro degli esteri Adel ben Ahmed al-Jubeir, Burkhalter si è informato in particolare sulla posizione dell’Arabia Saudita in merito alle crisi in atto nei Paesi della regione. Mettendo l’accento soprattutto sui conflitti in Siria e nello Yemen, il capo del DFAE ha ricordato al suo omologo la posizione della Svizzera, che invita i Governi dell’area a rinunciare alle provocazioni e a contribuire ad allentare le tensioni attraverso il dialogo. È proprio in quest’ottica che la Svizzera ha offerto i suoi buoni uffici, come ha ricordato Burkhalter. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quella di Didier Burkhalter a Riad è stata la prima visita di un capo del Dipartimento federale degli affari esteri in sessant’anni di relazioni bilaterali tra i due Paesi. Burkhalter e al-Jubeir hanno prospettato, di comune accordo, l’ulteriore sviluppo della collaborazione tra la Svizzera e il Regno dell’Arabia Saudita, in particolare in campo umanitario e nei settori della politica di sicurezza, della cooperazione in seno agli organi internazionali e della questione dei diritti umani. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Good offices between Saudi Arabia and Iran: green light from the Saudi authorities</title>
      <lead>Switzerland will represent the interests of Saudi Arabia in Iran and those of Iran in Saudi Arabia following the recent breakdown in diplomatic relations between the two countries. This is the main outcome of Federal Councillor Didier Burkhalter's 24-hour visit to Riyadh, during which he met with King Salman bin Abdulaziz Al Saud and Foreign Minister Adel bin Ahmed Al-Jubeir. During the talks in the Saudi capital, the head of the Federal Department of Foreign Affairs also discussed bilateral relations between the two countries and addressed sources of tension in the region, including Syria and Yemen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mr Burkhalter officially informed the Saudi authorities of Iran’s request for Switzerland to represent Tehran’s interests in Saudi Arabia. In view of the good relations that Switzerland maintains with both countries and Switzerland’s desire to increase political stability in the region, Mr Burkhalter also offered to represent Riyadh’s interests in Iran (through a protecting power mandate).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;During a press conference held after the meetings, Mr Al-Jubeir thanked Switzerland for its good offices and announced that his country accepted Switzerland's proposal. Mr Burkhalter thanked the Saudi authorities for their hospitality and for agreeing to Switzerland's proposals. The details of Switzerland’s role will be further clarified with representatives of both countries.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A protecting power mandate consists in delivering basic consular services, such as issuing visas; if the countries in question so desire, Switzerland can also provide a channel of communication in the absence of diplomatic relations. For Switzerland to assume this type of mandate, both parties must give their approval. The issue was raised during a meeting in Davos between Mr Burkhalter and his Iranian counterpart Mohammad Javad Zarif, and several days later the Iranians agreed to have Switzerland represent Iranian interests in Saudi Arabia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;During his talks with King Salman bin Abdulaziz Al Saud and Foreign Minister Adel ben Ahmed Al-Jubeir, Mr Burkhalter enquired into the Saudi position on crises affecting countries in the region, with a particular focus on the conflicts in Syria and Yemen. He reminded his Saudi counterpart of Switzerland’s position, which calls for governments in the region to refrain from provocations and to contribute to easing tensions through dialogue. According to Mr Burkhalter, it was in this spirit that Switzerland offered its good offices, a service in which the country has longstanding expertise.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Burkhalter’s visit to Riyadh was the first by a head of the Federal Department of Foreign Affairs in 60 years of bilateral relations between the two countries. Mr Burkhalter and Mr Al-Jubeir agreed that collaboration between Switzerland and the Kingdom of Saudi Arabia could be expanded in such areas as humanitarian affairs, security policy, cooperation in international bodies and human rights.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
