<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60768" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-02-25</pubdate>
    <blocking-period>2016-02-25</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bodenproben zeigen Anreicherung von Cadmium und Uran durch Mineraldüngung</title>
      <lead>Cadmium und Uran werden über phosphorhaltige Mineraldünger in Ackerböden eingetragen. Das belegt eine Studie der Universität Bern. Sie hat in Kooperation mit der Nationalen Bodenbeobachtung (NABO) für das Bundesamt für Landwirtschaft evaluiert, ob mineralisch gedüngte Böden in der Schweiz erhöhte Schadelementgehalte aufweisen. Laut Studie besteht jedoch keine akute Umwelt- und Gesundheitsgefährdung.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Studie untersuchte, ob Gehalte von Arsen, Cadmium, Blei und Uran in Böden von Ackerbaugebieten mit hohen phosphorhaltigen Mineraldüngergaben im Vergleich zu Böden ohne Mineraldüngung erhöht sind, wie hoch die Schadstofffrachten durch Mineraldünger sind und ob ein Anreicherungsrisiko vorliegt. Für die Studie wurden 400 Bodenproben von 228 Standorten aus dem Messnetz der NABO, des Biodiversitätsmonitorings, der Kantonalen Bodenbeobachtung (AG, BL, FR, SO) sowie des Langzeitdüngerversuchs DOK analysiert. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Studie liefert keine Hinweise, dass Arsen und Blei signifikant durch Mineraldüngung in Ackerböden eingetragen werden. Für Cadmium zeigen die untersuchten Ackerbaustandorte im Oberboden eine Anreicherung gegenüber dem Unterboden. Ackerbauböden zeigen durchschnittlich höhere Uran-Gehalte als Wiesen und Weiden, die ackerbaulich genutzten Oberböden höhere Gehalte als Unterböden. Die Ergebnisse der Statusuntersuchung wurden durch die Ergebnisse der Trenduntersuchungen an sechs ausgewählten NABO-Standorten bestätigt. Die Autoren schliessen mit Empfehlungen, die Anreicherung von Uran und Cadmium zu vermeiden und das Monitoring zu verbessern. Sie legen ebenso den Forschungsbedarf dar. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Auch wenn von keiner akuten Umwelt- und Gesundheitsgefährdung auszugehen ist, so gilt es dennoch, den Eintrag von Schadelementen durch Dünger im Sinne der Vorsorge möglichst zu vermeiden. So haben Anpassungen der Agrarpolitik dazu geführt, dass heute im Vergleich zu 1990 nur noch ein Viertel der Menge an mineralischem Phosphordünger ausgebracht wird.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zur Minderung der mit der Düngung verbundenen Risiken steht das BLW in stetigem Kontakt mit anderen Bundesämtern, der Forschung, Praxis, und den Kantonen. Wichtig ist, dass der bestehende Cadmium-Grenzwert eingehalten wird. Mittelfristig stehen im Fokus der Bestrebungen die Rückgewinnung von Nährstoffen und die Nutzung von mineralischen Recyclingdüngern. Ziel ist es, die Stoffkreisläufe so weit als möglich zu schliessen, und so den Einsatz von P-haltigen Mineraldüngern auf das Minimum zu reduzieren ebenso wie ihren Einsatz effizienter zu gestalten. &lt;/p&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Andrea Ulrich, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Fachbereich Agrarumweltsysteme und Nährstoffe, Tel. +41 58 462 70 64</contact>
      <attachment id="147943">
        <title>Download Studie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4353</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43091.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-02-25 14:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Concentration de cadmium et d’uranium provenant d’engrais minéraux dans le sol</title>
      <lead>Les engrais minéraux phosphatés sont à l’origine d’une accumulation de cadmium et d’uranium dans les terres cultivées. Tel est le constat d’une étude réalisée par l’Université de Berne pour le compte de l’Office fédéral de l’agriculture, avec le concours de l’observatoire national des sols (NABO). Il s’agissait en l’occurrence de savoir si la teneur en polluants était plus élevée, en Suisse, dans les sols fertilisés avec des engrais minéraux. Selon l’étude, la situation ne présente toutefois pas de risque aigu pour l’environnement et la santé.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’étude réalisée par l’Université de Berne a cherché à déterminer si les teneurs en arsenic, en cadmium, en plomb et en uranium des terres assolées fertilisées avec de grandes quantités d’engrais minéraux phosphatés avaient augmenté par rapport à celles des sols amendés autrement. L’objectif était également d’évaluer la charge en polluants issus d’engrais minéraux ainsi que le risque d’accumulation. C’est à cette fin qu’ont été analysés 400 échantillons du sol provenant de 228 sites du réseau de mesures de l’observatoire national des sols (NABO), du Monitoring de la biodiversité et de la Surveillance cantonale des sols (AG, BL, FR, SO) ainsi que de l’essai de fertilisation sur une longue période DOK. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Rien n’indique dans cette étude que la fertilisation du sol des terres arables avec des engrais minéraux soit dans une large mesure responsable d’une accumulation d’arsenic et de plomb. La couche supérieure du sol des grandes cultures présente une plus forte concentration de cadmium que la couche sous-jacente. La teneur en uranium est en moyenne plus élevée que dans les prairies et les pâturages, la concentration étant plus forte dans la couche supérieure que dans la couche sous-jacente du sol des terres cultivées. Les résultats de l’analyse du taux de contamination ont été confirmés par les analyses des tendances effectuées sur six sites du NABO. Les auteurs concluent leur travail en recommandant d’éviter l’accumulation d’uranium et de cadmium et d’améliorer le suivi de l’état des sols. Ils expliquent par ailleurs pourquoi la recherche est indispensable. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Même si aucun risque aigu n’est à craindre pour l’environnement et pour la santé, il faut néanmoins, par mesure de précaution, éviter autant que possible l’accumulation de polluants issus d’engrais. C’est ainsi qu’il a été possible de réduire l’épandage d’engrais minéraux phosphatés en adaptant la politique agricole : la quantité utilisée aujourd’hui ne correspond plus qu’au quart de celle de 1990.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’OFAG est en contact permanent avec d’autres offices, des scientifiques, des gens du terrain et les cantons dans le souci de diminuer les risques inhérents à la fertilisation. Il est capital de respecter la valeur limite fixée pour le cadmium. À moyen terme, l’accent sera mis sur la récupération d’éléments fertilisants et sur l’utilisation d’engrais minéraux de recyclage. L’objectif consiste à boucler autant que possible les cycles des substances et de réduire ainsi au minimum l’épandage d’engrais minéraux phosphatés tout en le rationnalisant.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andrea Ulrich, Office fédéral de l’agriculture OFAG, secteur Systèmes agroenvironnementaux et éléments fertilisants, tél. +41 58 462 70 64</contact>
      <attachment id="147944">
        <title>Téléchargement de l’étude</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4353</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43090.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Campioni di terreno rivelano arricchimento di cadmio e uranio da concimazione minerale</title>
      <lead>Cadmio e uranio sono immessi nei suoli campicoli attraverso concimi minerali contenenti fosforo, com’è stato dimostrato da uno studio dell'Università di Berna. In collaborazione con la Rete nazionale di osservazione dei suoli (NABO) essa ha valutato, per l'Ufficio federale dell'agricoltura, se i suoli svizzeri concimati con concimi minerali presentano elevati tenori di elementi nocivi. Secondo lo studio, tuttavia, non vi sono rischi acuti per la salute e l'ambiente.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nell'ambito dello studio è stato esaminato se i suoli di regioni campicole sui quali vengono distribuite dosi elevate di concimi fosforici minerali presentano tenori di arsenico, cadmio, piombo e uranio superiori rispetto ai suoli senza concimazione minerale, a quanto ammontano i carichi di sostanze nocive riconducibili ai concimi minerali e se esiste un rischio di arricchimento. A tale scopo, sono stati prelevati 400 campioni di suolo da 228 siti nel quadro della Rete di misurazione della NABO, del monitoraggio della biodiversità, dell'Osservazione cantonale del suolo (AG, BL, FR, SO) e dell'esperimento di concimazione a lungo termine DOK. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lo studio non fornisce indicazioni di significative immissioni di arsenico e piombo nei suoli campicoli attraverso la concimazione minerale. Per il cadmio, dai siti campicoli analizzati è emerso un arricchimento dello strato superficiale del terreno rispetto al sottosuolo. I tenori di uranio sono, in media, più elevati sulle superfici campicole che non su prati e pascoli e negli strati superficiali dei terreni utilizzati a scopo campicolo che non nel loro sottosuolo. I risultati dell'analisi dello stato sono stati confermati da quelli delle analisi delle tendenze su sei siti NABO scelti. Gli autori concludono raccomandando di evitare l'arricchimento di uranio e cadmio e di migliorare il monitoraggio. Evidenziano inoltre il bisogno di ricerca.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per quanto si escludano rischi acuti per la salute e l'ambiente, per motivi precauzionali è preferibile evitare, nei limiti del possibile, l'immissione di elementi nocivi attraverso la concimazione. Gli adeguamenti della politica agricola hanno consentito, per esempio, di ridurre a un quarto, dal 1990 ad oggi, il quantitativo di concimi fosforici minerali spanti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nell'ottica di ridurre i rischi correlati alla concimazione, l'UFAG è costantemente in contatto con altri Uffici federali, la ricerca, la pratica e i Cantoni. È importante che il valore limite esistente per il cadmio venga rispettato. A medio termine, gli sforzi si concentreranno sul recupero di sostanze nutritive e sull'utilizzo di concimi minerali ottenuti dal riciclaggio con l'obiettivo di chiudere quanto più possibile i cicli delle sostanze nutritive e, di conseguenza, ridurre al minimo e impostare in maniera più efficace l'impiego di concimi minerali contenenti fosforo. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Andrea Ulrich, Ufficio federale dell'agricoltura UFAG, Settore Sistemi agroambientali e sostanze nutritive, tel. +41 58 462 70 64</contact>
      <attachment id="147945">
        <title>Studio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4353</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43089.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
