<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60762" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-02-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Luftfahrt als wichtigen Pfeiler der Schweizer Verkehrspolitik stärken</title>
      <lead>Die Luftfahrt ist für Bevölkerung und Wirtschaft zentral. Aufgabe des Bundes ist es, Rahmenbedingungen zu schaffen, um eine gute internationale Anbindung der Schweiz beizubehalten und ein hohes Sicherheitsniveau zu gewährleisten. Im neuen, gestern verabschiedeten luftfahrtpolitischen Bericht legt der Bundesrat dar, wie sich das Umfeld verändert hat und wie er dafür sorgen will, dass die Schweizer Luftfahrt wettbewerbsfähig bleibt. Dabei geht es beispielsweise um Kapazitätsengpässe bei den Landesflughäfen, welche der Bund gemeinsam mit den Standortkantonen beheben will. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Aufgrund des stark geänderten Umfelds hat der Bundesrat beschlossen, nach 2004 einen neuen luftfahrtpolitischen Bericht (Lupo) vorzulegen. Der erste Bericht war unter dem Eindruck der Swissair-Krise und schwerer Unfälle entstanden. Der neue Bericht stellt keine Abkehr von der bisherigen Luftfahrtpolitik dar, sondern zeigt auf, wie sie vor dem Hintergrund wachsender Mobilität, neu auftretender Fluggesellschaften und technologischer Fortschritte weiterentwickelt werden soll. Der Bundesrat hat den Bericht gestern verabschiedet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat bekräftigt, dass eine gute Anbindung der Schweiz am effektivsten von aus der Schweiz operierenden Fluggesellschaften sichergestellt werden kann. Der Drehkreuzbetrieb (Hub) in Zürich ist für die Schweiz von herausragender Bedeutung. Da der Luftverkehr auf den Landesflughäfen seit bald 40 Jahren aber auf unveränderten Pisten abgewickelt wird, zeichnen sich Kapazitätsengpässe ab. Der Flughafen Zürich und der Flughafen Genf stossen in Spitzenzeiten bereits an Grenzen. Dies wirkt sich nachteilig aus und kann die Luftverkehrsanbindung der Schweiz in Zukunft empfindlich schwächen. Die heutigen Rahmenbedingungen auf den Flughäfen sollen daher nicht verschlechtert, sondern wo möglich optimiert werden, dies auch unter Verwendung moderner Navigationstechnologien. Militärische Flugplätze sollen nach dem Rückzug der Luftwaffe zivilaviatisch genutzt werden können, um den Landesflughäfen etwas Luft zu verschaffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bund nimmt seine verfassungsmässigen Kompetenzen zur Luftfahrtinfrastruktur weiterhin über den Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) wahr. Die Entwicklung der Luftfahrtinfrastruktur soll gemeinsam mit den Kantonen in den bestehenden Koordinationsprozessen festgelegt werden. Aufgrund der nationalen Bedeutung der Landesflughäfen strebt der Bund in den Sachplan-Objektblättern zu den Landesflughäfen verbindliche Leistungs- und Kapazitätsziele an. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht thematisiert auch die Konkurrenz der europäischen Luftfahrtgesellschaften durch stark expandierende Fluggesellschaften aus der Golfregion. Zwar schaffen diese Airlines Verbindungen zu zahlreichen Destinationen, doch konkurrenzieren sie den Drehkreuz-Carrier Swiss. Langfristig könnten dadurch das Drehkreuz in Zürich und damit zahlreiche interkontinentale Direktverbindungen gefährdet sein. Protektionistische Massnahmen oder staatliche Subventionen kommen für den Bundesrat aber nicht in Frage. Vielmehr soll auf den Erhalt einer effizienten und qualitativ hochstehenden luft- und bodenseitigen Infrastruktur, auf kompetitive Betriebszeiten an Landesflughäfen und auf die Ausbildung von qualifiziertem Luftfahrtpersonal gesetzt werden. Der Bundesrat unterstützt zudem die europäischen Bemühungen, Standards für fairen Wettbewerb im Luftverkehrsmarkt zu entwickeln. Mit Blick auf die schwierige Wettbewerbssituation der schweizerischen Airlines soll zudem geprüft werden, ob die öffentliche Hand hoheitliche Sicherheitskosten übernehmen soll, wie dies bereits im ersten Bericht von 2004 erwähnt worden war. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sicherheit erheblich verbessert&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank vereinter Anstrengungen von Aufsichtsbehörden und Luftfahrtindustrie konnte die Sicherheit in der Schweizer Luftfahrt in den letzten zehn Jahren erheblich verbessert werden. Sicherheit bleibt aber eine Daueraufgabe, nicht zuletzt wegen des zunehmenden Verkehrs im dichten Schweizer Luftraum und der an der Kapazitätsgrenze operierenden Flughäfen. Der Bericht zeigt zudem, dass die Lärmbelastung in den vergangenen Jahrzehnten dank leiserer Flugzeuge abgenommen hat. Die technischen Fortschritte bei Lärm- und Schadstoffausstoss werden teils jedoch durch die Verkehrszunahme kompensiert, weshalb die Anstrengungen zur Reduktion von schädlichen Umweltauswirkungen fortgesetzt werden sollen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bund ist zudem gefordert, das Potenzial, aber auch mögliche Sicherheitsrisiken neuer aviatischer Technologien frühzeitig zu erkennen. Auf dem Gebiet der Drohnen, aber auch bei der Flugnavigation, will der Bundesrat die Voraussetzungen schaffen, damit die Schweiz bei Entwicklung und Nutzung neuer Technologien eine führende Rolle einnehmen kann. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Übrigen betont der Bundesrat stärker als im LUPO von 2004 das öffentliche Interesse an den Sparten der General Aviation, insbesondere an der Business Aviation, aber auch der Rettungs- und Arbeitsfliegerei sowie an Flügen zu Ausbildungszwecken. Er erachtet deshalb auch den Erhalt eines Netzes von Regionalflughäfen und Flugfeldern als wichtig. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Medienstelle BAZL: +41 58 464 23 35</contact>
      <link id="147893">
        <title>Bundesamt für Zivilluftfahrt</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/de/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pilier important de la politique suisse des transports, il faut renforcer le secteur de l’aviation</title>
      <lead>Le secteur de l’aviation est d’une importance capitale pour la population et l’économie. La Confédération a pour tâche d’instaurer un cadre général de façon à maintenir une bonne desserte aérienne internationale de la Suisse et un niveau de sécurité élevé. Dans le nouveau rapport sur la politique aéronautique approuvé hier, le Conseil fédéral explique combien le contexte a évolué et comment il entend maintenir la compétitivité de l’aviation suisse dans ces conditions. Le rapport aborde par exemple les problèmes de capacité des aéroports nationaux que la Confédération entend éliminer avec le concours des cantons aéroportuaires. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Au vu des importantes mutations qui caractérisent le secteur de l’aviation, le Conseil fédéral a décidé de réaliser un nouveau rapport sur la politique aéronautique de la Confédération. Le précédent rapport remonte à 2004 et s’inscrivait dans un contexte marqué par la crise de Swissair et une série d’accidents graves. Sans remettre nullement en cause la politique aéronautique suivie jusqu’à présent, le nouveau rapport indique la direction dans laquelle celle-ci doit évoluer compte tenu de la croissance de la mobilité, de l’émergence de nouvelles compagnies aériennes et des progrès techniques. Le Conseil fédéral a approuvé le rapport hier. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le gouvernement y réaffirme sa conviction que les compagnies aériennes suisses opérant depuis la Suisse sont le mieux à même d’assurer une bonne desserte aérienne de la Suisse. Il souligne l’importance extraordinaire pour la Suisse de la plate-forme de correspondance (hub) de Zurich. Les aéroports nationaux fonctionnent depuis bientôt 40 ans avec les mêmes pistes et commencent à connaître des problèmes de capacité. Aux heures de pointe, les aéroports de Zurich et de Genève sont aujourd’hui saturés. Il s’agit d’un facteur handicapant susceptible d’affaiblir sensiblement la desserte aérienne de la Suisse. Le cadre général actuel dans lequel évoluent les aéroports ne doit donc pas se détériorer mais être optimisé autant que possible, en recourant notamment aux technologies modernes de navigation. En outre, après le retrait de l’armée, les aérodromes militaires devraient pouvoir être reconvertis pour un usage civil dans le but de délester quelque peu les aéroports nationaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confédération continue d’exercer ses compétences constitutionnelles en matière d’infrastructure aéronautique à travers le Plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA). Le développement des infrastructures doit se faire de concert avec les cantons dans le cadre des processus de coordination existants. Au vu de l’importance des aéroports nationaux pour le pays, le Conseil fédéral souhaiterait que des objectifs contraignants en matière de prestation et de capacité puissent être inscrits dans les fiches du PSIA relatives aux aéroports.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport aborde aussi la question de la situation des compagnies aériennes européennes face à l’essor des compagnies aériennes basées dans la région du Golfe. S’il est vrai que celles-ci ouvrent de nouvelles lignes vers de nombreuses destinations, il n’empêche qu’elles concurrencent la compagnie de réseau Swiss. Cette concurrence pourrait à terme remettre en question la plate-forme de correspondance de Zurich et de nombreuses liaisons aériennes intercontinentales sans escale. Le Conseil fédéral ne souhaite cependant pas recourir à des mesures protectionnistes, ni aux aides étatiques pour contrer cette évolution. Il mise davantage sur le maintien d’une infrastructure aérienne et terrestre efficace et de qualité, sur des heures d’ouverture des aéroports nationaux compétitives et sur la qualification du personnel. Le Conseil fédéral appuie en outre les efforts européens en vue de développer des normes en matière de concurrence loyale sur le marché du transport aérien. Compte tenu du contexte concurrentiel difficile pour les compagnies aériennes suisses, le rapport, tout comme le précédent rapport de 2004, demande d’examiner l’éventualité d’une prise en charge des frais de sûreté relevant de l’État par les pouvoirs publics. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des progrès très sensibles en matière de sécurité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les efforts conjugués des autorités de surveillance et de l’industrie de l’aviation ont permis de faire considérablement progresser la sécurité de l’aviation suisse au cours des dix dernières années. La sécurité reste cependant une préoccupation de tous les instants, ne serait-ce qu’en raison de la croissance du trafic dans un espace aérien aussi fréquenté que l’espace aérien suisse et du fait que les aéroports sont exploités à la limite de leurs capacités. Le rapport souligne en outre que l’exposition au bruit a diminué ces dernières décennies grâce à la mise en service d’avions moins bruyants. Les progrès techniques accomplis sur le front des nuisances sonores et des rejets de substances polluantes sont toutefois en partie annulés par la croissance du trafic, raison pour laquelle les efforts entrepris pour réduire les atteintes à l’environnement doivent se poursuivre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confédération est en outre invitée à anticiper le potentiel et aussi les risques des nouvelles technologies aéronautiques. Dans le secteur des drones et de la navigation aérienne, le Conseil fédéral souhaite créer les conditions nécessaires afin que la Suisse soit apte à jouer les premiers rôles dans le développement des nouvelles technologies et de leurs applications.&lt;/p&gt; Par ailleurs, le rapport actuel réaffirme avec davantage de force que le précédent rapport que l’aviation générale et en particulier l’aviation d’affaires, le sauvetage et le travail aériens et aussi l’instruction aéronautique répondent à un intérêt public. Le Conseil fédéral reconnaît dès lors l’importance de maintenir un réseau d’aéroports régionaux et de champs d’aviation. </text>
      <contact>Service de presse OFAC : +41 58 464 23 35</contact>
      <link id="147894">
        <title>Office fédéral de l’aviation civile</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aviazione: pilastro sempre più importante della politica svizzera dei trasporti</title>
      <lead>L'aviazione ha un'importanza fondamentale per la popolazione e per l'economia. La Confederazione ha il compito di creare condizioni quadro che permettano di mantenere un buon collegamento internazionale della Svizzera e di garantire un livello di sicurezza elevato. Nel nuovo rapporto sulla politica aeronautica, pubblicato in data odierna, il Consiglio federale espone i cambiamenti che vi sono stati nel settore e spiega come intende assicurare che l'aviazione svizzera resti competitiva. Il rapporto menziona, ad esempio, i problemi di capacità degli aeroporti nazionali che la Confederazione vuole risolvere insieme ai Cantoni aeroportuali.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dati i profondi cambiamenti avvenuti nel settore, il Consiglio federale ha deciso di pubblicare un nuovo rapporto sulla politica aeronautica. Il primo risale al 2004 ed è stato redatto a seguito della crisi di Swissair e dei gravi incidenti verificatisi in quegli anni. Il nuovo rapporto, pubblicato dal Consiglio federale in data odierna, non comporta alcun allontanamento dalla politica aeronautica perseguita finora, ma mostra come quest'ultima debba essere sviluppata ulteriormente tenuto conto della crescente mobilità, delle nuove compagnie emergenti e dei progressi tecnologici. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ribadisce che un buon collegamento del nostro Paese può essere garantito nel modo più efficace dalle compagnie aeree che operano a partire dalla Svizzera. L'hub di Zurigo è di fondamentale importanza per il nostro Paese. Tuttavia, si prospettano problemi di capacità dovuti al fatto che, negli aeroporti nazionali, il traffico aereo si svolge sulle stesse piste da quasi 40 anni. Gli aeroporti di Zurigo e Ginevra nelle ore di punta sono già al limite delle loro capacità, circostanza pregiudizievole che in futuro potrebbe indebolire considerevolmente il collegamento aereo della Svizzera. Per questo motivo si dovrà evitare che le attuali condizioni quadro negli aeroporti peggiorino e si dovrà procedere, dove possibile, a una loro ottimizzazione anche grazie all'impiego di moderne tecnologie di navigazione. Dopo il ritiro delle Forze aeree gli aerodromi militari dovranno essere utilizzati a scopi aeronautici civili per sgravare gli aeroporti nazionali. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confederazione continuerà ad assumersi le competenze attribuitele dalla Costituzione in materia di infrastruttura aeronautica mediante il Piano settoriale dell'infrastruttura aeronautica (PSIA). Definirà, insieme ai Cantoni, lo sviluppo dell'infrastruttura aeronautica nei processi di coordinamento esistenti. Data l'importanza degli aeroporti nazionali per l'intero Paese, la Confederazione persegue obiettivi vincolanti in termini di prestazioni e di capacità nelle schede di coordinamento PSIA degli aeroporti nazionali. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto affronta anche il tema della concorrenza esercitata dalle compagnie aeree in espansione della regione del Golfo sulle compagnie europee. Tali compagnie creano collegamenti verso numerose destinazioni e, al tempo stesso, fanno concorrenza all'hub-carrier Swiss. A lungo termine, tale situazione potrebbe mettere a rischio l'hub di Zurigo e, pertanto, innumerevoli collegamenti intercontinentali diretti. Per il Consiglio federale sono tuttavia fuori discussione misure protezionistiche o sussidi statali; si deve puntare piuttosto sul mantenimento di un'infrastruttura aerea e a terra efficiente e di elevata qualità, su orari di esercizio competitivi negli aeroporti nazionali e sulla formazione di personale aeronautico qualificato. Il Governo sostiene anche l'impegno europeo a favore dello sviluppo di una concorrenza leale nel mercato del trasporto aereo. Considerato il difficile regime di concorrenza, cui sono sottoposte le compagnie aeree svizzere, si dovrà anche verificare se lo Stato dovrà assumersi costi sovrani in materia sicurezza, come già menzionato nel primo rapporto del 2004. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Miglioramento considerevole della sicurezza &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'impegno congiunto delle autorità di vigilanza e dell'industria aeronautica ha permesso di migliorare considerevolmente la sicurezza dell'aviazione svizzera nell'ultimo decennio. La sicurezza rimane però un compito permanente, non da ultimo a causa dell'aumento del traffico nel fitto spazio aereo svizzero e degli aeroporti operanti al limite delle loro capacità. Dal rapporto emerge anche che negli ultimi decenni l'inquinamento fonico è diminuito grazie all'impiego di aeromobili più silenziosi. I progressi tecnici concernenti le emissioni foniche e di sostanze inquinanti vengono tuttavia parzialmente compensati dall'incremento del traffico. Per questo motivo, gli sforzi volti a ridurre le ripercussioni nocive sull'ambiente devono proseguire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confederazione è anche chiamata a individuare tempestivamente il potenziale, ma anche gli eventuali rischi per la sicurezza, delle nuove tecnologie aeronautiche. Per quanto concerne i droni e la navigazione aerea, il Consiglio federale intende creare i presupposti affinché la Svizzera possa assumere un ruolo guida nello sviluppo e nell'utilizzo di nuove tecnologie. &lt;/p&gt; Infine, il Consiglio federale ribadisce l'interesse pubblico, già dichiarato nel rapporto 2004, nei confronti dell'aviazione generale, in particolare dell'aviazione d'affari, nonché dei voli di salvataggio, del lavoro aereo e dei voli a scopo formativo. Considera pertanto fondamentale mantenere una rete di aeroporti regionali e di aerodromi. </text>
      <contact>Servizio stampa UFAC, tel. +41 58 464 23 35</contact>
      <link id="147895">
        <title>Ufficio federale dell’aviazione civile</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="780" org-id="804">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Transport aérien public</name>
        <name lang="it">Traffico aereo pubblico</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
