<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60809" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-02-29</pubdate>
    <blocking-period>2016-02-29</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1032" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eawag: Wasserforschungsinstitut des ETH-Bereichs</name>
      <name lang="fr">Eawag: L'Institut de Recherche de l'Eau du Domaine des EPF</name>
      <name lang="it">Eawag: L'Istituto per la Ricerca sulle Acque nel Settore dei Politecnici Federali</name>
      <name lang="en">Eawag: Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology</name>
      <www lang="de">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="it">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="en">http://www.eawag.ch</www>
      <email lang="de">info@eawag.ch</email>
      <email lang="fr">info@eawag.ch</email>
      <email lang="it">info@eawag.ch</email>
      <email lang="en">info@eawag.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Zuschauen, wie eine neue Art entsteht</title>
      <lead>Manchmal geht Evolution viel schneller als wir denken. Genetische Analysen ermöglichen es, sehr frühe Stadien der Artbildung zu erkennen und Artbildungsprozesse besser zu verstehen. Zum Beispiel, dass eine Art beginnen kann, sich in zwei aufzuspalten, selbst dann, wenn sich ihre Tochterarten zur gleichen Zeit am gleichen Ort paaren. Eine soeben publizierte Studie des Wasserforschungsinstituts Eawag und der Universität Bern zeigt dies anhand der rasanten Entwicklung des Dreistachligen Stichlings im und um den Bodensee.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Millionen von Dreistachligen Stichlingen bleiben zurzeit in den Netzen der Bodenseefischer hängen – nicht zu deren Freude. Dem kommerziell nicht interessanten, robusten Kleinfisch scheinen im Unterschied zu manchen anderen Arten weder Seenüberdüngung noch Uferverbauungen und Kanalisierungen der Gewässer viel anzuhaben. Seit etwa 150 Jahren breitet er sich im ganzen Mittelland der Schweiz rasant aus. Nun gibt eine aufwändige genetische Untersuchung der Eawag und der Universität Bern Hinweise, was zum Erfolgsrezept der Stichlinge gehört: Sie können sich offenbar sehr rasch an neue Lebensräume anpassen – so rasch, dass sie den Evolutionsbiologen als Modell dienen, wie sich aus einer Art zwei oder mehr Arten zu entwickeln beginnen. Statt eines einzigen «Bodenseestichlings» haben sie nämlich unterschiedliche Formen gefunden, die einerseits typisch sind für den See und andererseits für die Seezuflüsse. Und dies, obwohl auch die Stichlinge aus dem See zur Laichzeit in die kleinen Zuflüsse wandern. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Es war völlig unerwartet, dass sich die Stichlinge in so kurzer Zeit auseinander entwickeln, wenn sie sich doch zur gleichen Zeit und an denselben Orten paaren», sagt David Marques, der Erstautor der Studie, die Teil seiner Doktorarbeit ist. Üblicherweise entwickeln sich eigenständige Arten, indem sie sich an unterschiedliche Lebensräume anpassen und sich räumlich voneinander isoliert fortpflanzen, im See zum Beispiel in verschiedenen Tiefen. Bei den Felchen haben sich zusätzlich auch ganz unterschiedliche Paarungs- und Laichzeiten entwickelt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anpassung an die Bedingungen im See oder im Bach&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Beobachtung einer Artbildung, wie sie sich zurzeit bei den Stichlingen anbahnt ist für die beteiligten Forscher faszinierend. Möglich wurde sie erst in den letzten Jahren, dank des technischen Fortschritts in der DNA-Sequenzierung. Rund 40 Regionen auf 20 verschiedenen Chromosomen haben die Wissenschaftler identifiziert, wo sich die «Seestichlinge» von den «Bachstichlingen» unterscheiden. Mehr als der Hälfte dieser genomischen Inseln zeigen die Unterschiede unabhängig davon ob sich die Stichlinge am gleichen Ort oder an verschiedenen Orten fortpflanzen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Das ist ein wichtiger Hinweis darauf, dass diese Fische – aufgrund der Anpassungen an die Bedingungen im See oder im Fluss – im Begriff sind, sich zu neuen Arten zu entwickeln», sagt Marques. Von «neuen Arten» reden die Forschenden allerdings ungern. Für dieses frühe Stadium der Artbildung benutzen sie lieber den Begriff der Ökotypen. Denn ob sich diese in Zukunft jemals zu vollständig voneinander isolierten Arten entwickeln, ist ungewiss. Studien der Eawag-Forscher um Prof. Ole Seehausen bei Felchen in Schweizer Seen und bei Buntbarschen im Viktoriasee in Ostafrika haben gezeigt, dass gerade solche Ökotypen und jungen Arten oft empfindlich auf Umweltveränderungen reagieren und sogar wieder verschmelzen können. Es scheint aber, dass die Stichlinge im Bodensee schon heute besser gerüstet sind dagegen: Die genetischen Unterschiede befinden sich an Orten in ihrem Erbgut, die bekannt sind für tiefe Rekombinationsraten. &lt;/p&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ältere und grössere Fische im See als in den Bächen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die genetischen Unterschiede sind nicht nur in den Diagrammen am Computer sichtbar, sie korrespondieren auch mit Merkmalen an den zwei Stichlings-Typen: So bilden die im See lebenden Gruppen zum Beispiel breitere Knochenplatten am Körper und etwas längere Stacheln. Das schützt sie besser vor Raubfischen und fischfressenden Vögeln, die vor allem im und am See vorkommen. Zudem zeigen die See-Stichlingsmännchen eine dunkler rote Kehle als jene in den Bächen. Vielleicht ist es die erfolgreiche Anpassung ans Leben im See, welche die gegenwärtig grossen Bestandeszahlen im Bodensee fördert. Jedenfalls werden die Exemplare im See im Durchschnitt älter und grösser als ihre nahen Verwandten in den Bächen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Was ist eine Art?&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Die Biologie kennt verschiedene Artkonzepte. Allen gemeinsam ist, dass Populationen von Organismen dann verschiedenen Arten zugeordnet werden, wenn sie in der Natur über viele Generationen am selben Ort koexistieren ohne genetisch miteinander zu verschmelzen. Viele Arten kreuzen sich gelegentlich, bleiben aber differenziert, solange es Mechanismen gibt, die den Genfluss gering halten. Die Definition der Art als Gruppe von Individuen, die sich mit solchen anderer Arten nicht kreuzen können, ist überholt. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>David A. Marques; +41 31 631 30 16; DavidAlexander.Marques@eawag.ch Bilder zum Download auf www.eawag.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dubendorf</city>
      <title>Assister de visu à la naissance d'une espèce</title>
      <lead>L'évolution nous étonne parfois par sa rapidité. Les analyses génétiques permettent aujourd'hui de détecter les stades les plus précoces de la spéciation et d'en mieux comprendre les mécanismes. Il semble ainsi qu'une espèce puisse se scinder en deux même si les espèces filles se reproduisent en même temps au même endroit. Une étude de l'institut de recherche sur l'eau Eawag et de l'université de Berne en fait maintenant la démonstration en prenant l'exemple de l'évolution ultrarapide de l'épinoche dans le lac de Constance et sa région.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En ce moment, des millions d'épinoches à trois épines se prennent dans les filets des pêcheurs du lac de Constance - à leur grand mécontentement. Contrairement à d'autres espèces, ce petit poisson très robuste mais sans intérêt commercial semble insensible à l'eutrophisation du milieu, au bétonnage des rives ou à l'endiguement des cours d'eau. Depuis près de 150 ans, il se développe à vitesse exponentielle dans tout le Plateau suisse. Une étude génétique de l'Eawag et de l'université de Berne permet maintenant de mieux comprendre les raisons d'un tel succès : l'épinoche semble en effet capable de s'adapter avec une grande rapidité aux milieux les plus divers - au point, même, qu'elle sert de modèle aux biologistes de l'évolution pour comprendre comment une espèce se met à se différencier en deux espèces ou plus. Au lieu d'une unique « épinoche du lac de Constance », ils en ont en effet découvert plusieurs formes, typiques soit du lac soit des affluents. Et ce, alors même que les épinoches lacustres remontent dans les petits affluents pour se reproduire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;« Nous ne nous attendions pas du tout à ce que les espèces d'épinoche se différencient en aussi peu de temps alors qu'elles se reproduisent au même moment et au même endroit », commente David Marques, le premier auteur de l'étude. Habituellement, les espèces indépendantes apparaissent par adaptation à des milieux différents et se reproduisent dans des lieux bien distincts comme les différentes profondeurs d'un lac. Chez les corégones, les différences touchent même les périodes de reproduction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Adaptation au milieu lacustre ou au cours d'eau&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour les chercheurs, il est fascinant de pouvoir observer la formation d'espèces en temps réel comme dans le cas imminent des épinoches. Une telle observation n'est possible que depuis quelques années grâce aux progrès du séquençage de l'ADN. Les scientifiques ont identifié une quarantaine de régions réparties sur 20 chromosomes dont les séquences diffèrent selon qu'elles appartiennent à une épinoche de lac ou de cours d'eau. Pour plus de la moitié de ces îlots génomiques, les différences apparaissent que les épinoches se reproduisent dans le même milieu ou non. « Cette observation indique que les poissons sont sur le point de former de nouvelles espèces - suite à leur adaptation aux conditions de vie en lac ou en cours d'eau », explique Marques. Toutefois, les chercheurs évitent encore de parler de « nouvelles espèces ». A ce stade précoce de la spéciation, ils préfèrent le terme d'écotype. Car il n'est pas certain que les écotypes donnent un jour naissance à des espèces totalement indépendantes. Des études de l'Eawag menées par l'équipe du prof. Ole Seehausen sur les corégones des lacs suisses et les Cichlides du lac Victoria ont montré que de tels écotypes et toutes jeunes espèces réagissaient de manière très sensible aux modifications de l'environnement et qu'ils pouvaient même à nouveau fusionner. Il semble cependant que les épinoches du lac de Constance soient déjà mieux armées contre cette éventualité : les différences génétiques observées se trouvent dans des parties du génome connues pour leur faible taux de recombinaison. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des poissons plus grands et plus âgés dans le lac&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les différences génétiques ne sont pas uniquement visibles dans les diagrammes, elles correspondent à des caractères physiques bien réels chez les deux types d'épinoches : les groupes vivant dans le lac développent ainsi des plaques osseuses plus grandes et des épines plus longues que leurs homologues de cours d'eau. Elles sont ainsi mieux protégées des prédateurs, plus fréquents dans le lac et à ses abords. Par ailleurs, les mâles lacustres présentent une gorge rouge plus foncée. Cette adaptation réussie aux conditions lacustres explique ainsi peut-être les effectifs phénoménaux du lac de Constance. En tout cas, les épinoches qui vivent en lac atteignent en moyenne un âge et une taille supérieurs à ceux de leurs proches parentes de rivière. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Qu’est-ce qu’une espèce ? &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La biologie de l’évolution propose différentes définitions pour la notion d’espèce. Elles s’entendent toutes sur le fait que les populations d’organismes sont considérées comme appartenant à des espèces différentes si, dans la nature, elles coexistent sur plusieurs générations dans le même espace vital sans fusionner génétiquement. De nombreuses espèces s’hybrident occasionnellement mais peuvent rester différenciées grâce à l’existence de mécanismes s’opposant au flux de gènes. La définition de l’espèce comme étant un groupe d’individus incapables de se reproduire avec les membres d’autres espèces est depuis longtemps dépassée. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>David A. Marques ; 058 765 68 12 ; DavidAlexander.Marques@eawag.ch Photos a télécharger sur www.eawag.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Watching new species evolve in real time</title>
      <lead>Sometimes evolution proceeds much more rapidly than we might think. Genetic analysis makes it possible to detect the earliest stages of species formation and to gain a better understanding of speciation processes. For example, a study just published by researchers from Eawag and the University of Bern – investigating rapid speciation in threespine stickleback in and around Lake Constance – shows that a species can begin to diverge very rapidly, even when the two daughter species breed alongside one another at the same time.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The innumerable three-spined stickleback which end up in fishermen’s nets on Lake Constance are an unwanted by-catch. Unlike some other species, these tiddlers – of no commercial value – appear to be relatively unaffected by lake eutrophication, bank stabilization and channelization. This species has been spreading rapidly throughout the Swiss Central Plateau for around 150 years. Now, an elaborate genetic study conducted by researchers at Eawag and Bern University helps to explain the secret of its success: the stickleback can evidently adapt very rapidly to new habitats – so rapidly that, for evolutionary biologists, it serves as a model for the divergence of a single species into two or more distinct species. Rather than just one “Lake Constance stickleback”, the researchers found two different forms – typical of the lake and of inflowing streams – even though lake stickleback migrate into these streams during the spawning season.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;According to first author David Marques (the study is part of his doctoral research), “It was completely unexpected for the species to diverge over such a short period, given that the sticklebacks breed at the same time and at the same sites.” Usually, independent species develop by adapting to different habitats and reproducing isolated from other populations – at different depths of a lake, for example. Among whitefish, different breeding and spawning seasons have additionally evolved.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Adaptation to lake or stream habitat&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;For the researchers, it is fascinating to observe the incipient speciation now occurring in the stickleback: this has only become possible in recent years, thanks to technical advances in DNA sequencing. The scientists identified almost 40 genomic regions, spread across 11 chromosomes, where the “lake stickleback” differ from the “stream stickleback”. More than half of these so-called genomic islands of differentiation show differences irrespective of whether the stickleback reproduce in the same area or in different areas. Marques says: “That’s important evidence suggesting that these fish – adapting to the lake or stream habitat – are in the process of developing into new species.” However, rather than using the term “new species” to describe this early stage of speciation, the researchers prefer to speak of “ecotypes”, as it remains uncertain whether they will ever develop into fully isolated species. Studies of whitefish in Swiss lakes and cichlids in Lake Victoria (East Africa) – conducted by Professor Ole Seehausen of Eawag – have shown that such ecotypes and young species are often sensitive to environmental changes and may even merge again. However, the Lake Constance stickleback already appear to be more robust in this respect: genomic differentiation was found to be concentrated in regions with low recombination rates.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lake stickleback: longer-lived and larger&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;As well as being visible in computer diagrams, the genetic differences correspond to phenotypic traits of the two ecotypes: for example, lake stickleback have wider lateral plates and longer spines, providing better protection against the predatory fish and birds mainly found in and on the lake. In addition, lake stickleback males have a darker red throat than those living in streams. The substantial numbers of stickleback currently found in Lake Constance are perhaps a result of successful adaptation to the lake habitat; stickleback in the lake live longer and grow to a larger size, on average, than their close relatives in the streams.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;What is a species?&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Various species concepts are found in biology. What all have in common is that populations of organisms are assigned to different species if they coexist in nature over many generations at the same site without genetically merging. Numerous species hybridize occasionally but remain differentiated if mechanisms exist to restrict gene flow. The definition of a species as a group of individuals not capable of interbreeding with members of other species is an outdated view.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>David A. Marques; +41 (0)31 631 30 16; DavidAlexander.Marques@eawag.ch Images Download: www.eawag.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
