<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60829" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>20 Jahre Asien-Europa-Treffen: Schweiz unterstreicht Rolle des Dialogs zwischen Europa und Asien zur Bewältigung gemeinsamer Herausforderungen</title>
      <lead>Auf den Tag genau 20 Jahre nach der Gründung des Asien-Europa-Treffens ASEM als interregionalem Forum für den politischen Dialog zwischen Asien und Europa wurde heute in Bern der ASEM-Tag durchgeführt. Neben einer Bilanz über die Entwicklung der Beziehungen zwischen den europäischen und asiatischen Partnerstaaten wurden dabei auch aktuelle Herausforderungen für die Region erörtert. Der stellvertretende EDA-Staatssekretär Georges Martin wies in seiner Ansprache darauf hin, dass das gegenseitige Verständnis eine unabdingbare Voraussetzung für eine effiziente und fruchtbare Kooperation zwischen den Partnerländern ist. Die Schweiz gehört der wichtigsten Dialogplattform zwischen Europa und Asien seit 2012 an. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 1. März 1996 nahm das Asien-Europe-Treffen (Asia-Europe Meeting) seine Arbeit auf. Das interregionale Forum für den politischen Dialog wurde vor 20 Jahren mit dem Ziel gegründet, den Austausch über politische, sicherheitsrelevante und wirtschaftliche Themen, die europäische und asiatische Staaten gleichermassen betreffen, zu intensivieren. Heute gehören dem ASEM 53 Staaten an. „Das Forum ist eine nützliche Plattform für den Dialog zwischen unseren Partnern in Europa und Asien und erlaubt, die Zusammenarbeit auszubauen“, begründete Georges Martin, der stellvertretende Staatssekretär des EDA, weshalb die Schweiz im Jahr 2012 dem Forum beigetreten ist. Seither habe sich ASEM zu einem wichtigen Instrument der schweizerischen Aussenpolitik entwickelt und die Schweiz werde sich dafür einsetzen, dass ASEM weiterhin ein Forum bleibe, in dem politische Fragen offen und gleichberechtigt diskutiert und Lösungsansätze im Dienste aller Partner entwickelt werden. Die Schweiz sei auch weiterhin bereit, einen Beitrag zur Vernetzung und Verständigung zwischen Europa und Asien zu leisten und dabei ausdrücklich auch die Zivilgesellschaft einzubinden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anschliessend diskutierten der Botschafter der EU für die Schweiz und das Fürstentum Liechtenstein, Richard Jones, der mongolische Botschafter Purevdorj Vaanchig, der Chef der Abteilung Asien Pazifik des EDA, Botschafter Johannes Matyassy und Shada Islam, Director of Policy der Brüsseler Denkfabrik „Friends of Europe“ an einem Panel über aktuelle Herausforderung, die sich an Asien und Europa stellen, wie etwa die Wirtschaft und die Migration sowie über den Beitrag, welchen das ASEM als Dialogforum zur Bearbeitung dieser Herausforderung leisten kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie in Bern wird heute in vielen anderen Partnerländern des ASEM der ASEM-Tag begangen, dies als Folge der Entscheidung der letzten ASEM-Aussenministerkonferenz vom 5./6. November 2015, laut derer künftig am 1. März jeweils den internationalen ASEM-Tag begangen werden soll. Dadurch soll der Arbeit des ASEM und den von diesem Forum betreuten Themen mehr Visibilität verliehen werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schweiz an verschiedenen ASEM-Projekten beteiligt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen ihrer Mitgliedschaft im ASEM beteiligt sich die Schweiz an verschiedenen Projekten in den Bereichen Menschenrechte, Nachhaltige Entwicklung, Tourismusförderung, Jugend, Katastrophenvorsorge und –management sowie Berufsbildung. Unter anderem hat die Schweiz die „Asia Europe Public Diplomacy Training Initiative“, mitfinanziert, einen Kurs in Öffentlichkeitsarbeit für junge Diplomaten und Diplomatinnen, und im November 2015 in Montreux das „15. Informal ASEM Seminar on Human Rights“ zum Thema „Menschenhandel” organisiert. In diesem Jahr will die Schweiz zudem die Model ASEM fördern, eine Simulation der Arbeit des ASEM für Studentinnen und Studenten aus Asien und Europa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>20e anniversaire de l'ASEM: la Suisse souligne l'importance du dialogue entre l'Europe et l'Asie pour relever les défis communs</title>
      <lead>La première Journée de l'ASEM (Asia-Europe Meeting ou Dialogue Asie-Europe) a été organisée aujourd'hui à Berne, vingt ans jour pour jour après la création de ce forum interrégional destiné à favoriser le dialogue politique entre l'Europe et l'Asie. Cet événement a été l'occasion de dresser un bilan de l'évolution des relations entre les pays partenaires d'Europe et d'Asie et d'évoquer les enjeux auxquels sont confrontés actuellement les deux continents. Dans son allocution, le secrétaire d'Etat adjoint du DFAE Georges Martin a affirmé que la compréhension mutuelle était indispensable à la poursuite d'une collaboration efficace et fructueuse entre les pays partenaires. La Suisse a rejoint l'ASEM, la plus importante plateforme de dialogue entre l'Europe et l'Asie, en 2012. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Dialogue Asie-Europe ou ASEM (pour Asia-Europe Meeting) a vu le jour le 1er mars 1996. Ce forum interrégional au service du dialogue politique a été créé il y a vingt ans dans le but d'intensifier les échanges de vues sur des thèmes politiques, économiques et sécuritaires qui intéressent tant les pays d'Europe que d'Asie. Aujourd'hui, l'ASEM regroupe 53 pays. «Ce forum est une importante plateforme de dialogue entre nos partenaires d'Europe et d'Asie, qui vise à intensifier la coopération», a indiqué Georges Martin, secrétaire d'Etat adjoint du DFAE, pour expliquer les raisons de l'adhésion de la Suisse en 2012. Il a ajouté que l'ASEM était devenue au fil du temps un instrument essentiel de la politique extérieure de la Suisse, laquelle ferait tout pour que ce forum reste une plateforme permettant à ses membres de discuter ouvertement et sur un pied d'égalité de divers sujets politiques et de trouver des solutions susceptibles de créer un consensus. Par ailleurs, il a affirmé que la Suisse était disposée à favoriser la mise en réseau et la compréhension entre les pays d'Europe et d'Asie et à impliquer également la société civile dans les activités du forum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Organisée à l'occasion de cette journée, une table ronde a permis de réunir M. Richard Jones, ambassadeur de l'Union européenne pour la Suisse et la Principauté du Liechtenstein, M. Purevdorj Vaanchig, ambassadeur de Mongolie, M. Johannes Matyassy, ambassadeur et chef de la Division Asie et Pacifique du DFAE, et Mme Shada Islam, directrice politique du laboratoire d'idées Friends of Europe (Bruxelles). Les participants de la table ronde ont évoqué les défis auxquels sont confrontées actuellement l'Europe et l'Asie, dans les domaines notamment de l'économie et de la migration, et discuté de la contribution que peut apporter l'ASEM, en tant que plateforme de dialogue, à la résolution des problèmes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Journée de l'ASEM est célébrée aujourd'hui à Berne ainsi que dans de nombreux pays partenaires du forum. C'est à l'occasion de la dernière réunion des ministres des affaires étrangères de l'ASEM, les 5 et 6 novembre 2015, qu'il a été décidé de célébrer chaque année, à la date du 1er mars, la Journée mondiale de l'ASEM. Le but est de donner une plus grande visibilité au travail de l'ASEM et aux thèmes traités dans le cadre de ce forum. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Suisse participe à divers projets de l'ASEM&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En sa qualité de membre de l'ASEM, la Suisse participe à plusieurs projets dans les domaines des droits de l'homme, du développement durable, de la promotion du tourisme, de la jeunesse, de la formation professionnelle ainsi que de la prévention des catastrophes et de la gestion des risques de catastrophes. A titre d'exemple, elle a participé au financement de l'initiative pour la formation en diplomatie publique Asie-Europe (Asia Europe Public Diplomacy Training Initiative), un cours de relations publiques réservé aux jeunes diplomates. Elle a également organisé, en novembre 2015 à Montreux, le 15e séminaire informel de l’ASEM sur les droits de l’homme, consacré à la lutte contre la traite des êtres humains. Cette année, la Suisse entend en outre promouvoir le «modèle ASEM», un programme de simulation du travail du forum destiné à des étudiants des pays d'Europe et d'Asie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’Asia-Europe Meeting compie 20 anni: la Svizzera evidenzia il ruolo del dialogo tra Europa e Asia per la gestione delle sfide comuni</title>
      <lead>A 20 anni esatti dalla creazione dell’Asia-Europe Meeting (ASEM), forum interregionale per il dialogo politico tra l’Asia e l’Europa, si è svolta oggi a Berna la Giornata dell’ASEM. Durante l’evento è stato tracciato un bilancio dello sviluppo delle relazioni tra gli Stati partner europei e asiatici e si è discusso delle sfide che interessano attualmente la regione. Il segretario di Stato supplente del DFAE Georges Martin ha evidenziato, nel suo discorso, l’imprescindibilità della comprensione reciproca ai fini di una cooperazione efficiente e proficua tra i Paesi partner. L’ASEM è la più importante piattaforma di dialogo tra Europa e Asia, e la Svizzera ne fa parte dal 2012. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Asia-Europe Meeting ha avviato la propria attività il 1° marzo 1996. Questo forum interregionale per il dialogo politico è stato creato 20 anni fa allo scopo di intensificare lo scambio di opinioni su temi riguardanti in egual misura gli Stati europei e quelli asiatici nel campo della politica, della sicurezza e dell’economia. Attualmente, l’ASEM comprende 53 Paesi. «Il forum rappresenta un’utile piattaforma per il dialogo tra i nostri partner in Europa e in Asia e consente di ampliare la cooperazione reciproca», ha commentato il segretario di Stato supplente del DFAE Georges Martin, spiegando perché la Svizzera ha aderito all’ASEM nel 2012. Martin ha anche sottolineato come, nel frattempo, l’Asia-Europe Meeting sia diventato un importante strumento della politica estera svizzera e ha aggiunto che la Svizzera si impegnerà affinché l’ASEM continui a essere un forum dove le questioni politiche vengono discusse in modo aperto ed equo, sviluppando soluzioni di cui possano beneficiare tutti i Partner. Come ricordato da Martin, la Svizzera intende contribuire anche in futuro all’interconnessione e alla comprensione tra Europa e Asia, coinvolgendo espressamente anche la società civile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seguito, l’ambasciatore dell’UE per la Svizzera e il Principato del Liechtenstein Richard Jones, l’ambasciatore mongolo Purevdorj Vaanchig, il capo della Divisione Asia e Pacifico del DFAE, ambasciatore Johannes Matyassy, e il direttore politico del think tank «Friends of Europe» di Bruxelles Shada Islam hanno &lt;br /&gt;discusso – nell’ambito una tavola rotonda – delle sfide attuali in Asia e in Europa, tra cui l’economia e la migrazione, nonché del contributo alla loro gestione che può fornire l’ASEM, nella sua qualità di forum di dialogo.&lt;br /&gt;Oggi, la Giornata dell’ASEM non viene celebrata soltanto a Berna ma anche in molti altri Paesi partner del forum. Viene così dato seguito alla decisione presa durante l’ultima conferenza dei ministri degli esteri ASEM il 5 e il 6 novembre 2015, che ha dichiarato il 1° marzo Giornata internazionale dell’ASEM. L’obiettivo è dare maggiore visibilità al lavoro dell’ASEM e ai temi affrontati da questo forum. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Svizzera partecipa a diversi progetti dell’ASEM&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In qualità di membro dell’ASEM, la Svizzera partecipa a vari progetti in materia di diritti umani, sviluppo sostenibile, promozione del turismo, gioventù, prevenzione e gestione delle catastrofi e formazione professionale. Ha inoltre cofinanziato l’«Asia Europe Public Diplomacy Training Initiative», oltre a un corso di relazioni pubbliche per giovani diplomatici e diplomatiche e all’«Informal ASEM Seminar on Human Rights» tenutosi a Montreux nel novembre del 2015. Quest’anno, la Svizzera promuoverà inoltre il «Modello ASEM», una simulazione del lavoro del forum destinata a studenti e studentesse di entrambi i continenti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The Asia-Europe Meeting turns 20: Switzerland stresses the role of dialogue between Europe and Asia in rising to common challenges</title>
      <lead>ASEM Day was held today in Bern 20 years to the day after the Asia-Europe Meeting (ASEM) was launched as an inter-regional forum for political dialogue between Asia and Europe. Participants took stock of the development of relations between European and Asian partner states and discussed the current challenges facing the region. In his opening address, Deputy FDFA State Secretary Georges Martin noted that mutual respect is an essential prerequisite for effective and fruitful cooperation between partner countries. Switzerland has been one of the most important platforms for dialogue between Europe and Asia since 2012. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Asia-Europe Meeting began its work on 1 March 1996. This inter-regional forum for political dialogue was founded 20 years ago with the aim of stepping up exchanges about political, security and economic issues that affect European and Asian countries alike. ASEM currently has 53 member states. "The forum is a useful platform for dialogue between our partners in Europe and Asia and allows us to extend cooperation," said Deputy FDFA State Secretary Georges Martin to explain why Switzerland joined ASEM in 2012. Since then, ASEM has become an important instrument of Swiss foreign policy, explained George Martin, and Switzerland will work to ensure that ASEM remains a forum in which political questions are discussed openly and on an equal footing and solutions are developed for the benefit of all partners. Switzerland remains ready to help forge links and promote understanding between Europe and Asia and to explicitly involve civil society in this endeavour.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;George Martin's address was followed by a panel discussion about the current challenges facing Asia and Europe – including the economy, migration and the contribution ASEM can make as a forum for dialogue to meeting these challenges – between the EU Ambassador to Switzerland and the Principality of Liechtenstein, Richard Jones; the Ambassador of Mongolia, Purevdorj Vaanchig; the Head of the FDFA's Asia-Pacific Division, Ambassador Johannes Matyassy; and Shada Islam, the Director of Policy of the Brussels-based think tank Friends of Europe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the ASEM Foreign Ministers' Meeting on 5-6 November 2015, it was decided that international ASEM Day would be celebrated every year on 1 March to showcase the work carried out by ASEM and raise awareness of the themes it addresses. Today, ASEM Day is being celebrated not only in Bern but also in many other ASEM partner countries. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Switzerland takes part in various ASEM projects&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As an ASEM member, Switzerland is involved in various projects in the fields of human rights, sustainable development, youth, disaster risk reduction and disaster management, and vocational education and training. For example, Switzerland co-financed the Asia Europe Public Diplomacy Training Initiative for young diplomats, and in November 2015 it organised the 15th Informal ASEM Seminar on Human Rights in Montreux on the theme “Human Rights and Trafficking in Persons”. This year, Switzerland will also sponsor the Model ASEM, a simulation of ASEM's work for students from Asia and Europe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
