<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60866" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht zu den kantonalen Unterschieden beim Vollzug des Freizügigkeitsabkommens</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Freitag einen Bericht verabschiedet, der verschiedene Massnahmen zur Verringerung der kantonalen Vollzugsunterschiede beim Freizügigkeitsabkommens (FZA) aufzeigt. Die Empfehlungen umfassen unter anderem eine aktivere Aufsicht des Bundes sowie einen Ausbau der Vollzugsunterstützung. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat wurde mit dem Postulat 14.4005 der Geschäftsprüfungskommission des Nationalrats (GPK-N) beauftragt, zusammen mit den Kantonen die Ursachen für die Unterschiede beim kantonalen Vollzug des FZA zu klären. Gleichzeitig sollte der Bundesrat prüfen, wie die Zuwanderung durch den Entzug oder die Befristung von Aufenthalts-bewilligungen einheitlicher gesteuert werden könnte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht zeigt auf, dass die kantonalen Unterschiede beim Vollzug des FZA – neben dem politisch gewollten Ermessensspielraum der Kantone – vor allem von geografischen und organisatorischen Unterschieden herrühren. Die Kantone sind aufgrund ihrer Grösse und ihrer Lage mit ungleich hoher Zuwanderung konfrontiert, die sich überdies in ihrer Zusammensetzung unterscheidet. Daher zeigen sich auch Differenzen bei den vorhandenen personellen Ressourcen zur Bewältigung der Herausforderungen im Ausländerbereich. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat kommt in seinem Bericht zum Schluss, dass sich die kantonalen Unterschiede beim Vollzug des FZA, wie von der GPK-N gefordert, durch eine aktivere Aufsicht des Bundes sowie durch einen Ausbau der Vollzugsunterstützung verringern lassen. Demgegenüber wird die Steuerungsmöglichkeit der Zuwanderung durch den Entzug und die Befristung von Aufenthaltsbewilligungen als gering eingeschätzt. Dennoch stimmt der Bundesrat der GPK-N zu, dass diese Massnahmen in den Kantonen möglichst einheitlich genutzt werden sollen. &lt;/p&gt; Der Bericht zeigt konkret drei Massnahmen auf, die einzeln oder auch zusammen eingeführt werden können: eine Erweiterung des Zustimmungsverfahrens, technische Anpassungen des zentralen Migrationsinformationssystems (ZEMIS) zur verstärkten Aufsicht über den Vollzug des FZA sowie einen Ausbau der Vollzugsunterstützung zugunsten der Kantone. Abhängig von der Beurteilung des Berichts durch die GPK-N und durch das Parlament stellt das EJPD dem Bundesrat gegebenenfalls zu einem späteren Zeitpunkt einen Antrag zum weiteren Vorgehen.</text>
      <contact>Martin Reichlin, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 465 93 50</contact>
      <link id="148317">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2016/2016-03-040.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport sur les différences entre les cantons dans l’application de l’accord sur la libre circulation des personnes</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté, vendredi, un rapport qui présente plusieurs mesures envisageables pour réduire les différences constatées entre les cantons dans la mise en œuvre de l’accord sur la libre circulation des personnes (ALCP). Les recommandations comprennent notamment l’exercice d’une surveillance plus active de la Confédération et un développement du soutien apporté aux cantons pour appliquer l’ALCP.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le postulat 14.4005 de la Commission de gestion du Conseil national (CdG-N) chargeait le Conseil fédéral de clarifier, avec les cantons, les causes des différences relevées entre les cantons dans la mise en œuvre de l’ALCP. Le Conseil fédéral devait simultanément examiner comment utiliser le retrait ou la restriction de l’autorisation de séjour pour piloter l’immigration de manière plus uniforme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport constate que les différences entre les cantons dans l’application de l’ALCP s’expliquent, d’une part, par la marge de manœuvre, politiquement voulue, dont dispose chaque canton, mais aussi – et surtout – par la disparité des situations géographiques et de l’organisation des cantons. En fonction de leur taille et de leur emplacement, les cantons font face à une immigration plus ou moins importante, dont la composition varie aussi d’un canton à l’autre. Il s’ensuit qu’ils n’accordent pas tous les mêmes ressources personnelles et financières au domaine des étrangers. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son rapport, le Conseil fédéral arrive à la conclusion que les disparités intercantonales dans l’application de l’ALCP pourraient être réduites, comme le demande la CdG-N, par une surveillance plus active de la Confédération et par un développement du soutien apporté aux cantons pour l’application de l’ALCP. En revanche, il estime que les possibilités offertes par le retrait ou la restriction d’autorisations de séjour pour piloter l’immigration sont assez restreintes. Le Conseil fédéral partage cependant l’avis de la CdG-N selon lequel ces mesures devraient être appliquées de la manière la plus uniforme possible dans les cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport présente trois mesures concrètes qui peuvent être introduites ensemble ou séparément les unes des autres : une extension de la procédure d’approbation, des adaptations techniques au système d’information central sur la migration (SYMIC) pour renforcer la surveillance de l’application de l’ALCP et un développement du soutien apporté aux cantons pour la mise en œuvre de l’ALCP. En fonction de l’appréciation que feront du rapport la CdG-N et le Parlement, le DFJP présentera éventuellement, à une date ultérieure, une proposition au Conseil fédéral sur la suite de la procédure.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Martin Reichlin, Secrétariat d’Etat aux migrations, T +41 58 465 93 50</contact>
      <link id="148318">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2016/2016-03-040.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto sulle differenze tra i Cantoni nell’esecuzione dell’accordo sulla libera circolazione delle persone</title>
      <lead>Oggi il Consiglio federale ha adottato un rapporto contenente varie misure volte a ridurre le differenze tra i Cantoni nell’esecuzione dell’accordo sulla libera circolazione delle persone (ALC). Le raccomandazioni prevedono, tra le altre cose, una vigilanza più attiva da parte della Confederazione e un potenziamento del sostegno all’esecuzione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il postulato 14.4005 della Commissione della gestione del Consiglio nazionale (CdG-N) ha incaricato il Consiglio federale di chiarire, in collaborazione con i Cantoni, le cause delle differenze cantonali nell’esecuzione dell’ALC. Al tempo stesso, il Consiglio federale è invitato a esaminare le possibilità di utilizzare meglio e in maniera più uniforme la revoca o la limitazione del permesso di dimora come strumenti per gestire l’immigrazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal rapporto emerge che le differenze cantonali nell’esecuzione dell’ALC sono riconducibili alla volontà politica di garantire ai Cantoni il debito margine discrezionale, ma soprattutto a differenze geografiche e organizzative. In funzione della loro dimensione e situazione geografica, i Cantoni sono confrontati con un’immigrazione di entità e composizione diverse. Ciò spiega anche le divergenze tra i Cantoni per quanto riguarda le risorse di personale messe a disposizione per rispondere alle sfide nel settore degli stranieri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo rapporto il Consiglio federale giunge alla conclusione che le differenze cantonali nell’esecuzione dell’ALC possono essere ridotte, come richiesto dalla CdG-N, grazie a una vigilanza più attiva da parte della Confederazione e grazie a un potenziamento del sostegno all’esecuzione. Il Consiglio federale considera invece molto esigue le possibilità di gestire l’immigrazione grazie alla revoca o alla limitazione del permesso di dimora. Concorda tuttavia con la CdG-N nell’affermare che queste misure vanno utilizzate dai Cantoni in maniera quanto più possibile uniforme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto evidenzia tre misure concrete, da adottare individualmente o congiuntamente: un allargamento della procedura di approvazione, adeguamenti tecnici del sistema d’informazione centrale sulla migrazione (SIMIC) in vista di una vigilanza più incisiva sull’esecuzione dell’ALC e un potenziamento del sostegno all’esecuzione a favore dei Cantoni. Se del caso, a dipendenza della valutazione del rapporto da parte della CdG-N e del Parlamento, il DFGP sottoporrà a tempo debito al Consiglio federale una proposta riguardante l’ulteriore modus operandi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Martin Reichlin, Segreteria di Stato della migrazione, T +41 58 465 93 50</contact>
      <link id="148319">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2016/2016-03-040.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
