<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60863" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues Ausschaffungsrecht tritt am 1. Oktober 2016 in Kraft</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Gesetzesbestimmungen zur Umsetzung der Ausschaffungsinitiative auf den 1. Oktober 2016 in Kraft gesetzt. Die neuen Bestimmungen bringen strengere Regelungen bei der Ausschaffung straffälliger Ausländerinnen und Ausländer. Dank einer Härtefallklausel können die Gerichte aber besonderen Situationen beispielsweise von Secondos Rechnung tragen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Parlament hatte am 20. März 2015 die Änderung des Strafgesetzbuches und des Militärstrafgesetzes zur Umsetzung der Volksinitiative "für die Ausschaffung krimineller Ausländer" verabschiedet; die Referendumsfrist lief am 9. Juli 2015 unbenutzt ab. Vor der Inkraftsetzung der neuen Gesetzesbestimmungen musste der Bundesrat den Ausgang der Abstimmung über die Durchsetzungsinitiative abwarten. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Vorbereitungen in den Kantonen und beim Bund &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In einer Umfrage zur Inkraftsetzung der neuen Gesetzesbestimmungen sah letztes Jahr die Hälfte der Kantone keinen oder nur einen geringen Anpassungsbedarf. Die andere Hälfte der Kantone sowie die Schweizerische Staatsanwälte-Konferenz (SSK) rechneten hingegen mit umfangreichen Umstrukturierungen namentlich im Bereich der Polizei, der Staatsanwaltschaften, der Gerichte und der Migrationsämter sowie Anpassungen der entsprechenden Organisations- und Vollzugserlasse. Sie machten deshalb eine genügend lange Vorbereitungszeit von über einem Jahr geltend.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat ist der Ansicht, dass die Bevölkerung eine rasche Umsetzung der Ausschaffungsinitiative erwartet. Zudem ist bezüglich des Zeitbedarfs der Kantone zu beachten, dass die neuen Gesetzesbestimmungen über die Landesverweisung aufgrund des Rückwirkungsverbots nur bei Straftaten gelten, die nach dem Inkrafttreten am 1. Oktober 2016 begangen werden. Es wird daher voraussichtlich einige Monate dauern, bis die ersten Gerichtsurteile mit einer Landesverweisung rechtskräftig sind. Diese Zeit wird den Kantonen zusätzlich zur Verfügung stehen, um ihre Erlasse anzupassen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Inkraftsetzung der neuen Gesetzesbestimmungen erfordert auch die Anpassung zahlreicher Verordnungen auf Stufe Bund. Da die Kantone von diesen Änderungen teilweise direkt betroffen sind, ist zu diesen Verordnungen eine Vernehmlassung mit verkürzten Fristen geplant. Diese Verordnungen können dennoch erst auf den 1. Januar 2017 in Kraft treten. Das gestaffelte Inkrafttreten ist möglich, weil die betreffenden Verordnungen vor allem den Vollzug der Landesverweisung betreffen und es mehrere Monate dauern wird, bis die ersten rechtskräftigen Urteile mit einer vollziehbaren Landesverweisung vorliegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem muss das Schweizerische Strafregister angepasst werden, damit die Urteile mit einer Landesverweisung eingetragen und gemäss den gesetzlichen Vorgaben verwaltet werden können. Mit den neuen Gesetzesbestimmungen und der Anpassung der entsprechenden Verordnungen wird auch die gesetzliche Grundlage für die Umsetzung der Motion Müri (13.3455) geschaffen, die eine Vollzugsstatistik über die Ausschaffung von kriminellen Ausländern verlangte.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Strengere Regelung, aber begrenzter Ausweisungsautomatismus&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die neuen Gesetzesbestimmungen zur Umsetzung der Ausschaffungsinitiative sehen im Vergleich zu heute eine deutlich strengere Regelung für die Ausschaffung krimineller Ausländerinnen und Ausländer vor. Eine obligatorische Landesverweisung wird vom Strafgericht angeordnet, wenn es eine ausländische Person wegen klar definierter Delikte verurteilt. Sie dauert 5 bis 15 Jahre, im Wiederholungsfall 20 Jahre oder lebenslänglich. Der Deliktskatalog erfasst insbesondere Verbrechen, bei denen Menschen getötet, schwer verletzt oder an Leib und Leben gefährdet werden, schwere Sexualstraftaten sowie alle schweren Verbrechen gegen das Vermögen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Gericht kann ausnahmsweise von der obligatorischen Landesverweisung absehen, wenn diese für den Ausländer einen schweren persönlichen Härtefall bewirken würde und die öffentlichen Interessen an der Landesverweisung gegenüber den privaten Interessen des Ausländers am Verbleib in der Schweiz nicht überwiegen. Dabei ist der besonderen Situation von Ausländern Rechnung zu tragen, die in der Schweiz geboren oder aufgewachsen sind. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei allen übrigen Verbrechen und Vergehen des Strafgesetzbuches und des Nebenstrafrechts kann das Gericht ebenfalls eine Landesverweisung verhängen. Diese erfolgt nicht obligatorisch, sondern aufgrund einer eingehenden Prüfung des Einzelfalls. Diese Landesverweisung dauert zwischen 3 und 15 Jahren.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Häfliger, Bundesamt für Justiz, T +41 58 462 41 45</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le nouveau droit en matière d’expulsion entrera en vigueur le 1er octobre 2016</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a fixé aujourd’hui au 1er octobre 2016 l’entrée en vigueur des dispositions légales mettant en œuvre l’initiative sur le renvoi des étrangers criminels. Ces dispositions durcissent la réglementation en matière d’expulsion. Une clause de rigueur est prévue permettant au juge de tenir compte de situations particulières, comme celle des étrangers qui sont nés ou qui ont grandi en Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 20 mars 2015, le Parlement a adopté une modification du code pénal et du code pénal militaire mettant en œuvre l’initiative populaire pour le renvoi des étrangers criminels. Le délai référendaire est échu le 9 juillet 2015 sans avoir été utilisé. Le Conseil fédéral a dû attendre l’issue de la votation sur l’initiative de mise en œuvre pour pouvoir fixer la date de l’entrée en vigueur des nouvelles dispositions légales.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Les cantons et la Confédération ont besoin d’un peu de temps&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Selon les résultats d’un sondage réalisé l’année dernière auprès des cantons, une moitié de ces derniers se disaient prêts à appliquer les nouvelles dispositions ou estimaient que des adaptations mineures s’imposaient. L’autre moitié des cantons et la Conférence des procureurs de Suisse (CPS) considéraient nécessaires des changements structurels au niveau des polices, des ministères publics, des tribunaux et des offices des migrations, ainsi qu’une révision de certaines dispositions réglant l’organisation des autorités et l’exécution des décisions. Ce second groupe a demandé qu’on lui laisse au moins un an pour se préparer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon le Conseil fédéral, la population veut une mise en œuvre rapide de l’initiative sur le renvoi. En ce qui concerne le temps d’adaptation nécessaire aux cantons, il relève qu’en raison de l’absence de rétroactivité des nouvelles dispositions, celles-ci ne s’appliqueront qu’aux infractions commises à partir du 1er octobre 2016, et qu’il faudra sans doute quelques mois avant que les premiers jugements prévoyant une expulsion n’entrent en force. Les cantons pourront mettre ce temps supplémentaire à profit pour adapter leurs normes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’entrée en vigueur des nouvelles dispositions impose également l’adaptation de nombreuses ordonnances fédérales. Certaines de ces modifications ont un impact direct sur les cantons, ce qui rend nécessaire une procédure de consultation accélérée. Les ordonnances modifiées ne pourront entrer en vigueur que le 1er janvier 2017. Ce décalage ne portera toutefois pas à conséquence, étant donné que les ordonnances modifiées concernent pour l’essentiel l’exécution de l’expulsion, et que plusieurs mois s’écouleront avant que les premiers jugements prévoyant une expulsion n’entrent en force. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le casier judiciaire suisse doit aussi être adapté pour que les expulsions puissent y être enregistrées et gérées comme le veut la loi. Les nouvelles dispositions légales et les ordonnances modifiées valent exécution de la motion Müri (13.3455), qui demandait l’établissement d’une statistique de l’exécution des expulsions ordonnées à l’encontre des étrangers criminels.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Durcissement de la réglementation, mais restrictions à l’automatisme de l’expulsion&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La nouvelle réglementation prévoit un durcissement des dispositions régissant l’expulsion des étrangers criminels. Pour un certain nombre d’infractions, le tribunal pénal qui rendra un verdict de culpabilité sera tenu de prononcer en sus l’expulsion du condamné. La durée de l’expulsion sera de 5 à 15 ans ; en cas de récidive, elle pourra atteindre 20 ans ou être prononcée à vie. La liste des infractions concernées inclut notamment tous les crimes qui se soldent par la mort d’un être humain, des blessures graves ou une mise en danger (de la vie ou de l’intégrité corporelle) d’autrui, des crimes graves d’ordre sexuel et tous les crimes graves contre le patrimoine. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le juge pourra exceptionnellement renoncer à ordonner une expulsion obligatoire si celle-ci met l’étranger dans une situation personnelle grave et que les intérêts publics à l’expulsion ne l’emportent pas sur l’intérêt privé de l’étranger à demeurer en Suisse. Une attention particulière sera accordée à la situation des étrangers qui sont nés ou qui ont grandi en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour les autres crimes et délits du code pénal et du droit pénal accessoire, le juge pourra prononcer une expulsion (non obligatoire) d’une durée de 3 à 15 ans après un examen approfondi du cas.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Häfliger, Office fédéral de la justice, T +41 58 462 41 45</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il nuovo diritto in materia di espulsione entra in vigore il 1° ottobre 2016</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha fissato al 1° ottobre 2016 l’entrata in vigore delle disposizioni legali dell’iniziativa espulsione, che comportano norme più severe per l’espulsione di stranieri che hanno commesso reati. Una clausola per i casi di rigore permette tuttavia ai giudici di tenere conto delle situazioni particolari, ad esempio degli stranieri di seconda generazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 20 marzo 2015 il Parlamento ha adottato le modifiche del Codice penale e del Codice penale militare volte ad attuare l’iniziativa popolare "per l’espulsione degli stranieri che commettono reati"; il termine di referendum è scaduto inutilizzato il 9 luglio 2015. Il Consiglio federale ha dovuto attendere l’esito della votazione sull’iniziativa per l’attuazione prima di fissare la data di entrata in vigore delle nuove disposizioni. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Preparativi nei Cantoni e in Confederazione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In un sondaggio condotto l’anno scorso, la metà dei Cantoni ha sostenuto di non dover effettuare adeguamenti oppure soltanto adeguamenti di poco conto. L’altra metà dei Cantoni e la Conferenza dei procuratori della Svizzera (CPS) hanno invece previsto ristrutturazioni consistenti, soprattutto nell’ambito dei pubblici ministeri, dei tribunali, degli uffici della migrazione e delle polizie, come pure adeguamenti dei corrispondenti atti legislativi in materia di organizzazione ed esecuzione. Hanno pertanto chiesto un periodo di preparazione sufficientemente lungo, superiore ad un anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ritiene che la popolazione si attenda una rapida attuazione dell’iniziativa espulsione. Quanto al tempo necessario ai Cantoni, occorre osservare che in virtù al divieto di retroattività le nuove disposizioni legali sull’espulsione si applicheranno soltanto ai reati commessi dopo l’entrata in vigore, il 1° ottobre 2016. Trascorreranno probabilmente alcuni mesi fino al passaggio in giudicato delle prime sentenze con un’espulsione. I Cantoni disporranno di questo periodo supplementare per adeguare i loro atti legislativi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’entrata in vigore delle nuove disposizioni di legge richiede anche l’adeguamento di numerose ordinanze a livello federale. Dato che i Cantoni saranno in parte direttamente interessati da tali modifiche, è prevista una corrispondente consultazione con scadenze ridotte. Queste ordinanze potranno tuttavia entrare in vigore soltanto il 1° gennaio 2017. L’entrata in vigore scaglionata è possibile, poiché le ordinanze in questione riguardano soprattutto l’esecuzione dell’espulsione e trascorreranno vari mesi prima del passaggio in giudicato delle prime sentenze con un’espulsione da eseguire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Occorre pure modificare il casellario giudiziale svizzero, in modo che le sentenze con un’espulsione possano essere registrate e gestite conformemente alle prescrizioni legali. Con le nuove disposizioni di legge e l’adeguamento delle pertinenti ordinanze è parimenti istituita la base legale per l’attuazione della mozione Müri (13.3455), che chiedeva una statistica sull’espulsione di criminali stranieri.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Normativa più severa, ma automatismo di espulsione limitato &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le nuove disposizioni di legge sull’attuazione dell’iniziativa espulsione prevedono una normativa decisamente più severa di quella attuale per l’espulsione di criminali stranieri. Il giudice ordina un’espulsione obbligatoria, compresa tra 5 e 15 anni, in caso di recidiva di 20 anni o a vita, se uno straniero è stato condannato per un reato chiaramente definito. L’elenco dei reati comprende in particolare crimini in cui persone sono uccise, gravemente ferite o in cui è minacciata la loro vita o integrità, reati sessuali gravi e tutti i crimini contro il patrimonio. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il giudice può in via eccezionale rinunciare a disporre l’espulsione obbligatoria se questa comporterebbe un caso di rigore grave per lo straniero e se gli interessi pubblici all’espulsione non prevalgono sugli interessi privati dello straniero a restare in Svizzera. Occorre tenere conto della situazione particolare degli stranieri che sono nati o cresciuti in Svizzera. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il giudice può ordinare un’espulsione anche in tutti gli altri crimini e delitti previsti dal Codice penale e dal diritto penale accessorio. Questa sanzione, compresa tra 3 e 15 anni, non è obbligatoria, ma è presa sulla base di un esame approfondito del singolo caso.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Häfliger, Ufficio federale di giustizia, T +41 58 462 41 45</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="28" org-id="403">
        <name lang="de">Delinquenz</name>
        <name lang="fr">Délinquance</name>
        <name lang="it">Delinquenza</name>
        <name lang="en">Crime</name>
      </keyword>
      <keyword id="91" org-id="403">
        <name lang="de">Rückführung</name>
        <name lang="fr">Rapatriement</name>
        <name lang="it">Rimpatrio</name>
        <name lang="en">Repatriation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
