<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60964" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1076" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Rat der Eidgenössischen Technischen Hochschulen</name>
      <name lang="fr">Conseil des écoles polytechniques fédérales</name>
      <name lang="it">Consiglio dei politecnici federali</name>
      <name lang="en">Board of the Swiss Federal Institutes of Technology</name>
      <www lang="de">https://www.ethrat.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.ethrat.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.ethrat.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.ethrat.ch/en</www>
      <email lang="de">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="fr">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="it">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="en">gian.casutt@ethrat.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern/Zürich</city>
      <title>21 Professorinnen und Professoren an den beiden ETH ernannt</title>
      <lead>Der ETH-Rat hat an seiner Sitzung vom 9./10. März 2016 auf Antrag des Präsidenten der ETH Zürich, Prof. Dr. Lino Guzzella, und des Präsidenten der EPFL, Prof. Dr. Patrick Aebischer, insgesamt 21 Professorinnen und Professoren ernannt und den Rücktritt von 17 Professorinnen und Professoren mit Verdankung zur Kenntnis genommen.</lead>
      <text link="no"> &lt;h2&gt;Ernennungen ETH Zürich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. David Niklaus Bresch&lt;/b&gt; (*1970), zurzeit in leitender Funktion in der Privatwirtschaft, zum ordentlichen Professor für Wetter- und Klimarisiken. David Bresch ist ein weltweit anerkannter Experte für Klima- und Wetterrisiken. Für seine Aufgabe bei einem grossen Rückversicherer arbeitete er eng mit Forschungs­institutionen wie der ETH Zürich, der Universität Bern und insbesondere dem Bundesamt für Meteorologie und Klimatologie MeteoSchweiz zusammen. Wissenschaftliche Erkenntnisse nutzte er für bahnbrechende globale Klimaanpassungsstudien. David Breschs Berufung ist für den Schwerpunkt Klimawandel des Departements Umweltsystemwissen­schaften der ETH Zürich von grosser Bedeutung. Die Berufung erfolgt gemeinsam mit der MeteoSchweiz, womit die strategisch wichtige Allianz zwischen den beiden Institutionen im Bereich Wetter- und Klimarisiken sowie Klimaanpassung und -mitigation signifikant gestärkt wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Benjamin F. Grewe&lt;/b&gt; (*1980), zurzeit Postdoktorand an der Stanford University, Kalifornien, USA, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Neuroinformatik und Neuronale Systeme. Benjamin Grewe entwickelt neurotechnologi­sche Verfahren und setzt diese zur Erforschung der Informationsverarbeitung in neuronalen Netzwerken ein. Diese einzigartige Kombination von Technologieentwicklung und For­schung an biologischen Systemen ist eine ideale Voraussetzung, um neue neurowissen­schaftliche Erkenntnisse über die Prinzipien der Informationsverarbeitung im Gehirn zu er­langen. Mit der Berufung von Benjamin Grewe gewinnt die ETH Zürich einen vielversprechenden Forscher und stärkt die Neuroinformatik im Departement Informationstechnologie und Elektrotechnik.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Stefan M. Holzer &lt;/b&gt;(*1963), zurzeit ordentlicher Professor an der Universität der Bundeswehr, München, Deutschland, zum ordentlichen Professor für Bauforschung und Konstruktionsgeschichte. Stefan Holzer ist ein international ausgewiesener Experte im Bereich der Dokumentation und Analyse historischer Baudenkmäler. Mit seinem Profil ist er in der Lage, Brücken zu schlagen zwi­schen den technischen Wissenschaften – insbesondere dem Ingenieurwesen, der Mathematik und der Informatik – und den Geisteswissenschaften, namentlich der Geschichte. Stefan Holzers Berufung stellt für die ETH Zürich, das Departement Architektur und das Institut für Denkmalpflege und Bauforschung eine wesentliche Verstärkung dar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Maryam Kamgarpour&lt;/b&gt; (*1982), zurzeit Postdoktorandin an der ETH Zürich, zur Assistenzprofessorin für Regelsysteme. Maryam Kamgarpours Forschungsschwerpunkt liegt in der Entwicklung von Methoden für die Verifizierung von Sicherheitsspezifikationen und für die optimale Regelung von dynamischen Systemen. Die mit einem ERC Starting Grant ausgezeichnete Forscherin widmet sich unter anderem dem Regelungsdesign für Energienetze, der sicheren und CO2-effi­zienten Synthese von Flugzeugbahnen sowie der automatischen Unterstützung von Such- und Rettungsmissionen un­ter widrigen Umständen. Am Institut für Automatik wird Maryam Kamgarpour die Forschung zu Energie- und Verkehrsregelsystemen intensivieren. Das Institut geniesst bereits heute einen international ausgezeichneten Ruf und kann diesen mit Maryam Kamgarpours Berufung weiter stärken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Ender Konukoglu&lt;/b&gt; (*1981), zurzeit Instructor an der Harvard Medical School und am Massachusetts General Hospital, Boston, USA, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Biomedizinische Bildverarbeitung. Ender Konukoglu ist ein Spezialist für medizinische Bildverarbeitung und biophysiologische Modellierung. Neben multivariaten Methoden für die Bewertung bildbasierter Messungen hat er sich hauptsächlich dem maschinellen Lernen im medizinischen Bildverarbeitungsbereich gewidmet. Mit der Berufung von Ender Konukoglu ergänzt die ETH Zürich die Forschung im Bereich der Bildverarbeitung am Department für Informationstechnologie und Elektrotechnik um den strategisch sehr wichtigen Bereich der Medizin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Torbjörn H. Netland&lt;/b&gt; (*1980), zurzeit ausserordentlicher Professor an der Norwegian University of Science and Technology, Trondheim, Norwegen, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Produktions- und Operations-Management. Torbjörn Netland ist ein international anerkannter Spezialist für die Produktivitätssteigerung von Industrie­unter­nehmen, unter anderem durch Verbesserungen von Produktionsverfahren und den Einsatz neuer Technologien. Seine Forschungsarbeiten führt er oft in enger Zusammenarbeit mit global tätigen Unter­nehmen durch. Torbjörn Netland wird das Gebiet des Produktions- und Operations-Managements an der ETH Zürich als ausgezeichneter akademischer Lehrer und Forscher stärken und zeitgemäss ausbauen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Hubert Pausch&lt;/b&gt; (*1984), zurzeit Forschungsassistent an der Technischen Universität München, Deutschland, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Tiergenomik. Hubert Pausch hat statistische und bioinformatische Methoden entwickelt, um Sequenzdaten von Schlüsseltieren einer Population mit unvollständigen Daten von Tieren aus der genomischen Selektion zu kombinieren. Dabei ist es ihm am Beispiel des Rinds gelungen, Allel-Varianten zu identifizieren, die öko­nomische und gesundheits­relevante Auswirkungen haben. Hubert Pauschs Vision einer personalisierten Tierzucht ist zukunftsweisend. Seine Berufung stellt für das Institut für Agrarwissenschaften eine grosse Bereicherung dar und ist wichtig für den Betrieb des neuen Bildungs- und Forschungszentrums Agrovet-Strickhof.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Randall J. Platt&lt;/b&gt; (*1987), zurzeit Postdoktorand am Massachusetts Institute of Technology (MIT) und an der Harvard University, Cambridge, USA, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Biologisches Engineering. Randall Platts Forschungsinteresse gilt der Analyse von krankheitsverursachenden genetischen Defekten. In einer Pionierleistung gelang es ihm, mit selbst entwickelten Genom-Editier-Methoden genetisch bedingte Erkrankungen anzugehen. Von ihm patentierte Methoden werden inzwischen in über 1000 Laboratorien genutzt. Randall Platt verbindet die Gebiete Systembiologie und Engineering biologischer Systeme in idealer Weise. Er wird als Doppelprofessor der ETH Zürich und der Universität Basel tätig sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Shana J. Sturla&lt;/b&gt; (*1975), zurzeit ausserordentliche Professorin an der ETH Zürich, zur ordentlichen Professorin für Toxikologie. Shana Sturla forscht auf dem Gebiet der Toxikologie, sowohl im Bereich der akuten und aktivierten Zytotoxizität von Nahrungs- und Genussmittelinhaltsstoffen als auch in der Synthese der für ihre Arbeiten benötigten Reagenzien und Testverfahren. Shana Sturla leistete wichtige Beiträge zur Entwicklung des Studiengangs Lebensmittelwissenschaft und nimmt eine zentrale Brückenfunktion zwischen den Forschungsbereichen Food und Health ein. Mit ihrer Ernennung zur ordentlichen Professorin erhält sich die ETH Zürich eine äusserst erfolgreiche Lehrerin und For­scherin mit exzellenter internationaler Reputation und einer hervorragenden Vernetzung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Thomas Willwacher &lt;/b&gt;(*1983), zurzeit Assistenzprofessor an der Universität Zürich, zum ausserordentlichen Professor für Mathematik. Thomas Willwacher ist ein ausserordentlich innovativer, origineller und in einem ungemein weiten Spektrum wirkender Mathematiker. Seine Forschung umfasst verschiedene Aspekte der Algebra, der Geometrie und der Topologie, jeweils mit einem pointierten Bezug zur mathematischen Physik. In sei­nen neuesten Arbeiten zeigt Thomas Willwacher neue vielversprechende Forschungsansätze in der Topologie von Einbettungsräu­men auf. Seine Berufung stärkt die traditionell enge Beziehung von Mathematik und Physik an der ETH Zürich und erweitert sie um neue Stossrichtungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Ernennungen EPFL&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Maartje Bastings&lt;/b&gt; (*1984), zurzeit Postdoktorandin an der Harvard University, Cambridge, USA, zur Tenure-Track-Assistenzprofessorin für Materialwissenschaften. Die Forschungsarbeiten von Maartje Bastings fokussieren auf dynamische Wechselwirkungen in programmierbaren Nanomaterialien. Einer ihrer international beachteten Erfolge ist die Entwicklung einer Nanokapsel aus gefalteter DNA zur Abgabe von therapeutischen Mitteln an den Körper. Die grösste Herausforderung bestand darin, dass die sogenannten DNA-Origami unter physiologischen Bedingungen nicht stabil sind. Maartje Bastings ist eine ausserordentlich qualifizierte Forscherin im Gebiet der Biomaterialien. Ihre Berufung stärkt die internationale Positionierung der EPFL in diesem zukunftsträchtigen Bereich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Jean-Philippe Brantut &lt;/b&gt;(*1983), zurzeit wissenschaftlicher Mitarbeiter an der ETH Zürich, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für atomare, molekulare und optische Physik. Jean-Philippe Brantut ist ein vielversprechender Nachwuchswissenschaftler. Durch seine Arbeiten im Bereich der Quanten-Fermi-Gase hat er sich international bereits grosse Anerkennung verschafft und hat das Potenzial, in diesem Gebiet eine Führungsfunktion zu übernehmen. Jean-Philippe Brantut zeichnet sich durch eine beeindruckende Fähigkeit aus, komplexe experimentelle Versuchsanordnungen zu entwerfen und umzusetzen. Auf diese Weise gewann er etwa bemerkenswerte Erkenntnisse zu Transportphänomenen in kalten Atomen oder konnte die Leitfähigkeit von Mikrokanälen quantifizieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Volkan Cevher&lt;/b&gt; (*1978), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessor an der EPFL, zum ausserordentlichen Professor für Elektrotechnik. Volkan Cevher ist es in den letzten Jahren gelungen, sich in seinem Forschungsgebiet an der Weltspitze zu positionieren. Er befasst sich insbesondere mit fundamentalen Fragestellungen in den Bereichen der Signalbearbeitung, der Statistik sowie des maschinellen Lernens und hat dafür neue Theorien, Modelle und Algorithmen entwickelt. Seine Forschungsresultate nutzt Volkan Cevher, um praktische Anwendungen voranzutreiben, etwa in der Magnetresonanzbildgebung. Er verfolgt einen ambitionierten Forschungsplan, dessen Umsetzung die Reputation der EPFL international weiter stärken wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Holger Frauenrath&lt;/b&gt; (*1972), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessor an der EPFL, zum ausserordentlichen Professor für Materialwissenschaft. Holger Frauenrath ist ein Experte für den Aufbau von Strukturen auf supramolekularer, mikroskopischer und nanoskopischer Ebene. Als Mittel dazu setzt er die kontrollierte Implementierung der Unordnung in Materialien ein. Ein weitherum beachtetes Beispiel für seine Forschungsarbeit ist die Entwicklung von speziellen amphiphilen Substanzen, die sowohl hydrophil als auch lipophil sind und als reaktive Vorläufer dienen. Holger Frauenrath hat sich mit seinem Ansatz weltweit erfolgreich positionieren können. Seine Beförderung stellt für die internationale Wahrnehmung der EPFL eine Stärkung dar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Auke Ijspeert&lt;/b&gt; (*1971), zurzeit ausserordentlicher Professor an der EPFL, zum ordentlichen Professor für Bioengineering. Auke Ijspeert forscht im Schnittbereich von Robotik, computergestützten Neurowissenschaften und maschinellem Lernen. Er verfolgt zwei miteinander verknüpfte Ziele: Zum einen die Entwicklung von Tierrobotern und zum anderen die Beobachtung lebender Tiere mit diesen Robotern. Grosse Beachtung hat er mit Salamandra Robotica gefunden, dem ersten amphibischen Roboter, der mit Schwimmen, Schlängeln und Gehen drei Fortbewegungstypen beherrscht. Auke Ijspeert ist an der EPFL und weltweit als Innovator im Bereich der Biorobotik anerkannt und leistet wesentliche Beiträge für die internationale Reputation der Hochschule in der Fachwelt und in der Öffentlichkeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Jean-Paul Kneib&lt;/b&gt; (*1967), zurzeit Gastprofessor an der EPFL, zum ordentlichen Professor für Astrophysik. Jean-Paul Kneib ist ein international anerkannter und viel zitierter Wissenschaftler. Er verfügt über breite und langjährige Erfahrung in unterschiedlichen Themenbereichen der experimentellen Astrophyik. Dazu gehören zum Beispiel die präzise Bestimmung der Verteilung von dunkler Materie im All, die Arbeit an detaillierten kartograpischen Darstellungen des Universum mittels Gravitationslinsenmessung und Studien zur Ausbreitungsgeschwindigkeit des Weltalls. Jean-Paul Kneibs Reputation spiegelt sich in einem 2012 zugesprochenen Advanced Grant der Europäischen Forschungskommission (ERC). Seine Berufung stellt für die EPFL eine grosse Bereicherung dar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Suliana Manley&lt;/b&gt; (*1975), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessorin an der EPFL, zur ausserordentlichen Professorin für Physik. Suliana Manley ist eine sehr aktive und kreative Forscherin im Bereich der höchstauflösenden optischen Instrumente. Diese wiederum setzt sie ein, um komplexe biologische Systeme zu untersuchen. So ist es ihr unter anderem gelungen, Erkenntnisse zur räumlichen Verteilung von DNA in lebenden Zellen zu gewinnen. Ihre Arbeiten sind in einem aufstrebenden Gebiet angesiedelt, in dem weitere wichtige Entwicklungen anstehen. Mit der Beförderung von Suliana Manley sichert sich die EPFL das wissenschaftliche Know-how und das hochklassige Netzwerk einer herausragenden Forscherin und leistet so einen Beitrag zur internationalen Reputation der Hochschule.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Véronique Michaud&lt;/b&gt; (*1965), zurzeit Titularprofessorin an der EPFL, zur ausserordentlichen Professorin für Materialwissenschaft. Véronique Michaud verfügt über langjährige Lehr- und Forschungserfahrung. Sie fokussiert ihre Arbeit auf die Entwicklung neuer, intelligenter Kompositmaterialien sowie auf deren Produktionsprozesse. So ist es ihr gelungen, ein Material mit einem Formgedächtnis zu entwickeln, das sich im Fall von Rissbildungen selbst reparieren kann. Véronique Michaud kombiniert ein fundiertes Verständnis physikalischer Phänomene mit umfangreichem Wissen über die Fabrikation von Kompositmaterialien und einem technologischen Know-how erster Güte. Ihre Resultate stossen auf grosses internationales Interesse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Zsolt Patakfalvi&lt;/b&gt; (*1980), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessor an der Princeton University, New Jersey, USA, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Mathematik. Zsolt Patakfalvi ist ein begabter Mathematiker und befähigt, schwierigste Aufgabenstellungen im Bereich der algebraischen Geometrie zu lösen. Sein Spezialgebiet ist die Klassifikation von algebraischen Varietäten, wo er kürzlich auf dem Gebiet der positiven Charakteristik bemerkenswerte Beiträge leisten konnte. Die Berufung von Zsolt Patakfalvi stärkt sowohl die Lehre als auch die Forschung der EPFL in einem wichtigen Gebiet der Mathematik mit Ausstrahlung auf andere Fächer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Alexandre Persat &lt;/b&gt;(*1982), zurzeit Postdoktorand am California Institute of Technology, Pasadena, USA, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Life Sciences. Alexandre Persat ist ein Experte in der Entwicklung und Anwendung mikrofluidischer Ansätze zur Erforschung biologischer Fragestellungen. Sein Forschungsprogramm verfügt über ein grosses Potenzial speziell auf dem Gebiet der Mechanotransduktion in Bakterien – ein Prozess, in dem mechanische Signale umgewandelt werden in zelluläre, biochemische Signale. Mit der Berufung von Alexandre Persat kann die EPFL einen aufstrebenden Wissenschaftler mit interdisziplinären Kenntnissen in Physik, Mathematik und Biologie sowie einem idealen Profil für verschiedene Themen des Bioengineerings nach Lausanne holen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Li Tang&lt;/b&gt; (*1986), zurzeit Postdoktorand am Massachusetts Institute of Technology (MIT), Cambridge, USA, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Materialwissenschaft. Li Tang verfügt über multidisziplinäres Know-how rund um Biomaterialien und Immunologie. Während seiner Doktorarbeit entwickelte er ein neues System zur Abgabe von Krebsmedikamenten auf Nanobasis. Dabei untersuchte er die Interaktion zwischen den Nanomedikamenten und biologischen Systemen und konnte so für die Krebsbekämpfung optimale Grössenverhältnisse bestimmen. Seine aktuelle Forschungsarbeit bezieht das Immunsystem ein, um die Wirksamkeit von Therapien zu erhöhen. Li Tang wird an der EPFL im Bereich des Einsatzes von Biomaterialien und ihrer medizinischen Anwendung eine bedeutende Rolle spielen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Verabschiedungen ETH Zürich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Göran Andersson&lt;/b&gt; (*1951), zurzeit ordentlicher Professor für Elektrische Energiesysteme und -prozesse, wird auf den 1. August 2016 in den Ruhestand treten. Göran Andersson wirkt seit April 2000 an der ETH Zürich. Seine Forschung fokussiert auf die Anwendung von system­theoretischen Methoden der Regelungstechnik. Er entwickelte verschiedene Modelle und Werkzeuge für Unternehmen in den Bereichen Elektrizität und Energie. Die Liberalisie­rung der Energiemärkte eröffnete ihm und seiner Gruppe neue Forschungsgebiete, die andere Ansätze benötigten. Göran Andersson ist Mitglied in mehreren internationalen wissenschaftlichen Gremien. An der ETH Zürich engagierte er sich viele Jahre in der Leitung des Instituts für Elektrische Energieübertragung und Hochspannungstechnik.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Chiara Daraio&lt;/b&gt; (*1978), zurzeit ordentliche Professorin für Mechanik und Materialien, wird die ETH Zürich Ende August 2016 verlassen. Chiara Daraio ist seit Anfang 2013 an der ETH Zürich tätig. Ihr Labor forscht insbesondere zur Ausbreitung von Druckwellen in nonlinearen, geordneten und ungeordneten festen Medien. Mit den gewonnenen Erkenntnissen werden neue Materialien und Methoden für Ingenieurapplikationen entwickelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Andreas Diekmann&lt;/b&gt; (*1951), zurzeit ordentlicher Professor für Soziologie, wird Anfang August 2016 in den Ruhestand treten. Andreas Diekmann kam im Frühjahr 2003 an die ETH Zürich. Der international vernetzte Forscher ist insbesondere in den Gebieten der Umwelt-, Arbeits­markt- und Bevölkerungssoziologie aktiv. Seine For­schungsprojekte befassen sich unter Verwendung spieltheoretischer Modelle mit der Ent­stehung sozialer Normen und der Entwicklung von Systemen sozialer Kooperation. In weite­ren Projekten untersucht er den sozialen Wandel beim Umweltverhalten, auf Arbeitsmärkten und bei der Familienbildung. Im Metho­denbereich erprobt Andreas Diekmann statistische Techniken zur Aufdeckung von Datenfälschungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Josef Jiricny&lt;/b&gt; (*1951), zurzeit ordentlicher Professor für Functional Genomics, wird Anfang August 2016 emeritiert. Josef Jiricny trat 1996 als ordentlicher Professor in die Universität Zürich ein und wirkt seit Herbst 2003 zusätzlich als ordentlicher Professor und Inhaber der Bonizzi-Theler-Professur für Functional Genomics an der ETH Zürich. Er forscht mit Fokus auf die Mechanismen der Mismatch-Reparatur in menschlichen Zellen. Sein Ziel ist, alle Proteine zu identifizieren, die an diesem Pro­zess beteiligt sind, um dann den Reparaturprozess mit gereinigten, rekombinanten Protei­nen wieder in Gang zu setzen. Parallel dazu erforscht der weltweit anerkannte und vernetzte Josef Jiricny den Zusammenhang zwischen der Fehl­funktion der Mismatch-Reparatur und Dickdarm-Krebs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Vittorio Magnago Lampugnani&lt;/b&gt; (*1951), zurzeit ordentlicher Professor für Geschichte des Städtebaus, wird Anfang August 2016 in den Ruhestand treten. Vittorio Magnago Lampugnani kam nach verschiedenen Stationen in den USA und Europa 1994 an die ETH Zürich. Er ist weltweit als Experte gefragt und erwarb sich neben seinem wissenschaftlichen Palmarès grosse Verdienste als Mitglied von Beiräten sowie in der Jury von Architekturwettbewerben. Auch ist er Träger von diversen Architekturpreisen. Neben seinem überdurchschnittlich grossen Engagement in der Lehre sowie am Institut für Geschichte und Theorie der Architektur ist Vittorio Magnago Lampugnani seit 2000 auch Delegierter des Präsidenten für Professorenberufungen. Von 1998 bis 2001 war er zudem Vorsteher des De­partements Architektur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Vikram Govind Panse&lt;/b&gt; (*1972), zurzeit Assistenzprofessor für Ribosom Biogenese und Qualitätskontrolle, wird Ende Juli 2016 zurücktreten. Vikram Panse arbeitet seit 2007 an der ETH Zürich, 2010 wurde er zum Assistenzprofessor ernannt. Er befasst sich mit der Regulation und Quali­tätskontrolle der Ribosomen Biosynthese. Seine Forschung trägt zum Verständnis der Wachstumskontrolle bei und ist daher für ver­schiedene menschliche Krankheiten von Bedeutung. Vikram Panse wird eine Position als Professor ad personam am Institut für Medizinische Mikrobiologie der Universität Zürich antreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Felicitas Pauss&lt;/b&gt; (*1951), zurzeit ordentliche Professorin für Experimentelle Teilchenphysik, wird Anfang August 2016 emeritiert. Felicitas Pauss ist seit 1991 am Institut für Teilchenphysik der ETH Zürich tätig, wo sie 2000 zur ordentlichen Professorin berufen wurde. Im Rahmen ihrer Forschungsaktivität war sie an bahnbrechenden Arbeiten mit Hochenergiebeschleunigern auf dem Gebiet der Grundbausteine der Materie und ihrer Wechselwirkungen beteiligt. Von 2009 bis 2013 war Felicitas Pauss zudem am CERN für internationale Beziehungen zuständig. Während vieler Jahre unterstützte sie den Präsidenten als Delegierte für Professorenberufungen und war Leiterin des Instituts für Teilchenphysik. Seit 2013 ist sie Chairperson des Advisory Boards von ETH Global, der Stabsstelle für die internationalen Beziehungen der ETH Zürich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Tapio Schneider&lt;/b&gt; (*1972), zurzeit ordentlicher Professor für Klimadynamik, wird Ende August 2016 von seiner Funktion zurücktreten. Tapio Schneider wurde auf Anfang 2013 an die ETH Zürich berufen. Er gilt als Experte für die Klimadynamik der Erde und anderer Planeten und untersucht mit seiner Gruppe Fragen wie Oberflächentemperatur, Winde und Niederschlagsmuster.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Gábor Székely&lt;/b&gt; (*1951), zurzeit ordentli­cher Professor für Medizinische Bildanalyse und Visualisierung, wird Anfang August 2016 in den Ruhestand treten. Gábor Székely wirkt seit 1997 an der ETH Zürich, seit 2008 als ordentli­cher Professor. In seiner Forschung konzentriert er sich auf das Thema medizinische Bildanalyse, wo er Pionierarbeit im Bereich der automatisierten Organerkennung in CT- und MRI-Daten leistete. Es folgten massgebli­che Beiträge zur Computerunterstützung bei der Planung und Durchführung von chirur­gischen Eingriffen. Sein Computer Vision Laboratory entwickelte er zusammen mit weiteren treibenden Kräften zu einem der weltweit führenden Zentren bei den auf Virtual Reality basierenden Simulationsmethoden zur Ausbil­dung von Chirurgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Eugene Trubowitz&lt;/b&gt; (*1951), zurzeit ordentlicher Professor für Mathematik, wird Anfang August 2016 emeritiert. Eugene Trubowitz wurde 1983 an die ETH Zürich berufen. Seine Forschungsinteressen umfassen ein enorm breites Themenspektrum. Entsprechend verfasste er wegweisende Publikationen in den verschiedensten Gebieten der Mathematik. Dazu gehören die Fermi-Flüssigkeiten und die Entwicklung von mathematischen Werkzeugen und Methoden für die exakte Beschreibung grosser wechselnder Systeme, die keine inhärente Energie oder Län­genskalen haben (z.B. Elektronengas). Die entwickelten Werkzeuge und Methoden können auch für andere Bereiche wie Wirtschaft und Finanzen verwendet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Verabschiedungen EPFL&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Eva Bayer Fluckiger &lt;/b&gt;(*1951), zurzeit ordentliche Professorin für Algebraische und Geometrische Strukturen, wird Anfang Oktober 2016 in den Ruhestand treten. Eva Bayer Fluckiger wirkt seit 2001 an der EPFL. Im Verlauf ihrer wissenschaftlichen Karriere leistete sie wichtige Beiträge in Fachgebieten wie der algebraischen Zahlentheorie, den linearen algebraischen Gruppen und der Kohomologie. Daneben setzte sie sich stark für die Förderung von Frauen in der Mathematik und generell in den technischen Wissenschaften ein. An der EPFL übernahm Eva Bayer Fluckiger verschiedene Funktionen mit hoher Verantwortung, unter anderem als langjährige Institutsleiterin. Seit 2012 ist sie ausserdem Mitglied des Forschungsrats des Schweizerischen Nationalfonds (SNF).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Roger Hersch&lt;/b&gt; (*1951), zurzeit ordentlicher Professor für Informatik, wird Anfang August 2016 pensioniert. Roger Hersch wirkt seit 1988 in seiner aktuellen Funktion. Sein Forschungsinteresse gilt insbesondere Fragestellungen rund um neue Technologien zur Bildbehandlung. Dazu gehören etwa die Wiedergabe von Farben und die parallele Programmierung. Zusammen mit seinem Team baute er zudem den Bildserver Visible Human auf, der verschiedene Möglichkeiten zur Darstellung des menschlichen Körpers bietet. Roger Herschs Forschungsresultate dienen heute unter anderem dazu, fälschungssichere Dokumente wie Pässe, Diplome und Eintrittsbillete herzustellen. Im Verlauf seiner Karriere nahm er an der EPFL verschiedene Führungsfunktionen wahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Jeffrey Hubbell&lt;/b&gt; (*1959), zurzeit ordentlicher Professor für Biologie- und Chemieingenieur­wesen, wird die EPFL Ende 2016 verlassen. Jeffrey Hubbell reduzierte sein Pensum an der EPFL Anfang Juli 2014, um eine ordentliche Professur an der University of Chicago, Illinois, USA, anzutreten. Diese Übergangsregelung wird im Dezember 2016 beendet. Jeffrey Hubbell fokussiert seine Forschung auf den Einsatz von Biomaterialien in Bereichen wie Tissue Engineering, pharmazeutischen Dosierungstechnologien und zellbasierten Therapien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Petr Leiman&lt;/b&gt; (*1976), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessor für Biophysik, wird die EPFL Ende Juni 2016 verlassen. Petr Leiman wirkt seit 2008 an der EPFL. Mit seinem Team widmet er sich insbesondere dem Studium der Struktur und der Funktion von grossen dynamischen makromolekularen Komplexen, die aus Hunderten von Proteinmolekülen bestehen. Petr Leiman wird seine wissenschaftliche Karriere an einer anderen Hochschule fortsetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Giorgio Margaritondo&lt;/b&gt; (*1946), zurzeit ordentlicher Professor für Experimentalphysik, wird Anfang September 2016 pensioniert. Giorgio Margaritondo stiess 1990 als ordentlicher Professor zur EPFL. Seine mehrfach preisgekrönten Forschungsaktivitäten fokussierte er auf die Spektromikroskopie und auf biomedizinische bildgebende Verfahren. Während sechs Jahren, von 2004 bis 2010, war er Mitglied der Schulleitung der EPFL und Vizepräsident für akademische Angelegenheiten. Er engagierte sich insbesondere auch für zukunftsweisende Grossinfrastrukturen und institutionsübergreifende Initiativen für die Spitzenforschung in der Schweiz. So vertrat er die Schweiz als Präsident im europäischen Netzwerk der Synchrotron Lichtquellen und hatte massgeblichen Anteil an der Formulierung der nationalen Strategie Hochleistungsrechnen. Mit seinem wissenschaftlichen Wirken, seinen Qualitäten als akademischer Lehrer und seinem Engagement für die EPFL trug und trägt Giorgio Margaritondo essenziell zur Entwicklung und Reputation der Hochschule bei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Minh Quang Tran&lt;/b&gt; (*1951), zurzeit ordentlicher Professor für Plasmaphysik, wird Anfang 2017 in den Ruhestand treten. Nach internationalen Forschungsaufenthalten kam Minh Quang Tran 1979 an seine Alma Mater in Lausanne zurück und wurde 1997 zum ordentlichen Professor befördert. Im Verlauf seiner erfolgreichen Karriere widmete er sich diversen Forschungsthemen, darunter insbesondere auch verschiedenen Heizmethoden in Kernfusionsreaktoren. Unter anderem überwachte er die Installation der Heizsysteme im experimentellen Tokamak-Reaktor TCV der EPFL, der als einer der technologisch fortgeschrittensten weltweit gilt. Zusätzlich nahm er in verschiedenen wissenschaftlichen Institutionen und an der EPFL wichtige Führungsfunktionen wahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Melody Swartz&lt;/b&gt; (*1969), zurzeit ordentliche Professorin für Zellbiologie, wird die EPFL Ende 2016 verlassen. Melody Swartz reduzierte ihr Pensum an der EPFL Anfang Juni 2014, um eine ordentliche Professur an der University of Chicago, Illinois, USA, anzutreten. Diese Übergangsregelung wird im Dezember 2016 beendet. Melody Schwartz fokussiert ihre Forschung auf das Verständnis der physiologischen und der biologischen Prozesse in interstitiellen und lymphatischen Transportsystemen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Der ETH-Rat verdankt die Leistungen der scheidenden Professorinnen und Professoren in Wissenschaft, Lehre und akademischer Verwaltung.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Alex Biscaro Leiter Kommunikation des ETH-Rats CH-8092 Zürich alex.biscaro@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <link id="148637">
        <title>Medienmitteilung ETH-Rat vom 11. März 2016 / Ernennungen</title>
        <uri>http://www.ethrat.ch/de/medien-medienmitteilungen/21-professorinnen-und-professoren-den-beiden-eth-ernannt</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>21 professeurs nommés à l’ETH Zurich et à l’EPFL</title>
      <lead>Sur proposition du professeur Lino Guzzella, président de l’ETH Zurich, et du professeur Patrick Aebischer, président de l’EPFL, le Conseil des EPF, réuni en séance les 9 et 10 mars 2016, a nommé un total de 21 professeures et professeurs et a adressé ses remerciements à 17 professeurs sortants.</lead>
      <text link="no"> &lt;h2&gt;Nominations à l’ETH Zurich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;David Niklaus Bresch&lt;/b&gt; (*1970), qui occupe actuellement une fonction de direction dans le secteur privé, est nommé professeur ordinaire de risques météorologiques et climatiques. Expert mondialement reconnu, David Bresch travaillait jusqu’ici auprès d’une grande société de réassurance, en étroite collaboration avec diverses institutions de recherche, dont l’ETH Zurich, l’Université de Berne et, plus particulièrement,l’Office fédéral de météorologie et climatologie MétéoSuisse. Les résultats de ses travaux lui ont permis de réaliser des études pionnières en matière d’adaptation aux changements climatiques mondiaux. La nomination de David Bresch constitue un apport décisif pour le pôle Changement climatique du Département des sciences des systèmes de l’environnement de l’ETH Zurich. Il s’agit d’une nomination conjointe avec MétéoSuisse, ce qui permettra de renforcer de manière significative l’alliance entre les deux institutions dans le secteur des risques météorologiques et climatiques mais aussi en matière d’atténuation des changements climatiques et d’adaptation à ceux-ci.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Benjamin F. Grewe&lt;/b&gt; (*1980), actuellement postdoctorant à l’Université de Stanford, Californie, Etats-Unis, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de neuroinformatique et systèmes neuronaux. Benjamin Grewe développe des procédés neuro-technologiques qu’il applique à l’étude du traitement de l’information dans les réseaux neuronaux. Cette combinaison unique entre développement technologique et recherche sur les systèmes biologiques constitue un prérequis idéal pour réaliser des avancées significatives en neurosciences, notamment pour ce qui concerne les principes régissant le traitement de l’information dans le cerveau. En nommant Benjamin Grewe, l’ETH Zurich s’adjoint les services d’un scientifique prometteur et renforce le pôle Neuroinformatique de son Département des technologies de l’information et d’électrotechnique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Stefan M. Holzer&lt;/b&gt; (*1963), actuellement professeur ordinaire de l’Université de la Bundeswehr de Munich, Allemagne, est nommé professeur ordinaire de recherche architecturale et d’histoire de la construction. Stefan Holzer est un expert internationalement reconnu de la documentation et de l’analyse du patrimoine bâti. Son profil spécifique lui permet de jeter des ponts entre les sciences techniques – en particulier les sciences de l’ingénieur, les mathématiques et l’informatique – et les sciences humaines, en particulier l’histoire. Sa nomination constituera un renforcement appréciable pour l’ETH Zurich et son Département d’architecture, ainsi que pour l’Institut pour la conservation des monuments historiques et de recherche en construction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Maryam Kamgarpour&lt;/b&gt; (*1982), actuellement postdoctorante à l’ETH Zurich, est nommée professeure assistante de systèmes de régulation. Maryam Kamgarpour axe ses recherches sur les méthodes permettant de s’assurer du respect des spécifications de sécurité et de réguler les systèmes dynamiques de façon optimale. La chercheuse, qui a reçu un &lt;i&gt;ERC Starting Grant&lt;/i&gt;, travaille notamment sur la conception de systèmes de régulation pour les réseaux énergétiques, sur la synthèse de trajectoires aériennes à la fois sûres et optimisées du point de vue des émissions de CO2, ainsi que sur le soutien automatisé aux missions de recherche et de sauvetage dans des conditions adverses. A l’Institut d’automatique, Maryam Kamgarpour intensifiera ses recherches sur les systèmes de régulation de l’énergie et du trafic. Par sa nomination, l’Institut renforcera encore son excellente réputation internationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ender Konukoglu&lt;/b&gt; (*1981), actuellement instructeur à la &lt;i&gt;Harvard Medical School&lt;/i&gt; et au &lt;i&gt;Massachusetts General Hospital&lt;/i&gt; de Boston, Etats-Unis, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de traitement d’images biomédicale. Ender Konukoglu est un spécialiste du traitement d’images biomédicales et de la modélisation biophysiologique. En plus du développement de méthodes multivariées pour l’évaluation des mesures basées sur l’image, il se consacre essentiellement à l’apprentissage automatique en imagerie médicale. En nommant Ender Konukoglu, l’ETH Zurich complétera idéalement ses capacités de recherche en traitement de l’image au sein du Département des technologies de l’information et d’électrotechnique, en l’élargissant au secteur stratégique de la médecine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Torbjörn H. Netland&lt;/b&gt; (*1980), actuellement professeur associé à la &lt;i&gt;Norwegian University of Science and Technology&lt;/i&gt; de Trondheim, Norvège, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; en gestion de la production et des opérations. Torbjörn Netland est un spécialiste mondialement reconnu de l’accroissement de la productivité dans les entreprises industrielles, entre autres au moyen de l’optimisation des procédés de production et de l’utilisation de nouvelles technologies. Il mène souvent ses recherches en étroite coopération avec des entreprises actives dans le monde entier. Par ses qualités didactiques et scientifiques exceptionnelles, Torbjörn Netland renforcera et élargira de façon décisive le secteur de la gestion de la production et des opérations à l’ETH Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Hubert Pausch&lt;/b&gt; (*1984), actuellement assistant de recherche à l’Université technique de Munich, Allemagne, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track &lt;/i&gt;de génomique animale. Hubert Pausch a mis au point plusieurs méthodes statistiques et bioinformatiques permettant de combiner les données de séquençage d’individus-clés d’une population avec des données incomplètes d’animaux issus de la sélection génomique. Il est ainsi parvenu à identifier, pour l'espèce bovine notamment, des variantes d’allèles entraînant des conséquences tant économiques que sanitaires. La vision développée par Hubert Pausch d’un élevage personnalisé ouvre des perspectives inédites. Sa nomination constitue un grand enrichissement pour l’Institut des sciences agricoles et s’avérera importante pour l’exploitation du nouveau centre de formation et de recherche Agrovet-Strickhof.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Randall J. Platt&lt;/b&gt; (*1987), actuellement postdoctorant au &lt;i&gt;Massachusetts Institute of Technology (MIT)&lt;/i&gt; et à l'Université de Harvard, Cambridge, Etats-Unis, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de bio-ingénierie. Randall Platt axe ses recherches sur l’analyse des variantes génétiques pathogènes. L’un de ses travaux les plus innovants a consisté à étudier les pathologies d’origine génétique à l’aide de méthodes d’édition génomique qu’il avait lui-même mises au point. Certains des procédés qu’il a brevetés sont aujourd’hui utilisés dans plus de 1000 laboratoires. Randall Platt, qui associe de façon idéale les deux domaines de la biologie systémique et de l’ingénierie de systèmes biologiques, sera titulaire d’une double chaire à l’ETH Zurich et à l’Université de Bâle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Shana J. Sturla&lt;/b&gt; (*1975), actuellement professeure associée à l’ETH Zurich, est nommée professeure ordinaire de toxicologie. Shana Sturla effectue des recherches en toxicologie aussi bien dans le domaine de la cytotoxicité aigüe et activée d’ingrédients d’aliments ou de boissons que dans la synthèse des réactifs et des procédés de test nécessaires à ses travaux. Elle a contribué de façon notable au développement du cursus d’études en sciences des denrées alimentaires et occupe une position charnière essentielle entre les secteurs de l’alimentation et de la santé. Par sa promotion au poste de professeure ordinaire, l’ETH Zurich s’assure le concours d’une enseignante et d’une chercheuse hors pair, jouissant d’une excellente réputation internationale et d’un réseau de contacts exceptionnel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Thomas Willwacher &lt;/b&gt;(*1983), actuellement professeur assistant à l’Université de Zurich, est nommé professeur associé de mathématiques. Thomas Willwacher est un mathématicien extraordinairement innovant et original, dont les travaux couvrent une palette de sujets exceptionnellement large. Ses recherches englobent différents aspects de l’algèbre, de la géométrie et de la topologie, qu’il met toujours en relation avec la physique mathématique. Dans ses plus récents travaux, Thomas Willwacher explore de nouvelles approches très prometteuses en topologie du plongement. Sa nomination vient resserrer encore les liens traditionnellement étroits entre les mathématiques et la physique à l’ETH Zurich, tout en ouvrant de nouvelles perspectives.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Nominations à l’EPFL&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Maartje Bastings&lt;/b&gt; (*1984), actuellement postdoctorante à l’Université de Harvard, Cambridge, Etats-Unis, est nommée professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de science des matériaux. Les recherches de Maartje Bastings se focalisent sur la réciprocité dynamique dans les nanomatériaux programmables. Parmi ses succès remarqués au niveau international, on citera en particulier le développement d’une nano-capsule à base d’origami d'ADN, destinée à l’administration de produits thérapeutiques. La principale difficulté à cet égard est que l’origami d’ADN n’est pas stable dans des conditions physiologiques. La nomination de Maartje Bastings, jeune scientifique exceptionnellement qualifiée dans le domaine des biomatériaux, renforcera le positionnement international de l’EPFL dans ce secteur prometteur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Philippe Brantut&lt;/b&gt; (*1983), actuellement collaborateur scientifique à l’ETH Zurich, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de physique atomique, moléculaire et optique. Jean-Philippe Brantut est un jeune scientifique très prometteur. Ses travaux sur les gaz de fermions quantiques lui valent d’ores et déjà une solide renommée internationale et il a le potentiel nécessaire pour se hisser parmi les leaders dans ce domaine. Jean-Philippe Brantut se distingue notamment par sa capacité impressionnante à concevoir et à mettre en œuvre des configurations expérimentales sophistiquées. Il a ainsi obtenu des résultats remarquables concernant les phénomènes de transport dans les atomes froids, parvenant notamment à quantifier la conductance des canaux étroits.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Volkan Cevher&lt;/b&gt; (*1978), actuellement professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; à l’EPFL, est nommé professeur associé de génie électrique et électronique. A la pointe mondiale de sa spécialité depuis quelques années, Volkan Cevher axe ses travaux sur des questions fondamentales ayant trait au traitement des signaux, de la statistique et de l’apprentissage automatique. Il a développé pour ce faire de nouvelles théories, ainsi que de nouveaux modèles et algorithmes. Volkan Cevher met à profit ses résultats pour perfectionner des applications pratiques, notamment dans l’imagerie par résonance magnétique. Il suit un plan de recherches ambitieux, dont la mise en œuvre ne manquera pas de renforcer la solide réputation de l’EPFL au plan international.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Holger Frauenrath&lt;/b&gt; (*1972), actuellement professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; à l’EPFL, est nommé professeur associé de science et génie des matériaux. Holger Frauenrath est un expert dans la formation de structures aux échelles supramoléculaire, microscopique et nanoscopique au moyen de l’introduction contrôlée du désordre dans les matériaux. Il est en particulier largement reconnu pour ses recherches sur le développement de substances amphiphiles spéciales, qui sont à la fois hydrophiles et lipophiles, et font ainsi fonction de précurseurs réactifs. Grâce à cette approche, Holger Frauenrath a su s’imposer comme une référence au sein de la communauté scientifique mondiale. Sa nomination permet à l’EPFL de renforcer sa renommée internationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Auke Ijspeert&lt;/b&gt; (*1971), actuellement professeur associé à l’EPFL, est nommé professeur ordinaire de bioingénierie. Ses activités de recherche se situent à la croisée de la robotique, des neurosciences computationnelles et de l’apprentissage automatique. Elles visent deux objectifs étroitement liés: la conception de robots animaloïdes, et l’étude d’animaux vivants au moyen de ces robots. Auke Ijspeert est notamment le créateur très remarqué de Salamandra Robotica, le premier robot amphibie capable de combiner les trois types de locomotion (nage, reptation et marche). Reconnu à l’EPFL et à travers le monde comme un innovateur dans le champ de la biorobotique, Auke Ijspeert contribue grandement à la notoriété internationale de l’Ecole dans la communauté scientifique et auprès du public.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Jean-Paul Kneib&lt;/b&gt; (*1967), actuellement professeur invité à l’EPFL, est nommé professeur ordinaire d’astrophysique. Mondialement reconnu et fréquemment cité, Jean-Paul Kneib a acquis une solide expérience dans différentes disciplines de l’astrophysique expérimentale. Ses travaux portent notamment sur la caractérisation précise de la distribution de matière noire dans les amas de galaxies, la cartographie détaillée de l’univers au moyen de l’effet de lentille gravitationnelle ou encore la vitesse d’expansion de l’univers. L’attribution, en 2012, d’une bourse &lt;i&gt;ERC Advanced Grant&lt;/i&gt; par le Conseil européen de la recherche (CER) témoigne de la réputation de Jean-Paul Kneib. Sa nomination constitue un enrichissement indéniable pour l’EPFL.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Suliana Manley&lt;/b&gt; (*1975), actuellement professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; à l’EPFL, est nommée professeure associée de physique. Suliana Manley est une chercheuse extrêmement active et créative en ce qui concerne les instruments optiques à très haute résolution, qu’elle utilise pour explorer des systèmes biologiques complexes. Elle a notamment à son actif des découvertes sur la distribution spatiale de l’ADN dans des cellules vivantes. Ses travaux s’inscrivent dans un secteur en plein essor, porteur d’autres découvertes importantes. En promouvant Suliana Manley, l’EPFL s’attache les compétences scientifiques et l’excellent réseau d’une chercheuse hors du commun et renforce ainsi sa réputation internationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Véronique Michaud&lt;/b&gt; (*1965), actuellement professeure titulaire à l’EPFL, est nommée professeure associée de science et génie des matériaux. Véronique Michaud justifie de nombreuses années d’expérience dans l’enseignement et la recherche. Ses travaux se concentrent sur le développement de nouveaux matériaux composites intelligents et sur leurs procédés de production. Elle a notamment conçu un matériau à mémoire de forme capable de s’auto-réparer en cas de fissuration. Véronique Michaud allie une connaissance approfondie des phénomènes physiques avec une grande compétence dans la fabrication de matériaux composites et un savoir-faire technologique de premier ordre. Ses découvertes ont suscité un vif intérêt à travers le monde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Zsolt Patakfalvi&lt;/b&gt; (*1980), actuellement professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; à l’Université de Princeton, New Jersey, Etats-Unis, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de mathématiques. Zsolt Patakfalvi est un mathématicien de talent, capable de résoudre des problèmes complexes relevant de la géométrie algébrique. Spécialiste de la classification des variétés algébriques, il a récemment fourni de remarquables contributions en caractéristique positive. La nomination de Zsolt Patakfalvi permet à l’EPFL de renforcer l’enseignement et la recherche dans une branche essentielle des mathématiques ayant des répercussions sur d’autres disciplines.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alexandre Persat&lt;/b&gt; (*1982), actuellement postdoctorant au &lt;i&gt;California Institute of Technology&lt;/i&gt;, Pasadena, Etats-Unis, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de sciences de la vie. Alexandre Persat est un expert du développement et de l’application des approches microfluidiques en biologie. Son programme de recherche recèle un potentiel important, en particulier dans le champ de la mécanotransduction chez les bactéries – un processus par lequel des signaux mécaniques sont convertis en signaux cellulaires biochimiques. En nommant Alexandre Persat, l’EPFL fait venir à Lausanne un chercheur prometteur, doté de connaissances pluridisciplinaires en physique, mathématiques et biologie et d’un profil idéal pour explorer différents domaines de la bioingénierie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Li Tang&lt;/b&gt; (*1986), actuellement postdoctorant au &lt;i&gt;Massachusetts Institute of Technology&lt;/i&gt; (MIT), Cambridge, Etats-Unis, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de science des matériaux. Li Tang possède un savoir-faire multidisciplinaire dans les biomatériaux et l’immunologie. Dans le cadre de son travail de doctorat, il a développé un nouveau système de délivrance de médicaments anticancéreux basé sur les nanoparticules. En étudiant l’interaction entre les nanomédicaments et les systèmes biologiques, il a pu déterminer la taille optimale pour le traitement du cancer. Ses recherches actuelles portent sur le système immunitaire dans le but d’accroître l’efficacité des thérapies. Li Tang jouera un rôle majeur à l’EPFL dans l’utilisation de biomatériaux et leur application en médecine.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt; &lt;/h2&gt; &lt;h2&gt;Départs de l’ETH Zurich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Göran Andersson&lt;/b&gt; (*1951), actuellement professeur ordinaire de réseaux électriques énergétiques, prendra sa retraite le 1er août 2016. Nommé à l’ETH Zurich en avril 2000, Göran Andersson a concentré ses recherches sur l’application de méthodes systémiques de régulation. Il a développé différents modèles et outils pour des entreprises dans les secteurs de l’électricité et de l’énergie. La libéralisation des marchés de l’énergie a ouvert à Göran Andersson et à son groupe de recherche de nouveaux champs d’investigation, nécessitant de nouvelles approches. Göran Andersson est membre de plusieurs organismes scientifiques internationaux. Au sein de l’ETH Zurich, il a consacré de nombreuses années à la direction de l’Institut pour le transport de l’énergie électrique et la technique haute tension.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Chiara Daraio&lt;/b&gt; (*1978), actuellement professeure ordinaire de mécanique et matériaux quittera l’ETH Zurich à la fin août 2016. Chiara Daraio est entrée à l’ETH Zurich début 2013. Son laboratoire s’intéresse en particulier à la propagation d’ondes de pression dans des milieux solides ordonnés et désordonnés non linéaires. Les résultats obtenus permettent de développer de nouveaux matériaux et procédés pour des applications d’ingénierie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Andreas Diekmann&lt;/b&gt; (*1951), actuellement professeur ordinaire de sociologie, partira à la retraire début août 2016. Andreas Diekmann a rejoint l’ETH Zurich au printemps 2003. Fort d’un solide réseau international, ce chercheur est particulièrement actif dans les domaines de la sociologie de l’environnement, des marchés du travail et de la démographie. Ses projets de recherche portent sur l’application de modèles de la théorie des jeux à la création de normes sociales et au développement de systèmes de coopération sociale. Dans le cadre d’autres projets, Andreas Diekmann étudie les évolutions sociales en matière de comportement environnemental, de marchés du travail et de formation de famille. Sur le plan méthodologique, il expérimente des techniques statistiques de détection des données falsifiées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Josef Jiricny&lt;/b&gt; (*1951), actuellement professeur ordinaire de génomique fonctionnelle, prendra sa retraite début août 2016. Josef Jiricny est entré à l’Université de Zurich en 1996 comme professeur ordinaire. Depuis l’automne 2003, il exerce également comme professeur ordinaire et titulaire de la chaire Bonizzi Theler de génomique fonctionnelle à l’ETH Zurich. Ses recherches se concentrent sur les mécanismes de la réparation des mésappariementsdans les cellules humaines et visent à identifier toutes les protéines impliquées dans ce processus afin de pouvoir réinitier les mécanismes de réparation au moyen de protéines recombinantes purifiées. Mondialement reconnu et doté d’un solide réseau de contacts, Josef Jiricny étudie parallèlement la relation entre le dysfonctionnement de la réparation des mésappariements et le cancer du côlon.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Vittorio Magnago Lampugnani&lt;/b&gt; (*1951), actuellement professeur ordinaire d’histoire de l’urbanisme, prendra sa retraite début août 2016. Vittorio Magnago Lampugnani est arrivé à l’ETH Zurich en 1994, après avoir occupé différents postes aux Etats-Unis et en Europe. Demandé comme expert dans le monde entier, il s’est distingué par son palmarès scientifique mais aussi comme membre de plusieurs conseils consultatifs et jurys de concours d’architecture. Vittorio Magnago Lampugnani a lui-même remporté divers prix d’architecture. Outre son investissement exceptionnel dans l’enseignement et au sein de l’Institut pour l’histoire et la théorie de l’architecture, il officie aussi depuis 2000 comme délégué du président pour les nominations de professeurs. De 1998 à 2001, il a par ailleurs dirigé le Département d’architecture.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Vikram Govind Panse&lt;/b&gt; (*1972), actuellement professeur assistant de biogenèse et contrôle de qualité des ribosomes, remettra ses fonctions à fin juillet. En poste à l'ETH Zurich depuis 2007, Vikram Panse a été nommé professeur assistant en 2010. Il s'intéresse à la régulation et au contrôle de qualité de la biosynthèse des ribosomes. Ses recherches contribuent à la compréhensiondu contrôle de la croissance et sont donc déterminantes pour l'étude de diverses maladies humaines. Vikram Panse occupera un poste de professeur ad personam à l'Institut de Microbiologie Médicale de l'Université de Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Felicitas Pauss&lt;/b&gt; (*1951), actuellement professeure ordinaire de physique expérimentale des particules, prendra sa retraite début août 2016. Felicitas Pauss travaille à l'Institut de physique des particules (IPP) de l'ETH Zurich depuis 1991, où elle a été nommée professeure ordinaire en 2000. Dans le cadre de ses activités de recherche, elle participe à des travaux inédits, menés sur des accélérateurs de particules à haute énergie, portant sur les particules fondamentales de la matière ainsi que sur leurs interactions. De 2009 à 2013, Felicitas Pauss était en outre responsable des relations internationales au CERN. Pendant de nombreuses années, elle a été déléguée du président pour les nominations de professeurs et dirigé l'Institut de physique des particules. Depuis 2013, elle préside le Global Advisory Board d’ETH Global, le service d’état-major de l’ETH Zurich pour les relations internationales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Tapio Schneider&lt;/b&gt; (*1972), actuellement professeur ordinaire de dynamique climatique, remettra ses fonctions fin août 2016. Nommé à l'ETH Zurich en début d'année 2013, Tapio Schneider est un expert de la dynamique climatique de la terre et d'autres planètes. Avec son groupe de recherche, il étudie des questions liées notamment aux températures de surface, aux vents et aux modèles de précipitations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Gábor Székely&lt;/b&gt; (*1951), actuellement professeur ordinaire d'analyse et visualisation d'images médicales, prendra sa retraite début août 2016. Gábor Székely travaille depuis 1997 à l'ETH Zurich où il a été nommé professeur ordinaire en 2008. Ses recherches sont axées sur l'analyse d'images médicales, un champ d’investigation dans lequel il a réalisé des travaux innovants sur la reconnaissance automatique d'organesà partir de données TDM et IRM. Ainsi, Gábor Székely a contribué de manière substantielle à l’utilisation d’ordinateurs pour la planification et la réalisation d'interventions chirurgicales. Sous son influence et celle d'autres chercheurs de pointe, son Laboratoire de vision par ordinateur est devenu l'un des principaux centres mondiaux consacrés aux méthodes de simulation fondées sur la réalité virtuelle dans la formation des chirurgiens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Eugene Trubowitz&lt;/b&gt; (*1951), actuellement professeur ordinaire de mathématiques, prendra sa retraite début août 2016. Eugene Trubowitz a été nommé en 1983 à l'ETH Zurich. Son travail englobe un champ de recherche particulièrement vaste. Ainsi, il est à l'origine de plusieurs publications majeures sur des sujets très disparates relevant des mathématiques. Il s'est notamment intéressé aux liquides de Fermi ainsi qu'au développement de méthodes et d'outils mathématiques destinés à la description exacte de grands systèmes instables, sans énergie inhérente ni échelle de longueur (par exemple gaz d'électrons). Ces différents outils et méthodes sont également applicables à l'économie et à la finance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Départs de l'EPFL&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Eva Bayer Fluckiger&lt;/b&gt; (*1951), actuellement professeure ordinaire de structures algébriques et géométriques, prendra sa retraite début octobre 2016. Eva Bayer Fluckiger est en poste depuis 2001 à l'EPFL. Au cours de sa carrière scientifique, elle a apporté des contributions majeures dans des domaines tels que la théorie algébrique des nombres, les groupes algébriques linéaires et la cohomologie. Eva Bayer Fluckiger s'est en outre fermement investie pour renforcer la présence des femmes dans les mathématiques et, plus généralement, dans toutes les sciences techniques. Elle a assumé diverses fonctions à haute responsabilité à l'EPFL, dont le poste de directrice d'institut pendant plusieurs années. Depuis 2012, elle est membre du Conseil de recherche du Fonds national suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Roger Hersch&lt;/b&gt; (*1951), actuellement professeur ordinaire d'informatique, prendra sa retraite début août 2016. Roger Hersch occupe son poste actuel depuis 1988. Ses recherches sont axées plus particulièrement sur les nouvelles techniques de traitement d'images, comprenant par exemple la reproduction des couleurs et la parallélisation de programmes. Avec son équipe, il a créé le serveur d'images Visible Human, qui offre différentes possibilités de visualisation du corps humain. Actuellement, les résultats de la recherche menée par Roger Hersch permettent entre autres de produire des documents infalsifiables (p. ex. passeports, diplômes et billets d'entrée). Au cours de sa carrière, il a par ailleurs occupé plusieurs fonctions dirigeantes à l'EPFL.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Jeffrey Hubbell&lt;/b&gt; (*1959), actuellement professeur ordinaire d'ingénierie biologique et chimique, quittera l'EPFL fin 2016. Jeffrey Hubbell a réduit son taux d'occupation à l'EPFL début juillet 2014 pour assumer un poste de professeur ordinaire à l'Université de Chicago, Illinois, Etats-Unis. Cet accord transitoire expirera en décembre 2016. Les recherches de Jeffrey Hubbell sont centrées sur l'utilisation de biomatériaux dans des secteurs tels que l'ingénierie des tissus, les technologies de dosagepharmaceutique et les thérapies cellulaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Petr Leiman&lt;/b&gt; (*1976), actuellement professeur assistant tenure track de biophysique, quittera l'EPFL fin juin 2016. Petr Leiman est en poste depuis 2008 à l'EPFL. Avec son équipe, il a axé ses travaux en particulier sur l'étude de la structure et de la fonction de grands complexes macromoléculaires dynamiques, constitués de centaines de molécules protéiques. Petr Leiman poursuivra sa carrière scientifique dans une autre haute école.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Giorgio Margaritondo&lt;/b&gt; (*1946), actuellement professeur ordinaire de physique expérimentale, prendra sa retraite fin septembre 2016. Giorgio Margaritondo a rejoint l’EPFL en tant que professeur ordinaire en 1990. Ses activités de recherche, qui lui ont valu de nombreux prix, portent sur la spectromicroscopie et sur des procédés d'imagerie biomédicale. Durant six ans, entre 2004 et 2010, il a été membre de la direction de l'Ecole et vice-président pour les affaires académiques. Giorgio Margaritondo s'est en particulier investi dans les grandes infrastructures de recherche de demain et dans des initiatives concernant l'ensemble des institutions et visant à promouvoir la recherche de pointe en Suisse. Ainsi, il a représenté la Suisse en qualité de président du réseau européen des centres de rayonnement synchrotronet a contribué de manière déterminante à la formulation de la Stratégie nationale de calcul à haute performance. Grâce à son action en tant que scientifique, à ses qualités didactiques et à son engagement pour l'EPFL, Giorgio Margaritondo a indéniablement contribué et contribue encore au développement et à la réputation de l'Ecole.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Minh Quang Tran&lt;/b&gt; (*1951), actuellement professeur ordinaire de physique des plasmas, prendra sa retraite début 2017. Après plusieurs séjours de recherche à l'étranger, Minh Quang Tran est revenu à l’EPFL en 1979, où il a été nommé professeur ordinaire en 1997. Au cours d'une carrière couronnée de succès, il a touché à différents pans de la recherche et s'est intéressé notamment aux différentes méthodes de chauffage pour les réacteurs à fusion. Il a entre autres supervisé l'installation des systèmes de chauffage du Tokamak à Configuration Variable (TCV) de l'EPFL, considéré comme l'un des réacteurs expérimentaux les plus avancés au monde. Minh Quang Tran a également assumé d’importantes fonctions dirigeantes dans plusieurs institutions scientifiques et à l'EPFL.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Melody Swartz&lt;/b&gt; (*1969), actuellement professeure ordinaire de biologie cellulaire, quittera l'EPFL fin 2016. Melody Swartz a réduit son taux d'occupation à l'EPFL début juin 2014 pour assumer un poste de professeure ordinaire à l'Université de Chicago, Illinois, Etats-Unis. Cet accord transitoire expirera en décembre 2016. Melody Swartz consacre ses recherches à la compréhension des processus physiologiques et biologiques intervenant dans les systèmes de transport interstitielet lymphatique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Le Conseil des EPF tient à remercier les professeurs sortants de leurs prestations dans les domaines de la recherche et de l’enseignement, ainsi que de leur engagement au sein de leur institution.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Alex Biscaro Responsable de la communication du Conseil des EPF CH-8092 Zürich alex.biscaro@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <link id="148638">
        <title>Communiqué de presse du CEPF du 11 mars 2016 / Nominations</title>
        <uri>http://www.ethrat.ch/fr/medien-medienmitteilungen/21-professeurs-nomm%C3%A9s-%C3%A0-l%E2%80%99eth-zurich-et-%C3%A0-l%E2%80%99epfl</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>21 professors appointed at ETH Zurich and EPFL</title>
      <lead>Upon application of the President of ETH Zurich, Professor Lino Guzzella, and the President of EPFL, Professor Patrick Aebischer, at its meeting of 9/10 March 2016 the ETH Board appointed a total of 21professors and took note of the resignation of 17 professors and thanked them for their services.</lead>
      <text link="no"> &lt;h2&gt;Appointments at ETH Zurich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr David Niklaus Bresch&lt;/b&gt; (*1970), who currently holds a management-level position in the private sector, as Full Professor of Weather and Climate Risks. David Bresch is an internationally recognised expert in climate and weather risks. While working for a major reinsurance company, he collaborated closely with research institutions such as ETH Zurich, the University of Bern and, in particular, the Federal Office of Meteorology and Climatology MeteoSwiss. He made use of scientific findings in groundbreaking global climate change adaptation studies. The appointment of David Bresch is of great importance to the study of climate change in the Department of Environmental Systems Science at ETH Zurich. This joint appointment with MeteoSwiss will significantly strengthen the strategically important alliance between the two institutions in the field of weather and climate risks, climate adaptation and climate mitigation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Benjamin F. Grewe&lt;/b&gt; (*1980), currently a postdoctoral research fellow at Stanford University, California, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Systems and Circuits Neuroinformatics. Benjamin Grewe develops neurotechnological procedures which he uses to investigate information processing in neural networks. This unique combination of technological development and research into biological systems forms an ideal basis for obtaining new neuroscientific findings regarding the principles of information processing in the brain. With the appointment of Benjamin Grewe, ETH Zurich is gaining a promising researcher and strengthening neuroinformatics within the Department of Information Technology and Electrical Engineering.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Stefan M. Holzer&lt;/b&gt; (*1963), currently Full Professor at the University of the Federal Armed Forces, Munich, Germany, as Full Professor of Building Research and Construction History. Stefan Holzer is an internationally acknowledged expert in the documentation and analysis of historic monuments. He is ideally placed to build bridges between the technical sciences – particularly engineering, mathematics and computer science – and the humanities, especially history. The appointment of Stefan Holzer will significantly strengthen ETH Zurich, the Department of Architecture and the Institute of Historic Building Research and Conservation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Maryam Kamgarpour&lt;/b&gt; (*1982), currently a postdoctoral fellow at ETH Zurich, as Assistant Professor of Control Systems. Maryam Kamgarpour's research focus is on developing methods for verifying safety specifications and for the optimal control of dynamic systems. Awarded with an ERC Starting Grant, she works among other topics on designing controls for energy networks, the safe and CO2-efficient synthesis of aircraft trajectories and automatic support for search and rescue missions in adverse conditions. At the Automatic Control Laboratory Maryam Kamgarpour will boost research into systems for controlling energy and traffic. The Laboratory already enjoys an outstanding international reputation which it will be able to further enhance thanks to the appointment of Maryam Kamgarpour.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Ender Konukoglu&lt;/b&gt; (*1981), currently an instructor at Harvard Medical School and at Massachusetts General Hospital, Boston, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Biomedical Image Computing. Ender Konukoglu is an expert in medical image computing and biophysiological modelling. In addition to exploring multivariate methods of evaluating image-based measurements, his primary focus is on machine learning in the area of medical imaging. By appointing Ender Konukoglu, ETH Zurich is adding the strategically crucial field of medicine to imaging research in the Department of Information Technology and Electrical Engineering.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Torbjörn H. Netland&lt;/b&gt; (*1980), currently Associate Professor at the Norwegian University of Science and Technology, Trondheim, Norway, as Tenure Track Assistant Professor of Production and Operations Management. Torbjörn Netland is an internationally renowned expert in increasing the productivity of industrial companies by such means as improved production processes and the use of new technologies. He often conducts his research in close cooperation with global companies. Torbjörn Netland is an excellent academic teacher and researcher who will strengthen and further develop the area of Production and Operations Management at ETH Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Hubert Pausch&lt;/b&gt; (*1984), currently research assistant at the Technical University of Munich, Germany, as Tenure Track Assistant Professor of Animal Genomics. Hubert Pausch has developed statistical and bioinformatic methods for combining sequence data from key animals in a population with incomplete data from animals from the genomic selection. Using cattle as an example, he has successfully identified allelic variations which have economic and health-related effects. Hubert Pausch has a forward-looking vision of customized livestock breeding. His appointment greatly enriches the Institute of Agricultural Sciences and is important to the running of the new Agrovet-Strickhof Education and Research Centre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Randall J. Platt&lt;/b&gt; (*1987), currently postdoctoral fellow at the Massachusetts Institute of Technology (MIT) and at Harvard University, Cambridge, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Biological Engineering. Randall Platt focuses his research on the analysis of pathogenic genetic defects. He has conducted pioneering work on genetically caused disorders, using genome editing methods he developed himself. Methods he has patented are now used in over 1000 laboratories. Randall Platt has found an ideal way to integrate systems biology and biological systems engineering. He will hold joint professorships at ETH Zurich and the University of Basel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Shana J. Sturla&lt;/b&gt; (*1975), currently Associate Professor at ETH Zurich, as Full Professor of Toxicology. Shana Sturla conducts research on toxicology, working on acute and activated cytotoxicity of food and beverage ingredients as well as the synthesis of the reagents and test methods required for her work. Shana Sturla has made an important contribution to developing the Food Sciences curriculum and fulfils a central bridging function between the two research fields Food and Health. With her appointment as full professor, ETH Zurich retains an outstandingly successful teacher and researcher with a distinguished international reputation and an excellent network of contacts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Thomas Willwacher&lt;/b&gt; (*1983), currently Assistant Professor at the University of Zurich, as Associate Professor of Mathematics. Thomas Willwacher is an exceptionally innovative and original mathematician whose work covers a vast spectrum. He conducts research into various aspects of algebra, geometry and topology, always with a close connection to mathematical physics. In his latest work, Thomas Willwacher demonstrates new and promising research approaches in relation to the topology of embedding spaces. His appointment strengthens the traditionally close links between mathematics and physics at ETH Zurich and adds new areas of study to this subject area.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Appointments at EPFL&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Maartje Bastings &lt;/b&gt;(*1984), currently postdoctoral fellow at Harvard University, Cambridge, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Materials Science. The research of Maartje Bastings focuses on dynamic interactions in programmable nanomaterials. She has achieved international recognition for developing a nanocapsule from folded DNA for the delivery of therapeutic agents to the body. The greatest challenge was that DNA origami is not stable under physiological conditions. Maartje Bastings is an exceptionally well-qualified researcher in the field of biomaterials. Her appointment strengthens the international position of EPFL in this forward-looking area.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Jean-Philippe Brantut&lt;/b&gt; (*1983), currently researcher at ETH Zurich, as Tenure Track Assistant Professor of Atomic, Molecular and Optical Physics. Jean-Philippe Brantut is a promising young scientist. He has already gained international attention for his work in the area of quantum Fermi gases and has the potential to achieve a leading position in this field. Jean-Philippe Brantut stands out for his impressive ability to design and implement complex experimental test assemblies. This has enabled him to gain striking results on transport phenomena in cold atoms and to quantify the conductivity of microchannels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Volkan Cevher&lt;/b&gt; (*1978), currently Tenure Track Assistant Professor at EPFL, as Associate Professor of Electrical and Electronic Engineering. In recent years Volkan Cevher has become a world leader in his area of research. His main focus is on investigating fundamental questions in the fields of signal processing, statistics and machine learning, for which he has developed new theories, models and algorithms for this purpose. Volkan Cevher uses his research findings to drive forward practical applications in areas such as magnetic resonance imaging. He is pursuing an ambitious scheme of research which will further enhance EPFL's international reputation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Holger Frauenrath&lt;/b&gt; (*1972), currently Tenure Track Assistant Professor at EPFL, as Associate Professor of Materials Science. Holger Frauenrath is an expert in the formation of structures at supramolecular, microscopic and nanoscopic levels. Making use of the controlled implementation of disorder in materials. He has received widespread recognition for his research into the development of special amphiphilic substances that are both hydrophilic and lipophilic and act as reactive precursors. Holger Frauenrath has achieved international success with his approach. His appointment will strengthen EPFL's global reputation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Auke Ijspeert&lt;/b&gt; (*1971), currently Associate Professor at EPFL, as Full Professor of Bioengineering. Auke Ijspeert conducts research at the interface of robotics, computer-aided neurosciences and machine learning. He pursues two linked goals: developing animal robots and observing living animals with these robots. He has attracted much attention for Salamandra Robotica, the first amphibious robot, which is able to use three types of locomotion – swimming, wriggling and walking. Auke Ijspeert is recognised by EPFL and worldwide as an innovator in the field of biorobotics, and he makes a significant contribution to the international reputation of the Federal Institute in scientific circles and in the public sphere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Jean-Paul Kneib&lt;/b&gt; (*1967), currently visiting professor at EPFL, as Full Professor of Astrophysics. Jean-Paul Kneib is an internationally recognised and much-cited scientist. He has many years of wide-ranging experience in different areas of experimental astrophysics. These include accurately determining the distribution of dark matter in space, working on detailed cartographic representations of outer space using gravitational lensing, and studies on the propagation velocity of the universe. Jean-Paul Kneib's reputation is demonstrated by the Advanced Grant he was awarded in 2012 by the European Research Council (ERC). His appointment thus greatly enriches EPFL.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Suliana Manley&lt;/b&gt; (*1975), currently Tenure Track Assistant Professor at EPFL, as Associate Professor of Physics. Suliana Manley is a very active and creative researcher in the field of high-resolution optical instruments. She makes use of them to investigate complex biological systems. This has enabled her to obtain findings on the spatial distribution of DNA in living cells, for example. She works in an emerging area in which further key developments are expected. By appointing Suliana Manley, EPFL is securing the scientific expertise and top-class network of contacts of an outstanding researcher, thus contributing to the Federal Institute's international reputation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Véronique Michaud&lt;/b&gt; (*1965), currently Adjunct Professor at EPFL, as Associate Professor of Materials Science and Engineering. Véronique Michaud has many years' experience of teaching and research. Her work focuses on the development of new, intelligent composite materials and their production processes. She has successfully developed a material that has shape memory and can repair itself if it cracks. Véronique Michaud combines a deep understanding of physical phenomena with wide-ranging knowledge of the fabrication of composite materials and top-class technological expertise. Her findings have attracted much international interest.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Zsolt Patakfalvi&lt;/b&gt; (*1980), currently Tenure Track Assistant Professor at Princeton University, New Jersey, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Mathematics. Zsolt Patakfalvi is a gifted mathematician with an ability to solve the most challenging problems in the field of algebraic geometry. His specialist area is the classification of algebraic varieties, where he has recently made notable contributions to the field known as positive characteristic. The appointment of Zsolt Patakfalvi strengthens teaching and research at EPFL in a key area of mathematics which has an impact on other subjects.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Alexandre Persat&lt;/b&gt; (*1982), currently postdoctoral fellow at the California Institute of Technology, Pasadena, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Life Sciences. Alexandre Persat is an expert in developing and applying microfluid approaches for the investigation of biological questions. His research programme shows great potential, especially in the field of mechanotransduction in bacteria – a process in which mechanical signals are transformed into cellular, biochemical signals. Through the appointment of Alexandre Persat, EPFL is bringing to Lausanne an up-and-coming scientist with an interdisciplinary knowledge of physics, mathematics and biology, and the ideal profile for exploring various subjects in the field of bioengineering.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Li Tang&lt;/b&gt; (*1986), currently postdoctoral fellow at Massachusetts Institute of Technology (MIT), Cambridge, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Materials Science. Li Tang has multidisciplinary expertise in the areas of biomaterials and immunology. During his doctoral research he developed a new system for delivering cancer medication using nanotechnology. He investigated the interaction between nanomedications and biological systems, which enabled him to determine optimal ratios for fighting cancer. His current research is on the immune system, with the aim of increasing the efficacy of therapies. Li Tang will play a significant role at EPFL in the use of biomaterials and their medical application.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Departures from ETH Zurich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Göran Andersson&lt;/b&gt; (*1951), currently Full Professor of Electric Power Systems, will retire with effect from 1 August 2016. Göran Andersson has worked at ETH Zurich since April 2000. His research focuses on the application of systems theory methods of control technology. He has developed various models and tools for companies in the electricity and energy sectors. The liberalisation of the energy markets opened up new research areas, requiring different approaches, to him and his research group. Göran Andersson is a member of several international scientific bodies. At ETH Zurich he was head of the Energy Transmission and High Voltage Laboratory for many years.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Chiara Daraio&lt;/b&gt; (*1978), currently Full Professor of Mechanics and Materials, will leave ETH Zurich at the end of August 2016. Chiara Daraio has worked at ETH Zurich since the beginning of 2013. Her laboratory's research focus is on the propagation of stress waves in nonlinear, ordered and disordered solid media. The findings are being used to develop new materials and methods for engineering applications.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Andreas Diekmann&lt;/b&gt; (*1951), currently Full Professor of Sociology, will retire at the beginning of August 2016. Andreas Diekmann joined ETH Zurich in spring 2003. He is a researcher with an international network who is active primarily in the fields of environmental, labour market and population sociology. His research projects use game theory models to explore the formation of social norms and the development of systems of social cooperation. In other projects, he is investigating social change in relation to environmental behaviour, labour markets and family formation. In the area of methodology, Andreas Diekmann tests out statistical techniques for the detection of data falsification.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Josef Jiricny&lt;/b&gt; (*1951), currently Full Professor of Functional Genomics, will retire at the beginning of August 2016. Josef Jiricny joined the University of Zurich in 1996 as a full professor and since autumn 2003 he has also been a full professor and holder of the Bonizzi-Theler Chair of Functional Genomics at ETH Zurich. His research focuses on the mechanisms of mismatch repair in human cells. His goal is to identify all the proteins involved in this process in order to set the repair process in motion again with purified recombinant proteins. In parallel, Josef Jiricny, who has gained worldwide recognition and developed an international network of contacts, researches the connection between the malfunctioning of mismatch repair and colorectal cancer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Vittorio Magnago Lampugnani&lt;/b&gt; (*1951), currently Full Professor of History of Urban Design, will retire at the beginning of August 2016. Vittorio Magnago Lampugnani joined ETH Zurich in 1994 after holding various posts in the USA and Europe. He is in demand throughout the world as an expert, and in addition to his academic achievements he has made a great contribution as a member of advisory boards and on the juries of architecture competitions. Furthermore, he has won a number of prizes in architecture. As well as his unusually strong commitment to teaching and to the Institute for the History and Theory of Architecture, Vittorio Magnago Lampugnani has served as a Delegate of the President for Faculty Appointment Proceduressince 2000. From 1998 to 2001 he was also head of the Department of Architecture.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Vikram Govind Panse&lt;/b&gt; (*1972), currently Assistant Professor of Ribosome Biogenesis and Quality Control, will be stepping down at the end of July. Vikram Panse has been working at ETH Zurich since 2007 and was appointed Assistant Professor in 2010. He is concerned with the regulation and quality control of ribosome biosynthesis. His research contributes to the understanding of growth control, and is therefore relevant to a number of human diseases. Vikram Panse is to take up a position as a professor &lt;i&gt;ad personam&lt;/i&gt; at the Institute of Medical Microbiology at the University of Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Felicitas Pauss&lt;/b&gt; (*1951), currently Full Professor of Experimental Particle Physics, will retire at the beginning of August 2016. Felicitas Pauss has worked at the Institute for Particle Physics (IPP), ETH Zurich, since 1991 and was appointed to the post of full professor in 2000. Her research activity has included pioneering work on high-energy accelerators in the field of the basic building blocks of matter and their interactions. From 2009 to 2013 Felicitas Pauss was also responsible for international relations at CERN. She supported the President as a Delegate for Faculty Appointment Procedures for many years, and was Head of the Institute for Particle Physics. Since 2013 she has been Chairperson of the Advisory Board of ETH Global, the staff unit for international relations at ETH Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Tapio Schneider &lt;/b&gt;(*1972), currently Full Professor of Climate Dynamics, is stepping down at the end of August 2016. Tapio Schneider joined ETH Zurich at the beginning of 2013. He is an expert in the climate dynamics of the Earth and other planets, and he and his research group investigate questions such as surface temperature, winds and precipitation patterns.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Gábor Székely&lt;/b&gt; (*1951), currently Full Professor of Medical Image Analysis and Visualisation, will retire at the beginning of August 2016. Gábor Székely has been working at ETH Zurich since 1997, and as a full professor since 2008. His research focuses on medical image analysis, a field in which he has conducted pioneering work on the automatic recognition of organs in CT and MRI data. This has resulted in substantial contributions to the computer-assisted planning and implementation of surgical interventions. With other driving forces, he has developed his Computer Vision Laboratory into one of the leading global centres for training surgeons using virtual reality simulation methods.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Eugene Trubowitz&lt;/b&gt; (*1951), currently Full Professor of Mathematics, will retire at the beginning of August 2016. Eugene Trubowitz was appointed to ETH Zurich in 1983. His research interests cover a vast range of topics. He has published ground-breaking articles in diverse areas of mathematics. These include Fermi liquids and the development of mathematical tools and methods for the precise description of large changing systems which have no inherent energy or length scales (e.g. electron gas). The tools and methods he developed can also be used in other fields such as economics and finance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Departures from EPFL&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Eva Bayer Fluckiger &lt;/b&gt;(*1951), currently Full Professor of Algebraic and Geometric Structures, will retire at the beginning of October 2016. Eva Bayer Fluckiger has been working at EPFL since 2001. During her scientific career she has made key contributions in subject areas such as algebraic number theory, linear algebraic groups and cohomology. She has also been a strong advocate for the advancement of women in mathematics and in the technical sciences generally. Eva Bayer Fluckiger has held a number of very responsible posts at EPFL, including that of institute director for many years. Since 2012, she has been a member of the Research Council of the Swiss National Science Foundation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Roger Hersch&lt;/b&gt; (*1951), currently Full Professor of Computer Science, will retire at the beginning of August 2016. Roger Hersch has held his current post since 1988. His research has focused on new image processing technologies in particular. These include colour reproduction and parallel programming. He and his team also constructed the Visible Human Server, which offers various ways of representing the human body. Today, Roger Hersch's research results are used for purposes that include the creation of forgery-proof documents, such as passports, certificates and entrance tickets. He has held several management posts at EPFL in the course of his career.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Jeffrey Hubbell&lt;/b&gt; (*1959), currently Full Professor of Biological and Chemical Engineering, will leave EPFL at the end of 2016. At the start of July 2014, Jeffrey Hubbell reduced his working hours at EPFL in order to take up a full professorship at the University of Chicago, Illinois, USA. This transitional arrangement comes to an end in December 2016. Jeffrey Hubbell's research focuses on the use of biomaterials in areas such as tissue engineering, pharmaceutical dosage technologies and cell-based therapies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Petr Leiman&lt;/b&gt; (*1976), currently Tenure Track Assistant Professor of Biophysics, will leave EPFL at the end of June 2016. Petr Leiman has been working at EPFL since 2008. He and his team have been particularly dedicated to the study of the structure and function of large dynamic macromolecular complexes consisting of hundreds of protein molecules. Petr Leiman is to continue his scientific career at another university.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Giorgio Margaritondo&lt;/b&gt; (*1946), currently Full Professor of Experimental Physics, will retire at the beginning of September 2016. Giorgio Margaritondo joined EPFL as a full professor in 1990. His research, which has won several prizes, focuses on spectromicroscopy and biomedical imaging processes. Between 2004 and 2010 he spent six years as a member of the Executive Board of EPFL and Vice-President for Academic Affairs. He has also demonstrated particular commitment to forward-looking major infrastructures and cross-institutional initiatives for cutting-edge research in Switzerland. For example, he represented Switzerland as president of the European network for synchrotron light sources and played a decisive role in formulating the National Strategic Plan for High-Performance Computing and Networking. With his scientific achievements, his didactic skills and his commitment to EPFL, Giorgio Margaritondo has made and continues to make an essential contribution to the development and reputation of the Federal Institute.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Minh Quang Tran&lt;/b&gt; (*1951), currently Full Professor of Plasma Physics, is to retire at the beginning of 2017. After holding several international research posts, Minh Quang Tran returned to his &lt;i&gt;alma mater&lt;/i&gt; in Lausanne in 1979 and was appointed to a full professorship in 1997. During his successful career he dedicated himself to a variety of research topics, with a particular interest in different heating methods in nuclear fusion reactors. Among other achievements, he supervised the installation of the heating systems in EPFL's experimental tokamak reactor (a variable configuration tokamak), which is considered to be one of the most technologically advanced in the world. He has also held key management positions in a number of scientific institutions and at EPFL.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Melody Swartz&lt;/b&gt; (*1969), currently Full Professor of Cell Biology, will leave EPFL at the end of 2016. At the start of June 2014, Melody Swartz reduced her working hours at EPFL in order to take up a full professorship at the University of Chicago, Illinois, USA. This transitional arrangement comes to an end in December 2016. In her research, Melody Swartz focuses on understanding physiological and biological processes in interstitial and lymphatic transport systems.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;The ETH Board would like to thank the departing professors for their services to science, teaching and academic administration.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Alex Biscaro Head of Communication of the ETH Board CH-8092 Zürich alex.biscaro@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <link id="148639">
        <title>Media Release ETH-Board, 11 March 2016 / Appointments</title>
        <uri>http://www.ethrat.ch/en/medien-medienmitteilungen/21-professors-appointed-eth-zurich-and-epfl</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
