<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61025" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Firnis beeinflusst den Geigenklang</title>
      <lead>Firnisse schützen Kunstwerke und Holzinstrumente vor Schäden durch Umwelteinflüsse. Wie der Firnis den Klang von Geigen beeinflusst, wurde bis vor Kurzem aber kaum erforscht. Jetzt haben Empa-Forschende diesen Zusammenhang untersucht und ihre ersten Resultate veröffentlicht.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Leonardo da Vincis Ölgemälde «Mona Lisa» wirkt mit seinen Dunkelgrün- bis Brauntönen eher düster. Was wenig bekannt ist: Der Maestro malte das Bild in hellen Tönen – so, dass die Portraitierte in das Licht eines sonnigen Tages gehüllt erscheint. Wie kam es zu diesem Farbunterschied? Da Vinci hatte sein Ölgemälde mit einem Firnis bestrichen, um es zu schützen. Und dieser Firnis wirkt wie ein Filter, der das Bild dunkler färbt, als es der Künstler zunächst gemalt hatte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ebenso verhält es sich mit dem Fichtenholz, aus dem Geigen und andere Saiteninstrumente gebaut sind. Seine Farbe ist im Rohzustand weiss mit einem goldfarbenen Einschlag. Das Holz gilt als wenig beständig, weshalb es die Geigenbauer mit einem Firnis vor Schäden durch Umwelteinflüsse bewahren. Von diesem Schutzanstrich rührt die dunkelbraune, edel wirkende Farbe der Geigen her.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Rezept ihres Firnisses geben die Geigenbauer von Generation zu Generation weiter. Ausserhalb der Familie erfährt kaum jemand, wie das Gemisch aus Harzen und Ölen im Einzelnen zusammengestellt ist. Die Chemie der Firnisse wird auch in der Wissenschaft seit Langem erforscht. Im Unterschied dazu fanden die physikalischen Eigenschaften von Firnissen nur am Rande Beachtung – zu Unrecht, wie Marjan Gilani von der Empa-Abteilung «Angewandte Holzforschung» meint. Die Wissenschaftlerin und ihre Kollegen respektive Kolleginnen ahnten, dass der Firnis die Vibrations- und damit die Klangeigenschaften von Geigen beeinflusst, und begannen, den Zusammenhang zu untersuchen. Mit der Veröffentlichung eines Fachartikels im Fachjournal «Applied Physics A» kam eine erste Forschungsetappe zum Abschluss. Die Ergebnisse stützen die Vermutung der Empa-Forscher/innen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vier Firnisse, 60 Holzproben, elf Stunden UV-Bestrahlung und aussagekräftige Ergebnisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für ihre Forschung schnitten Gilani und Co. 40 Holzproben längs der Holzfaserrichtung zu. 20 dieser Holzproben entnahmen sie dem Jungholz, die anderen 20 dem Kernholz einer norwegischen Fichte. Weitere 20 Proben derselben Fichte haben Gilani und ihre Kollegen quer zur Holzfaserrichtung zugeschnitten. Anhand dieser drei Typen von Versuchsproben konnten die Forscher/innen das Klangverhalten verschiedener Holzstrukturen untersuchen. Johanna Pflaum, eine gelernte Geigenbauerin, Studentin der Umweltwissenschaften und Mitglied von Gilanis Forschunsgruppe, stellte zwei Firnisse im Labor her. Zwei weitere Firnisse erhielt die Forschungsgruppe von deutschen Geigenbauern. Mit diesen vier Firnissen bestrich Gilani die Fichtenholzproben. Stets fünf der zwanzig Holzzuschnitte pro Probentyp bekamen den gleichen Firnis aufgetragen und wurden elf Stunden mittels UV-Licht getrocknet und ausgehärtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zunächst aber bestimmten die Forscher/innen Steifheit und Klangdämmung der Holzproben im Rohzustand sowie die Masse des Firnisses. Die Messergebnisse sollten den Vergleich zwischen den Eigenschaften des nackten Holzes und denen des behandelten Holzes ermöglichen. Nach dem Aushärten massen die Expert/innen die gleichen Parameter erneut. Ebenso erhoben sie die Klangausbreitung ihrer Proben zu Beginn und am Ende der elfstündigen UV-Bestrahlung. Die Klangausbreitung beschreibt die Art und Weise, wie Töne den Geigenkörper in Richtung der Zuhörer verlassen. Höhere Werte in der Klangausbreitung ergeben dabei klarere Töne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den total 40 Längsproben erhöhten die Firnisse die Klangdämmung des Kern- und des Jungholzes und senkte deren Steifheit im Vergleich zum Rohzustand. Das kann wünschenswert sein. Denn bis zu einem gewissen Punkt gilt: Je elastischer das Holz einer Geige ist, desto wärmer und weicher klingen gerade die hohen, zuweilen als unangenehm empfundenen Töne. Jedoch geht mit dieser Veränderung ein Verlust an Klarheit und Schärfe der Geigenklänge einher, was sich im Labor in einer verminderten Klangausbreitung ausdrückte. Anders verhielt es sich bei den Querproben. Für diese stiegen sowohl die Klangdämmung als auch die Steifheit. Ebenso erhöhten sich die Werte für die Klangausbreitung. Ein Publikum im Konzertsaal nähme daher bei einem den Querproben entsprechend beschaffenen Instrument klare, scharfe Klänge von hoher akustischer Präsenz wahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erkenntnisse durch Röntgentomografie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Weiteren analysierten die Holzforscher/innen einen Teil der Längsproben im Zentrum für Röntgenanalytik der Empa. In den Röntgenbildern erkannten sie, dass die Firnisse verschieden dicke Schichten auf dem Holz bildeten und die Dichte der Holzzuschnitte unterschiedlich beeinflussten. Zudem drangen die einen Firnisse tiefer in das Holz ein als andere. Die Proben mit der stärksten Durchdringung hatten die Forscher/innen mit dem Firnis behandelt, der den höchsten Ölgehalt aufwies. Zugleich handelte es sich um die Holzproben, welche die grössten Einbussen in der Klangausbreitung erfuhren – deren Töne also durch den Firnis am meisten von ihrer Klarheit verloren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Gefolge dieser Messresultate kristallisierte sich ein Zusammenhang zwischen der Firniskomposition, der Mikrostruktur der Holz-Firnis-Verbunde, deren mechanischen Eigenschaften und ihres Klangverhaltens heraus. Diese Befunde wollen Gilani und ihre Forschungsgruppe in weiteren Studien verfeinern. Dazu wird ab April 2016 ein weiterer Wissenschaftler zum Forschungsteam stossen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Antike Violinen im Empa-Zentrum für Röntgenanalytik&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu Vergleichswecken analysierten die Empa-Forscher/innen auch zwei antike Violinen im Zentrum für Röntgenanalytik der Empa. Die eine fertigte ein Geigenbauer im 17. Jahrhundert in Cremona an. Diese Stadt liegt etwa 80 Kilometer südöstlich von Mailand und brachte eine Reihe berühmter Geigenbauer wie Antonio Stradivari hervor. Die zweite Geige wurde um das Jahr 1920 im deutschen Freistaat Sachsen hergestellt. Beiden Violinen entnahmen die Wissenschaftler/innen Proben mit einem Volumen von 1,5 Kubikmillimetern. Die Geige aus Sachsen zeigte feinste Risse im Firnis sowie Einschläge auf der Oberfläche und litt an Holzwurmbefall. Im Vergleich zu dieser Geige wies die Violine aus Cremona eine höhere Dichte des Holz-Firnis-Verbundes auf. In den Bildern aus dem Zentrum für Röntgenanalytik drückte sich die hohe Dichte in gelb-grün-roten, die geringe Dichte in blauen Farben aus. Mit der Dichte steigen auch die Steifheit und die Werte der Klangausbreitung – die Cremoner Geige wird daher klarere Töne hervorgebracht haben als die Geige aus Sachsen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="148901">
        <title>Varnish affects the sound of a violin</title>
        <uri>http://www.empa.ch/web/s604/varnish-and-violins</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Le vernis influence le son du violon</title>
      <lead>Les vernis protègent les œuvres d'art et les instruments en bois des dommages causés par l'environnement. Mais jusqu'à une date récente, très peu d'études ont été menées sur la façon dont le vernis influe sur le son des violons. Aujourd'hui, des chercheurs de l'Empa ont examiné ce lien et publié leurs premiers résultats.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Peinte à l'huile, la « Joconde » de Léonard de Vinci est plutôt sombre avec ses tons s'étalant du vert foncé au brun. Et ce que l'on ne sait guère, c'est que le grand maître a peint ce tableau dans des tons clairs – de telle sorte que le modèle semble couvert du voile de lumière d'une journée ensoleillée. Comment expliquer cette différence de couleur ? Léonard de Vinci avait recouvert son tableau à l'huile d'un vernis pour le protéger. Et ce vernis a l'effet d'un filtre qui rend le tableau plus sombre que celui peint par l'artiste à l'origine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il en va de même avec l'épicéa permettant de confectionner les violons et autres instruments à cordes. À l'état brut, sa couleur est blanche avec une nuance dorée. Or, l'épicéa est connu pour sa fragilité et les luthiers appliquent donc une couche de vernis pour le protéger des dommages causés par l'environnement. C'est cette couche protectrice qui donne aux violons leur élégante couleur brun foncé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les luthiers se transmettent leur recette de vernis de génération en génération. Hormis la famille, presque personne ne connaît la composition précise de ce mélange de résines et d'huiles. Dans la science aussi, la chimie des vernis constitue depuis longtemps un objet de recherche. En revanche, les propriétés physiques des vernis n'ont attiré qu'une attention marginale – à tort, selon Marjan Gilani du département « Recherche appliquée sur le bois » de l'Empa. La chercheuse et ses collègues soupçonnent le vernis d'influer sur les propriétés vibratoires et donc sur le son des violons ; ils ont donc commencé à étudier ce lien. La publication d'un article de recherche dans le journal spécialisé « Applied Physics A » a conclu la première étape de la recherche. Les résultats ont appuyé les hypothèses des chercheuses et chercheurs de l'Empa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quatre vernis, 60 échantillons de bois, onze heures de rayons UV et des résultats probants &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour leur recherche, Gilani et ses collègues ont découpé 40 échantillons de bois longitudinalement, dans le sens de la fibre. Parmi ces échantillons d'un épicéa norvégien, 20 étaient du bois jeune et 20 du duramen. Enfin, Gilani et ses collègues ont découpé 20 autres échantillons du même épicéa en travers du sens de la fibre de bois. À partir de ces trois types d'échantillons, l'équipe a pu analyser le son issu de différentes structures du bois. Johanna Pflaum, luthière qualifiée, étudiante en sciences de l'environnement et membre du groupe de recherche de Gilani, a produit deux vernis en laboratoire. L'équipe de chercheurs a reçu deux autres vernis de la part de luthiers allemands. Gilani a recouvert les échantillons de bois d'épicéa de ces quatre vernis. Pour chaque type d'échantillon, cinq des vingt pièces de bois ont reçu le même vernis, avant d'être séchées et durcies pendant onze heures par des rayons UV.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mais en un premier temps, les chercheuses et chercheurs ont défini la rigidité et l'amortissement sonore des échantillons de bois à l'état brut, ainsi que la masse du vernis. Les résultats des mesures devaient permettre une comparaison entre les propriétés du bois brut et celles du bois traité. Après le durcissement, les expert(e)s ont procédé à de nouvelles mesures des mêmes paramètres. Ils ont également mesuré la diffusion acoustique de leurs échantillons avant et après les onze heures de rayons UV. La diffusion acoustique décrit la façon dont les sons quittent le corps du violon en direction des auditeurs. Plus les valeurs de la diffusion acoustique sont élevées, plus les sons sont clairs. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cas des 40 échantillons à coupe longitudinale, les vernis ont amélioré l'amortissement sonore du bois jeune et du duramen, et ils ont réduit leur rigidité par rapport à l'état brut. Cela peut être souhaitable. En effet, dans une certaine mesure, on peut affirmer que plus le bois d'un violon est élastique, plus les sons précisément aigus et parfois désagréables ont une tonalité plus douce et plus chaude. Toutefois, ce changement entraîne sur le violon des sons moins clairs et moins nets, ce qui s'est exprimé en laboratoire par une diffusion acoustique réduite. Les résultats obtenus sur les échantillons à coupe transversale ont été différents. Dans leur cas, aussi bien l'amortissement sonore que la rigidité ont eu des résultats plus élevés. Les valeurs de diffusion acoustique ont elles aussi été meilleures. Ainsi, le public d'une salle de concert entendrait des sons clairs et nets d'une grande présence acoustique lorsqu'ils proviennent d'un instrument fabriqué à partir des échantillons à coupe transversale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Résultats obtenus suite à une tomographie par rayons X&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, l'équipe de recherche a analysé une partie des échantillons à coupe longitudinale dans le centre d'analyse radiographique de l'Empa. Sur les radiographies, elle a observé que les vernis constituaient sur le bois des couches d'épaisseurs diverses et qu'ils influençaient différemment la densité des pièces de bois. En outre, certains vernis pénétraient plus profondément dans le bois que d'autres. Les chercheuses et chercheurs avaient traité les échantillons avec la pénétration la plus profonde à l'aide du vernis présentant la plus grande teneur en huile. En même temps, il s'agissait des échantillons de bois qui connaissaient les plus importantes pertes en matière de diffusion acoustique – en d'autres termes, ce sont leurs sons qui perdaient le plus de clarté par le vernis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des résultats de ces mesures s'est dégagé un lien entre la composition du vernis, la microstructure des mélanges bois-vernis, leurs propriétés mécaniques et leur comportement sonore. Gilani et son groupe de recherche souhaitent affiner ces résultats dans des études ultérieures. Dès le mois d'avril 2016, un chercheur supplémentaire rejoindra l'équipe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Violons antiques dans le centre d'analyse radiographique de l'Empa&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À des fins comparatives, des chercheuses et chercheurs de l'Empa ont également analysé deux violons antiques dans le centre d'analyse radiographique de l'Empa. L'un d'entre eux a été fabriqué au 17e siècle par un luthier à Crémone. Cette ville se situe à environ 80 kilomètres au sud-est de Milan ; de nombreux luthiers célèbres y ont vécu, comme Antonio Stradivari. Le deuxième violon a été fabriqué vers 1920 en Saxe (Allemagne). Les scientifiques ont prélevé sur les deux violons des échantillons d'un volume de 1,5 millimètre cube. Ils ont observé sur le violon de Saxe des fissures ultrafines dans le vernis ainsi que des points d'impact sur la surface ; le violon souffrait également de l'action de vers du bois. En comparaison, celui de Crémone a présenté une densité supérieure du mélange bois-vernis. Dans les images du centre d'analyse radiographique, la grande densité s'observe par les couleurs jaune-vert-rouge, et la faible densité par des couleurs bleues. Avec la densité s'accroissent aussi la rigidité et les valeurs de la diffusion acoustique – ainsi, le violon de Crémone émet des sons plus clairs que celui de Saxe. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="148901">
        <title>Varnish affects the sound of a violin</title>
        <uri>http://www.empa.ch/web/s604/varnish-and-violins</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Varnish affects the sound of a violin</title>
      <lead>Varnishes protect works of art and wooden instruments from environmental damage. However, until recently, little research had been carried out into the effects of varnish on the sound of violins. Empa researchers have now investigated this relationship and have published their initial findings.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Leonardo da Vinci's oil painting "Mona Lisa" looks rather gloomy with its dark green and brown colours. It is a little-known fact that the maestro painted the picture in bright colours – so the subject appears bathed in the light of a sunny day. What caused this difference in colour? Da Vinci covered his oil painting with varnish to protect it. The varnish acts like a filter, causing the picture to become darker than the artist originally painted it.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;It has the same effect on the spruce used to make violins and other stringed instruments. In its raw state, it is white with a touch of gold. The wood lacks durability, so violin makers protect it from environmental damage using a varnish. It is this protective coating that gives the violin its elegant dark brown colour.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Violin makers pass their varnish recipes down from one generation to the next. It is rare for anyone outside the family to find out how exactly the mixture of resins and oils is formulated. The chemistry of varnishes has been scientifically researched for a long time. In contrast, little attention has been paid to the physical properties of varnishes – wrongly in the opinion of Marjan Gilani from Empa's Applied Wood Research Laboratory. The scientist and her colleagues suspected that varnish affects the vibrational properties and therefore the sound characteristics of violins, and they began to investigate this relationship. The first stage of the research was concluded with the publication of a scientific paper in the journal "Applied Physics A". The findings support the Empa researchers' hypothesis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Four varnishes, 60 wood samples, eleven hours of UV irradiation and conclusive results&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;For their research, Gilani and her team cut 40 wood samples in the direction of the grain. 20 of these samples were taken from the young wood and the other 20 from the heartwood of a Norway spruce. Gilani and her colleagues also cut a further 20 samples from the same spruce across the grain. Based on these three types of test samples, the researchers were able to study the sound behaviour of different wood structures. Johanna Pflaum, a trained violin maker, student of environmental sciences and member of Gilani's research group, created two varnishes in the lab. The research group also received two further varnishes from German violin makers. Gilani coated the spruce samples with these four varnishes. For each type of sample, five of the twenty pieces of wood were coated with the same varnish and were dried and cured for eleven hours using UV light.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;However before this, the researchers measured the stiffness and sound insulation of the wood samples in their raw state and the mass of the varnish. The purpose of the measurements was to allow the properties of the bare wood to be compared with those of the treated wood. After curing, the experts measured the same parameters again. They also ascertained the sound propagation of the samples at the start and end of the eleven-hour UV irradiation process. Sound propagation describes the way in which tones leave the body of the violin and move towards the audience. Higher sound propagation values result in clearer tones.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the 40 samples in total that were cut along the grain, the varnish increased the sound insulation of the heartwood and young wood and reduced its stiffness compared to the raw state. This may be desirable because, up to a certain point, the more elastic the wood of the violin, the warmer and softer the sound, particularly in the case of high notes, which can sometimes be perceived as unpleasant. However, this change is accompanied by a loss of clarity and sharpness of the violin sound, which was evident in the laboratory as a reduction in sound propagation. The findings were different for the samples cut across the grain. With these, both the sound insulation and the stiffness increased. Similarly, the sound propagation values also increased. An audience in a concert hall would therefore perceive clear, sharp sounds with strong acoustic presence if the instrument was made in the same way as the samples cut across the grain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Results of X-ray tomography&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The wood researchers also analysed part of the samples cut along the grain at the Empa Center for X-ray Analytics. They discerned from the X-ray images that the varnishes formed layers of different thicknesses on the wood and had different effects on the density of the pieces of wood. In addition, some varnishes penetrated deeper into the wood than others. The samples with the highest penetration had been treated with the varnish with the highest oil content. They were also the wood samples that experienced the largest drop in sound propagation – i.e. their tone lost the most clarity due to the varnish.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Following on from these measurement results, a relationship was established between the varnish composition, the microstructure of the wood/varnish composites, their mechanical properties and their sound behaviour. Gilani and her research group intend to refine these findings in other studies. An additional scientist is joining the research team in April 2016 to assist with this work.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Antique violins at the Empa Center for X-ray Analytics&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;For comparison purposes, Empa researchers also analysed two antique violins at the Empa Center for X-ray Analytics. One was made by a violin maker in Cremona in the 17th century. This town is located around 80 kilometres south-east of Milan and produced a number of famous violin makers, including Antonio Stradivari. The second violin was made in around 1920 in the German state of Saxony. Scientists took samples measuring 1.5 cubic millimetres in volume from both violins. The violin from Saxony had fine cracks in the varnish, impacts on the surface and woodworm damage. Compared to this violin, the violin from Cremona had a higher density of wood/varnish composite. In the images from the Center for X-ray Analytics, high densities are shown in yellow, green and red, and low densities are shown in blue. Stiffness and sound propagation values also increase with density – the violin from Cremona will therefore have produced clearer tones than the violin from Saxony.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="148901">
        <title>Varnish affects the sound of a violin</title>
        <uri>http://www.empa.ch/web/s604/varnish-and-violins</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
