<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61064" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beschleunigte Asylverfahren als Schlüssel für eine glaubwürdige und faire Asylpolitik</title>
      <lead>Das Schweizer Asylwesen soll effizient, konsequent und fair sein. Lange Asylverfahren sind aufwendig und teuer. Besonders in Zeiten mit vielen Asylgesuchen wird deutlich, wie wichtig rasche Verfahren sind. In enger Zusammenarbeit mit den Kantonen sowie dem Städte- und dem Gemeindeverband hat der Bundesrat eine Vorlage zur Beschleunigung der Asylverfahren erarbeitet. Das Parlament hat das überarbeitete Asylgesetz mit grosser Mehrheit verabschiedet. Gegen die Revision des Asylgesetzes zur Beschleunigung der Asylverfahren wurde das Referendum ergriffen. Bundesrat und Parlament empfehlen, die Änderung des Asylgesetzes am 5. Juni 2016 anzunehmen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Heute hat Bundesrätin Simonetta Sommaruga, Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements, die Argumente des Bundesrates für die Beschleunigung der Asylverfahren dargelegt. Sie wurde begleitet von den Präsidenten der Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD) und der Konferenz der kantonalen Sozialdirektorinnen und Sozialdirektoren (SODK) sowie vom Präsidenten des Schweizerischen Städteverbands.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die grundlegende Reform des Asylbereichs wird die Asylverfahren markant beschleunigen. Denn rasche Verfahren sind der Schlüssel für eine konsequente und glaubwürdige Asylpolitik. Die aktuelle europäische Flüchtlingskrise zeigt, wie wichtig beschleunigte Verfahren sind. Für den Bundesrat ist es zentral, dass Menschen, die an Leib und Leben bedroht sind, Schutz in der Schweiz erhalten und sich auch früher integrieren können. Wer hingegen nicht auf den Schutz der Schweiz angewiesen ist, muss das Land rasch wieder verlassen. Mit der Revision zur Beschleunigung der Asylverfahren wird dieser Grundsatz gestärkt. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Rechtsschutz führt zu raschen Verfahren und weniger Beschwerden&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Um sicherzustellen, dass die Verfahren trotz kurzer Fristen rechtsstaatlich korrekt und fair durchgeführt werden, erhalten Asylsuchende die nötige Beratung und Rechtsvertretung. So verstehen die Asylsuchenden ihre Rechte und Pflichten besser und können einen negativen Entscheid besser akzeptieren. Beschwerden werden in der Folge gezielter geführt, was zu einer signifikant tieferen Beschwerdequote führt. Dies beschleunigt und entlastet das Asylsystem zusätzlich. Diesen Zusammenhang hat der Testbetrieb Zürich bestätigt, wo die neuen Verfahren bereits erprobt wurden: Die Beschwerdequote liegt bei den beschleunigten Verfahren etwa einen Drittel tiefer als bei den bisherigen Verfahren, die Verfahren dauern durchschnittlich rund einen Drittel weniger lang, und dreimal mehr Menschen kehren freiwillig in ihr Land zurück.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Neues System reduziert Kosten&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Zur Beschleunigung trägt auch bei, dass im neu strukturierten Asylwesen ein Grossteil der Verfahren in Asylzentren des Bundes abgeschlossen werden sollen. In diesen Zentren befinden sich alle wichtigen Personen und Organisationen des Asylverfahrens unter einem Dach - neben den Asylsuchenden auch Befrager, Übersetzerinnen sowie die Rechtsvertretung und die Rückkehrberatung. Dies führt zu effizienteren Abläufen und tieferen Kosten als heute und entlastet die Kantone. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beschleunigten Verfahren kosten auch aus einem weiteren Grund deutlich weniger: Da Personen, die in der Schweiz bleiben dürfen, diesen Entscheid rascher erhalten, können sie sich früher integrieren und stehen finanziell früher auf eigenen Beinen. Umgekehrt müssen Personen, die einen negativen Entscheid erhalten, die Schweiz schneller wieder verlassen; daher beziehen sie weniger lang Sozial- oder Nothilfe. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Reform gemeinsam erarbeitet und breit getragen&lt;/h3&gt; Eine Beschleunigung der Asylverfahren ist breit abgestützt. Die Gesetzesänderung wurde gemeinsam zwischen Bund, Kantonen sowie dem Städte- und dem Gemeindeverband erarbeitet. Das Parlament hat sie mit grosser Mehrheit verabschiedet. Zudem hatte auch die Bevölkerung schon im Juni 2013 in einer Abstimmung mit 78 Prozent die dringlichen Massnahmen im Asylgesetz angenommen und damit im Grundsatz bereits deutlich Ja gesagt zu einer Beschleunigung der Asylverfahren. </text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="148991">
        <title>Weitere Informationen finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/beschleunigung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accélérer les procédures : la clé d’une politique de l’asile crédible et équitable</title>
      <lead>Le système suisse de l’asile doit être efficace, cohérent et équitable. Des procédures d’asile longues sont astreignantes et coûteuses. Le nombre élevé de demandes d’asile enregistré actuellement montre combien des procédures rapides sont importantes. Le Conseil fédéral a préparé, en étroite coopération avec l’Union des villes suisses et l’Association des communes suisses, un projet de loi destiné à accélérer les procédures d’asile, qui a été adopté à une nette majorité au Parlement. Le référendum ayant été demandé, la modification de la loi sur l’asile sera soumise au vote le 5 juin 2016. Le Conseil fédéral et le Parlement recommandent de voter oui à l’accélération des procédures d’asile.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a exposé aujourd'hui les arguments du Conseil fédéral en faveur d'une accélération des procédures d'asile. La cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP) était accompagnée des présidents de la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police (CCDJP) et de la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales (CDAS), ainsi que du président de l'Union des villes suisses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La réforme fondamentale du régime de l'asile doit permettre d'accélérer sensiblement les procédures. Des procédures rapides sont la clé d'une politique suisse de l'asile cohérente et crédible. L'actuelle crise des réfugiés en Europe montre combien il est important que les demandes d'asile soient traitées dans des délais courts. Les personnes dont la vie ou l'intégrité corporelle est menacée doivent obtenir protection en Suisse et pouvoir s'intégrer plus vite. En revanche, celles qui n'ont pas besoin de la protection de la Suisse doivent repartir rapidement. Pour le Conseil fédéral, il s'agit là d'un principe essentiel, que la modification de la loi sur l'asile va renforcer. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Une protection juridique pour des procédures plus rapides et des recours moins nombreux&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Afin de garantir que les procédures d'asile continuent de se dérouler dans le respect des principes de l'État de droit et des exigences d'équité, malgré le raccourcissement des délais, les requérants doivent recevoir le conseil et la représentation juridique nécessaires. Ils comprennent ainsi mieux leurs droits et leurs obligations, et ils acceptent plus facilement une décision négative. Les recours étant mieux ciblés, leur nombre diminue considérablement, ce qui fait encore gagner en efficacité et en rapidité. Les expériences faites au centre pilote de Zurich, où ont été évaluées les nouvelles procédures d'asile, ont mis en évidence ce lien de cause à effet : avec les procédures accélérées, le taux de recours est inférieur d'un tiers environ. La durée des procédures est réduite de près d'un tiers et trois fois plus de personnes décident de rentrer volontairement dans leur pays.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Le nouveau système permettra de réduire les coûts &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;À l'avenir, la plupart des procédures d'asile devront être menées à leur terme dans des centres de la Confédération, ce qui contribuera aussi à la célérité souhaitée. Toutes les personnes et les organisations concernées par la procédure d'asile seront réunies dans ces centres : les requérants d'asile et le personnel chargé des auditions, mais aussi des traducteurs, les représentants juridiques et les conseillers en vue du retour. Cette proximité sera synonyme d'économies et de gains d'efficacité et permettra de décharger les cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les procédures accélérées coûteront aussi nettement moins parce que les personnes qui peuvent prétendre à demeurer en Suisse obtiendront plus rapidement une décision positive. Elles pourront donc commencer plus tôt leur intégration et devenir plus vite indépendantes financièrement. À l'inverse, les personnes qui obtiennent une décision négative devront repartir rapidement et percevront de ce fait moins longtemps l'aide sociale ou une aide d'urgence.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Une réforme issue d'une coopération étroite et bénéficiant d'un large soutien &lt;/h3&gt; L'accélération des procédures d'asile bénéficie d'un large soutien. Élaborée conjointement par la Confédération, les cantons, l'Union des villes suisses et l'Association des communes suisses, la modification en ce sens de la loi sur l'asile a été adoptée à une nette majorité par le Parlement. Les citoyens aussi se sont déjà déclarés favorables au principe d'une accélération des procédures d'asile, puisqu'ils ont été 78 % à accepter les dispositions urgentes de la loi sur l'asile en juin 2013. </text>
      <contact>Service d’information DFJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="148992">
        <title>Des informations complémentaires sont disponibles sur le site web du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/abstimmungen/aenderung-asylgesetz-beschleunigte-asylverfahren.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Procedure d’asilo più veloci sono la chiave per una politica d’asilo credibile e corretta</title>
      <lead>Il settore dell’asilo in Svizzera deve essere efficiente e fondarsi su principi coerenti e giusti. Procedure d’asilo lunghe sono onerose e costose. Soprattutto nei periodi in cui il numero delle domande d’asilo è elevato, appare evidente quanto siano importanti procedure veloci. In stretta collaborazione con i Cantoni, l’Unione delle città e l’Associazione dei Comuni, il Consiglio federale ha elaborato un progetto per velocizzare le procedure d’asilo. Il Parlamento ha adottato con grande maggioranza la pertinente revisione della legge sull’asilo, contro la quale è stato lanciato il referendum. Il Consiglio federale e il Parlamento raccomandano di accettare la modifica della legge sull’asilo in votazione il 5 giugno 2016.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In data odierna, la consigliera federala Simonetta Sommaruga, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, ha presentato gli argomenti del Consiglio federale a favore della velocizzazione delle procedure d'asilo. È stata assistita dai presidenti della Conferenza delle direttrici e dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia (CDDGP), della Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali delle opere sociali (CDOS) e dell'Unione delle città svizzere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La riorganizzazione radicale del settore dell'asilo permetterà di velocizzare notevolmente le procedure d'asilo. Procedure rapide sono infatti la chiave per una politica in materia d'asilo coerente e credibile. L'attuale crisi europea in materia di rifugiati mostra quanto siano importanti procedure veloci. Il Consiglio federale ritiene fondamentale che le persone la cui vita e integrità fisica sono minacciate ricevano protezione in Svizzera e riescano a integrarsi quanto prima. Coloro che invece non hanno bisogno della protezione della Svizzera devono lasciare il nostro Paese. La revisione tesa a velocizzare le procedure d'asilo consolida questo principio. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Procedure più rapide e meno ricorsi grazie alla tutela giuridica&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per garantire che, nonostante i termini brevi, le procedure siano corrette ed eque sotto il profilo dello Stato di diritto, i richiedenti l'asilo usufruiscono di consulenza e di un rappresentante legale. In tal modo essi comprendano meglio i propri diritti e obblighi e sono più propensi ad accettare una decisione negativa. Di conseguenza i ricorsi sono più mirati e la loro quota diminuirà notevolmente, il che velocizza le procedure e sgrava il sistema dell'asilo. Tale fatto è stato confermato dalla fase di test di Zurigo, in cui sono state collaudate le nuove procedure: sia la loro durata sia la quota di ricorsi sono diminuite di un terzo rispetto alle procedure precedenti, mentre il numero di coloro che rimpatriano volontariamente si è triplicato.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Il nuovo sistema riduce i costi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Anche lo svolgimento di gran parte delle procedure d'asilo nei centri d'asilo della Confederazione, previsto dalla riorganizzazione del settore dell'asilo, contribuisce a velocizzarle. In tali centri sono riunite sotto un unico tetto tutte le persone e le organizzazioni importanti per la procedura d'asilo: oltre ai richiedenti l'asilo, anche le persone incaricate d'interrogarle, i traduttori, i rappresentanti legali e i consulenti per il ritorno. Questo rende più efficaci i processi e riduce i costi, sgravando nel contempo i Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le procedure velocizzate sono meno costose anche per un altro motivo: poiché ricevono più rapidamente la decisione positiva, le persone cui è concesso il diritto di rimanere in Svizzera sono in grado di integrarsi e provvedere al proprio sostentamento più velocemente. Per contro, le persone oggetto di una decisione negativa devono lasciare più rapidamente la Svizzera e quindi riscuotono meno prestazioni di aiuto sociale e soccorso d'emergenza. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Una riforma elaborata in comune con un ampio sostegno&lt;/h3&gt; La velocizzazione delle procedure d'asilo gode di un ampio sostegno. La modifica di legge è stata elaborata di comune accordo tra la Confederazione, i Cantoni, l'Unione delle città e l'Associazione dei comuni. Il Parlamento l'ha adottata con grande maggioranza. Inoltre, in giugno 2013 anche il Popolo ha accettato con una maggioranza del 78 per cento le misure urgenti della legge sull'asilo, approvando quindi in linea di massima la velocizzazione delle procedure d'asilo. </text>
      <contact>Servizio d’informazione DFGP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="148993">
        <title>Maggiori informazioni sono reperibili sul sito web del DFGP</title>
        <uri>http://www.dfgp.admin.ch/velocizzazione</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
