<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61078" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationalbibliothek sammelt neu e-Books von Selbst- und Kleinverlagen</title>
      <lead>Die Schweizerische Nationalbibliothek (NB) in Bern sammelt neu auch e-Books von Selbst- und Kleinverlagen. Diese können ihre elektronischen Bücher über die Plattform e-Helvetica Deposit einreichen. Die NB verzeichnet die Werke anschliessend in ihrem Katalog und bewahrt sie dauerhaft auf.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Neben gedruckten Schweizer Publikationen sammelt die NB seit 2007 auch solche in elektronischer Form. In ihrem digitalen Langzeitarchiv sind heute rund 40‘000 Titel gespeichert, darunter Websites, Zeitschriften, Bücher und Dissertationen. Neu nimmt die NB auch e-Books von Selbst- und Kleinverlagen in ihre Sammlung auf. Über die Plattform e-Helvetica Deposit können sie ihre Werke direkt via Internet einreichen. Jedes eingereichte e-Book wird geprüft. Wenn es den Sammelweisungen der NB entspricht, wird es im Bibliothekskatalog der NB verzeichnet, zugänglich gemacht und dauerhaft aufbewahrt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die NB geht davon aus, dass die Zahl der e-Books, die im Selbstverlag erscheinen, in den nächsten Jahren zunehmen wird. Mit ihrem neuen Angebot will sie diese Werke sammeln und sicher für die Zukunft archivieren. Dies entspricht ihrem gesetzlichen Auftrag, Publikationen mit einem Bezug zur Schweiz zu sammeln, zu katalogisieren, zu bewahren und der Öffentlichkeit zugänglich zu machen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Signori, Leiterin e-Helvetica, Schweizerische Nationalbibliothek, Tel. 058 464 03 07, barbara.signori@nb.admin.ch Elena Balzardi, Vizedirektorin, Schweizerische Nationalbibliothek, Tel. 058 462 89 48, elena.balzardi@nb.admin.ch</contact>
      <link id="149016">
        <title>e-Helvetica Deposit</title>
        <uri>https://www.deposit.e-helvetica.nb.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Bibliothèque nationale collectionne désormais des e-books en auto-édition ou publiés par de petits éditeurs</title>
      <lead>La Bibliothèque nationale suisse (BN) à Berne collectionne désormais des e-books publiés en auto-édition ou par de petits éditeurs. Ces ouvrages peuvent être déposés via la plateforme e-Helvetica Deposit. La BN les inscrit ensuite à son catalogue et les conserve à long terme.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En plus des publications suisses sur papier, la BN collectionne depuis 2007 des ouvrages sous forme électronique. Quelque 40 000 titres sont aujourd’hui stockés à long terme dans ses archives numériques ; on y compte des sites web, des revues, des livres et des thèses de doctorat. Désormais, la BN accueille dans sa collection des e-books publiés par de petits éditeurs ou en auto-édition. Les œuvres arrivent directement sur internet via la plateforme e-Helvetica Deposit. Chaque e-book déposé fait l’objet d’un examen. S’il correspond aux directives de la BN en matière de collection, il est inscrit au catalogue où il sera accessible et conservé sur le long terme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La BN part de l’idée que le nombre des e-books en auto-édition va augmenter ces prochaines années. Cette nouvelle offre va lui permettre de collectionner et d’archiver ces ouvrages pour l’avenir. Une telle démarche répond au mandat que la loi lui assigne, de collectionner les publications qui ont un rapport à la Suisse, de les cataloguer, conserver et rendre accessibles au public. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Signori, responsable des e-Helvetica, Bibliothèque nationale suisse, tél. 058 464 03 07, barbara.signori@nb.admin.ch Elena Balzardi, vice-directrice, Bibliothèque nationale suisse, tél. 058 462 89 48, elena.balzardi@nb.admin.ch</contact>
      <link id="149017">
        <title>e-Helvetica Deposit</title>
        <uri>https://www.deposit.e-helvetica.nb.admin.ch/view/public/login.xhtml?jfwid=cNPEdqJkYNZI3VcAqemFcUgL_iQhlJuVNGpswqmw:1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Biblioteca nazionale ora colleziona anche e-book autopubblicati e di piccoli editori</title>
      <lead>La Biblioteca nazionale svizzera (BN) di Berna ora colleziona anche e-book autopubblicati e di piccole case editrici. Gli e-book, che possono essere consegnati attraverso la piattaforma e-Helvetica Deposit, vengono successivamente repertoriati nel catalogo e conservati durevolmente.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Oltre alle pubblicazioni svizzere stampate, dal 2007 la Biblioteca nazionale colleziona anche pubblicazioni digitali. Nel suo archivio digitale a lungo termine sono salvati oggi circa 40 000 titoli, tra cui siti web, periodici, libri e tesi di dottorato. D’ora in poi la Biblioteca nazionale collezionerà anche e-book autopubblicati e di piccole case editrici. Queste pubblicazioni possono essere consegnate via Internet, attraverso la piattaforma e-Helvetica Deposit. Ogni e-book è esaminato e, se corrisponde ai requisiti di collezione della Biblioteca nazionale, repertoriato nel catalogo e in questo modo reso accessibile e conservato per le generazioni future.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Biblioteca nazionale ritiene che il numero di e-book autopubblicati aumenterà nei prossimi anni. Con la sua nuova offerta si propone di raccogliere queste opere e di archiviarle durevolmente. Il suo mandato legale consiste nel collezionare, catalogare, conservare e mettere a disposizione del pubblico le informazioni che hanno un legame con la Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Signori, responsabile e-Helvetica, Biblioteca nazionale svizzera, tel. 058 464 03 07, barbara.signori@nb.admin.ch Elena Balzardi, vicedirettrice, Biblioteca nazionale svizzera, tel. 058 462 89 48, elena.balzardi@nb.admin.ch</contact>
      <link id="149018">
        <title>e-Helvetica Deposit</title>
        <uri>https://www.deposit.e-helvetica.nb.admin.ch/view/public/login.xhtml?jfwid=cNPEdqJkYNZI3VcAqemFcUgL_iQhlJuVNGpswqmw:1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
