<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61131" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-03-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationale Strategie zu Impfungen soll Gesundheitsschutz der Bevölkerung stärken</title>
      <lead>Die Menschen in der Schweiz sollen noch besser vor ansteckenden Krankheiten geschützt werden. Das Bundesamt für Gesundheit hat auf der Grundlage des neuen Epidemiengesetzes eine Nationale Strategie zu Impfungen (NSI) erarbeitet. Sie hat zum Ziel, das Engagement aller Akteure zu fördern, die Bevölkerung fundiert über den Nutzen von Impfungen zu informieren und ein gutes Impfangebot zu gewährleisten. Der Strategieentwurf geht nun in die Anhörung. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Impfungen gehören zu den wirksamsten Mitteln, um sich gegen schwere Krankheiten wie Diphterie, Starrkrampf, Kinderlähmung oder Masern zu schützen. Dank guter Impfstoffe und einer hohen Impfquote sind manche Krankheiten stark zurückgegangen oder gar verschwunden. Mit der nationalen Impfstrategie soll der Schutz der Bevölkerung weiter verbessert werden – besonders bei den vulnerablen Gruppen. Ein hoher Gesundheitsschutz ist eines der Ziele der bundesrätlichen Strategie Gesundheit2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Strategie hat drei Schwerpunkte: Die Akteure werden aufgerufen, sich für das Impfen zu engagieren. Für die Bevölkerung sollen fundierte und zielgerichtete Impf-Informationen zur Verfügung stehen, damit jede und jeder Einzelne selbstverantwortlich über die empfohlenen Impfungen entscheiden kann. Schliesslich soll das Impfangebot einfach zugänglich sein. Damit soll der Impfschutz in der Bevölkerung weiter erhöht und die Zahl der vermeidbaren Erkrankungen, medizinischen Komplikationen und Todesfälle reduziert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Nationale Strategie zu Impfungen sieht die Zusammenarbeit von Bund, Kantonen und weiteren Partnern vor und ist eng mit der Strategie gegen Antibiotikaresistenzen (StAR) abgestimmt. Denn je mehr Krankheiten dank Impfung verhindert werden können, desto weniger Antibiotika müssen zur Heilung eingesetzt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) hat die Strategie bis am 6. Juli 2016 in die Anhörung geschickt. Der Bundesrat wird voraussichtlich Ende 2016 über die Strategie entscheiden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit BAG, Sektion Kommunikation, 058 462 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="164515">
        <title>Nationale Strategie zu Impfungen (NSI)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/themen/strategien-politik/nationale-gesundheitsstrategien/nationale-strategie-impfungen-nsi.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La stratégie nationale de vaccination vise à renforcer la protection de la santé de la population</title>
      <lead>Les personnes vivant en Suisse devraient être encore mieux protégées des maladies infectieuses. Sur la base de la nouvelle loi sur les épidémies, l'Office fédéral de la santé publique a élaboré une stratégie nationale de vaccination (SNV). Celle-ci a pour objectifs de promouvoir l'engagement des acteurs concernés, de fournir à la population des informations fondées sur l'utilité de la vaccination et de garantir un bon accès aux vaccinations. La procédure d'audition sur la stratégie est désormais ouverte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La vaccination est l'un des moyens les plus efficaces pour se prémunir contre des maladies graves, comme la diphtérie, le tétanos, la poliomyélite ou la rougeole. Grâce à la qualité des vaccins et à une couverture vaccinale élevée, certaines infections ont fortement reculé ou tout simplement disparu. La SNV vise à améliorer davantage le niveau de protection de la population, en particulier celui des groupes vulnérables. Elle s'inscrit dans le cadre de la stratégie « Santé2020 » du Conseil fédéral, dont l'un des objectifs est d'assurer un niveau élevé de protection de la santé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La SNV comporte trois aspects clés: d'abord, inciter les différents acteurs à s'engager en faveur de la vaccination. Ensuite, fournir à la population des informations fondées et ciblées pour que chacun puisse décider en toute connaissance de cause à propos des vaccinations recommandées. Enfin, faciliter l'accès à l'offre vaccinale. Ces mesures permettront d'accroître la couverture vaccinale de la population, tout en réduisant le nombre des maladies évitables, des complications et des décès.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La SNV prévoit la collaboration de la Confédération, des cantons et d'autres acteurs et est étroitement coordonnée avec la stratégie Antibiorésistance (StAR). En effet, plus on évitera de maladies par la vaccination, moins il sera nécessaire de prescrire d'antibiotiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Département fédéral de l'intérieur (DFI) a ouvert aujourd'hui la procédure d'audition concernant la stratégie ; la procédure durera jusqu'au 6 juillet 2016. Le Conseil fédéral devrait décider de la suite à donner d’ici à la fin de l'année.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique OFSP, Communication, 058 462 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="164516">
        <title>Stratégie nationale de vaccination (SNV)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/themen/strategien-politik/nationale-gesundheitsstrategien/nationale-strategie-impfungen-nsi.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Strategia nazionale di vaccinazione mira a rafforzare la protezione della salute della popolazione</title>
      <lead>In Svizzera la protezione contro le malattie infettive migliorerà ulteriormente. In base alla nuova legge sulle epidemie, l'Ufficio federale della sanità pubblica ha elaborato una Strategia nazionale di vaccinazione (SNV), che ha l'obiettivo d'incoraggiare l'impegno di tutti gli attori coinvolti, informare in modo fondato la popolazione sull'utilità delle vaccinazioni e garantire un buon accesso a la vaccinazione. Sul progetto della strategia è stata avviata un'indagine conoscitiva. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le vaccinazioni sono tra i mezzi più efficaci per proteggersi da malattie gravi come la difterite, il tetano, la poliomielite o il morbillo. Grazie a vaccini efficaci e a un'elevata percentuale di persone vaccinate, la diffusione di certe malattie è fortemente regredita, mentre altre malattie sono completamente scomparse. La Strategia nazionale di vaccinazione mira a migliorare ulteriormente la protezione della popolazione, soprattutto quella dei gruppi più vulnerabili. Il miglioramento della protezione della salute rientra, tra l'altro, negli obiettivi della Strategia «Sanità2020» del Consiglio federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La strategia SNV comprende tre aspetti chiave. In primo luogo, i vari attori sono chiamati a impegnarsi per le vaccinazioni. In secondo luogo, saranno messe a disposizione della popolazione informazioni basate sui fatti e mirate, in modo che tutti possano decidere con cognizione di causa sulle vaccinazioni consigliate. Infine, l'offerta vaccinale deve essere facilmente accessibile. In questo modo si aumenta la protezione vaccinale della popolazione, riducendo il numero delle malattie evitabili, delle complicazioni e dei decessi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;La Strategia nazionale di vaccinazione prevede la collaborazione di Confederazione, Cantoni e altri partner ed è strettamente correlata con la Strategia nazionale contro le resistenze agli antibiotici (StAR); infatti più malattie si evitano grazie alle vaccinazioni, meno saranno gli antibiotici prescritti per la guarigione dei pazienti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Dipartimento federale dell'interno (DFI) ha avviato l'indagine conoscitiva relativa a questa strategia con scadenza il 6° luglio 2016. Il Consiglio federale deciderà in merito alla strategia probabilmente alla fine del 2016.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Sezione comunicazione, tel. 058 462 95 05 o media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="164517">
        <title>Strategia nazionale di vaccinazione (SNV)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/themen/strategien-politik/nationale-gesundheitsstrategien/nationale-strategie-impfungen-nsi.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="65" org-id="317">
        <name lang="de">Nationale Strategie Impfungen-DE</name>
        <name lang="fr">Nationale Strategie Impfungen-FR</name>
        <name lang="it">Nationale Strategie Impfungen-IT</name>
        <name lang="en">Nationale Strategie Impfungen-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
