<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61175" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-03-31</pubdate>
    <blocking-period>2016-03-31</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat trifft sich mit der Waadtländer Bevölkerung</title>
      <lead>Am Mittwoch, 13. April, wird der Bundesrat eine ordentliche Sitzung «extra muros» in Lausanne abhalten. Gegen Ende Vormittag ist im Stadtzentrum eine Begegnung mit der Bevölkerung und dem Waadtländer Staatsrat vorgesehen. Seit 2010 ist dies das zehnte Mal, dass der Bundesrat seine wöchentliche Sitzung ausserhalb des Bundeshauses, in einem Kanton, abhält.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat möchte seine grosse Verbundenheit mit den verschiedenen Regionen unseres Landes zum Ausdruck bringen. Deshalb hat er 2010 angefangen, den Kantonen einen Besuch abzustatten. Nach seinen Sitzungen in den Kantonen Tessin, Jura, Uri, Wallis, Basel-Stadt, Schaffhausen, erstmals in der Waadt (2013), Schwyz und Freiburg findet die zehnte «extra muros»-Sitzung nun zum zweiten Mal auf Waadtländer Boden statt. Damit möchte der Bundesrat die Bedeutung dieses Kantons, der rund 767‘500 Einwohnerinnen und Einwohner zählt, insbesondere für die Berufsbildung, die Forschung und Innovation, unterstreichen. Aus diesem Grund hält er seine Sitzung an der Ecole Technique - Ecole des Métiers de Lausanne (ETML) ab, die in diesem Jahr ihr hundertjähriges Bestehen feiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat wird das Vergnügen haben, im Rahmen eines Apéro auf der Place Saint-François mit der Bevölkerung der Region zusammenzutreffen. Der Waadtländer Staatsrat wird Bundesrat und Bevölkerung zu diesem Apéro einladen. Die Begegnung wird im Anschluss an die Bundesratssitzung, gegen Mittag, beginnen und ungefähr eine Stunde dauern. Im Anschluss daran nimmt der Bundesrat mit der Waadtländer Regierung ein gemeinsames Mittagessen ein.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Informationen für die Medienschaffenden&lt;/u&gt;&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Sobald der Bundesrat eintrifft, findet ein kurzes Medientreffen statt, und zwar an der Ecole Technique - Ecole des Métiers de Lausanne - ETML (Eingang Seite Route de Genève). Das Medientreffen findet statt am:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mittwoch 13. April 2016, von 9.00 bis 9.15 Uhr.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Medienvertreterinnen und -vertreter sind zudem eingeladen, am gemeinsamen Apéro mit der Bevölkerung auf der Place Saint-François &lt;u&gt;ab ungefähr 12.00 Uhr&lt;/u&gt; teilzunehmen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In diesem Rahmen können Fotos gemacht werden. &lt;u&gt;Weil aber die Zeit sehr beschränkt ist und der Kontakt mit der Bevölkerung hier Vorrang hat, sind die Medienschaffenden gebeten, beim Apéro keine Interviews mit den Mitgliedern des Bundesrates zu machen.&lt;/u&gt; Das ist im Übrigen auch der Grund dafür, dass vor Beginn der Sitzung ein kurzes Medientreffen stattfindet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Medienvertreterinnen und -vertreter, die am Medientreffen teilnehmen wollen, sind gebeten, sich bis &lt;b&gt;Dienstag, 12. April, 10.00 Uhr,&lt;/b&gt; bei der Bundeskanzlei (susanna.walser@bk.admin.ch, 058 462 37 91) anzumelden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <attachment id="149242">
        <title>Der Bundesrat trifft sich mit der Waadtländer Bevölkerung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43508.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral va rencontrer la population vaudoise</title>
      <lead>Le Conseil fédéral tiendra, le mercredi 13 avril, une séance ordinaire « extra muros » à Lausanne. Une rencontre avec la population vaudoise et le Conseil d'Etat est prévue en fin de matinée, au cœur de la ville. C’est la dixième fois, depuis 2010, que le Conseil fédéral tient sa séance hebdomadaire en dehors du Palais fédéral, auprès d’un canton.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Conseil fédéral entend manifester son attachement aux différentes régions du pays. C'est la raison pour laquelle il a entrepris, en 2010, de rendre visite aux cantons suisses. Après le Tessin, le Jura, Uri, le Valais, Bâle-Ville, Schaffhouse, Vaud une première fois (en 2013), puis Schwytz et Fribourg, il s'agit de sa dixième séance « extra muros ». Cette deuxième visite sur sol vaudois a aussi pour but de souligner l'importance de ce canton de quelque 767'500 habitants, notamment sur le plan de la formation professionnelle, de la recherche et de l'innovation. C'est d'ailleurs la raison pour laquelle le Conseil fédéral a choisi de siéger à l'Ecole Technique - Ecole des Métiers de Lausanne (ETML), laquelle fête justement son centenaire en 2016.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral aura le plaisir de rencontrer la population de la région, le temps d'un apéritif sur la place Saint-François. Le Conseil d'Etat vaudois invitera le Conseil fédéral et la population à cet apéritif. La rencontre débutera à l'issue de la séance du gouvernement, vers midi, et durera approximativement une heure. Le Conseil fédéral et le Conseil d'Etat partageront ensuite un déjeuner.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Note à l'attention des médias&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les représentants des médias sont invités à un court point de presse, qui aura lieu immédiatement après l'arrivée du Conseil fédéral, à l'Ecole Technique - Ecole des Métiers de Lausanne - ETML (entrée côté Route de Genève). Ce point de presse se déroulera&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;mercredi 13 avril 2016, de 9 heures à 9 heures 15.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les médias sont associés à l'apéritif auquel la population vaudoise est conviée à la place Saint-François, &lt;u&gt;dès 12 heures environ&lt;/u&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans ce cadre, il sera bien sûr possible de réaliser des images, mais &lt;u&gt;en raison du temps limité à disposition, les médias sont priés de bien vouloir renoncer à des interviews sur place avec les membres du Conseil fédéral, afin que les contacts avec la population vaudoise puissent être privilégiés à ce moment-là&lt;/u&gt;. C'est d'ailleurs la raison pour laquelle un point de presse est prévu en début de matinée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les médias intéressés sont priés d'annoncer leur participation au point de presse &lt;b&gt;d'ici au mardi 12 avril, à 10 heures&lt;/b&gt;, auprès de la Chancellerie fédérale (susanna.walser@bk.admin.ch, 058 462 37 91).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <attachment id="149243">
        <title>Le Conseil fédéral va rencontrer la population vaudoise</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43509.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale incontrerà la popolazione vodese</title>
      <lead>Mercoledì 13 aprile il Consiglio federale terrà una seduta ordinaria «extra muros» a Losanna. In fine mattinata è previsto un incontro con la popolazione vodese e il Consiglio di Stato nel cuore della città. Questa è la decima volta dal 2010 che il Governo federale tiene la sua seduta settimanale fuori da Palazzo federale, presso un Cantone.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Consiglio federale desidera manifestare la sua vicinanza alle diverse regioni della Svizzera. Per tale motivo ha deciso, nell'estate del 2010, di visitare i Cantoni svizzeri. Dopo Ticino, Giura, Uri, Vallese, Basilea Città, Sciaffusa, Vaud (una prima volta nel 2013), Svitto e Friburgo, si tratta della sua decima seduta «extra muros». Con la sua seconda visita in terra vodese il Consiglio federale intende sottolineare l'importanza di questo Cantone di circa 767'500 abitanti in particolare nel campo della formazione professionale, della ricerca e dell'innovazione. Per questo motivo il Consiglio federale ha deciso di riunirsi presso l'Ecole Technique - Ecole des Métiers de Lausanne (ETML), che proprio nel 2016 festeggia il suo centenario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Governo federale avrà il piacere di incontrare la popolazione della regione per un aperitivo sulla piazza Saint-François organizzato dal Consiglio di Stato vodese. L'incontro avrà luogo al termine della seduta del Governo, verso mezzogiorno, e durerà un'ora circa. In seguito il Consiglio federale e il Consiglio di Stato pranzeranno insieme. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Nota per i media&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I rappresentanti dei media sono invitati a un breve incontro stampa che avrà luogo immediatamente dopo l'arrivo del Consiglio federale all'Ecole Technique - Ecole des Métiers de Lausanne - ETML (entrata lato Route de Genève). Tale incontro avrà luogo&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;mercoledì 13 aprile 2016, dalle ore 9.00 alle 9.15.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I media sono pure invitati all'aperitivo con la popolazione vodese in piazza Saint-François, &lt;u&gt;dalle ore 12.00 circa&lt;/u&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In tale occasione sarà senz'altro possibile realizzare immagini e filmati, ma &lt;u&gt;a causa del limitato tempo a disposizione i media sono pregati di rinunciare a interviste sul posto con i membri del Consiglio federale, affinché questo momento possa servire pienamente ai contatti con la popolazione vodese&lt;/u&gt;. Per questo motivo è previsto un incontro con la stampa in prima mattinata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I media interessati sono pregati di annunciare la loro partecipazione all'incontro stampa &lt;b&gt;entro martedì 12 aprile, alle ore 10.00&lt;/b&gt;, presso la Cancelleria federale (susanna.walser@bk.admin.ch, 058 462 37 91).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <attachment id="149244">
        <title>Il Consiglio federale incontrerà la popolazione vodese</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43510.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat trifft sich mit der Waadtländer Bevölkerung</title>
      <lead>Am Mittwoch, 13. April, wird der Bundesrat eine ordentliche Sitzung «extra muros» in Lausanne abhalten. Gegen Ende Vormittag ist im Stadtzentrum eine Begegnung mit der Bevölkerung und dem Waadtländer Staatsrat vorgesehen. Seit 2010 ist dies das zehnte Mal, dass der Bundesrat seine wöchentliche Sitzung ausserhalb des Bundeshauses, in einem Kanton, abhält.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat möchte seine grosse Verbundenheit mit den verschiedenen Regionen unseres Landes zum Ausdruck bringen. Deshalb hat er 2010 angefangen, den Kantonen einen Besuch abzustatten. Nach seinen Sitzungen in den Kantonen Tessin, Jura, Uri, Wallis, Basel-Stadt, Schaffhausen, erstmals in der Waadt (2013), Schwyz und Freiburg findet die zehnte «extra muros»-Sitzung nun zum zweiten Mal auf Waadtländer Boden statt. Damit möchte der Bundesrat die Bedeutung dieses Kantons, der rund 767‘500 Einwohnerinnen und Einwohner zählt, insbesondere für die Berufsbildung, die Forschung und Innovation, unterstreichen. Aus diesem Grund hält er seine Sitzung an der Ecole Technique - Ecole des Métiers de Lausanne (ETML) ab, die in diesem Jahr ihr hundertjähriges Bestehen feiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat wird das Vergnügen haben, im Rahmen eines Apéro auf der Place Saint-François mit der Bevölkerung der Region zusammenzutreffen. Der Waadtländer Staatsrat wird Bundesrat und Bevölkerung zu diesem Apéro einladen. Die Begegnung wird im Anschluss an die Bundesratssitzung, gegen Mittag, beginnen und ungefähr eine Stunde dauern. Im Anschluss daran nimmt der Bundesrat mit der Waadtländer Regierung ein gemeinsames Mittagessen ein.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Informationen für die Medienschaffenden&lt;/u&gt;&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Sobald der Bundesrat eintrifft, findet ein kurzes Medientreffen statt, und zwar an der Ecole Technique - Ecole des Métiers de Lausanne - ETML (Eingang Seite Route de Genève). Das Medientreffen findet statt am:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mittwoch 13. April 2016, von 9.00 bis 9.15 Uhr.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Medienvertreterinnen und -vertreter sind zudem eingeladen, am gemeinsamen Apéro mit der Bevölkerung auf der Place Saint-François &lt;u&gt;ab ungefähr 12.00 Uhr&lt;/u&gt; teilzunehmen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In diesem Rahmen können Fotos gemacht werden. &lt;u&gt;Weil aber die Zeit sehr beschränkt ist und der Kontakt mit der Bevölkerung hier Vorrang hat, sind die Medienschaffenden gebeten, beim Apéro keine Interviews mit den Mitgliedern des Bundesrates zu machen.&lt;/u&gt; Das ist im Übrigen auch der Grund dafür, dass vor Beginn der Sitzung ein kurzes Medientreffen stattfindet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Medienvertreterinnen und -vertreter, die am Medientreffen teilnehmen wollen, sind gebeten, sich bis &lt;b&gt;Dienstag, 12. April, 10.00 Uhr,&lt;/b&gt; bei der Bundeskanzlei (susanna.walser@bk.admin.ch, 058 462 37 91) anzumelden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communications Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <attachment id="149242">
        <title>Der Bundesrat trifft sich mit der Waadtländer Bevölkerung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/43508.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
