<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61385" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-04-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Prozess wegen Verletzung der Marke Swiss Army</title>
      <lead>Das Handelsgericht Bern verhandelte heute in einem Rechtsstreit der armasuisse gegen nicht autorisierte Benutzer der Marke Swiss Army. Das Parlament hat 2013 die Motion «Registrierung der Marken Swiss Army, Swiss Military, Swiss Airforce» gutgeheissen. Der Bundesrat hat VBS/armasuisse mit der Umsetzung beauftragt. Die armasuisse schloss in den letzten Jahren mit mehreren Schweizer Firmen Lizenzverträge ab und führt im Inland und Ausland mehrere Prozesse und Verfahren wegen Verletzung der Militärmarken des Bundes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 20.6.2013 hat das Parlament die Motion SiK 12.3667 «Registrierung der Marken Swiss Army, Swiss Military und Swiss Air Force» angenommen. Die Motion beauftragt den Bundesrat beziehungsweise das VBS und letztlich armasuisse, die genannten Marken im In- und Ausland zu schützen, zu verteidigen und durch Lizenzverträge zu vermarkten. Die Produkte der Schweizer Lizenzpartner, welche die Anforderungen der Swissness-Gesetzgebung erfüllen müssen, werden in den globalen Märkten geschützt. Markenverletzungen in der Schweiz und im Ausland werden im Auftrag der armasuisse bei Bedarf gerichtlich durchgesetzt. Die Lizenzeinnahmen werden zur Deckung der Kosten für den Markenschutz und die Markenverteidigung verwendet. Der Ertrag fliesst in die Bundeskasse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss dem Auftrag der Motion arbeiten armasuisse und das IGE (Eidgenössisches Institut für Geistiges Eigentum) zur Durchsetzung der Swissness-Gesetzgebung und bei der Bekämpfung der Markenpiraterie eng zusammen. Auch im vorliegenden Fall hat eine entsprechende Koordination stattgefunden. Das IGE und armasuisse haben mehrfach gegen die unrechtmässige Verwendung der Marke Swiss Army für Schokolade interveniert. Nachdem der Abschluss eines Lizenzvertrags nicht möglich war, und mehrere Abmahnschreiben ignoriert wurden, klagte armasuisse beim Handelsgericht des Kantons Bern zur Durchsetzung eines Gebrauchsverbots.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die eingeklagten Benutzer der Marke Swiss Army haben dieses Gebrauchsverbot vor dem Handelsgericht akzeptiert. Der vorliegende Fall hat auch Signalwirkung im Hinblick auf weitere Verletzungen der Militärmarken des Bundes und die Umsetzung der Motion.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Procédure pour violation du droit à la marque Swiss Army</title>
      <lead>Le Tribunal de commerce du canton de Berne a traité aujourd’hui une affaire opposant armasuisse à des utilisateurs non autorisés de la marque Swiss Army. En 2013, le Parlement a adopté la motion pour l’enregistrement des marques Swiss Army, Swiss Military, Swiss Air Force. Le Conseil fédéral a chargé le DDPS / armasuisse de sa mise en œuvre. Ces dernières années, armasuisse a conclu des contrats de licences avec plusieurs entreprises suisses et engagé plusieurs procédures pour violation des marques militaires de la Confédération, en Suisse et à l’étranger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 20 juin 2013, le Parlement a adopté la motion CPS 12.3667 « Pour l’enregistrement des marques Swiss Army, Swiss Military et Swiss Air Force » par laquelle il charge le Conseil fédéral – concrètement le DDPS et finalement armasuisse – de protéger les marques en question en Suisse comme à l’étranger, de les défendre et de les commercialiser en concluant des contrats de licences. Les produits des licenciés suisses ainsi soumis aux exigences de la législation « Swissness » sont protégés sur les marchés mondiaux. Le cas échéant, les violations de marque font l’objet, sur mandat d’armasuisse, de poursuites judiciaires au niveau national et international. Les recettes des licences sont utilisées pour couvrir les coûts de protection et de défense des marques. Le bénéfice est versé à la caisse fédérale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le mandat de la motion prévoit qu’armasuisse et l’Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle (IPI) collaborent étroitement pour imposer le respect de la législation « Swissness » et pour combattre la contrefaçon. Les deux institutions ont donc coordonné leurs activités dans le cas de la violation de la marque Swiss Army et sont intervenues à plusieurs reprises pour utilisation illicite de la marque dans la vente de chocolat. Après avoir tenté de conclure un contrat de licence et envoyé plusieurs lettres d’avertissement laissées sans suite, armasuisse a saisi le Tribunal de commerce du canton de Berne pour obtenir l’interdiction d’utilisation de la marque.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les utilisateurs litigieux de la marque Swiss Army ont accepté l’interdiction d’utilisation devant le tribunal de commerce. Ce résultat constitue une avancée dans la lutte contre la violation des marques militaires de la Confédération et dans l’application de la motion. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Processo per violazione del marchio Swiss Army</title>
      <lead>Il Tribunale commerciale di Berna ha tenuto oggi un’udienza in una causa intentata da armasuisse per usurpazione del marchio «Swiss Army». Nel 2013 il Parlamento ha accolto la mozione 12.3667 «Registrazione dei marchi “Swiss Army”, “Swiss Military” e “Swiss Air Force”». Il Consiglio federale ha affidato l’attuazione della mozione al DDPS/armasuisse. Negli ultimi anni quest’ultima ha concluso con varie ditte svizzere contratti di licenza e intentato diverse cause e procedure in Svizzera e all’estero per violazione dei marchi dell’Esercito Svizzero. </lead>
      <text link="no">Il 20 giugno 2013 il Parlamento ha accolto la mozione CPS 12.3667 «Registrazione dei marchi “Swiss Army”, “Swiss Military” e “Swiss Air Force”». La mozione incarica il Consiglio federale, rispettivamente il DDPS e quindi armasuisse, di tutelare e difendere i suddetti marchi in Svizzera e all’estero e di commercializzarli per mezzo di contratti di licenza. I prodotti dei licenziatari svizzeri, che devono soddisfare i requisiti della legislazione Swissness, sono tutelati sui mercati globali. In caso di necessità, le violazioni dei marchi commesse in Svizzera e all’estero vengono perseguite giudizialmente su mandato di armasuisse. Gli introiti delle licenze vengono destinati alla copertura dei costi per la tutela e la difesa dei marchi. I ricavi confluiscono nella Cassa federale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;In adempimento della suddetta mozione, armasuisse e l’IPI (Istituto federale della proprietà intellettuale) collaborano strettamente per garantire il rispetto della legislazione Swissness e nella lotta anticontraffazione. Questa collaborazione è stata prestata anche nel caso di specie. L’IPI e armasuisse sono più volte intervenuti per opporsi all’uso illecito dei marchi Swiss Army sul cioccolato. Vista l’impossibilità di concludere un contratto di licenza, e in seguito a diversi vani solleciti, armasuisse ha intentato una causa dinanzi al Tribunale commerciale del Canton Berna per far imporre un divieto di utilizzo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Dinanzi al Tribunale commerciale gli utilizzatori del marchio “Swiss Army” citati in giudizio hanno accettato l’imposizione di tale divieto. Il caso di specie assume anche un valore paradigmatico nella prospettiva di altre violazioni di marchi dell’Esercito Svizzero e dell’attuazione della mozione. </text>
      <contact>DDPS Comunicazione Palazzo federale est CH - 3003 Berna</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="506">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="506">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5500" org-id="506">
        <name lang="de">Juristisches Verfahren / Untersuchung</name>
        <name lang="fr">Procédure juridique / Enquête</name>
        <name lang="it">Procedura giuridica / Inchiesta</name>
        <name lang="en">legal procedure / investigation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5590" org-id="506">
        <name lang="de">Rechtliche Grundlagen</name>
        <name lang="fr">Bases légales</name>
        <name lang="it">Basi legali</name>
        <name lang="en">legal foundations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="14">
        <name lang="de">Gerichte</name>
        <name lang="fr">Tribunaux</name>
        <name lang="it">Tribunali</name>
        <name lang="en">Courts</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
