<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61396" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-04-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Ausländerstatistik 1. Quartal 2016</title>
      <lead>Die Zuwanderung in die Schweiz ist im ersten Quartal 2016 im Vergleich zur gleichen Periode im Vorjahr zurückgegangen. Dabei nahm einerseits die Einwanderung ab und andererseits stieg die Auswanderung im gleichen Zeitraum an. Der Wanderungssaldo lag in den ersten drei Monaten 2016 bei 15 027 Personen – im Vergleich zur Vorjahresperiode eine Abnahme von 34,5 Prozent. 68 Prozent der ständigen ausländischen Wohnbevölkerung stammten aus den EU-28/EFTA-Staaten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Einwanderung in die ständige ausländische Wohnbevölkerung hat zwischen Januar und März 2016 im Vergleich zur Vorjahresperiode um 9,7 Prozent abgenommen. Gleichzeitig hat die Auswanderung um 11,5 Prozent zugenommen. Der Wanderungssaldo betrug damit 15 027 Personen (−34,5 Prozent im Vergleich zur Vorjahresperiode). Sowohl bei den EU-28/EFTA-Staatsangehörigen (−38,4 Prozent) als auch bei den Drittstaatsangehörigen (−25.4 Prozent) hat der Wanderungssaldo abgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwischen Januar und März 2016 sind gesamthaft 32 667 Staatsangehörige aus den EU-28/EFTA-Staaten in die Schweiz eingewandert, um eine Arbeitstelle anzutreten. In dieser Zahl sind Personen der ständigen und nicht ständigen ausländischen Wohnbevölkerung enthalten. Gegenüber der Vorjahresperiode ist dies eine Abnahme von 14,7 Prozent. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im gleichen Zeitraum sind 10 880 Personen im Rahmen des Familiennachzugs in die Schweiz eingewandert (−8 Prozent im Vergleich zur Vorjahresperiode). 21 Prozent von ihnen waren Familienangehörige einer Schweizerin bzw. eines Schweizers. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ende März 2016 lebten 2 004 263 Ausländerinnen und Ausländer in der Schweiz. Davon waren 1 371 572 Bürgerinnen und Bürger der EU-28/EFTA-Staaten und 632 691 Drittstaatsangehörige. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="149891">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home/aktuell/news/2016/2016-04-19.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Etrangers : statistiques du 1er trimestre 2016</title>
      <lead>Au premier trimestre 2016, l’immigration nette en Suisse a reculé par rapport à la même période de l’année précédente : d’un côté, l’immigration a diminué, de l’autre, l’émigration a augmenté. Le solde migratoire s’est élevé à 15 027 personnes, en diminution de 34,5 % par rapport au premier trimestre 2015. 68 % de la population résidante permanente de nationalité étrangère provenaient d’Etats membres de l’UE-28 ou de l’AELE.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Entre début janvier et fin mars 2016, l’immigration dans la population résidante permanente de nationalité étrangère a diminué de 9,7 % par rapport à la même période de l’année précédente. En parallèle, l’émigration a augmenté de 11,5 %. Ainsi, le solde migratoire a été de 15 027 personnes (− 34,5 % par rapport au premier trimestre 2015). Il a reculé tant pour les ressortissants d’Etats membres de l’UE-28 ou de l’AELE (− 38,4 %) que pour ceux provenant d’Etat tiers (− 25,4 %).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;32 667 ressortissants d’Etats membres de l’UE-28 ou de l’AELE ont immigré en Suisse afin d’y prendre un emploi. Ce chiffre inclut à la fois les étrangers résidant dans notre pays de manière permanente et ceux qui y résident de manière non permanente. Il représente une baisse de 14,7 % par rapport à l’année précédente. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toujours pendant la même période, 10 880 personnes sont entrées en Suisse dans le cadre d’un regroupement familial (− 8 % par rapport au premier trimestre 2015), dont 21 % étaient membres de la famille d’un Suisse ou d’une Suissesse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A la fin du mois de mars 2016, 2 004 263 étrangers vivaient en Suisse, parmi lesquels 1 371 572 étaient ressortissants d’un Etat membre de l’UE-28 ou de l’AELE et 632 691 citoyens d’un Etat tiers. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Secrétariat d’Etat aux migrations, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="149892">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/aktuell/news/2016/2016-04-19.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Statistica degli stranieri per il primo trimestre 2016</title>
      <lead>Durante il primo trimestre 2016 l’immigrazione in Svizzera è diminuita rispetto al medesimo periodo dell’anno precedente, mentre l’emigrazione dal nostro Paese è aumentata. Nei primi tre mesi del 2016 il saldo migratorio si è attestato a 15 027 persone – il che segna un calo del 34,5 per cento rispetto al medesimo periodo dell’anno precedente. Il 68 per cento della popolazione residente permanente straniera proviene da Stati dell’UE-28/AELS.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Tra gennaio e marzo 2016 l’immigrazione a titolo permanente in Svizzera è diminuita del 9,7 per cento rispetto al medesimo periodo del 2015, mentre l’emigrazione è aumentata dell’11,5 per cento. Il saldo migratorio si è così attestato a 15 027 persone (− 34,5% rispetto al medesimo periodo del 2015), segnando un calo sia per i cittadini dell’UE-28/AELS (− 38,4%) sia per i cittadini di Stati terzi (− 25,4%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra gennaio e marzo 2016, 32 667 cittadini di Stati dell’UE-28/AELS sono immigrati in Svizzera per assumervi un impiego. Questa cifra include persone appartenenti alla popolazione straniera residente a titolo permanente e non permanente e segna un calo del 14,7 per cento rispetto al medesimo periodo dell’anno precedente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel primo trimestre 2016, 10 880 persone sono state ammesse in Svizzera nel quadro del ricongiungimento familiare (− 8% rispetto al medesimo periodo 2015). Il 21 per cento di queste persone sono membri della famiglia di cittadini svizzeri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla fine di marzo 2016 vivevano in Svizzera 2 004 263 stranieri, di cui 1 371 572 cittadini di Stati dell’UE-28/AELS e 632 691 cittadini di Stati terzi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Segreteria di Stato della migrazione, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="149893">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/it/home/aktuell/news/2016/2016-04-19.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
