<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61656" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-05-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bessere Integration durch rasche und faire Asylentscheide</title>
      <lead>Am 5. Juni 2016 wird über das Asylgesetz für beschleunigte Asylverfahren abgestimmt. Die EKM befürwortet die Gesetzesrevision aus folgenden Gründen:</lead>
      <text link="no"> &lt;ul&gt;&lt;li&gt; Beschleunigte Verfahren führen dazu, dass Menschen, die in der Schweiz Schutz erhalten, sich schneller in die Gesellschaft und ins Erwerbsleben integrieren können. Lange Asylverfahren lassen Asylsuchende oft jahrelang im Ungewissen. Aufwendig, teuer und für die Integration erschwerend, sind die langen Verfahren für die ganze Gesellschaft eine Belastung. &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Die unabhängige, professionelle und unentgeltliche Beratung und Rechtsvertretung ermöglicht trotz verkürzten Beschwerdefristen korrekte Verfahren.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Den besonderen Bedürfnissen von unbegleiteten minderjährigen Asylsuchenden, Familien mit Kindern und betreuungsbedürftigen Personen wird besser Rechnung getragen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Die Bestrebungen des Bundes, der Kantone und der Städte, die sich für eine gemeinsame Umsetzung einsetzen, bietet eine solide Grundlage. &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Das Testverfahren in Zürich hat gezeigt, dass das neue Asylverfahren funktioniert.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Eidgenössische Migrationskommission EKM, +41 58 465 85 02</contact>
      <link id="150828">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website der EKM</title>
        <uri>http://www.ekm.admin.ch/ekm/de/home/aktuell/news/2016/2016-05-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une meilleure intégration grâce à des décisions sur l’asile rapides et équitables</title>
      <lead>Le 5 juin la modification de la loi sur l’asile en vue d’une accélération de la procédure d’asile est mise en votation. La CFM est favorable à la révision de la loi pour les raisons suivantes :</lead>
      <text link="no">&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les procédures accélérées permettent aux personnes à qui l’on accorde une protection en Suisse de s’intégrer plus rapidement. Les longues procédures d’asile laissent souvent les requérants dans l’incertitude pendant des années. Lourdes, coûteuses et entravant l’intégration, elles constituent une charge pour toute la société. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le conseil et la représentation juridique indépendants, professionnels et gratuits permettent de mener des procédures correctes malgré des délais de recours plus brefs.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L’on peut mieux tenir compte des besoins particuliers des demandeurs d’asile mineurs non accompagnés, des familles avec des enfants et des personnes ayant besoin d’assistance.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les efforts de la Confédération, des cantons, des villes et des communes, travaillant pour une mise en œuvre commune, fournit une base solide.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La phase test réalisée à Zurich a montré que la nouvelle procédure sur l’asile est opérationnelle.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commission fédérale des migrations CFM, +41 58 465 85 02</contact>
      <link id="150829">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de la CFM</title>
        <uri>http://www.ekm.admin.ch/ekm/fr/home/aktuell/news/2016/2016-05-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Migliore integrazione grazie a decisioni sull’asilo celeri e corrette</title>
      <lead>Il 5 giugno si voterà sulla revisione della legge sull’asilo finalizzata a velocizzare le procedure d’asilo. La CFM è favorevole alla revisione per i motivi seguenti:</lead>
      <text link="no">&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Le procedure velocizzate consentono alle persone che ottengono protezione in Svizzera di integrarsi più rapidamente Le procedure d’asilo lunghe lasciano, spesso per anni, i richiedenti l’asilo nell’incertezza. Onerose, costose e di ostacolo all’integrazione, rappresentano un peso per la società intera.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La consulenza e rappresentanza legale indipendente, professionale e gratuita è garante di procedure corrette nonostante la riduzione dei termini di ricorso.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La revisione tiene meglio conto delle esigenze specifiche dei richiedenti l’asilo minorenni non accompagnati, delle famiglie con bambini e delle persone bisognose di assistenza.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gli sforzi profusi dalla Confederazione, dai Cantoni, dalle città e dai Comuni, che si impegnano per un’attuazione congiunta, costituiscono una base solida.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La fase di test a Zurigo ha dimostrato che la nuova procedura d’asilo funziona.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commissione federale della migrazione CFM, +41 58 465 85 02</contact>
      <link id="150830">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della CFM</title>
        <uri>http://www.ekm.admin.ch/ekm/it/home/aktuell/news/2016/2016-05-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
