<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62038" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-06-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Treffen von Bundespräsident Schneider-Ammann und Indiens Premierminister Modi</title>
      <lead>Bundespräsident Johann N. Schneider-Ammann hat den indischen Premierminister Narendra Modi am Montag, 6. Juni, zu einem offiziellen Treffen in Genf empfangen. Auf der Agenda standen mit Blick auf die Verhandlungen über ein Freihandelsabkommen zwischen den EFTA-Staaten und Indien insbesondere wirtschafts- und handelspolitische Fragen, die Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und Indien in internationalen Gremien und in den Bereichen Bildung, Forschung und Innnovation. Im Anschluss fand ein Roundtable mit Schweizer Unternehmen statt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bundespräsident Schneider-Ammann bekräftigte den Willen der Schweiz, die Anstrengungen für ein Freihandelsabkommen zwischen den EFTA-Staaten und Indien zu intensivieren. Staatssekretärin Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, Direktorin des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO), wird in diesem Zusammenhang noch in der laufenden Woche nach Delhi reisen. Dies sei hoffentlich ein nächster Schritt auf dem Weg zu einer Wiederaufnahme der Verhandlungen, erklärte der Bundespräsident. Indien ist der drittwichtigste Handelspartner der Schweiz in Asien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben dem wirtschaftlichen Austausch hat sich in den vergangenen Jahren auch die Zusammenarbeit in den Sparten Bildung, Forschung und Innovation positiv entwickelt, wie an den Gesprächen betont wurde. Beide Staaten teilen ein grosses Interesse an der Berufsbildung. Ausserdem arbeiten schweizerische und indische Institutionen im Rahmen eines Forschungsprogramms zusammen mit dem Ziel, eine gemeinsame Forschungstradition zu etablieren. Grosses Potential besteht bei der Klimaforschung, Cleantech, Luftreinhaltung, bei nachhaltiger Stadtentwicklung und erneuerbarer Energie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Delegationen besprachen des Weiteren finanzpolitische Fragen. Die Schweiz und Indien bekräftigten ihren gemeinsamen Willen, gegen Steuerbetrug und Steuerflucht vorzugehen und unterstrichen die gute Qualität ihrer Zusammenarbeit in diesem Bereich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seitens der Schweiz nahm neben Staatssekretärin Ineichen-Fleisch (SECO) auch Yves Rossier, Staatssekretär des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), am Treffen teil. Im Anschluss an die Gespräche der Delegationen kamen Bundespräsident Schneider-Ammann und Premierminister Modi zu einem Roundtable mit hochrangigen Vertretern von Schweizer Unternehmen zusammen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informationsdienst WBF 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="152041">
        <title>Zusätzliche Verweise</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/indien/bilatereale-beziehungenschweizindien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre entre le président de la Confédération Schneider-Ammann et le premier ministre indien Modi</title>
      <lead>Le président de la Confédération Johann N. Schneider-Ammann a reçu le lundi 6 juin à Genève le premier ministre de l’Inde Narendra Modi dans le cadre d’une rencontre officielle. Avec en toile de fond les négociations sur la conclusion d’un accord de libre-échange AELE-Inde, ont notamment figuré au menu des discussions des questions de politique économique et commerciale ainsi que la coopération entre la Suisse et l’Inde au sein d’organes internationaux et dans les domaines de la formation, de la recherche et de l’innovation. Ces discussions ont été suivies d’une table ronde avec plusieurs entreprises suisses.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le président de la Confédération Schneider-Ammann a réitéré la volonté de la Suisse d’intensifier ses efforts en faveur de la conclusion d’un accord de libre-échange entre les pays de l’AELE et l’Inde. Dans ce contexte, la secrétaire d’Etat et directrice du Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO) Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch se rendra encore cette semaine à Delhi. Le président de la Confédération a déclaré espérer que cette démarche constituera un pas supplémentaire sur la voie de la reprise des négociations. L’inde est, par ordre d’importance, le troisième partenaire commercial en Asie de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au-delà des échanges économiques, la coopération en matière de formation, de recherche et d’innovation a elle aussi évolué favorablement, ainsi qu’il a été souligné au cours des entretiens. Les deux pays partagent du reste un intérêt marqué pour la formation professionnelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plusieurs établissements suisses et indiens collaborent par ailleurs dans le cadre d’un programme de recherche en vue de mettre en place une culture commune de recherche. Un fort potentiel réside à cet égard dans la recherche climatique, les technologies propres, la lutte contre la pollution atmosphérique, le développement urbain durable et les énergies renouvelables. Les délégations se sont également entretenues de questions fiscales. La Suisse et l’Inde ont réitéré à cet égard leur volonté commune de lutter contre la fraude et l’évasion fiscales et souligné l’excellence de leur coopération dans ce domaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Du côté suisse, outre la secrétaire d’Etat Ineichen-Fleisch (SECO), a également participé à cette rencontre Yves Rossier, secrétaire d’Etat du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). Les entretiens des délégations ont été suivis d’une table ronde qui a permis au président de la Confédération Schneider-Ammann et au premier ministre Modi d’échanger avec les représentants de haut rang de plusieurs entreprises suisses.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service d’information DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="152042">
        <title>Liens utiles</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/laender-reise-information/indien/schweiz-indien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro tra il presidente della Confederazione Schneider-Ammann e il primo ministro indiano Modi</title>
      <lead>Lunedì 6 giugno, a Ginevra, il presidente della Confederazione Johann N. Schneider-Amman ha ricevuto il primo ministro indiano Narendra Modi nell’ambito di un incontro ufficiale. In previsione dei negoziati per la conclusione di un accordo di libero scambio tra gli Stati dell’AELS e l’India, nell’agenda del colloquio rientravano questioni di politica economica e commerciale, la cooperazione tra la Svizzera e l’India in seno a organismi internazionali e nei settori della formazione, della ricerca e dell’innovazione. È seguita una tavola rotonda con rappresentanti di imprese svizzere.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il presidente della Confederazione Schneider-Ammann ha ribadito la volontà della Svizzera di intensificare l’impegno per concludere un accordo di libero scambio tra gli Stati dell’AELS e l’India. In questo contesto, la segretaria di Stato Marie-Gabrielle Ineichen, direttrice della Segreteria di Stato dell’economia (SECO), si recherà a Delhi ancora nella settimana in corso. Secondo il presidente della Confederazione l’auspicio è che questo sia un altro passo verso la ripresa dei negoziati. L’India è il terzo principale partner commerciale della Svizzera in Asia. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come sottolineato durante i colloqui, oltre allo scambio commerciale, negli anni passati anche la cooperazione nei settori della formazione, della ricerca e dell’innovazione si è sviluppata positivamente. I due Paesi condividono un grande interesse per la formazione professionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, le istituzioni svizzere e indiane cooperano nel quadro di un programma di ricerca volto a fondare una tradizione comune di ricerca. In questo ambito, la ricerca sul clima, Cleantech, la protezione dell’aria, lo sviluppo urbano sostenibile e l’energia rinnovabile racchiudono un grande potenziale. Le delegazioni hanno inoltre discusso questioni di politica finanziaria. La Svizzera e l’India hanno ribadito la loro volontà comune di lottare contro la frode e l’evasione fiscale e sottolineato la buona qualità della loro cooperazione in questo settore. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la Svizzera, oltre alla segretaria di Stato Ineichen-Fleisch, ha partecipato all’incontro Yves Rossier, segretario di Stato del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE). Dopo i colloqui tra le delegazioni, il presidente Schneider-Amman e il primo ministro Modi hanno preso parte a una tavola rotonda con importanti rappresentanti di imprese svizzere. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio della comunicazione SG-DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="152043">
        <title>Ulteriori rimandi</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/laender-reise-information/indien/schweiz-indien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President Schneider-Ammann meets Indian Prime Minister Modi</title>
      <lead>President Johann N. Schneider-Ammann welcomed Indian Prime Minister Narendra Modi to Geneva for an official meeting on Monday, 6 June. Top of the agenda in view of the negotiations on a free trade agreement between the EFTA member states and India were economic and trade issues, and cooperation between Switzerland and India in international forums and on education, research and innovation. After the meeting, a round table with Swiss business leaders was held.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;President Schneider-Ammann reiterated Switzerland’s wish to intensify efforts towards a free trade agreement between the EFTA states and India. State Secretary Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, Director of the State Secretariat for Economic Affairs (SECO) will travel to India this week in this connection. It is hoped that this will mark a further step towards resuming negotiations, President Schneider-Ammann explained. India is Switzerland’s third largest trading partner in Asia. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In addition to economic exchanges, progress has also been made in the education, research and innovation sectors in recent years, as was stressed during the talks. The two countries share a strong interest in vocational education and training.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Furthermore, Swiss and Indian institutions are working together on a research programme with the aim of establishing a joint culture of research. There is great potential in climate research, cleantech, air pollution control, sustainable urban development and renewable energies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The delegations also discussed financial policy matters. Switzerland and India stressed their shared resolve to take action against tax fraud and tax avoidance and underlined the high quality of their cooperation in this area.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland was represented at the meeting not only by State Secretary Ineichen-Fleisch (SECO), but also by Yves Rossier, State Secretary at the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA). Following talks between the delegations, President Schneider-Ammann and Prime Minister Modi met leading figures from Swiss business for a round table discussion. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>EAER Information Service 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="152044">
        <title>Additional information</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/laender-reise-information/indien/schweiz-indien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
