<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62158" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-06-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat schliesst ein Sitzabkommen und eine Verwaltungsvereinbarung mit dem Sekretariat des Vertrags über den Waffenhandel ab</title>
      <lead>Bundesrat Didier Burkhalter, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA, hat am 13. Juni 2016 im Namen des Bundesrats ein Sitzabkommen und eine Verwaltungsvereinbarung mit dem Sekretariat des Vertrags über den Waffenhandel unterzeichnet. Dumisani Dladla, der Leiter des Sekretariats des Vertrags über den Waffenhandel, unterzeichnete die beiden Dokumente im Namen des Sekretariats.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Vertrag über den Waffenhandel wurde am 2. April 2013 von der Generalversammlung der UNO verabschiedet. Für die Schweiz trat das Abkommen am 30. April 2015 in Kraft. Das Abkommen ist die erste völkerrechtlich verbindliche Regelung für den Handel mit Waffen. Es verpflichtet die Vertragsstaaten, ein nationales Kontrollsystem zu schaffen und zu unterhalten sowie den Transfer von konventionellen Waffen nicht zu genehmigen, wenn Grund zur Annahme besteht, dass diese dazu dienen könnten, Völkermord, Verbrechen gegen die Menschlichkeit oder Kriegsverbrechen zu begehen. Es verpflichtet sie zudem zu prüfen, ob ein überwiegendes Risiko besteht, dass die exportierten Waffen dazu verwendet werden könnten, eine schwere Verletzung des humanitären Völkerrechts oder der Menschenrechte zu begehen, und allenfalls die Exportbewilligung zu verweigern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei der ersten Konferenz der Vertragsstaaten im August 2015 in Mexiko wurde Genf zum Sitz des Vertragssekretariats bestimmt. In diesem Zusammenhang hat Bundesrat Didier Burkhalter heute zwei Dokumente unterzeichnet. Gestützt auf das Gaststaatgesetz hat der Bundesrat beschlossen, dem Sekretariat durch den Abschluss eines Sitzabkommens die für zwischenstaatliche Organisationen üblichen Vorrechte und Immunitäten zu gewähren. Das zweite Dokument betrifft die Finanzbeiträge der Schweiz an das Sekretariat, mit denen die Administration unterstützt werden soll. Wie angekündigt finanziert die Schweiz insbesondere Büroräumlichkeiten sowie administrative Dienstleistungen für das Sekretariat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Vertrag über den Waffenhandel ist im aussenpolitischen, sicherheitspolitischen und wirtschaftspolitischen Interesse der Schweiz. Er stärkt die traditionelle Rolle der Schweiz als Fürsprecherin in humanitären Fragen, die sich besonders für das humanitäre Völkerrecht und eine aktive Friedenspolitik einsetzt. Dank seiner Präsenz in Genf kann das Vertragssekretariat positive Synergien mit internationalen Organisationen in Genf nutzen. Es bestätigt und stärkt die Rolle der Schweiz und des internationalen Genf bei der Umsetzung und Einhaltung des humanitären Völkerrechts und der Menschenrechte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die nächste Konferenz der Vertragsstaaten findet im August 2016 in Genf statt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EDA Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral conclut un accord de siège et un arrangement administratif avec le Secrétariat du Traité sur le commerce des armes</title>
      <lead>Le 13 juin 2016, le Conseiller fédéral Didier Burkhalter, Chef du Département fédéral des affaires étrangères DFAE, a signé, au nom du Conseil fédéral, un accord de siège et un arrangement administratif avec le Secrétariat du Traité sur le commerce des armes. Pour le Secrétariat, l'accord et l'arrangement ont été signés par M. Dumisani Dladla, Chef du Secrétariat du Traité sur le commerce des armes. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Traité sur le commerce des armes a été adopté par l'Assemblée générale de l'ONU le 2 avril 2013. Il est entré en vigueur pour la Suisse le 30 avril 2015. Le Traité réglemente, pour la première fois, le commerce des armes de façon juridiquement contraignante au niveau international. Il oblige les Etats Parties à créer et à maintenir un régime de contrôle national et à n’autoriser aucun transfert d'armes quand il existe des raisons de supposer qu’elles pourraient servir à commettre un génocide, des crimes contre l'humanité ou des crimes de guerre. Il exige en outre d'évaluer s'il y a un risque prépondérant que les armes exportées soient utilisées pour commettre des violations graves du droit international humanitaire ou des droits de l'homme et, le cas échéant, de refuser la demande d'exportation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de la première conférence des Etats Parties au Traité en août 2015 au Mexique, ceux-ci ont décidé de désigner Genève comme siège du Secrétariat du Traité. Le Conseiller fédéral Didier Burkhalter a signé aujourd'hui deux documents y relatifs. Ainsi, se fondant sur la Loi sur l'Etat hôte, le Conseil fédéral a décidé, par la conclusion d'un accord de siège, de conférer au Secrétariat les privilèges et immunités qui sont habituellement accordés à une organisation intergouvernementale. Le deuxième document porte sur les contributions financières de la Suisse au Secrétariat au titre d'un soutien administratif. Conformément à l’offre qu’elle a formulée dans ce domaine, la Suisse finance notamment les espaces de travail ainsi que les services de soutien administratifs du Secrétariat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Traité sur le commerce des armes sert les intérêts de la Suisse en matière de politique extérieure, de politique de sécurité et de politique économique. Il renforce le rôle traditionnel de la Suisse comme avocate des questions humanitaires, défendant particulièrement le droit international humanitaire et une politique de paix active. La présence du Secrétariat du Traité à Genève lui permettra de bénéficier de synergies utiles avec les organisations internationales établies en Suisse. Elle souligne et renforce ainsi le rôle de la Suisse et la Genève internationale dans la mise en œuvre et le respect du droit international humanitaire et des droits de l'homme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La prochaine conférence des Etats Parties au Traité aura lieu en août 2016 à Genève. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale conclude un accordo di sede e un accordo amministrativo con la segreteria del Trattato sul commercio delle armi</title>
      <lead>Il 13 giugno 2016 il consigliere federale Didier Burkhalter, capo del Dipartimento federale degli affari esteri DFAE, ha firmato a nome del Consiglio federale un accordo di sede e un accordo amministrativo con la segreteria del Trattato sul commercio delle armi. Per la controparte, i due accordi sono stati firmati da Dumisani Dladla, capo della segreteria del Trattato sul commercio delle armi. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Trattato sul commercio delle armi è stato approvato dell’Assemblea generale dell’ONU il 2 aprile 2013 ed è entrato in vigore, per la Svizzera, il 30 aprile 2015. Il Trattato disciplina, per la prima volta, il commercio delle armi in modo giuridicamente vincolante a livello internazionale. Obbliga gli Stati parte a istituire e gestire un regime nazionale di controllo e a non autorizzare alcun trasferimento di armi quando ci sono ragioni per supporre che queste potrebbero servire per commettere un genocidio, crimini contro l’umanità o crimini di guerra. Esige inoltre che si valuti l’esistenza di un rischio rilevante che le armi esportate possano essere utilizzate per commettere violazioni gravi del diritto internazionale umanitario o dei diritti umani e se, quindi, la domanda di esportazione debba essere respinta. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In occasione della prima conferenza degli Stati parte al Trattato, tenutasi nell’agosto del 2015 in Messico, questi ultimi hanno deciso di designare Ginevra come sede della segreteria. Il consigliere federale Didier Burkhalter ha firmato oggi i due documenti relativi. Basandosi sulla legge sullo Stato ospite, mediante la conclusione di un accordo di sede, il Consiglio federale ha deciso di conferire alla segreteria del Trattato i privilegi e le immunità abitualmente concessi alle organizzazioni intergovernative. Il secondo documento fissa i contributi finanziari accordati dalla Svizzera alla segreteria a titolo di sostegno amministrativo. Conformemente all’offerta formulata, la Svizzera finanzia gli spazi di lavoro e i servizi di supporto amministrativi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Trattato sul commercio delle armi serve gli interessi della Svizzera in materia di politica estera, di politica di sicurezza e di politica economica e rafforza il ruolo tradizionale del nostro Paese nelle questioni umanitarie, in particolare a sostegno del diritto internazionale umanitario e di una politica di pace attiva. La scelta di Ginevra quale sede permette alla segreteria del Trattato di sfruttare le sinergie con le organizzazioni internazionali che hanno sede in Svizzera, sottolineando e rafforzando il ruolo della Svizzera e della Ginevra internazionale nell’attuazione e nel rispetto del diritto internazionale umanitario e dei diritti umani.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La prossima conferenza degli Stati parte al Trattato si terrà a Ginevra nell’agosto del 2016. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council concludes headquarters agreement and administrative arrangement with Secretariat of the Arms Trade Treaty</title>
      <lead>On 13 June 2016, Federal Councillor Didier Burkhalter, head of the Federal Department of Foreign Affairs FDFA, signed a headquarters agreement and an administrative arrangement with the Secretariat of the Arms Trade Treaty on behalf of the Federal Council. The head of the Secretariat, Mr Dumisani Dladla, signed the documents on behalf of the Secretariat of the Arms Trade Treaty. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Arms Trade Treaty was adopted by the United Nations General Assembly on 2 April 2013 and entered into force in Switzerland on 30 April 2015. The treaty is the first of its kind to regulate the arms trade at the international level in a way that is legally binding. It obliges the states parties to establish and maintain a national control regime. They are also required to refrain from authorising the transfer of weapons where there is reason to believe that they could be used to commit acts of genocide, crimes against humanity or war crimes. In addition, states parties must assess whether there is a significant risk that the exported arms are being used to commit serious violations of international humanitarian law or human rights and, if so, refuse the request for export.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the First Conference of States Parties to the Arms Trade Treaty, which was held in August 2015 in Mexico, the participants chose Geneva as the seat of the permanent secretariat. Today, Federal Councillor Didier Burkhalter signed two documents to that effect. The Federal Council's decision to conclude a headquarters agreement conferring on the Secretariat the same privileges and immunities normally granted to intergovernmental organisations is based on the Host State Act. The second document pertains to Switzerland's financial contribution to the Secretariat as part of its administrative support whereby Switzerland has offered to finance office space and administrative support services. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Arms Trade Treaty serves Switzerland's interests in terms of foreign, security and economic policies. It reinforces Switzerland's traditional role as an advocate for humanitarian causes and as a guardian in particular of international humanitarian law and an active peace policy. With its base in Geneva, the Secretariat of the Arms Trade Treaty will likewise be able to benefit from valuable synergies with other international organisations that are headquartered in Switzerland. It also highlights and strengthens the role played by Switzerland and International Geneva in promoting respect for and compliance with international humanitarian law and human rights.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Second Conference of States Parties to the Arms Trade Treaty will take place in August 2016 in Geneva. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
