<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62173" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-06-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKR - Schule und Rassismusprävention: Die Schweiz kann mehr tun</title>
      <lead>Die Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR publiziert ihr TANGRAM Bulletin Nr. 37 zum Thema Rassismusprävention in den Schweizer Schulen mit einer Bestandsaufnahme der antirassistischen Pädagogik in der Schweiz, der Ausbildung der Lehrpersonen und der bestehenden Unterrichtsmaterialien. Zu Wort kommen auch Fachpersonen und Bildungsexpertinnen und -experten, die aus der Praxis und über konkrete Fälle berichten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Hat die antirassistische Erziehung offiziell ihren Platz im Lehrplan der Schweizer Schulen? Ist sie Teil der Ausbildung der Lehrpersonen und der Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter? Wie steht es mit den Unterrichtsmaterialien und deren praktischen Nutzung? Wird den Kenntnissen über die Minderheiten in der Schweiz besondere Beachtung geschenkt? Können auch Kinder rassistisch sein? Das Bulletin der EKR liefert Antworten auf diese Fragen und vermittelt einen Überblick über die Förderung der Rassismusprävention im Bildungsbereich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Erste Feststellung: Im Vergleich zu den Ländern der Europäischen Union weist die Schweiz hier einen Rückstand auf. Wie mehrere zur Stellungnahme eingeladene Autorinnen und Autoren darlegen, tut sich die Schweiz schwer, die antirassistische Erziehung nachhaltig und offiziell in den Lehrplänen der obligatorischen Schule zu verankern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Zweite Feststellung: Zwar ermöglichen die Ausbildungsgänge der Lehrpersonen die Thematisierung des Rassismus, allerdings nur im grösseren Kontext der kulturellen Vielfalt und Toleranz und ohne direkte Konfrontation oder kritische Auseinandersetzung mit den Aspekten der Ablehnung und der rassistischen Verhaltensweisen. Bei der Ausbildung der künftigen Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter hebt sich die Hochschule Luzern ab. Sie bietet ab Herbst 2016 das Modul «Ausgrenzung, Rassismus und Rechtsextremismus» in ihrem Studienplan an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Dritte Feststellung: Zwar ist die Rassismusprävention keine Pflicht im öffentlichen Unterricht, sie gewinnt aber in den Schulen dennoch an Bedeutung. Dies ist insbesondere dem Einbezug von Organisationen wie der Fachstelle für Rassismusbekämpfung und verschiedener Stiftungen zu verdanken, die Projekte zur Sensibilisierung von Kindern und Jugendlichen unterstützen. So stellt Doris Frei vom Marie Meierhofer Institut für das Kind Folgendes fest: «Macht ein Kind schon in jungen Jahren positive Erfahrungen mit Vielfalt, lernt es, diese als selbstverständlich und bereichernd zu erleben und einen empathischen Umgang mit andern Menschen zu pflegen».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Vierte Feststellung: Kantone und Gemeinden müssen an ihren Schulen die Aufnahme einer steigenden Zahl von Kindern mit Migrationshintergrund bewältigen. Dies ist auch der Fall der Stadt Freiburg, deren Modell zur erleichterten Integration dieser Schülerinnen und Schüler in einem Sonderdossier des TANGRAM vorgestellt wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Rassismusbekämpfung in den Schulen ist heute nötiger denn je. Die Lektüre dieser TANGRAM-Ausgabe bietet Gelegenheit, vielfältige Ansätze und bewährte Praktiken kennenzulernen und sich zu fragen, warum Rassismus und Rassendiskriminierung nur ungern beim Namen genannt werden. Denn mit der Konfrontation der Kinder und Jugendlichen mit Vorurteilen und der Aufforderung zur Auseinandersetzung mit ihren eigenen Klischees und den möglicherweise damit einhergehenden rassistischen und fremdenfeindlichen Verhaltensweisen können Rassismus und Antisemitismus an der Wurzel bekämpft werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, Präsidentin der EKR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Gülcan Akkaya, Vizepräsidentin der EKR, 079 554 22 49, guelcan.akkaya@hslu.ch Giulia Brogini, Geschäftsleiterin EKR, 079 322 19 70, giulia.brogini@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="152609">
        <title>Tangram 37</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/dokumentation/d108/1305.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>CFR - Ecole et prévention du racisme : la Suisse peut mieux faire</title>
      <lead>Le nouveau numéro de la revue TANGRAM aborde un sujet sensible : la prévention du racisme dans les écoles en Suisse. La publication semestrielle de la Commission fédérale contre le racisme (CFR) présente un état des lieux de la pédagogie antiraciste en Suisse, de la formation des enseignants et du matériel éducatif qui s’y rapporte. Elle fait également la part belle à la pratique et aux cas concrets en donnant la parole à des spécialistes du terrain et à des experts de l’éducation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’éducation antiraciste figure-t-elle officiellement au programme des écoles suisses ? Est-elle intégrée dans le cursus de formation des enseignants et futurs travailleurs sociaux ? Qu’en est-il du matériel pédagogique et de son utilisation pratique ? Un soin particulier est-il apporté dans la connaissance des minorités en Suisse ? Les enfants peuvent-ils aussi être racistes ? La revue de la CFR répond à ces questions et apporte une synthèse et des éclairages multiples sur l’encouragement précoce à la prévention du racisme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Premier constat : la Suisse, en comparaison avec les pays de l’Union européenne, présente un retard dans le domaine. Comme l’expliquent plusieurs auteurs invités à s’exprimer dans TANGRAM, elle peine en effet à inscrire durablement et officiellement l’éducation antiraciste dans les programmes de l’école obligatoire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Deuxième constat : même si les programmes de formation des enseignants permettent de traiter du racisme, ce thème n’est abordé que dans le cadre plus vaste de l’éducation à la diversité culturelle et à la tolérance, et pas frontalement, avec une réflexion critique sur les concepts de rejet et de comportements racistes. Au niveau de la formation des futurs travailleurs sociaux, la Haute école de Lucerne se distingue puisqu’elle proposera dès l’automne 2016 un module intitulé « Exclusion, racisme et extrémisme de droite » à ses étudiants en travail social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Troisième constat : malgré l’absence d’obligation dans l’enseignement public, la prévention du racisme dans les écoles gagne du terrain. Cela, notamment grâce à l’implication d’organismes tels que le Service de lutte contre le racisme et diverses fondations qui soutiennent des projets de sensibilisation chez les jeunes. Doris Frei, de l’Institut Marie Meierhofer pour l’enfant, démontre par exemple que « si l’enfant a, dès son plus jeune âge, un vécu positif en lien avec la diversité, il apprendra à la percevoir comme quelque chose de naturel et d’enrichissant, et à entretenir des rapports empathiques avec autrui ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Quatrième constat : cantons et communes doivent assumer un accueil croissant d’enfants issus de la migration au sein des écoles. C’est le cas de la ville de Fribourg. TANGRAM consacre un dossier spécial au modèle mis sur pied par la ville des Zaehringen pour faciliter l’intégration de ces écoliers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;La lutte contre le racisme en milieu scolaire est plus que jamais nécessaire. La lecture de ce numéro de TANGRAM est l’occasion d’apprécier la diversité des approches et les bonnes pratiques, mais aussi de s’interroger sur la réticence à appeler le racisme et la discrimination raciale par leur nom. Car thématiser et confronter les jeunes aux préjugés, les faire réfléchir sur leurs propres stéréotypes et les comportements racistes et xénophobes qui peuvent en découler, c’est combattre le racisme et l’antisémitisme à sa racine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, présidente de la CFR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Gülcan Akkaya, vice-présidente de la CFR, 079 554 22 49, guelcan.akkaya@hslu.ch Giulia Brogini, responsable de la CFR, 079 322 19 70, giulia.brogini@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="152610">
        <title>Tangram 37</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/documentation/f108/1305.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>CFR - Scuola e prevenzione del razzismo: la Svizzera può fare meglio</title>
      <lead>Il nuovo numero di TANGRAM affronta un argomento delicato: la prevenzione del razzismo nelle scuole svizzere. La pubblicazione semestrale della Commissione federale contro il razzismo (CFR) traccia un quadro della pedagogia antirazzista in Svizzera, della formazione degli insegnanti e del materiale didattico impiegato. Inoltre dedicata ampio spazio alla pratica e ai casi concreti dando la parola a specialisti attivi sul terreno ed esperti in educazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’educazione all’antirazzismo figura ufficialmente nei programmi delle scuole svizzere? È integrata nei corsi di formazione degli insegnanti e dei futuri operatori sociali? Qual è il materiale pedagogico a disposizione? Come è impiegato? È accordata un’attenzione particolare alla conoscenza delle minoranze? Anche i bambini possono essere razzisti? La pubblicazione della CFR fornisce risposte a queste domande presentando in sintesi i molteplici aspetti della prevenzione precoce del razzismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Prima costatazione: rispetto ai Paesi dell’Unione europea, in questo ambito la Svizzera accusa un ritardo. Come sottolineano diversi esperti invitati a esprimersi su TANGRAM, è infatti refrattaria a iscrivere durevolmente e ufficialmente l’educazione all’antirazzismo nei programmi della scuola dell’obbligo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Seconda costatazione: anche se i programmi di formazione degli insegnanti permettono di trattare il razzismo, il tema è affrontato soltanto nel contesto più ampio dell’educazione alla diversità culturale e alla tolleranza e non di petto con una riflessione critica sul concetto di rifiuto e sui comportamenti razzisti. A distinguersi nella formazione dei futuri operatori sociali è la Scuola universitaria di Lucerna che dal prossimo autunno proporrà ai propri studenti di lavoro sociale un modulo su esclusione, razzismo ed estremismo di destra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Terza costatazione: malgrado non ve ne sia l’obbligo specifico, nell’insegnamento pubblico la prevenzione del razzismo sta guadagnando terreno, non da ultimo grazie all’impegno di organi quali il Servizio per la lotta al razzismo e di diverse fondazioni che sostengono progetti di sensibilizzazione dei giovani. Come afferma per esempio Doris Frei, dell’Istituto per il bambino Marie Meierhofer, «se un bambino vive positivamente la diversità sin dalla prima infanzia, impara a considerarla un arricchimento naturale e a relazionarsi agli altri con empatia».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Quarta costatazione: i Cantoni e i Comuni devono accogliere nelle scuole un numero crescente di bambini con un retroterra migratorio. È per esempio il caso della Città di Friburgo, che ha realizzato un modello per facilitare l’integrazione di questi scolari al quale TANGRAM dedica un dossier speciale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;La lotta al razzismo in ambito scolastico è più che mai necessaria. La lettura del nuovo numero di TANGRAM è l’occasione per farsi un’idea della diversità degli approcci e delle buone pratiche, ma anche per interrogarsi sulla riluttanza a chiamare il razzismo e la discriminazione razziale con il loro nome. Parlare di questi temi con i giovani e confrontarli con i pregiudizi, farli riflettere sui propri stereotipi e sui comportamenti razzisti e xenofobi che possono derivarne significa combattere il razzismo e l’antisemitismo alla radice.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, presidente della CFR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Gülcan Akkaya, vicepresidente della CFR, 079 554 22 49, guelcan.akkaya@hslu.ch Giulia Brogini, responsabile della CFR, 079 322 19 70, giulia.brogini@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="152611">
        <title>Tangram 37</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/documentazione/i108/1305.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="168" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale contre le racisme CFR</name>
        <name lang="it">Commissione federale contro il razzismo CFR</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
