<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62184" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-06-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFK – Wichtige Sicherheitswarnung der Thule-Group betreffend Fahrradträger Thule Sprint 569000</title>
      <lead>In freiwilliger Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Büro für Konsumentenfragen (BFK) informiert die Thule Group über den Rückruf des Thule Sprint Fahrradträgers mit der Produktnummer 569000, die seit der Produkteinführung im März 2015 verkauft wurden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Thule Group hat bei Thule Sprint Fahrradträgern mit der Produktnummer 569000, die seit der Produkteinführung im März 2015 verkauft wurden, einen Defekt im Zusammenhang mit der Kfz-Sicherheit festgestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Thule Group weist ihre Kunden an, alle Thule Sprint Fahrradträger (Art.-Nr.:569000) mit einem Produktionsdatum vor dem 1. Mai 2016 nicht mehr zu verwenden, zurückzugeben und sich für einen Austausch an den Thule Händler zu wenden, bei welchem Sie das Produkt gekauft haben. Der Thule Händler hilft Ihnen bei der Rückgabe Ihres vorhandenen Trägers und bei der Lieferung des Thule Sprint Ersatzträgers. Am neuen und verbesserten Thule Sprint Fahrradträger ist das Thule BringIt! Garantie-Logo an der Unterseite der Schale sichtbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Thule Group nimmt Qualität sehr ernst und räumt der Produktsicherheit höchste Priorität ein. Leider haben sie ein Problem bei der Klemmvorrichtung der Thule Sprint Dachfahrradträger festgestellt. Aufgrund dieses Problems kann die Klemmvorrichtung, mit der die Fahrradgabel am Träger befestigt wird, versagen. Das könnte dazu führen, dass das Fahrrad nicht sicher am Träger befestigt ist und sich beim Transport vom Träger löst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Problem lässt sich feststellen, wenn der Drehknopf zur Einstellung des Drehmoments vorn am Träger festgezogen wird und dabei die Gabelspanner die Öffnungen in der Fahrradgabel nicht richtig umfassen. Der Drehknopf lässt sich scheinbar korrekt anziehen, da er hörbar einrastet, wodurch der korrekte Klemmdruck bestätigt wird, aber beim Träger in der vorliegenden Form werden die Gabelspanner nicht fest genug angezogen. Außerdem kann der Schiebeblock beim Anziehen des Drehknopfs oder bei Materialermüdung sogar während der Fahrt einreissen, was zu einem Versagen der Klemmvorrichtung führt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es wurden keine Körperverletzungen gemeldet, aber die Thule Group führt diese Maßnahme aus Sicherheitsgründen ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund des Problems mit der Klemmvorrichtung darf das Produkt nicht mehr verwenden werden. Kunden sollten den Thule Händler aufsuchen, bei dem das Produkt gekauft wurde um die Rückgabe und die Registrierung für die neue, verbesserte Version abzuwickeln. Bei Fragen zum Thule Sprint Fahrradträger, können sich Kunden gerne per E-Mail an recall@thule.com an die Kundendienstabteilung bei Thule wenden. Kunden sollten in der E-Mail bitte die detaillierten Kontaktinformationen angeben, u. a. in welchem Land sie sich befinden. Im Zusammenhang mit diesem Rückruf werden betroffenen Kunden keine Kosten in Rechnung gestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>E-mail: recall@thule.com</contact>
      <link id="152652">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.thule.com/de-de/ch/support/thule-sprint-569000-recall</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BFC – Avertissement de sécurité important de Thule Group concernant les porte-vélos Thule Sprint 569000</title>
      <lead>Collaborant volontairement avec le Bureau fédéral de la consommation (BFC), Thule Group vous informe d’un rappel des porte-vélos avec numéro de série 569000, commercialisés depuis leur lancement en mars 2015.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Thule Group a détecté la présence d’un défaut lié à la sécurité des véhicules motorisés sur le porte-vélo Thule Sprint, numéro de série 569000, commercialisé depuis son lancement en mars 2015.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thule Group informe les consommateurs qu’il ne faut plus utiliser les porte-vélos Thule Sprint, référence 569000, produits avant le 1er mai 2016 et les prie de ramener le produit à leur détaillant Thule, où ils pourront s’inscrire pour recevoir en remplacement la toute nouvelle version du Thule Sprint Carrier. Le revendeur Thule les assistera dans les procédures de retour de leur porte-vélo actuel et d’obtention d’un porte-vélo Thule Sprint de rechange. Le nouveau Thule Sprint amélioré portera le logo &lt;i&gt;Thule BringIt! Guarantee&lt;/i&gt; à l’arrière du plateau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thule Group prend la qualité très au sérieux, et la sécurité de ses produits est sa priorité. Malheureusement, il a identifié un défaut sur le mécanisme de serrage des porte-vélos de toit Thule Sprint. Ce problème est susceptible d’entraîner une défaillance du mécanisme de serrage destiné à sécuriser la fourche du vélo sur le porte-vélo. Par conséquent, le vélo risque de ne pas être correctement fixé sur le porte-vélo et de bouger pendant le transport.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le problème peut être constaté lors du serrage de la molette à l’avant du porte-vélo; l’utilisateur peut remarquer que les axes de la fourche ne se serrent pas correctement autour des pattes de la fourche du vélo. Le «clic» entendu peut laisser croire à tort que le couple de serrage requis a été atteint mais, sur un produit défectueux, les axes du porte-vélo ne sont en réalité pas suffisamment serrés. De plus, le dispositif de blocage peut céder pendant le serrage de la molette ou, en cas de contrainte trop élevée, pendant la conduite, entraînant alors le dysfonctionnement du mécanisme de serrage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aucune blessure n’a été signalée à ce jour. Toutefois, à titre de précaution, Thule Group a décidé de procéder au présent rappel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En raison du défaut du mécanisme de serrage, il ne faut plus utiliser le produit. Thule Group invite les consommateurs à se rendre chez leur détaillant Thule afin de ramener leur porte-vélos Thule et de s’inscrire pour recevoir en remplacement la toute nouvelle version du Thule Sprint Carrier. Pour toute question concernant le porte-vélo Thule Sprint, n’hésitez pas à contacter le Service clients de Thule par courriel à l’adresse recall@thule.com (en prenant soin de préciser vos coordonnées et le pays dans lequel vous vous trouvez). Veuillez noter que vous n’aurez aucun frais à supporter pour ce rappel. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Disclaimer: les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>E-mail: recall@thule.com</contact>
      <link id="152653">
        <title>Pour de plus amples informations</title>
        <uri>http://www.thule.com/fr-fr/ch/support/thule-sprint-569000-recall</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UFDC –Avviso importante di sicurezza della gruppo Thule</title>
      <lead>In collaborazione volontaria con l'Ufficio Federale del Consumo (UFDC), il gruppo Thule richiama il portabici Thule Sprint con numero di serie 569000, venduto a partire da marzo 2015.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il gruppo Thule ha individuato un difetto in grado di compromettere la sicurezza durante il trasporto auto per il portabici Thule Sprint con numero di serie 569000, venduto a partire dal suo lancio avvenuto nel marzo 2015.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il gruppo Thule raccomanda ai clienti di non utilizzare più i portabici Thule Sprint con il numero di serie prodotto 569000 fabbricati prima del 1° maggio 2016, di restituirli e di registrarsi per ottenere un nuovo portabici sostitutivo Thule Sprint presso il rivenditore dov’è stato acquistato. Il rivenditore Thule li assisterà nell’intera procedura. Il nuovo portabici Thule Sprint recherà impresso il logo di garanzia Thule BringIt! Sul lato posteriore della canalina. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il gruppo Thule prende molto sul serio la qualità dei prodotti e la sua priorità assoluta è la sicurezza. Sfortunatamente ha riscontrato un problema nel meccanismo di fissaggio del portabici da tetto Thule Sprint. Questo difetto potrebbe provocare un malfunzionamento del meccanismo di fissaggio, che è stato progettato per assicurare la forcella della bicicletta al portabici. A causa di questo problema la bici potrebbe non risultare saldamente fissata al portabici e, durante il trasporto, potrebbe scivolare dall'auto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il problema si verifica quando la manopola limitatrice della coppia di serraggio posta sulla parte anteriore del portabici viene stretta e si nota che gli assi della forcella non si fissano in modo corretto intorno ai forcellini della bicicletta. Il pomello della coppia di serraggio è stretto in modo corretto quando l'utente sente un clic, a conferma che la pressione di serraggio corretta è stata raggiunta. Se invece l'unità è difettosa il meccanismo di fissaggio non viene serrato in modo appropriato. Inoltre, il blocco a spinta potrebbe rompersi durante il serraggio del pomello della coppia di serraggio, oppure se messo sotto sforzo potrebbe rompersi durante il trasporto portando al malfunzionamento del meccanismo di fissaggio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Non sono stati riscontrati infortuni a persone ma, in via cautelativa, il gruppo Thule ha deciso di richiamare il prodotto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si raccomanda pertanto di non utilizzare il prodotto a causa del difetto del meccanismo di fissaggio. Il gruppo Thule invita i clienti a recarsi presso il rivenditore Thule dove lo hanno acquistato per organizzare la restituzione del portabici, registrarsi e ottenere un nuovo portabici sostitutivo Thule Sprint con funzionalità migliori. Per qualsiasi domanda relativa al portabici Thule Sprint contattate il servizio clienti di Thule scrivendo a recall@thule.com (si prega di indicare le proprie coordinate e di precisare il Paese di residenza). Non verranno addebitati costi aggiuntivi per questa campagna di richiamo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Disclaimer: I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>E-mail: recall@thule.com</contact>
      <link id="152654">
        <title>Per maggiori informazioni</title>
        <uri>http://www.thule.com/it-it/ch/support/thule-sprint-569000-recall</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
