<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62273" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-06-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="607" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Alkoholverwaltung (bis 12.2017)</name>
      <name lang="fr">Régie fédérale des alcools (bis 12.2017)</name>
      <name lang="it">Regìa federale degli alcool (bis 12.2017)</name>
      <name lang="en">The Swiss Alcohol Board (bis 12.2017)</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">medien@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Alkoholtestkäufe 2015: Differenziertere Analysen liefern ermutigende Ergebnisse</title>
      <lead>2015 wurden in der Schweiz über 8000 Alkoholtestkäufe durchgeführt. Die durchschnittliche Rate unerlaubter Alkoholverkäufe an Minderjährige ist unter die 30 Prozent-Schwelle gefallen. Untermauert wird dieses ermutigende Ergebnis von differenzierteren Analysen, die ein besseres Verständnis der Realität vor Ort erlauben und interessante Ansätze liefern, wie die bisherigen Präventionsbestrebungen verbessert werden können.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Drei von zehn Alkoholtestkäufen (29,0 %) führten 2015 zu einem rechtswidrigen Alkoholverkauf an Minderjährige unter 16 resp. unter 18 Jahren. Gegenüber der Verkaufsrate von 33,7 Prozent aus dem Jahr 2014 entspricht dies einem Rückgang von 14 Prozent. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die gesamtschweizerische Statistik 2015 der Alkoholtestkäufe bestätigt mehrere Trends:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die höchsten Alkoholverkaufsraten weisen Bars (52,1 %) und temporäre Verkaufsstellen an Veranstaltungen und Festen auf (45,4 %); die tiefsten Raten sind bei den Tankstellenshops zu finden (18,8 %). &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Jugendliche haben abends leichter Zugang zu alkoholischen Getränken als tagsüber : abends gelingt einer von drei, tagsüber nur einer von vier Versuchen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Regelmässig getestete Verkaufsstellen weisen deutlich tiefere Verkaufsraten (25,6 %) auf als solche, die zum ersten Mal oder nur sporadisch getestet wurden (39,9 %).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Differenziertere und vertiefte Analyse&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; Die Eidgenössische Alkoholverwaltung (EAV) sammelt und veröffentlicht die Ergebnisse der dezentral von verschiedenen öffentlichen und privaten Stellen in der ganzen Schweiz durchgeführten Alkoholtestkäufe. Dank einer Ausweitung der Erhebung konnten 2015 die Ergebnisse von 8114 Testkäufen ausgewertet werden. 2014 waren es lediglich 5022 Testkäufe. Erhoben wurden nicht nur mehr, sondern auch qualitativ wertvollere Daten. Neu &lt;p&gt;können mehrere Faktoren wie Angaben zum Verkaufsort, das eingesetzte Verfahren oder der Zeitpunkt der Durchführung mit einbezogen werden, was zu detaillierteren Ergebnissen führt. Mit einer Gewichtung lassen sich ausserdem die Ergebnisse der einzelnen Methoden zur Durchführung von Testkäufen abgleichen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Statistik 2015 vermittelt neue Erkenntnisse zum Alkoholverkauf an Minderjährige:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Entgegen den bisherigen Trends übertrifft die Verkaufsrate von gegorenen alkoholischen Getränken wie Bier oder Wein (32,2 %) diejenige von destillierten (29,1 %). Nach 19 Uhr durchgeführte Alkoholtestkäufe (25 Prozent der Testkäufe) betreffen nämlich fast ausschliesslich destillierte Getränke. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die Alkoholverkaufsraten hängen weniger von der Sprachregion und vom Kanton als vom Gemeindetypus ab: Am höchsten sind die Raten in den mehrfach orientierten Gemeinden (34,7 %) und am niedrigsten in den Agglomerationsgürtelgemeinden (24,9 %).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Entgegen den bisher aufgestellten Hypothesen wirkt sich die Vorankündigung von Alkoholtestkauf-Kampagnen kaum auf die Testergebnisse aus: mit Vorankündigung beträgt die Rate 26,9 und ohne 28,0 Prozent. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Massnahmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die EAV stützt sich auf diese neue Analyse, um ihre Bemühungen zur Koordination und Harmonisierung der Standards fortzusetzen. Sie tut dies u.a., indem sie den Leistungserbringern kostenlos eine neue Informatikanwendung für die Erfassung der Informationen zu den Testkäufen zur Verfügung stellt (www.tkdb.ch) Ausserdem wurde mit www.jalk.ch eine Online-Plattform geschaffen, um eine möglichst flächendeckende Schulung des fest oder temporär angestellten Verkaufspersonals zu ermöglichen. Die in Zusammenarbeit mit der Zürcher Fachstelle zur Prävention des Alkohol- und Medikamenten-Missbrauchs (ZüfaM) und den Präventionsstellen des Kantons Zürich ausgearbeitete Online-Plattform trägt den spezifischen Gesetzen der einzelnen Kantone hinsichtlich des Ausschanks und Verkaufs von Alkohol Rechnung. Die EAV setzt ihre auf die wichtigsten Risiken abgestimmten Alkoholtestkauf-Kampagnen gezielt fort.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nicolas Rion, Leiter Kommunikation, 031 309 12 64, info@eav.admin.ch</contact>
      <attachment id="153088">
        <title>Rohstoff - Alkoholtestkäufe: die Ergebnisse 2015 im</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>297</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44490.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153091">
        <title>Achats-tests d’alcool en 2015 - Rapport national sur la vente d’alcool aux mineurs (F)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>782</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44495.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Achats tests d'alcool: résultats encourageants et plus détaillés pour 2015</title>
      <lead>Plus de 8000 achats tests ont été recensés en Suisse en 2015. Le taux moyen de vente d'alcool aux mineurs est redescendu sous la barre des 30 %. Ce résultat encourageant est étayé par des analyses affinées, qui offrent une meilleure compréhension des réalités du terrain ainsi que des pistes intéressantes pour poursuivre les efforts d'amélioration.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En 2015, 3 achats tests sur 10 (29,0 %) ont abouti à une vente illicite d'alcool à des jeunes de moins de 16 ou 18 ans. Cela représente une diminution de 14 % par rapport à 2014 (33,7 %). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistique nationale 2015 des achats tests d'alcool confirme de nombreuses tendances:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les bars (52,1 %) et les points de vente temporaires mis sur pied dans le cadre de manifestations ou de fêtes (45,4 %) affichent les taux de vente d'alcool aux mineurs les plus élevés, les stations-services les plus bas (18,8 %). &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Il est plus facile pour les jeunes de se procurer des boissons alcooliques en soirée et la nuit (1 cas sur 3) que durant la journée (1 cas sur 4).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les points de vente faisant régulièrement l'objet d'achats tests présentent des taux de vente illégale d'alcool nettement plus bas (25,6 %) que ceux qui font l'objet d'achats tests pour la première fois ou de manière épisodique (39,9 %).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Analyse affinée et approfondie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; La Régie fédérale des alcools (RFA) rassemble et publie les résultats des achats tests réalisés de manière décentralisée sur tout le territoire suisse par divers acteurs publics et privés. Grâce à un recensement élargi, les résultats de 8114 achats tests d'alcool ont ainsi pu être pris en compte en 2015, contre 5022 en 2014. Les données ont augmenté non seulement sur le plan quantitatif, mais également sur le plan qualitatif. Il est désormais possible d'inclure dans l'analyse de multiples facteurs relatifs au point de vente, au mode opératoire ou encore au &lt;p&gt;moment où l'achat test a été effectué et, partant, d'obtenir des résultats plus détaillés. A cela s'ajoute un ajustement des résultats visant à pondérer les effets des différentes méthodes appliquées sur le terrain pour réaliser des achats tests. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistique portant sur l'année 2015 apporte ainsi de nouveaux éclairages sur la vente d'alcool aux mineurs:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;A rebours des tendances précédentes, il s'avère que le taux de vente illégale de boissons fermentées telles que la bière ou le vin (32,2 %) est plus élevé que celui des boissons distillées (29,1 %). Les achats tests réalisés après 19 heures portent en effet presque exclusivement sur des boissons distillées, alors que seuls 25 % des achats tests ont été réalisés dans cette tranche horaire. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les taux de vente d'alcool aux mineurs varient moins en fonction des régions linguistiques ou des cantons que des types de commune. Ainsi, ils sont les plus élevés dans les communes multi-orientées (34,7 %) et les plus faibles dans les communes de la couronne d’agglomération (24,9 %).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A la différence des hypothèses émises par le passé, l'annonce des campagnes d'achats tests à l'avance n'a que peu d'influence sur les résultats (26,9 % avec annonce, contre 28,0 % sans annonce préalable). &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesures&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur la base de cette nouvelle analyse, la RFA poursuit ses efforts de coordination et d'harmonisation des standards, en mettant notamment gratuitement à la disposition des prestataires une nouvelle application informatique pour la saisie des informations relatives aux achats tests (www.tkdb.ch). En outre, une plateforme en ligne a été créée pour faciliter et généraliser la formation du personnel de vente employé de manière fixe ou temporaire (www.jalk.ch). Elaborée en collaboration avec la Zürcher Fachstelle zur Prävention des Alkohol- und Medikamenten-Missbrauchs (ZüfaM) et les services de prévention des dépendances compétents en matière de protection de la jeunesse du canton de Zürich, cette plateforme tient compte des législations spécifiques à chaque canton en matière de remise d'alcool. Enfin, la RFA poursuit ses campagnes d'achats tests ciblées sur les risques les plus importants.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nicolas Rion, chef de la communication, 031 309 12 64, info@eav.admin.ch</contact>
      <attachment id="153089">
        <title>Documentation de base - Achat tests d'alcool: les résultats de 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>263</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44491.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153091">
        <title>Achats-tests d’alcool en 2015 - Rapport national sur la vente d’alcool aux mineurs (F)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>782</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44495.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Test d’acquisto di alcolici: i risultati del 2015 sono incoraggianti e più dettagliati</title>
      <lead>Nel 2015 in Svizzera sono stati effettuati oltre 8000 test d’acquisto di alcolici. La quota media di vendite illecite ai minorenni è scesa di nuovo sotto la soglia del 30 per cento. Questo risultato incoraggiante emerge da analisi più precise, che offrono una migliore interpretazione delle realtà territoriali e forniscono spunti interessanti per continuare a migliorare.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Tre test d’acquisto su dieci (ossia il 29 %) effettuati nel 2015 sono sfociati in vendite illecite di alcolici a minorenni di età inferiore ai 16 o 18 anni. Ciò corrisponde a una diminuzione di 14 punti percentuali rispetto al valore rilevato nel 2014 (33,7 %). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistica nazionale sui test d’acquisto di alcolici eseguiti nel 2015 conferma diverse tendenze:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;i bar (52,1 %) e i punti vendita temporanei allestiti in occasione di manifestazioni e feste (45,4 %) hanno registrato la percentuale di vendita più alta, mentre le stazioni di servizio quella più bassa (18,8 %);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;i giovani riescono a procurarsi più facilmente alcolici di sera (1 tentativo riuscito su 3) che di giorno (1 tentativo riuscito su 4);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;i punti vendita sottoposti regolarmente a test d’acquisto riportano percentuali di vendita nettamente inferiori (25,6 %) rispetto ai punti vendita testati per la prima volta o soltanto sporadicamente (39,9 %).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Analisi più precisa e approfondita&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; La Regìa federale degli alcool (RFA) raccoglie e pubblica i risultati dei test d’acquisto svolti in modo decentralizzato da vari attori pubblici e privati in tutta la Svizzera. Nel 2015 l’indagine, condotta su un campione esteso, ha permesso di considerare i risultati di 8114 test d’acquisto &lt;p&gt;(5022 nel 2014). I dati sono aumentati sia dal punto di vista quantitativo sia qualitativo. Infatti ora l’analisi include lo studio simultaneo di più variabili (ad es. il punto vendita testato, il metodo usato e la fascia oraria) e di conseguenza i risultati sono più dettagliati. Si procede poi a un aggiustamento dei risultati per ponderare gli effetti dei diversi metodi applicati nei luoghi di svolgimento dei test. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I dati statistici del 2015 evidenziano nuovi elementi concernenti la vendita di alcolici ai minorenni:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;contrariamente al passato si vendono più bevande fermentate come birra o vino (32,2 %) e meno bevande distillate (29,1 %). I test d’acquisto effettuati dopo le 19.00 riguardano quasi esclusivamente bevande distillate e soltanto il 25 per cento dei test è stato realizzato in questa fascia oraria;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;le vendite variano non tanto secondo regioni linguistiche o Cantoni quanto secondo la tipologia di Comuni: la percentuale di vendita più alta si registra nei Comuni pluriorientati (34,7 %), quella più bassa nei Comuni della cintura dell’agglomerazione (24,9 %);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;i test con preavviso influiscono in modo marginale sui risultati ottenuti (26,9 % con preavviso, 28 % senza preavviso). Questo dato sovverte le ipotesi avanzate finora. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Misure&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base di questa nuova analisi, la RFA continua a impegnarsi nel suo lavoro di coordinamento e standardizzazione. In particolare mette a disposizione dei fornitori di servizi una nuova applicazione informatica gratuita in cui registrare i dati relativi ai test d’acquisto (www.tkdb.ch, in tedesco e francese). Peraltro, la RFA ha creato, in collaborazione con la «Zürcher Fachstelle zur Prävention des Alkohol- und Medikamenten-Missbrauchs» e i servizi per la prevenzione dell’abuso di alcol del Cantone di Zurigo, una piattaforma online per promuovere e facilitare la formazione del personale di vendita fisso o interinale (www.jalk.ch, adesso in tedesco e francese). La piattaforma tiene conto delle prescrizioni legali di ogni Cantone che disciplinano la vendita e la mescita di alcolici. La RFA manterrà le campagne di test d’acquisto mirate per individuare i principali rischi in materia di alcol.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nicolas Rion, capo della comunicazione, Regìa federale degli alcool, 031 309 12 64, info@eav.admin.ch</contact>
      <attachment id="153090">
        <title>Documentazione - Test d’acquisto di alcolici: i risultati del 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>314</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44494.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153091">
        <title>Achats-tests d’alcool en 2015 - Rapport national sur la vente d’alcool aux mineurs (F)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>782</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44495.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
