<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62337" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-06-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Botschaft zur neuen Finanzordnung 2021</title>
      <lead>Heute hat der Bundesrat die Botschaft zur neuen Finanzordnung 2021 verabschiedet. Mit der Vorlage sollen die Einnahmen aus der Mehrwertsteuer und der direkten Bundessteuer bis 2035 gesichert werden. Die beiden Steuern generieren über 60 Prozent der Bundeseinnahmen und sind somit für die Aufgabenerfüllung des Staates unerlässlich.</lead>
      <text link="no">Mit der heute verabschiedeten Botschaft zur neuen Finanzordnung 2021 unterbreitet der Bundesrat dem Parlament den Vorschlag, die Befugnis zur Erhebung der direkten Bundessteuer (DBST) und der Mehrwertsteuer (MWST) bis 2035 zu verlängern. Die geltende Finanzordnung beschränkt die Erhebung der beiden Steuern bis Ende 2020. Die DBST und die MWST generieren Einnahmen von über 42 Milliarden Franken und tragen so zu mehr als 60 Prozent des Bundeshaushaltes bei. Ohne diese Steuern könnte der Staat seine Aufgaben im bisherigen Umfang nicht mehr wahrnehmen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Aus diesem Grund beantragt der Bundesrat eine Änderung der Übergangsbestimmungen in Artikel 196 Ziffer 13 und Artikel 196 Ziffer 14 Absatz 1 der Bundesverfassung. Damit wird der Bund befugt, die DBST und die MWST befristet bis zum 31. Dezember 2035 weiterhin zu erheben. Zudem soll eine hinfällig gewordene Übergangsbestimmung zur Erhebung der Biersteuer (Art. 196 Ziff. 15 BV) gestrichen werden. Diese wurde mit dem Inkrafttreten des Biersteuergesetzes vom 6. Oktober 2006 hinfällig.&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Umstrittene Befristung&lt;/h2&gt;Das finanzpolitische Bedürfnis, die Erhebung der beiden Steuern über das Jahr 2020 hinaus sicherzustellen, ist in der Vernehmlassung praktisch unbestritten geblieben. Im Vernehmlassungsentwurf hatte der Bundesrat aber noch vorgeschlagen, die beiden Steuern künftig unbefristet zu erheben. In der Vernehmlassung sprachen sich fast alle Kantone für eine dauerhafte Erhebung der beiden Steuern aus. Gemischter war die Haltung bei den Verbänden: Hier hielten sich die Befürworter einer Aufhebung der Befristung und die Gegner in etwa die Waage. Bei den Parteien, die sich zur neuen Finanzordnung geäussert haben, hat sich eine Mehrheit gegen eine Aufhebung der Befristung ausgesprochen. Das Vernehmlassungsergebnis zeigt, dass eine Aufhebung der Befristung voraussichtlich keine Mehrheit im Parlament finden dürfte. Aus diesem Grund beantragt der Bundesrat, die Erhebung der DBST und MWST bis 2035 zu verlängern.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Da mit der neuen Finanzordnung eine Änderung der Bundesverfassung beantragt wird, muss sie obligatorisch Volk und Stände zur Abstimmung unterbreitet werden. Sie soll auf den 1. Januar 2021 in Kraft treten.</text>
      <contact>Patrick Teuscher, Leiter Kommunikation, Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel. +41 58 463 22 04, patrick.teuscher@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="153296">
        <title>Botschaft zur neuen Finanzordnung 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>147</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44523.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153301">
        <title>Ergebnisbericht zum Vernehmlassungsverfahren neue Finanzordnung 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>238</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44526.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le message relatif au nouveau régime financier 2021</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté aujourd’hui le message relatif au nouveau régime financier 2021. Ce dernier vise à garantir que la Confédération pourra bénéficier, jusqu’en 2035, des sources de revenus que sont la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) et de l’impôt fédéral direct (IFD). Les deux impôts génèrent plus de 60 % des recettes de la Confédération et sont donc indispensables à l’exécution des tâches de l’Etat.</lead>
      <text link="no">Par le message qu’il a adopté aujourd’hui au sujet du nouveau régime financier 2021, le Conseil fédéral propose au Parlement de prolonger jusqu’en 2035 la compétence de prélever l’IFD et la TVA. L’actuel régime financier limite la perception des deux impôts à fin 2020. L’IFD et la TVA génèrent des recettes de plus de 42 milliards de francs et représentent ainsi plus de 60 % des recettes de la Confédération. Sans ces impôts, l’Etat ne serait plus en mesure d’assumer les mêmes tâches qu’aujourd’hui.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;C’est pourquoi le Conseil fédéral propose de modifier les dispositions transitoires de l'art. 196, ch. 13 et 14, al. 1, de la Constitution fédérale. Cette modification permet à la Confédération de continuer à prélever l’IFD et la TVA jusqu’au 31 décembre 2035. Par ailleurs, le Conseil fédéral prévoit d’abroger une disposition transitoire concernant la perception de l’impôt sur la bière (art. 196, ch. 15, Cst.). Cette disposition est devenue caduque avec l’entrée en vigueur de la loi fédérale du 6 octobre 2006 sur l’imposition de la bière.&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Limitation controversée&lt;/h2&gt;La nécessité, pour des raisons budgétaires, de garantir la perception des deux impôts après 2020 est restée pratiquement incontestée lors de la procédure de consultation. Dans le projet mis en consultation, le Conseil fédéral proposait de pérenniser la perception des deux impôts. Si presque tous les cantons se sont prononcés en faveur d’une perception durable, les associations étaient moins catégoriques à ce sujet: les partisans d’une limitation étaient aussi nombreux que les opposants. La majorité des partis qui se sont prononcés se sont opposés à une pérennisation. Les résultats de la consultation montrent qu’une pérennisation ne serait probablement pas soutenue par la majorité des parlementaires. C’est pourquoi le Conseil fédéral propose de prolonger la perception de l’IFD et de la TVA jusqu’en 2035.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Etant donné qu'il nécessite une modification de la Constitution fédérale, le nouveau régime financier sera soumis au vote du peuple et des cantons. Son entrée en vigueur est prévue au 1er janvier 2021.</text>
      <contact>Patrick Teuscher, responsable de la communication, Administration fédérale des contributions AFC tél. +41 58 463 22 04, patrick.teuscher@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="153298">
        <title>Message relatif au nouveau régime financier 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>186</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44524.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153302">
        <title>Rapport sur les résultats de la consultation relative au nouveau régime financier 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>338</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44527.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il messaggio concernente il nuovo ordinamento finanziario 2021</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha licenziato il messaggio concernente il nuovo ordinamento finanziario 2021. Il progetto mira a garantire fino al 2035 le entrate provenienti dall’imposta sul valore aggiunto e dall’imposta federale diretta. Queste due imposte generano oltre il 60 per cento delle entrate federali e sono quindi indispensabili per adempiere i compiti dello Stato. </lead>
      <text link="no">Con il messaggio concernente il nuovo ordinamento finanziario 2021, licenziato in data odierna, il Consiglio federale sottopone al Parlamento la proposta di prorogare fino al 2035 la facoltà di riscuotere l’imposta federale diretta (IFD) e l’imposta sul valore aggiunto (IVA). Il vigente ordinamento finanziario limita la facoltà di riscuotere queste due imposte fino alla fine del 2020. L’IFD e l’IVA generano entrate di oltre 42 miliardi di franchi e rappresentano quindi oltre il 60 per cento delle entrate della Confederazione. Senza queste imposte lo Stato non sarebbe più in grado di adempiere i suoi compiti nella misura attuale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Per questa ragione il Consiglio federale propone di modificare l’articolo 196 numeri 13 e 14 capoverso 1 delle disposizioni transitorie della Costituzione federale. Questa modifica consente alla Confederazione di continuare a riscuotere l’IFD e l’IVA fino al 31 dicembre 2035. Occorre inoltre stralciare la disposizione transitoria e ormai desueta concernente la riscossione dell’imposta sulla birra (art. 196 n. 15 Cost.). Questa disposizione è divenuta caduca con l’entrata in vigore della legge del 6 ottobre 2006 sull’imposizione della birra.&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Limite temporale discutibile&lt;/h2&gt;L’esigenza della politica finanziaria di garantire la riscossione delle due imposte oltre il 2020 è rimasta praticamente incontestata durante la consultazione. Nell’avamprogetto il Consiglio federale aveva tuttavia proposto di riscuotere in futuro le due imposte a tempo indeterminato. In occasione della consultazione quasi tutti i Cantoni si sono espressi a favore della riscossione illimitata nel tempo delle due imposte. Per quanto concerne le associazioni, il numero dei fautori è risultato pressoché uguale a quello degli oppositori. Per contro, la maggior parte dei partiti che si è espressa in merito al nuovo ordinamento finanziario è contraria all’abolizione del limite temporale. Il risultato della consultazione mostra che l’abrogazione del limite temporale non otterrebbe presumibilmente una maggioranza politica in Parlamento. Per questo motivo il Consiglio federale propone di prorogare la facoltà di riscuotere l’IFD e l’IVA fino al 2035.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Poiché determina una modifica della Costituzione federale, il nuovo ordinamento finanziario 2021 deve essere sottoposto obbligatoriamente al voto del Popolo e dei Cantoni. L’entrata in vigore è prevista per il 1° gennaio 2021. </text>
      <contact>Patrick Teuscher, capo della Comunicazione, Amministrazione federale delle contribuzioni AFC tel. +41 58 463 22 04, patrick.teuscher@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="153300">
        <title>Messaggio concernente il nuovo ordinamento finanziario 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>169</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44525.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153303">
        <title>Rapporto sui risultati della procedura di consultazione relativa al decreto federale concernente il nuovo ordinamento finanziario 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>335</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44528.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="6" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct Federal Tax</name>
      </offer>
      <offer id="7" org-id="605">
        <name lang="de">Mehrwertsteuer</name>
        <name lang="fr">Taxe sur la valeur ajoutée</name>
        <name lang="it">Imposta sul valore aggiunto</name>
        <name lang="en">Value Added Tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="142" org-id="605">
        <name lang="de">Biersteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt sur la bière</name>
        <name lang="it">Imposta sulla birra</name>
        <name lang="en">Beer tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="129" org-id="605">
        <name lang="de">Mehrwertsteuer</name>
        <name lang="fr">Taxe sur la valeur ajoutée</name>
        <name lang="it">Imposta sul valore aggiunto</name>
        <name lang="en">Value added tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
