<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62338" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-06-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat will die präventiv-polizeilichen Massnahmen zur Terrorismusbekämpfung verstärken</title>
      <lead>Der Bundesrat will die präventiven Massnahmen der Polizei zur Bekämpfung des Terrorismus verstärken. Diese Massnahmen umfassen die Pflicht zur Meldung bei einem Polizeiposten und eine Reisedokumentensperre. Sie zielen darauf ab, die Abreise von Personen zu verhindern, die sich Terrororganisationen im Ausland anschliessen möchten. Ausserdem möchte der Bundesrat fedpol ermöglichen, Personen verdeckt ausschreiben zu können. Er hat deshalb das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) beauftragt, einen Vernehmlassungsentwurf für die notwendigen Gesetzesanpassungen vorzubereiten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die vom Bundesrat im September 2015 verabschiedete Strategie der Schweiz zur Terrorismusbekämpfung verfolgt mehrere Ziele, darunter insbesondere folgende zwei: Die Schweiz wird vor terroristischen Aktivitäten geschützt und der Export von Terrorismus in Konfliktgebiete verhindert. Die bestehenden Gesetze sehen verschiedene Massnahmen vor, um die Schweiz vor terroristischen Bedrohungen zu schützen, beispielsweise indem Risikopersonen mit einem Einreiseverbot von der Schweiz ferngehalten werden. Noch besteht aber keine gesetzliche Grundlage für präventiv-polizeiliche Massnahmen, um Personen, die sich im Ausland einer Terrororganisation anschliessen möchten, davon abzuhalten, aus der Schweiz auszureisen. Zurzeit kämpfen nämlich europäische Dschihad-Sympathisanten zum Beispiel in den Reihen des "Islamischen Staats". In mehreren europäischen Staaten, unter anderem in Frankreich, Deutschland und Italien, existieren bereits solche Rechtsgrundlagen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat will den zuständigen Behörden die Instrumente geben, um Dschihad-Sympathisanten an der Reise in Konfliktgebiete zu hindern: Betroffene Personen sollen dazu verpflichtet werden können, sich regelmässig bei einem Polizeiposten zu melden. Ist die Auferlegung einer solchen Meldepflicht nicht erfolgversprechend oder nicht möglich, so soll eine Reisedokumentensperre verfügt werden können.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Massnahmen nach Einzelfallprüfung&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Diese Massnahmen sind Teil des Instrumentariums, das den zuständigen Behörden zur Verfügung stehen soll. Diese entscheiden in jedem Einzelfall, unter Berücksichtigung der Verhältnismässigkeit und unter Abwägung aller Interessen, über die zu treffenden Massnahmen. Dabei geht es um die Abwägung zwischen den Interessen der betroffenen Person (Reise- und Bewegungsfreiheit) und den Interessen der Schweiz. Bei den Interessen der Schweiz gilt es abzuwägen zwischen der Verantwortung der Schweiz, den Export von Terrorismus in Konfliktregionen zu verhindern, und dem Interesse der Schweiz, sich vor Terroranschlägen auf ihrem Territorium zu schützen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Präventivmassnahmen können angewandt werden, um zu verhindern, dass Terrorismus exportiert wird, und zwar indem Reisen in Konfliktgebiete verhindert werden. Überwiegt das Schutzinteresse der Schweiz, werden Massnahmen bevorzugt, mit denen Risikopersonen von der Schweiz ferngehalten werden können.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;fedpol soll künftig Personen verdeckt ausschreiben können&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat will zudem fedpol ermöglichen, Personen mittels verdeckter Registrierung auszuschreiben. Mit der Ausschreibung einer Person zur verdeckten Registrierung können die Reisebewegung der betreffenden Person beobachtet werden, ohne dass sie davon Kenntnis hat. fedpol wird gemeldet, wenn diese Person bei der Einreise in den Schengen-Raum oder im Schengen-Raum kontrolliert wird. Diese Massnahme erfolgt nur, wenn von der betroffenen Person eine konkrete Bedrohung für die innere oder äussere Sicherheit ausgeht. So können die Strafbehörden zur Abwehr von Bedrohungen wichtige Informationen gewinnen zum Aufenthaltsort gefährlicher Extremisten oder von Personen in kriminalpolizeilichen Ermittlungen nach schwersten Straftaten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese neuen Bestimmungen bedingen Gesetzesänderungen. Der Bundesrat hat das EJPD beauftragt, einen entsprechenden Entwurf auszuarbeiten, damit das Vernehmlassungsverfahren eröffnet werden kann.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation und Medien fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <link id="153590">
        <title>Präventiv-polizeiliche Massnahmen im Kampf gegen den Terrorismus - Was bedeutet das im Detail?</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home/aktuell/news/2016/2016-06-22.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut renforcer le dispositif de mesures policières préventives pour lutter contre le terrorisme</title>
      <lead>Le Conseil fédéral veut renforcer le dispositif de mesures policières préventives dans la lutte anti-terroriste. Ces mesures, le retrait des papiers d'identité et l’obligation de se présenter au poste de police, visent à empêcher le départ de personnes cherchant à intégrer des organisations terroristes à l’étranger. Dans le même temps, le Conseil fédéral souhaite donner la possibilité à fedpol de procéder à des signalements de surveillance discrète. C'est pourquoi il a donné mandat au Département fédéral de justice et police (DFJP) de préparer la mise en consultation des modifications de lois nécessaires. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Stratégie de la Suisse pour la lutte antiterroriste, approuvée par le Conseil fédéral en automne 2015, poursuit plusieurs objectifs, et en particulier ceux de protéger la Suisse de la menace terroriste et d'empêcher toute exportation du terrorisme. Si les lois en vigueur contiennent différentes mesures pour protéger la Suisse de la menace terroriste, comme par exemple le maintien à distance de personnes à risque par l'interdiction d'entrée sur le territoire suisse, elles ne prévoient actuellement pas de mesures policières préventives permettant d'empêcher le départ de personnes cherchant à intégrer une organisation terroriste à l'étranger, comme c'est le cas par exemple des sympathisants djihadistes européens cherchant à rejoindre l'"Etat islamique". Plusieurs pays européens, notamment la France, l'Allemagne et l'Italie, disposent déjà d'une telle réglementation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est pourquoi le Conseil fédéral est d'avis qu'il faut donner la possibilité aux autorités compétentes de prendre des mesures policières préventives pour empêcher le départ de sympathisants du djihad vers des zones de conflit. Il serait ainsi possible d'obliger les personnes concernées à se présenter régulièrement au poste de police. Si cette mesure ne paraît pas suffisante pour atteindre le but visé, ou si elle est impossible, la décision pourrait être prise d'un retrait des papiers d'identité.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Des mesures au cas par cas&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Ces mesures s'inscrivent dans une palette de mesures qui doit être mise à disposition des autorités compétentes. Celles-ci décident, de cas en cas, en respectant le principe de proportionnalité et en procédant à une pesée des intérêts, lesquelles de ces mesures sont appropriées. Dans la pesée des intérêts, il s'agit de mettre en balance les intérêts de la personne concernée (liberté de mouvement et liberté de voyager) et les intérêts de la Suisse. Concernant ces derniers, l'équilibre doit se faire entre la responsabilité de la Suisse d'empêcher l'exportation du terrorisme vers des zones de conflit et son intérêt de se protéger d'attaques terroristes sur son territoire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si l'objectif est de prévenir l'exportation du terrorisme, les mesures préventives peuvent être appliquées pour empêcher les voyages vers les zones de conflit. Si la protection de la Suisse est prépondérante, alors les mesures visant à tenir à distance la personne à risque seront favorisées.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Surveillance discrète désormais possible pour fedpol&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral veut également donner la possibilité à fedpol d'enregistrer des signalements sous surveillance discrète. L'enregistrement d'une personne aux fins de "surveillance discrète" vise à ce que ses déplacements soient consignés si elle est contrôlée à son entrée dans l'espace Schengen ou à l'intérieur de l'espace Schengen, puis communiqués, à son insu, à fedpol. Cette mesure est prise uniquement si la personne concernée représente une menace concrète pour la sécurité intérieure ou extérieure. Les autorités de poursuite pénale peuvent ainsi obtenir des renseignements importants sur le lieu de séjour actuel d'extrémistes violents ou de personnes cibles d'enquêtes judiciaires liées aux infractions les plus graves, de manière à pouvoir réagir à des menaces,.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces nouvelles mesures demandent des modifications de lois. Le Conseil fédéral a chargé le DFJP d'élaborer une proposition dans ce sens afin de lancer une consultation.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>fedpol, Communications et Médias, T +41 58 463 13 10</contact>
      <link id="153591">
        <title>Mesures policières préventives de lutte anti-terroriste – De quoi s'agit-il ?</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home/aktuell/news/2016/2016-06-22.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende rafforzare il dispositivo delle misure preventive di polizia per la lotta al terrorismo</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende rafforzare il dispositivo delle misure preventive di polizia per la lotta al terrorismo. Tali misure, ovvero il ritiro dei documenti d’identità e l’obbligo di presentarsi a un posto di polizia, mirano a prevenire la partenza di persone intenzionate ad affiliarsi a organizzazioni terroristiche all’estero. Nel contempo, il Consiglio federale vuole dare la possibilità a fedpol di effettuare segnalazioni ai fini di una sorveglianza discreta. Ha pertanto incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di preparare una procedura di consultazione concernente le necessarie modifiche di legge.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Strategia della Svizzera per la lotta al terrorismo, approvata dal Consiglio federale nell'autunno 2015, persegue diversi obiettivi, in particolare quello di proteggere la Svizzera dalla minaccia terroristica e di impedire l'esportazione del terrorismo. Sebbene prevedano diverse misure di protezione della Svizzera dalla minaccia terroristica, quali ad esempio la pronuncia di divieti d'entrata per tenere lontane dal nostro Paese le persone a rischio, le leggi in vigore non comprendono attualmente misure preventive di polizia tese a impedire la partenza di persone intenzionate ad affiliarsi a un'organizzazione terroristica all'estero, come i simpatizzanti jihadisti europei che cercano di unirsi al sedicente Stato islamico. Diversi Paesi europei, segnatamente la Francia, la Germania e l'Italia, dispongono già di una tale base giuridica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ritiene pertanto indispensabile fornire alle autorità competenti la possibilità di adottare misure preventive di polizia per impedire la partenza di simpatizzanti della jihad verso le zone di conflitto. Sarebbe inoltre possibile obbligare gli interessati a presentarsi regolarmente a un posto di polizia. Se questa misura non dovesse sembrare sufficiente a raggiungere tale scopo, o se non fosse possibile attuarla, si potrebbe procedere al ritiro dei documenti d'identità.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Misure individuali&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Tali misure fanno parte di una serie di provvedimenti da mettere a disposizione delle autorità competenti che decidono, di volta in volta, quelle più opportune da adottare nel rispetto del principio di proporzionalità e della ponderazione degli interessi. Si tratta infatti di ponderare gli interessi della persona in questione, ovvero la sua libertà di movimento e di viaggiare, e gli interessi della Svizzera. Per quanto riguarda questi ultimi, vanno soppesati la responsabilità della Svizzera di impedire l'esportazione del terrorismo verso le zone di conflitto e l'interesse del Paese a proteggersi dagli attacchi terroristici sul proprio territorio. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se l'obiettivo è prevenire l'esportazione del terrorismo, occorre attuare misure volte a impedire le partenze verse le zone di conflitto. Se invece l'interesse preponderante è la protezione della Svizzera, saranno promosse misure finalizzate a tenere le persone a rischio lontane dal nostro Paese.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Prevista per fedpol la possibilità di effettuare segnalazioni ai fini di una sorveglianza discreta&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale intende inoltre dare la possibilità a fedpol di segnalare persone ai fini di una sorveglianza discreta. L'obiettivo di tale segnalazione è di monitorare gli spostamenti della persona interessata: se quest'ultima è controllata alle frontiere dello spazio Schengen o all'interno del medesimo, i suoi movimenti sono notificati, a sua insaputa, a fedpol. Si tratta di una misura adottata unicamente se la persona in questione rappresenta una minaccia concreta per la sicurezza interna o esterna. In questo modo le autorità di perseguimento penale possono ottenere informazioni importanti sull'attuale luogo di soggiorno di estremisti violenti o di persone oggetto di inchieste giudiziarie correlate a infrazioni più gravi, così da poter reagire a eventuali minacce.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Affinché queste nuove misure diventino applicabili, occorre adeguare le basi legali. Il Consiglio federale ha incaricato il DFGP di elaborare un avamprogetto in tal senso al fine di avviare la procedura di consultazione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>fedpol, Comunicazione e media, T +41 58 463 13 10</contact>
      <link id="153593">
        <title>Misure preventive di polizia per la lotta al terrorismo – Ma di cosa si tratta esattamente?</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home/aktuell/news/2016/2016-06-22.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
