<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62433" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat legt Netzzuschlag 2017 auf 1,5 Rappen pro Kilowattstunde fest</title>
      <lead>Für die Förderung der Stromproduktion aus erneuerbaren Energien und Gewässersanierungen bezahlen die Schweizer Stromkonsumentinnen und -konsumenten ab 1. Januar 2017 einen Zuschlag von 1,5 Rappen pro Kilowattstunde (Rp./kWh). Dies hat der Bundesrat in einer Revision der Energieverordnung festgelegt. Er schöpft damit das gesetzlich festgelegte Maximum aus. Trotz der Erhöhung um 0,2 Rp./kWh gegenüber dem Jahr 2016 kann die Warteliste mit rund 40’000 Photovoltaik-, Wind- oder Biomasse-Anlagen nur unwesentlich abgebaut werden. Die zusätzlichen Mittel fliessen grösstenteils in Projekte, die bereits seit längerer Zeit über eine Förderzusage verfügen. Das bedeutet auch, dass neue Anmeldungen für die kostendeckende Einspeisevergütung (KEV) nicht mehr berücksichtigt werden können. Einmalvergütungen für kleine Photovoltaik-Anlagen bis 30 Kilowatt (kW) werden aber weiterhin ausbezahlt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der bei den Stromkonsumentinnen und -konsumenten erhobene Netzzuschlag fliesst in den so genannten Netzzuschlagsfonds: 2016 werden es mit dem aktuellen Netzzuschlag von 1.3 Rp./kWh rund 740 Millionen Franken sein. Mit diesem Fonds werden die KEV, die Einmalvergütungen für kleine Photovoltaik-Anlagen, die wettbewerblichen Ausschreibungen für Stromeffizienz, die Rückerstattungen an Grossverbraucher, die Risikogarantien für Geothermie-Projekte, die Mehrkostenfinanzierung, die Gewässersanierungsmassnahmen sowie die Vollzugskosten finanziert (siehe Grafik im Anhang). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;9 Franken mehr pro Haushalt und Jahr&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Um die langfristige Liquidität des Netzzuschlagsfonds weiterhin zu gewährleisten, erhöht der Bundesrat per 1. Januar 2017 den Netzzuschlag auf das im Energiegesetz festgelegte Maximum von 1,5 Rp./kWh. Die Belastung für einen 4-Personen-Haushalt mit einem durchschnittlichen Jahresverbrauch von 4’500 kWh steigt damit um 9 Franken auf 67,50 Franken pro Jahr (2016: 58,50 Franken). Stromintensive Grossverbraucher können wie bis anhin die Rückerstattung des Netzzuschlags beantragen, sofern sie eine Zielvereinbarung zur Steigerung ihrer Energieeffizienz mit dem Bund abschliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tausende Projekte gefördert – Tausende weiterhin auf der Warteliste&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 2009 wird in der Schweiz der Zubau von Stromproduktionsanlagen aus neuen erneuerbaren Energien (Photovoltaik, Biomasse, Windkraft, Kleinwasserkraft, Geothermie) staatlich gefördert. Die Stromkonsumentinnen und -konsumenten bezahlen dafür einen Zuschlag auf jede verbrauchte Kilowattstunde Strom. Dieser Zuschlag ist im geltenden Energiegesetz auf 1,5 Rp./kWh begrenzt. Der Bundesrat hat diesen Zuschlag seit 2009 jeweils bedarfsgerecht festgelegt. Von 2009 bis 2013 lag er bei 0,45 Rp./kWh. 2014 stieg er auf 0,6 Rp./kWh, 2015 auf 1,1 Rp./kWh und 2016 auf 1,3 Rp./kWh.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus dem so geäufneten Netzzuschlagsfonds werden derzeit (Stand 31.03.2016) KEV-Vergütungen für insgesamt 10’578 Photovoltaik-, 31 Wind-, 490 Kleinwasserkraft- und 272 Biomasse-Anlagen ausbezahlt. Diese Anlagen produzieren pro Jahr rund 3,2 TWh Strom. Zusätzlich wurde mit der Revision des Energiegesetzes per 1. Januar 2014 das Instrument der Einmalvergütung für kleine Photovoltaikanlagen geschaffen, die 20 bis 30% der Investitionskosten erstattet. Bis jetzt (Stand 31.03.2016) wurden 13‘238 solcher Einmalvergütungen ausbezahlt mit einer Gesamtsumme von 138 Millionen Franken. Der Grossteil der durch die Erhöhung des Netzzuschlags zusätzlich generierten Gelder fliesst in Anlagen, die bereits seit längerem über eine Zusage für die KEV verfügen, aber aufgrund von langjährigen Bewilligungsverfahren erst jetzt in Betrieb gehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank der Erhöhung des Netzzuschlags können auch einige neue Anlagen in die KEV aufgenommen werden: Im Juli 2016 erhalten 1’139 Photovoltaik-, 7 Biomasse-, 19 Kleinwasserkraft- und eine Geothermie-Anlage eine Förderzusage. Die Gesamtsumme für diese Einspeisevergütungen beträgt pro Jahr rund 47 Millionen Franken. Die Warteliste für Photovoltaik-Anlagen kann dadurch bis und mit Anmeldedatum vom 8. November 2011 abgebaut werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter ermöglicht die Erhöhung des Netzzuschlags in diesem Jahr die Auszahlung von rund 5’000 zusätzlichen Einmalvergütungen an die Betreiber von kleinen Photovoltaik-Anlagen bis 30 kW Leistung. Derzeit zahlt Swissgrid jeden Monat rund 800 Einmalvergütungen aus. Allerdings gibt es auch hier längere Wartezeiten: Momentan beträgt diese 9 Monate ab Einreichen der vollständigen Unterlagen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;KEV-Warteliste kann nicht vollständig abgebaut werden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rund 40’000 Projekte befinden sich derzeit auf der Warteliste für die kostendeckende Einspeisevergütung, monatlich melden sich rund 1’000 Projekte neu an. Die heute gesetzlich zur Verfügung stehenden Fördermittel reichen bei weitem nicht aus, um die gesamte Warteliste abzubauen. Klar ist, dass die Mittel zur Finanzierung der Einspeisevergütungen 2018 vollständig ausgeschöpft sein werden und spätestens ab diesem Zeitpunkt keine neuen KEV-Förderzusagen für Projekte auf der Warteliste mehr möglich sind. Bis dahin kann die Warteliste nur noch minimal abgebaut werden. Die Kontingente für 2017 stehen noch nicht fest; deren Grösse ist von der Marktsituation abhängig. Neue Anmeldungen für die KEV können nicht mehr berücksichtigt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Energiestrategie 2050 würde einen weiteren Abbau der Warteliste ermöglichen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Energiestrategie 2050, die derzeit im Parlament beraten wird und frühestens 2018 in Kraft treten könnte, sieht eine Erhöhung des Netzzuschlags auf 2,3 Rp./kWh vor. Diese zusätzlichen Mittel würden einen weiteren Abbau der Warteliste ermöglichen. Allerdings werden auch dann nicht alle Anlagen auf der Warteliste finanziell gefördert werden können. Dies auch deshalb, weil das Parlament in seinen Beratungen bereits festgelegt hat, die Einspeisevergütung fünf Jahre nach Inkrafttreten des revidierten Gesetzes einzustellen und die Mittel für die KEV bei 2,3 Rp./kWh zu deckeln. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Für Projektanten ist Folgendes wichtig:&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; (siehe auch beiliegende Informationen zur KEV und zur Einmalvergütung):&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Wer sich heute &lt;b&gt;neu für die KEV&lt;/b&gt; anmeldet, kann mit dem aktuellen geltenden Kostendeckel von 1,5 Rp./kWh &lt;b&gt;nicht in das &lt;/b&gt;Fördersystem aufgenommen werden. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Von den Projekten, die &lt;b&gt;bereits heute auf der Warteliste&lt;/b&gt; sind, können im besten Fall nur noch&lt;b&gt; wenige &lt;/b&gt;ins Fördersystem aufgenommen werden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Projektanten von Photovoltaik-Anlagen mit einer Leistung von weniger als 30 kW wird empfohlen, sich für die &lt;b&gt;Einmalvergütung&lt;/b&gt; zu entscheiden. Zur Zeit zahlt Swissgrid jeden Monat rund 800 Einmalvergütungen aus. Allerdings gibt es auch hier längere Wartezeiten: Momentan beträgt diese 9 Monate ab Einreichen der vollständigen Unterlagen zur Inbetriebnahme.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Projektanten, die ihre Anlage &lt;b&gt;nicht mehr realisieren&lt;/b&gt; möchten, werden gebeten, ihren Antrag bei der Swissgrid &lt;b&gt;zurückzuziehen&lt;/b&gt;. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien + Politik BFE +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="153650">
        <title>Grafik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44611.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153653">
        <title>Revidierte Energieverordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44614.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153656">
        <title>Einmalvergütung und Eigenverbrauch: Informationen für Projektanten von kleinen Photovoltaik-Anlagen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>366</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44617.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153659">
        <title>Kostendeckende Einspeisevergütung: Informationen für Projektanten von Photovoltaik-Anlagen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>278</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44620.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153662">
        <title>Kostendeckende Einspeisevergütung: Informationen für Projektanten von Biomasse-, Windkraft-, Kleinwasserkraft- und Geothermieanlagen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>280</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44623.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral fixe le supplément sur les coûts de transport à 1,5 centime par kilowattheure</title>
      <lead>A partir du 1er janvier 2017, les consommateurs suisses paieront un supplément de 1,5 centime par kilowattheure (ct./kWh) pour promouvoir la production d'électricité à partir de sources d'énergie renouvelables et l'assainissement des cours d'eau. Le Conseil fédéral en a décidé ainsi dans le cadre d'une révision de l'ordonnance sur l'énergie. Il atteint ce faisant le plafond prévu par la loi. Cette hausse de 0,2 ct./kWh par rapport à l'année 2016 ne permet de réduire que de façon insignifiante la liste d'attente sur laquelle figurent environ 40 000 installations photovoltaïques, éoliennes ou à biomasse. La majeure partie des moyens supplémentaires sera allouée à des projets ayant reçu depuis longtemps déjà une réponse positive à leur demande de soutien. Cela signifie que les nouvelles annonces pour la rétribution à prix coûtant du courant injecté (RPC) ne pourront plus être prises en compte. En revanche, les rétributions uniques pour les petites installations photovoltaïques d’une puissance égale ou inférieure à 30 kilowatts (kW) continueront d’être versées. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le supplément sur les coûts de transport perçu auprès des consommateurs d'électricité alimente un fonds qui finance la RPC, les rétributions uniques pour les petites installations photovoltaïques, les appels d'offres publics visant à promouvoir l'efficacité électrique, les remboursements aux gros consommateurs, la couverture des risques liés aux projets de géothermie, les surcoûts, les mesures d'assainissement des cours d'eau et les coûts d'exécution (cf. graphique en annexe). Avec le supplément actuel de 1,3 ct./kWh, ce fonds sera doté de quelque 740 millions de francs en 2016.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une hausse de neuf francs par ménage et par année&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour garantir à long terme la liquidité du fonds alimenté par le supplément, le Conseil fédéral augmentera le supplément à 1,5 ct./kWh, soit le plafond prévu dans la loi sur l'énergie (LEne), dès le 1er janvier 2017. La charge financière annuelle liée au supplément augmentera ainsi de neuf francs pour atteindre 67,50 francs pour un ménage de quatre personnes avec une consommation annuelle moyenne de 4500 kWh (58,50 francs en 2016). Comme auparavant, les gros consommateurs d’électricité peuvent demander le remboursement du supplément sur les coûts de transport, pour autant qu'ils aient conclu avec la Confédération une convention d'objectifs visant à améliorer leur efficacité énergétique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des milliers de projets subventionnés et des milliers d'autres toujours en attente&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, l'Etat subventionne depuis 2009 les nouvelles installations de production d'électricité issue du renouvelable (photovoltaïque, biomasse, éolienne, petites centrales hydrauliques, géothermie). Les consommateurs d'électricité paient à cet effet un supplément sur chaque kWh consommé. Actuellement, la LEne plafonne le montant de ce supplément à 1,5 ct./kWh. Depuis 2009, le Conseil fédéral détermine cette limite en fonction des besoins. De 2009 à 2013, il était de 0,45 ct./kWh. En 2014, il est passé à 0,6 ct./kWh, puis à 1,1 ct./kWh en 2015 et à 1,3 ct./kWh en 2016.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le fonds alimenté par ce supplément rétribue aujourd'hui (situation au 31 mars 2016) à prix coûtant en tout 10 578 installations photovoltaïques, 31 installations éoliennes, 490 petites centrales hydrauliques, et 272 installations à biomasse. Ces installations produisent chaque année environ 3,2 TWh d'électricité. Par ailleurs, la révision de la LEne a introduit à compter du 1er janvier 2014 un nouvel instrument permettant de rembourser 20 à 30% des coûts d'investissement: les rétributions uniques pour les petites installations photovoltaïques. Jusqu'à présent (situation au 31 mars 2016), 13 238 rétributions de ce type ont été versées pour un montant total de 138 millions de francs. La majeure partie des fonds additionnels générés par le relèvement du supplément sera allouée à des installations ayant obtenu depuis longtemps déjà une réponse positive pour la RPC, mais dont la mise en service en service n'a lieu qu'aujourd'hui, en raison de la durée importante de la procédure d'autorisation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à l'augmentation du supplément, il sera aussi possible de faire profiter de nouvelles installations de la RPC: en juillet 2016, cette subvention sera accordée à 1139 installations photovoltaïques, 7 installations à biomasse, 19 petites centrales hydrauliques et une installation géothermique. La somme globale de cette rétribution du courant injecté atteint environ 47 millions de francs par an. Cela permet de réduire la liste d'attente pour les installations photovoltaïques annoncées jusqu'au 8 novembre 2011 inclus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, le relèvement du supplément permet cette année le versement d'environ 5000 rétributions uniques supplémentaires aux exploitants de petites installations photovoltaïques d’une puissance égale ou inférieure à 30 kW. Actuellement, Swissgrid verse chaque mois environ 800 rétributions uniques. Cependant, ici également, le temps d'attente est important: pour l'instant, il faut compter neuf mois à partir du dépôt du dossier complet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il n'est pas possible de résorber intégralement la liste d'attente pour la RPC&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Actuellement, environ 40 000 projets se trouvent sur la liste d'attente pour la rétribution à prix coûtant du courant injecté. Chaque mois, environ 1000 nouveaux projets sont annoncés. Les moyens d'encouragement légalement disponibles aujourd'hui ne suffisent de loin pas à réduire cette liste. Il est clair que les moyens destinés à financer les rétributions uniques seront épuisés en 2018. Au plus tard à compter de cette date, il ne sera plus possible d'octroyer la RPC à des projets sur la liste d'attente. Dans l'intervalle, nous ne pouvons que réduire de façon minimale cette liste. Les contingents pour 2017, dont la taille dépend de la situation sur le marché, n'ont pas encore été fixés. Il n'est plus possible de prendre en compte les nouvelles annonces pour la RPC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Stratégie énergétique 2050 pourrait permettre une nouvelle réduction de la liste d'attente &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Stratégie énergétique 2050, dont le Parlement est actuellement saisi et qui pourrait entrer en vigueur au plus tôt en 2018, prévoit de relever le supplément sur les coûts de transport à 2,3 ct./kWh. Les moyens supplémentaires en découlant permettraient de réduire une nouvelle fois la liste d'attente, sans pouvoir toutefois subventionner toutes les installations s'y trouvant. Une autre raison à cela réside dans le fait qu'au cours de ses débats, le Parlement a déjà décidé de suspendre les rétributions du courant injecté cinq ans après l'entrée en vigueur de la révision de la loi et de plafonner à 2,3 ct./kWh le supplément pour la RPC.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;P&lt;/b&gt;&lt;b&gt;our les responsables de projets, les éléments essentiels sont les suivants: &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;(cf. aussi informations en annexe concernant la RPC et la rétribution unique): &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les personnes qui adressent aujourd’hui &lt;b&gt;une nouvelle demande d'octroi pour la RPC &lt;/b&gt;ne pourront &lt;b&gt;pas &lt;/b&gt;être intégrées au système d’encouragement avec le plafond actuel de 1,5 ct./kWh. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Seul un &lt;b&gt;petit nombre&lt;/b&gt; des projets se trouvant &lt;b&gt;déjà aujourd'hui sur la liste d'attente&lt;/b&gt; pourront, dans le meilleur des cas, être intégrés au système d’encouragement.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Il est recommandé aux responsables de projets pour des installations photovoltaïques d’une puissance inférieure à 30 kW d'opter pour la &lt;b&gt;rétribution unique&lt;/b&gt;. Actuellement Swissgrid verse environ 800 rétributions uniques par mois. Cependant, les temps d'attente sont, là aussi, importants: pour l'instant, il faut compter neuf mois à partir du dépôt du dossier complet de la mise en service. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les responsables de projets qui &lt;b&gt;renoncent à réaliser leur installation&lt;/b&gt; sont priés de &lt;b&gt;retirer&lt;/b&gt; leur demande auprès de Swissgrid. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique de l’OFEN +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="153651">
        <title>Graphique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44612.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153654">
        <title>Ordonnance sur l'énergie révisée</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44615.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153657">
        <title>Rétribution unique et consommation propre: Informations pour les responsables de projets de petites installations photovoltaïques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>369</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44618.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153660">
        <title>Rétribution à prix coûtant: Informations pour les responsables de projets d’installations photovoltaïques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>280</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44621.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153663">
        <title>Rétribution à prix coûtant: Informations pour les responsables de projets d’installations de biomasse, énergie éolienne, petite hydraulique et géothermie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>286</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44624.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale fissa il supplemento di rete per il 2017 a 1,5 centesimi per chilowattora</title>
      <lead>Per promuovere la produzione di energia elettrica da fonti energetiche rinnovabili e i risanamenti delle acque, a partire dal 1° gennaio 2017 i consumatori svizzeri pagheranno un supplemento di 1,5 centesimi per chilowattora (ct./kWh). È quanto ha stabilito il Consiglio federale con una revisione dell'ordinanza sull'energia. In questo modo si sfrutta il tetto massimo previsto dalla legge. Nonostante l'aumento di 0,2 ct./kWh rispetto al 2016, non sarà però possibile ridurre in modo significativo la lista d’attesa che comprende circa 40 000 impianti fotovoltaici, centrali eoliche o a biomassa. I mezzi finanziari supplementari sono destinati perlopiù a progetti che già da tempo hanno ricevuto la garanzia di un contributo. Ciò significa che non potranno più essere contemplate nuove notifiche per la rimunerazione a copertura dei costi per l'immissione in rete di energia elettrica (RIC). Continuano tuttavia ad essere versate le rimunerazioni uniche per gli impianti fotovoltaici di piccole dimensioni con potenza inferiore a 30 kW.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il supplemento di rete riscosso presso i consumatori confluisce nel cosiddetto fondo supplemento rete: nel 2016, con l’attuale supplemento di 1,3 ct./kWh, si tratta di ca. 740 milioni di franchi. Il fondo finanzia la rimunerazione a copertura dei costi per l'immissione in rete di energia elettrica (RIC), la rimunerazione unica per gli impianti fotovoltaici di piccole dimensioni, i bandi di gara per misure di efficienza energetica, i rimborsi per i grandi consumatori, le garanzie a copertura dei rischi per i progetti di geotermia, il finanziamento dei costi supplementari e le misure di risanamento delle acque (vedi grafico allegato). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;9 franchi all'anno in più per economia domestica&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Per continuare a garantire a lungo termine la liquidità del fondo supplemento rete, a partire dal 1° gennaio 2017 il Consiglio federale aumenterà il supplemento all'importo massimo consentito per legge, pari a 1,5 ct./kWh. Per un'economia domestica di quattro persone con un consumo medio annuo di 4 500 chilowattora, l'onere aumenta pertanto di 9 franchi, passando a 67,50 franchi all'anno (2016: 58,50 franchi). I grandi consumatori potranno continuare a esigere anche in futuro il rimborso del supplemento di rete se stipulano una convenzione sugli obiettivi con la Confederazione per incrementare la propria efficienza energetica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Migliaia di progetti promossi e migliaia di progetti ancora in attesa&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera dal 2009 lo Stato sostiene l'incremento di impianti di produzione di energia elettrica a partire da fonti rinnovabili (impianti fotovoltaici e a biomassa, centrali eoliche, idroelettriche di piccole dimensioni e geotermiche). Gli utenti pagano perciò un supplemento per chilowattora di consumo di energia elettrica. La legge sull'energia in vigore fissa l'importo massimo del supplemento a 1,5 ct./kWh. Dal 2009 il Consiglio federale stabilisce il supplemento di rete in base alle esigenze: nel periodo 2009 - 2013 era pari a 0,45 ct./kWh, nel 2014 è aumentato a 0,6 ct./kWh, nel 2015 è passato a 1,1 ct./kWh e nel 2016 ha raggiunto 1,3 ct./kWh.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente (stato 31.03.2016), dal fondo supplemento rete alimentato come illustrato sono versate rimunerazioni RIC per complessivamente 10 578 impianti fotovoltaici, 31 centrali eoliche, 490 piccoli impianti idroelettrici e 272 impianti a biomassa. Questi impianti producono circa 3,2 TWh di energia elettrica all'anno. Inoltre, con la revisione della legge sull'energia del 1° gennaio 2014 è stato introdotto lo strumento della rimunerazione unica per gli impianti fotovoltaici di piccole dimensioni, che permette di rimborsare il 20 - 30 per cento dei costi d'investimento. Finora (stato 31.03.2016), sono state versate 13 238 rimunerazioni uniche, per un totale di 138 milioni di franchi. Gran parte dei mezzi finanziari supplementari generati a seguito dell’aumento del supplemento di rete è destinata agli impianti che già da tempo hanno ottenuto la garanzia di un contributo RIC, ma che a causa delle lunghe procedure di autorizzazione vengono messi in esercizio soltanto ora.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie all'aumento del supplemento di rete è possibile contemplare anche alcune nuove notifiche per la RIC: a luglio 2016 hanno infatti ricevuto la garanzia di un contributo 1 139 impianti fotovoltaici, 7 impianti a biomassa, 19 impianti idroelettrici di piccole dimensioni e 1 impianto geotermico. Il totale delle rimunerazioni è pari a circa 47 milioni di franchi all'anno. Gli impianti fotovoltaici in lista d'attesa sono stati quindi riassorbiti fino alla data di notifica dell’8 novembre 2011 compreso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'aumento del supplemento di rete permette inoltre di pagare quest'anno circa 5 000 rimunerazioni uniche supplementari agli esercenti di impianti fotovoltaici di piccole dimensioni con potenza inferiore a 30 kW. Attualmente Swissgrid versa circa 800 rimunerazioni uniche al mese. Tuttavia anche in questo caso i tempi di attesa sono lunghi: 9 mesi a partire dall'inoltro della documentazione completa.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;La lista d’attesa RIC non può essere smaltita completamente&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La lista d’attesa per la rimunerazione a copertura dei costi per l'immissione in rete di energia elettrica conta attualmente circa 40 000 progetti e ogni mese se ne aggiungono altri 1 000 nuovi. Gli attuali mezzi finanziari previsti dalla legge non sono sufficienti per smaltire l'intera lista d’attesa. Al momento è chiaro che nel 2018 saranno completamente prosciugati i mezzi disponibili per finanziare la RIC e che al più tardi a partire da tale data non potranno più essere rilasciate nuove garanzie di contributo per i progetti in lista d’attesa. Fino ad allora sarà possibile smaltire solo in modo limitato l'attuale lista d'attesa. Non sono ancora stati fissati i contingenti per il 2017, la relativa entità dipenderà dalla situazione di mercato. Non è tuttavia più possibile contemplare nuove notifiche per la RIC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Strategia energetica 2050 consentirebbe di smaltire ulteriormente la lista d'attesa &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Strategia energetica 2050, che attualmente è oggetto di deliberazioni parlamentari e potrebbe entrare in vigore al più presto nel 2018, prevede un aumento del supplemento di rete a 2,3 ct./kWh. I mezzi supplementari permetterebbero di smaltire ulteriormente la lista d'attesa, ma anche partendo da questa ipotesi, non è possibile sostenere finanziariamente tutti gli impianti in attesa. Non da ultimo poiché il Parlamento durante le deliberazioni ha già deciso che la RIC sarà sospesa cinque anni dopo l'entrata in vigore della nuova legge e che l'importo massimo del supplemento di rete non dovrà superare i 2,3 ct./kWh.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Per i titolari del progetto sono importanti i seguenti punti&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;(vedi informazioni allegate in merito alla RIC e alla rimunerazione unica):&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Chi inoltra una &lt;b&gt;nuova notifica per la RIC&lt;/b&gt;, visto l'attuale importo massimo del supplemento di rete pari a 1,5 ct./kWh, &lt;b&gt;non potrà&lt;/b&gt; essere integrato nel sistema di promozione.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Nella migliore delle ipotesi solo &lt;b&gt;un numero esiguo&lt;/b&gt; di progetti &lt;b&gt;attualmente in lista d'attesa&lt;/b&gt; potrà essere integrato nel sistema di promozione.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ai titolari di progetti di impianti fotovoltaici di piccole dimensioni con potenza inferiore a 30 kW si raccomanda di optare per la &lt;b&gt;rimunerazione unica&lt;/b&gt;. Attualmente Swissgrid versa ogni mese circa 800 rimunerazioni uniche. Tuttavia anche in questo caso i tempi di attesa sono lunghi: 9 mesi a partire dall'inoltro della documentazione completa per la messa in esercizio.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;I titolari di progetti che hanno deciso di &lt;b&gt;non realizzare&lt;/b&gt; più l'impianto sono pregati di &lt;b&gt;ritirare&lt;/b&gt; la notifica inoltrata a Swissgrid. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE tel. +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="153652">
        <title>Grafico</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44613.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153655">
        <title>Ordinanza sull'energia rivista</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44616.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153658">
        <title>Rimunerazione unica e consumo proprio: Informazioni per i titolari di progetti di piccoli impianti fotovoltaici</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>364</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44619.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153661">
        <title>Rimunerazione a copertura dei costi: Informazioni per i titolari di progetti di impianti fotovoltaici</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>276</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44622.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153664">
        <title>Rimunerazione a copertura dei costi: Informazioni per i titolari di progetti di impianti a biomassa, di energia eolica, piccole centrali idroelettriche e impianti a geotermia</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>276</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44625.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="270" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizitätsversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en electricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="330" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Netze</name>
        <name lang="fr">Energie: Réseaux</name>
        <name lang="it">Energie: Reti</name>
        <name lang="en">Energy: Grids</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
