<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62483" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1006" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivildienst</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du service civil</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del servizio civile</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civilian Service</name>
      <www lang="de">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <email lang="de">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Thun</city>
      <title>Zivildienst feiert 20-jähriges Jubiläum</title>
      <lead>Im Beisein von Bundespräsident Johann N. Schneider-Ammann ist am 1. Juli 2016 im neuen Campus Schwarzsee / Lac Noir (Kanton Freiburg) das 20-jährige Jubiläum des Zivildiensts gefeiert worden. Zusammen mit dem Freiburger Staatsrat Erwin Jutzet eröffnete er den Campus, auf dem auch das neue Ausbildungszentrum des Zivildiensts steht. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;300 Gäste wohnten der Feier zum 20-jährigen Jubiläum und zur Eröffnung des Campus Schwarzsee / Lac Noir bei, zu der die Vollzugsstelle für den Zivildienst gemeinsam mit dem Kanton Freiburg eingeladen hatte. Auf dem Campus befindet sich das Ausbildungszentrum, in dem über 200 Zivis jeweils einwöchige Ausbildungskurse für Einsätze besuchen. Der Bundespräsident unterstrich in seiner Rede die wirtschaftliche Bedeutung des neuen Campus für die Region und den Tourismus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dem Zivildienst überbrachte er die Glückwünsche für das 20-jährige Jubiläum im Ausbildungszentrum. Es gehe nun darum, den Zivildienst weiter qualitativ zu verbessern. Eine verbesserte Ausbildung sei auch ein Anliegen des revidierten Zivildienstgesetzes, das heute in Kraft trete. Zudem soll die Zusammenarbeit zwischen der Vollzugsstelle und den Partnern in der Sicherheitspolitik fortgeführt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vollzugsstelle für den Zivildienst begeht das Jubiläumsjahr auch mit einer Serie von Geschichten, die von Zivis, Einsatzbetrieben und WissenschaftlerInnen geschrieben und künftig laufend auf der Website veröffentlicht werden. Die Geschichten unterstreichen die Vielfalt des Zivildienstes und werfen unterschiedliche Blicke auf seine Vergangenheit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Brückner, Leiter Kommunikation ZIVI, Tel. +41 58 468 19 55, kommunikation@zivi.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-07-01 13:58" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Thoune</city>
      <title>Le service civil fête ses 20 ans</title>
      <lead>Le 1er juillet 2016, le service civil a célébré ses vingt ans au nouveau Campus Schwarzsee/Lac Noir (FR) en présence du président de la Confédération, Johann N. Schneider-Ammann. Le président a inauguré le campus sur lequel se trouve le nouveau centre de formation du service civil, en compagnie du conseiller d’État fribourgeois Erwin Jutzet. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Trois cents personnes, invitées par l'Organe d'exécution du service civil et le canton de Fribourg, se sont réunies pour célébrer les vingt ans du service civil et l'ouverture du Campus Schwarzsee/Lac Noir. Le campus abrite le centre de formation, dans lequel plus de 200 civilistes peuvent suivre simultanément des cours de formation d'une semaine en vue de leurs affectations. Le président de la Confédération a souligné dans son allocution l'importance économique du nouveau campus pour la région et le tourisme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le centre de formation, il a formé ses bons vœux pour les vingt ans du service civil, encourageant l'organe d'exécution à poursuivre sa démarche d'amélioration de la qualité. Il a rappelé que le renforcement de la formation est aussi une exigence de la loi sur le service civil révisée, qui est entrée en force aujourd'hui. Le président a également demandé à l'organe d'exécution de poursuivre sa collaboration avec les partenaires de la politique de sécurité.&lt;/p&gt;Une série d'articles, rédigés par des civilistes, des établissements d'affectation ou des scientifiques seront publiés à intervalles réguliers sur le site internet de l'organe d'exécution au cours de cette année de commémoration. Ces contributions sont autant de regards posés sur le passé du service civil, qui mettent en lumière la diversité de ce dernier</text>
      <contact>Thomas Brückner, responsable de la communication de l’organe d’exécution, tél.: +41 58 468 19 55 / kommunikation@zivi.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-07-01 13:58" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Thun</city>
      <title>Il servizio civile festeggia 20 anni di esistenza</title>
      <lead>Il 1o luglio 2016, presso il nuovo Campus Schwarzsee/Lac Noir (nel Cantone di Friburgo) si sono svolti i festeggiamenti per il 20° anno di esistenza del servizio civile, a cui ha presenziato il presidente della Confederazione Johann N. Schneider-Ammann. Quest’ultimo, con il consigliere di Stato friburghese Erwin Jutzet ha inaugurato il Campus, che ospita anche il nuovo Centro di formazione del servizio civile. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ai festeggiamenti per i 20 anni di esistenza del servizio civile e all'inaugurazione del Campus Schwarzsee/Lac Noir hanno partecipato circa 300 persone, su invito dell'Organo d'esecuzione del servizio civile e del Cantone di Friburgo. Il Campus ospita il Centro di formazione del servizio civile, presso il quale si svolgono corsi di durata settimanale, frequentati ogni volta da più di 200 civilisti. Nel suo discorso, il presidente della Confederazione ha sottolineato l'importanza che il nuovo Campus riveste per l'economia e il turismo della regione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Visitando il Centro di formazione Johann N. Schneider-Ammann ha espresso i suoi auguri per il ventennale del servizio civile, auspicando la continuazione del processo di miglioramento in atto. Una migliore formazione è anche un obiettivo della riveduta legge sul servizio civile, entrata in vigore oggi. Occorre inoltre proseguire la collaborazione tra l'Organo d'esecuzione e i suoi partner nell'ambito della politica di sicurezza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Organo d'esecuzione del servizio civile celebra il ventennale anche con una serie di storie scritte da civilisti, istituti d'impiego e studiosi, che in futuro verranno pubblicate sul sito Internet. Le storie evidenziano la varietà degli aspetti che caratterizzano il servizio civile e il suo passato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Brückner, capo Comunicazione ZIVI, tel. +41 58 468 19 55, kommunikation@zivi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
