<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62586" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-07-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zweiter Tag der Bundesratsreise 2016 - Tourismus, Kultur und Treffen mit der Bevölkerung in Saanen</title>
      <lead>Die Landesregierung hat den zweiten Tag der diesjährigen Bundesratsreise in Saanen verbracht – einer politischen Gemeinde, deren elf Ortschaften („Bäuerten“) enorme Unterschiede aufweisen. In Abländschen, einer der abgelegensten Ortschaften des Kantons Bern, sprachen die Mitglieder des Bundesrates und der Bundeskanzler am Morgen mit einigen der 43 Einwohnerinnen und Einwohner über die Geschichte des Dorfes und die Perspektiven im Berggebiet. Anschliessend unternahm der Bundesrat eine E-Bike-Tour in den Hauptort Saanen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zur Mittagszeit stand eine Begegnung mit der Bevölkerung im Ortsteil Saanen auf dem Programm. Zuvor hatte die Landesregierung in Saanen in öffentlich zugängliches Spezialkonzert im Vorfeld des Gstaad Menuhin Festivals besucht, dessen 60. Ausgabe (14. Juli bis 3. September) den 100. Geburtstag des Festivalgründers Yehudi Menuhin würdigt. Ein Blechbläserquintett spielte Auszüge bekannter Opernwerke. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das von Bundespräsident Johann N. Schneider-Ammann zusammengestellte Programm der Bundesratsreise 2016 war an fast allen Stationen von musikalischen Beiträgen untermalt. Übernachtet hatte die Landesregierung in einem Emmentaler Landgasthof. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Reise zeigte die landschaftliche Schönheit der besuchten Regionen Berner Jura, Emmental und Saanenland. Gleichzeitig deckte sie die grosse Vielfalt des Kantons Bern ab: Stadt und Land, Tradition und Moderne, ein exzellentes Bildungssystem und eine leistungsfähige und innovative Wirtschaft mit guten Beschäftigungschancen. Die Mitglieder der Landesregierung und der Bundeskanzler nutzten während ihrer Reise zahlreiche Gelegenheiten, um sich mit unterschiedlichen Kreisen der Bevölkerung auszutauschen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist 058 463 88 37 sonja.margelist@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Deuxième jour de l’excursion 2016 du Conseil fédéral - Tourisme, culture et rencontre avec la population de Saanen</title>
      <lead>Le gouvernement a passé le deuxième jour de son excursion de cette année à Saanen, une commune politique dont les onze communautés paysannes (« Bäuerten ») présentent de grands contrastes. Le matin, à Abländschen - une des localités les plus isolées du canton de Berne -, les membres du Conseil fédéral et le chancelier de la Confédération ont discuté, avec quelques-uns des 43 habitants, de l’histoire du village et de l’avenir des régions de montagne. Ensuite, les membres du Conseil fédéral ont enfourché un vélo électrique pour se rendre à Saanen, le chef-lieu du district du même nom. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;À midi, une rencontre avec la population à Saanen a eu lieu. Le gouvernement a auparavant assisté à Saanen à un concert spécial ouvert au public. Ce concert a été organisé avant le début du Gstaad Menuhin Festival. La 60ème édition du festival (qui durera du 14 juillet au 3 septembre) célébrera le 100ème anniversaire de la naissance de Yehudi Menuhin, fondateur du festival. Un quintette de cuivres a joué des extraits d'opéras célèbres. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le programme de l'excursion 2016 composé par le président de la Confédération, Johann N. Schneider-Ammann, était richement émaillé d'intermèdes musicaux. Le gouvernement a passé la nuit dans un hôtel de l'Emmental. &lt;/p&gt;Le voyage a illustré la beauté des paysages du Jura bernois, de l'Emmental et de la région de Saanen tout en mettant en évidence les nombreuses facettes du canton de Berne : ville et campagne, traditions et modernité, excellence du système de formation ainsi que compétitivité et capacité d'innovation des entreprises, qui offrent de bonnes possibilités d'emploi. Au cours de l'excursion, les membres du Conseil fédéral et le chancelier de la Confédération ont profité des nombreuses occasions offertes pour s'entretenir avec des habitants issus des milieux les plus divers. </text>
      <contact>Sonja Margelist 058 463 88 37 sonja.margelist@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Secondo giorno della gita del Consiglio federale 2016 - Turismo, cultura e incontro con la popolazione a Saanen</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha trascorso il secondo giorno della sua gita annuale a Saanen, un Comune politico composto da undici paesi (borghi) caratterizzati da grandi differenze. Ad Abländschen, una delle località più isolate del Cantone di Berna, i membri del Governo e il cancelliere della Confederazione si sono intrattenuti nel corso della mattinata con alcuni dei 43 abitanti, parlando della storia del paese e delle prospettive nella regione di montagna. In seguito, hanno fatto una gita in bicicletta elettrica nel capoluogo Saanen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;All’ora di pranzo, come da programma, si è svolto un incontro con la popolazione a Saanen. Prima i membri del Collegio hanno assistito a un concerto speciale aperto al pubblico in anteprima al Festival Menuhin di Gstaad, la cui 60a edizione (14 luglio – 3 settembre) celebra il centenario della nascita del suo fondatore, Yehudi Menuhin. Un quintetto di fiati ha suonato estratti di famose opere liriche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il programma della gita 2016, deciso dal presidente della Confederazione Johann N. Schneider-Ammann, è stato animato da momenti musicali in quasi tutte le sue tappe. Il Consiglio federale ha pernottato in un albergo nell’Emmental. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La gita ha permesso di ammirare la bellezza del paesaggio delle regioni visitate del Giura bernese, dell’Emmental e del Saanenland. Nel contempo ha inglobato la grande varietà del Cantone di Berna: città e campagna, tradizione e modernità, un eccellente sistema educativo, un’economia innovativa ed efficiente con buone opportunità d’impiego. Durante la loro gita, i membri del Consiglio federale e il cancelliere della Confederazione hanno avuto numerose possibilità di intrattenersi con varie cerchie della popolazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist 058 463 88 37 sonja.margelist@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
