<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62808" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-07-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«ISOS»-Reihe zum Kanton Waadt ergänzt</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur veröffentlicht zwei neue Bände in der Sammlung des «Bundesin-ventars der schützenswerten Ortsbilder von nationaler Bedeutung der Schweiz ISOS». Die Werke über die Bezirke «Aigle / Riviera-Pays-d'Enhaut» und «Lausanne / Ouest lausannois» ergänzen die Reihe zum Kanton Waadt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit der Publikation der Bände «Aigle / Riviera-Pays-d'Enhaut» und «Lausanne / Ouest lausannois» bietet das Bundesamt für Kultur ein vollständiges und aktuelles Inventar der schützenswerten Ortsbilder im Kanton Waadt. Die Werke präsentieren die topografischen, räumlichen und architekturhistorischen Qualitäten von 28 der insgesamt 141 Ortsbilder von nationaler Bedeutung im Kanton Waadt. Sie ergänzen die bereits 2013 und 2015 veröffentlichten Bände «Jura-Nord Vaudois», «Broye-Vully / Gros-de-Vaud», «Nyon», «Morges» und «Lavaux-Oron».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In den genannten Regionen umfasst das ISOS einige Weiler (Veyges, L'Etivaz), zahlreiche Dörfer (Corsier-sur Vevey, Noville, Saint-Triphon, Les Posses, Rossinière oder Rougemont), zwei verstädterte Dörfer (Château-d'Oex und Gryon), drei Kleinstädte (Aigle, Bex und Villeneuve) sowie zwei Städte (Vevey und Lausanne, deren Erfassung neu ist). Zudem sind touristisch orientierte Orte (Caux, Montreux), zwei einzigartige Gruppierungen von Herrenhäusern (Jouxtens-Mézery et Vernand-Dessus), ein aussergewöhnlicher Architekturkomplex (Villas Dubochet), die Sömmerungsalp Taveyanne und das Schloss Chillon im Inventar aufgelistet. All diese Ortsbilder werden mithilfe von Karten, Fotos und erklärenden Texten detailliert erläutert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Grundlage zur Beurteilung von Ortsbildern&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Gestützt auf das Bundesgesetz über den Natur- und Heimatschutz erstellt der Bund seit bald 40 Jahren das Bundesinventar ISOS. In diesem Inventar sind die besonders wertvollen Dauersiedlungen der Schweiz erfasst. Es ermöglicht interessante Einblicke in das Siedlungsgefüge und die Siedlungsentwicklung, gibt Hinweise zu möglichen Weiterentwicklungen und verfolgt das Ziel, das baugeschichtliche Erbe auch für die kommenden Generationen zu erhalten. Damit dient das ISOS als unentbehrliche Grundlage bei der Beurteilung von Massnahmen im Ortsbild.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Publikationen des ISOS richten sich an Fachleute der Bereiche Denkmalpflege, Architektur und Raumplanung. Sie bieten aber auch interessierten Bürgerinnen und Bürgern umfangreiches Material über ihren Wohnort und die Sehenswürdigkeiten in ihrer Region.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informationen zur ISOS-Publikation&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die neuen Bände des ISOS können ab sofort unter folgender Adresse bestellt werden:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesamt für Bauten und Logistik BBL, Bundespublikationen, 3003 Bern, Fax: +41 58 465 50 58, &lt;u&gt;www.bundespublikationen.admin.ch&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Artikel-Nr.:&lt;br /&gt; 310.636. VIF ISOS, Kanton Waadt, Band 6, Aigle und Riviera-Pays-d'Enhaut&lt;br /&gt; 310.636. VIIF ISOS, Kanton Waadt, Band 7, Lausanne und Ouest lausannois&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die sieben ISOS-Bände können günstig als Gesamtreihe beim BBL bezogen werden. Das BBL gewährt sämtlichen interkantonalen Organen, Kantonen und Gemeinden sowie Forschungs- und Lehranstalten 20 Prozent Rabatt auf den Verkaufspreis.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, Leiterin Kommunikation, Bundesamt für Kultur, T 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Série des volumes «ISOS» complétée dans le canton de Vaud</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture publie deux nouveaux volumes dans la collection de l’«Inventaire fédéral des sites construits d’importance nationale à protéger en Suisse ISOS». Les ouvrages, portant sur les districts d'Aigle et de la Riviera-Pays-d'Enhaut ainsi que de Lausanne et de l'Ouest lausannois viennent compléter la série présentant le canton de Vaud.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Avec la sortie des volumes «Aigle et Riviera-Pays-d'Enhaut» et «Lausanne et Ouest lausannois», l’Office fédéral de la culture propose un inventaire entièrement actualisé des sites construits à protéger dans le canton de Vaud. Ces ouvrages présentent les qualités topographiques, spatiales et historico-architecturales de 28 des 141 sites d’importance nationale que comprend le canton de Vaud. Ils viennent s’ajouter aux livres consacrés aux districts du Jura-Nord Vaudois, de la Broye-Vully et du Gros-de-Vaud, de Nyon, de Morges et de Lavaux-Oron parus en 2013 et 2015.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans les régions concernées, l'ISOS recense quelques hameaux (Veyges, L'Etivaz), de nombreux villages (Corsier-sur Vevey, Noville, Saint-Triphon, Les Posses, Rossinière ou Rougemont), deux villages urbanisés (Château-d'Oex et Gryon), trois petites villes (Aigle, Bex et Villeneuve) ainsi que deux villes (Vevey et Lausanne, dont le relevé constitue une nouveauté). Y figurent également des sites à vocation touristique (Caux, Montreux), deux groupements de maisons de maîtres uniques (Jouxtens-Mézery et Vernand-Dessus), un ensemble architectural exceptionnel (Villas Dubochet), l’estivage de Taveyanne et le château de Chillon. L'ensemble des sites construits est présenté de manière détaillée au travers de cartes, de photographies ainsi que de textes explicatifs.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Bases d’évaluation des sites&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt; Depuis bientôt 40 ans, la Confédération établit l’ISOS conformément à la loi fédérale sur la protection de la nature et du paysage. L’inventaire recense les agglomérations particulièrement précieuses de Suisse. Il jette un éclairage intéressant sur l’histoire et la structure actuelle du tissu bâti, tout en y associant des pistes pour son développement, dans le but de préserver les qualités spécifiques du patrimoine bâti pour les générations futures. L’ISOS constitue ainsi un outil indispensable pour évaluer les mesures à prendre en matière d’aménagement des sites.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les publications de l’ISOS s’adressent aux spécialistes du patrimoine bâti, de l’architecture et de l’aménagement du territoire. Elles offrent également un riche matériel à tout citoyen et toute citoyenne qui s’intéresse à son lieu de résidence et aux richesses de sa région.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informations sur la publication de l’ISOS&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les nouveaux volumes ISOS peuvent être commandés dès à présent à l’adresse suivante : &lt;br /&gt; Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL), Distribution des publications fédérales, 3003 Berne, fax : +41 58 465 50 58, &lt;u&gt;www.bundespublikationen.admin.ch&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Article n° : &lt;br /&gt; 310.636.VIF ISOS, Canton de Vaud, Volume 6, Aigle et Riviera-Pays-d'Enhaut&lt;br /&gt; 310.636.VIIF ISOS, Canton de Vaud, Volume 7, Lausanne et Ouest lausannois&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les sept volumes ISOS sur le canton de Vaud peuvent être commandés en tant que série à un prix hors concurrence auprès de l’OFCL. L’OFCL accorde 20% de rabais sur le prix de vente à tous les organes intercantonaux, aux cantons et aux communes ainsi qu’aux instituts de recherche et de formation.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, responsable Communication, Office fédéral de la culture, 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Collana dell’ISOS completata per il Cantone di Vaud</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura presenta due nuovi volumi della collana di pubblicazioni dell’Inventario federale degli insediamenti svizzeri da proteggere d’importanza nazionale (ISOS). L’opera sui distretti di Aigle e Riviera-Pays-d’Enhaut e Losanna e Ouest lausannois vengono a completare la serie sul Cantone di Vaud. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con l’uscita dei volumi sui distretti di Aigle e Riviera-Pays-d'Enhaut e Lausanne e Ouest lausannois, l’Ufficio federale della cultura (UFC) propone un inventario interamente aggiornato degli insediamenti da proteggere nel Cantone di Vaud. L’opera espone le peculiarità topografiche, spaziali e storico-architettoniche di 28 dei 141 insediamenti d’importanza nazionale che si trovano nel Cantone di Vaud. I due volumi vengono ad aggiungersi alle pubblicazioni dedicate ai distretti Jura-Nord Vaudois, La Broye-Vully e Gros-de-Vaud, Nyon, Morges e Lavaux-Oron apparsi rispettivamente nel 2013 e nel 2015.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nelle regioni in questione l’ISOS ha rilevato alcune frazioni (Veyges, L'Etivaz), numerosi villaggi (Corsier-sur Vevey, Noville, Saint-Triphon, Les Posses, Rossinière e Rougemont), due villaggi urbanizzati (Château-d'Oex e Gryon), tre cittadine (Aigle, Bex e Villeneuve) e due città (Vevey e Losanna, il cui rilevamento costituisce una novità). Vi figurano inoltre località turistiche (Caux, Montreux), due gruppi di case padronali uniche (Jouxtens-Mézery et Vernand-Dessus), un insieme architettonico eccezionale (Villas Dubochet), l’alpeggio di Taveyanne e il Castello di Chillon. Tutti gli insediamenti sono presentati nel dettaglio con l’ausilio di cartine, fotografie e commenti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Basi per la valutazione degli insediamenti&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Da una quarantina di anni, la Confederazione allestisce l'ISOS conformemente alla legge federale sulla protezione della natura e del paesaggio. L'inventario rileva gli insediamenti svizzeri di grande valore e fornisce informazioni interessanti sulla storia e sulla struttura attuale dell’edificazione nonché scenari per la sua evoluzione futura allo scopo di preservare le peculiarità del patrimonio edilizio per le generazioni future. L’ISOS è quindi uno strumento indispensabile per valutare misure pianificatorie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le pubblicazioni dell'ISOS sono destinate agli specialisti dei monumenti, dell'architettura e della pianificazione del territorio. Offrono inoltre una vasta documentazione alle persone interessate alle ricchezze della loro località o regione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informazioni sulle pubblicazioni dell’ISOS&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;I due nuovi volumi dell’ISOS possono essere ordinati all’indirizzo seguente: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL), Pubblicazioni federali, 3003 Berna, fax 031 325 50 58, www.bundespublikationen.admin.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;N. dell’articolo&lt;br /&gt; 310.636.VIF ISOS, Canton de Vaud, Volume 6, Aigle et Riviera-Pays-d'Enhaut&lt;br /&gt; 310.636.VIIF ISOS, Canton de Vaud, Volume 7, Lausanne et Ouest lausannois&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I sette volumi dell’ISOS sul Cantone di Vaud possono essere ordinati come serie a un prezzo imbattibile presso l’UFCL. L’UFCL accorda il 20 per cento di riduzione sul prezzo di vendita agli organi intercantonali, ai Cantoni, ai Comuni e agli istituti di ricerca e di formazione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, Risponsabile Comunicazione, Ufficio federale della cultura, 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
