<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62924" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-07-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Ausländerstatistik 2. Quartal 2016</title>
      <lead>Die Nettozuwanderung in die Schweiz ist im ersten Halbjahr 2016 im Vergleich zur gleichen Periode im Vorjahr zurückgegangen: Der Wanderungssaldo lag Ende Juni 2016 bei rund 29 000 Personen – im Vergleich zu Ende Juni 2015 eine Abnahme von über 17 Prozent. Einerseits nahm die Einwanderung weiter ab und andererseits stieg die Auswanderung im gleichen Zeitraum an.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Einwanderung in die ständige ausländische Wohnbevölkerung hat zwischen Anfang Januar und Ende Juni 2016 im Vergleich zur Vorjahresperiode um 6,1 Prozent abgenommen. Gleichzeitig hat die Auswanderung um 7,7 Prozent zugenommen. Der Wanderungssaldo betrug damit 28 990 Personen (–17,5 Prozent im Vergleich zur Vorjahresperiode). Sowohl bei den EU-28/EFTA-Staatsangehörigen (–21,5 Prozent) als auch bei den Drittstaatsangehörigen (–‍8,3 Prozent) hat der Wanderungssaldo abgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im ersten Halbjahr 2016 sind gesamthaft 70 427 Staatsangehörige aus den EU‑28/EFTA-Staaten in die Schweiz eingewandert, um hier zu arbeiten. In dieser Zahl sind Personen der ständigen und nicht ständigen ausländischen Wohnbevölkerung enthalten. Gegenüber der Vorjahresperiode ist dies eine Abnahme von 7,4 Prozent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im gleichen Zeitraum sind 20 820 Personen im Rahmen des Familiennachzugs in die Schweiz eingewandert (−3,4 Prozent im Vergleich zur Vorjahresperiode), 22 Prozent von ihnen waren Familienangehörige einer Schweizerin bzw. eines Schweizers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ende Juni 2016 lebten 2 011 905 Ausländerinnen und Ausländer in der Schweiz. Davon waren 1 377 567 Bürgerinnen und Bürger der EU-28/EFTA-Staaten und 634 338 Drittstaatsangehörige – das heisst 68 Prozent der ständigen ausländischen Wohnbevölkerung stammten aus den EU-28/EFTA-Staaten.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ende der Übergangsbestimmungen für Staatsangehörige von Bulgarien und Rumänien&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Seit dem 1. Juni 2016 sind Staatsangehörige von Bulgarien und Rumänien (EU-2) nicht mehr den Übergangsbestimmungen für den Zugang zum Arbeitsmarkt unterstellt. Während der letzten Kontingentierungsperiode, die vom 1. Juni 2015 bis am 31. Mai 2016 dauerte, wurden die Kontingente für dauerhafte Aufenthaltsbewilligungen zu 76 Prozent und die Kontingente für Kurzaufenthaltsbewilligungen zu 62 Prozent ausgeschöpft. Ende Juni 2016 lebten 19 349 Bürgerinnen und Bürger der EU-2 dauerhaft in der Schweiz, das entspricht 1 Prozent der ausländischen Wohnbevölkerung.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Staatssekretariat für Migration, T+41 58 465 93 90</contact>
      <link id="155509">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home/aktuell/news/2016/2016-07-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Étrangers : statistiques du 2e trimestre 2016</title>
      <lead>Au premier semestre 2016, l’immigration nette en Suisse a reculé comparativement à la même période de l’année précédente : à la fin du mois de juin, le solde migratoire s’élevait à environ 29 000 personnes, soit une diminution de plus de 17 % par rapport à fin juin 2015. Si l’immigration a continué de diminuer, l’émigration a pour sa part augmenté pour la même période.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Entre début janvier et fin juin 2016, l’immigration dans la population résidante permanente de nationalité étrangère a diminué de 6,1 % par rapport à la même période de l’année précédente. En parallèle, l’émigration a augmenté de 7,7 %. Ainsi, le solde migratoire a été de 28 990 personnes (- 17,5 % par rapport au premier semestre 2015). Il a reculé tant pour les ressortissants d’États membres de l’UE-28 ou de l’AELE (- 21,5 %) que pour ceux provenant d’État tiers (- 8,3 %).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;70 427 ressortissants d’États membres de l’UE-28 ou de l’AELE ont immigré en Suisse afin d’y travailler. Ce chiffre inclut à la fois les étrangers résidant en permanence dans notre pays et ceux qui y résident de manière non permanente. Il représente une baisse de 7,4 % par rapport à l’année précédente. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toujours pendant la même période, 20 820 personnes sont entrées en Suisse dans le cadre d’un regroupement familial (− 3,4 % par rapport au deuxième semestre 2015), dont 22 % étaient membres de la famille d’un Suisse ou d’une Suissesse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;À la fin du mois de juin 2016, 2 011 905 étrangers vivaient en Suisse, parmi lesquels 1 377 567 étaient ressortissants d’un État membre de l’UE-28 ou de l’AELE et 634 338 citoyens d’un État tiers. En d’autres termes, 68 % de la population résidante permanente de nationalité étrangère provenaient d’États membres de l’UE-28 ou de l’AELE.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Fin des dispositions transitoires applicables aux ressortissants bulgares et roumains&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Depuis le 1er juin 2016, les ressortissants bulgares et roumains (UE-2) ne sont plus soumis aux dispositions transitoires relatives à l’accès au marché du travail. Pendant la dernière période de contingentement qui a duré du 1er juin 2015 au 31 mai 2016, les contingents d’autorisations de séjour durables ont été utilisés à hauteur de 76 % et les contingents d’autorisations de courte durée à 62 %. Fin juin 2016, 19 349 citoyens de l’UE-2 résidaient en Suisse à titre permanent ; ils constituaient 1 % de la population étrangère résidant en Suisse.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Secrétariat d’Etat aux migrations, T+41 58 465 93 90</contact>
      <link id="155510">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/aktuell/news/2016/2016-07-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Stranieri: statistiche del 2° trimestre 2016</title>
      <lead>Alla fine del mese di giugno 2016, l’immigrazione netta in Svizzera è diminuita rispetto al medesimo periodo dell’anno precedente: il saldo migratorio si è attestato a circa 29 000 persone, ossia oltre il 17 per cento in meno rispetto alla fine di giugno 2015. Nel medesimo periodo si osserva, da un lato, un ulteriore calo dell’immigrazione e, dall’altro, un aumento dell’emigrazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Tra inizio gennaio e fine giugno 2016, l’immigrazione nella popolazione residente permanente straniera è scesa del 6,1 per cento rispetto al medesimo periodo dell’anno precedente. Parallelamente, l’emigrazione è aumentata del 7,7 per cento. Ne risulta un saldo migratorio di 28 990 persone (- 17,5% rispetto al primo semestre 2015). Il saldo migratorio è diminuito sia per quanto riguarda i cittadini di Stati membri dell’UE-28 o dell’AELS (- 21,5%) sia per quanto riguarda i cittadini di Stati terzi (- 8,3%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;70 427 cittadini di Stati membri dell’UE-28 o dell’AELS sono immigrati in Svizzera per lavoro. Questa cifra include sia gli stranieri residenti a titolo permanente nel nostro Paese sia quelli che vi risiedono a titolo non permanente. Rappresenta un calo del 7,4 per cento rispetto all’anno precedente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante il medesimo periodo, 20 820 persone sono entrate in Svizzera nel quadro del ricongiungimento familiare (− 3,4% rispetto al secondo semestre 2015), di cui il 22 per cento erano membri di famiglia di cittadini svizzeri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla fine di giugno 2016 vivevano in Svizzera 2 011 905 stranieri, di cui 1 377 567 cittadini di Stati membri dell’UE-28 o dell’AELS e 634 338 cittadini di Stati terzi - vale a dire che il 68 per cento della popolazione residente permanente straniera proviene da Stati dell’UE-28 o dell’AELS.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Fine delle disposizioni transitorie applicabili ai cittadini bulgari e rumeni&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dal 1° giugno 2016 i cittadini bulgari e rumeni (UE-2) non soggiacciono più alle disposizioni transitorie relative al mercato del lavoro. Durante l’ultimo periodo di contingente, dal 1° giugno 2015 al 31 maggio 2016, i contingenti per permessi di soggiorno durevoli sono stati utilizzati in ragione del 76 per cento, quelli per permessi di breve durata in ragione del 62 per cento. Alla fine di giugno 2016, 19 349 cittadini dell’UE-2 vivevano a titolo permanente in Svizzera, ossia l’1 per cento della popolazione straniera residente nel nostro Paese.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Segreteria di Stato della migrazione, T+41 58 465 93 90</contact>
      <link id="155511">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/it/home/aktuell/news/2016/2016-07-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
