<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62938" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-08-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz am Start mit dem House of Switzerland an den Olympischen Spielen in Rio de Janeiro</title>
      <lead>Das von Präsenz Schweiz im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) organisierte House of Switzerland hat heute anlässlich des Schweizer Nationalfeiertages in Rio de Janeiro seine Tore geöffnet. Während der Dauer der Olympischen Sommerspiele bietet es eine Plattform zu Ehren des Sports und zur Förderung der Kenntnisse über die Schweiz in den Bereichen Wirtschaft, Wissenschaft, Tourismus und Kultur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das House of Switzerland ist der Schweizer Treffpunkt, an dem Athleten, Medienschaffende und Besucher aus aller Welt die Spiele auf dem Grossbildschirm live sehen und die sportlichen Höchstleistungen der Athletinnen und Athleten mitverfolgen können. Erstmals wird es auch während der Paralympischen Spiele geöffnet sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Unser kleines Schweizer Dorf mitten in Rio verkörpert die Werte unseres Landes: Offenheit und Gastfreundschaft, Begeisterung für Sport und Wettbewerb, Schönheit und Design, Fun und Trendiness. Wir stehen als ‹Place to Be› von Rio 2016 bereit», sagt Botschafter Nicolas Bideau, Chef von Präsenz Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Standort an prominenter Lage an der „Lagoa“, dem Binnensee in der Nähe der der Strände Ipanema und Copacabana, garantiert der Schweiz maximale Sichtbarkeit. Mit seinen drei Häusern, die mitten in Rio ein kleines Schweizer Dorf bilden, bietet das House of Switzerland den 450‘000 erwarteten Besucherinnen und Besuchern eine sympathische und überraschende Begegnung mit der Schweiz in Form von Aktivitäten wie z.B. einer 200 Quadratmeter grossen synthetischen Eisbahn, einer Sprintstrecke des offiziellen Zeitmessers Omega sowie einem kulturellen Programm mit Konzerten, DJs, Street-Artisten, Kino und Workshops. Die touristische Schweiz gibt es in Zusammenarbeit mit Destinationspartner Schweiz Tourismus zu entdecken, der sich mit St. Moritz, dem Genferseegebiet, Luzern, Engelberg und Titlis sowie Interlaken, Jungfrau Region, Jungfrau Bahnen präsentiert. Auch die Schweiz der Bildung, Forschung und Innovation erhält eine Plattform in Zusammenarbeit mit Swissnex Brasilien, dem Swiss Business Hub und der ETH Zürich, unter anderem mit einem Schweizer Urban Farming Projekt, das im House of Switzerland betrieben wird. Nebst Käse und Schokolade aus der ehemaligen Schweizer Kolonie Nova Friburgo können die Gäste des House of Switzerland kulinarische Spezialitäten aus der Schweiz probieren. Zudem wird auch die Diversität und Qualität des Weinlandes Schweiz vorgestellt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anlässlich der Eröffnung wurden zahlreiche Gäste empfangen, darunter die Waadtländer Staatsrätin Anne-Catherine Lyon, der Stadtpräsident von Nyon und Leiter des Paléo Festival Daniel Rosselat, Miss Schweiz 2016 Lauriane Sallin sowie Marc Sway, Schweizer Pop-Rock-Musiker mit brasilianischen Wurzeln. Hohen Besuch erwartet das House of Switzerland von Bundespräsident Johann N. Schneider-Ammann am 5. und 6. August und Bundesrat Guy Parmelin am 11. August. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Alain Berset wird anlässlich der Eröffnung der Paralympischen Spiele im September im House of Switzerland empfangen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als Partner von Swiss Olympic wird das House of Switzerland auch das Haus der Schweizer Delegation und der Schweizer Fans sein. Auf der Bühne finden die Medaillenfeiern der Athletinnen und Athleten statt, die so ihre Erfolge feiern können, bevor sie an der offiziellen Pressekonferenz die Fragen der Medien beantworten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Der Bundesrat stimmte 2013 einer Nutzung der Olympischen Sommerspiele 2016 in Rio de Janeiro mit einem House of Switzerland für die Aktivitäten der Schweizer Landeskommunikation zu. Das Budget für den Bau, den Betrieb und die Kommunikationskampagne für das House of Switzerland beläuft sich auf CHF 6.35 Millionen und ist Beispiel einer Partnerschaft zwischen öffentlichem und privaten Sektor. Der Bau des Hauses erfolgte in Partnerschaft mit den Behörden von Rio. Hauptpartner des House of Switzerland Brazil 2016 sind Omega, Edelweiss Air, Swiss International Air Lines, Victorinox, Curaprox, Feuerring, Nestlé, Skol und Schweiz Tourismus. Weitere Partner und Supplier sind UBS, Vitra, Association des vins de la Côte, Association Fribourg – Nova Friburgo, Kühne+Nagel, On, l’Etivaz, Riedel, Röthlisberger und Zurich. Das brasilianische Radio JB FM und swissinfo.ch sind Medienpartner, das Eidgenössische Departement des Innern (EDI), Swiss Olympic, Swiss Paralympic, Swissnex Brazil und Switzerland Global Enterprise institutionelle Partner des House of Switzerland Brazil 2016.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="155536">
        <title>Media Corner (en)</title>
        <uri>http://swissando.com.br/en/media</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse inaugure la House of Switzerland en marge des Jeux olympiques à Rio de Janeiro</title>
      <lead>Mise en place par Présence Suisse, du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), la Maison Suisse a ouvert ses portes aujourd'hui à Rio de Janeiro, à l'occasion de la fête nationale suisse. Tout au long des jeux olympiques d'été, elle présentera une plateforme destinée à célébrer le sport et à transmettre des connaissances sur la Suisse dans les secteurs de l'économie, des sciences, du tourisme et de la culture.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La House of Switzerland est un lieu de rencontre pour les athlètes, journalistes et visiteurs du monde entier, qui pourront suivre les jeux en direct sur grand écran et assister aux prouesses sportives des athlètes. C'est en outre la première fois qu'elle restera ouverte pendant les Jeux paralympiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Notre petit village suisse au milieu de Rio reflète bien les valeurs de notre pays: accueillant et ouvert, amoureux du sport et de la compétition, beau et design, fun et branché. Nous sommes prêts pour être the place to be des JO Rio 2016», a déclaré l'ambassadeur Nicolas Bideau, chef de Présence Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bénéficiant d'un emplacement prestigieux au bord du Lagoa, lagon intérieur à proximité des plages de Copacabana et d'Ipanema, la House of Switzerland assure à la Suisse une visibilité maximale. Avec ses trois maisons formant un petit village suisse au milieu de Rio, elle propose aux 450’000 visiteurs attendus une rencontre sympathique et inédite avec la Suisse, sous la forme d'un programme d'activités sportives, avec une grande patinoire artificielle de 200 m2 et une piste de sprint mise à disposition par Omega, le chronométreur officiel des JO, et d'activités culturelles incluant concerts, DJ, artistes de rue, cinéma et divers ateliers. Les visiteurs pourront également découvrir la Suisse touristique, en partenariat avec Suisse Tourisme qui présentera des hauts lieux comme St-Moritz, la région du lac Léman, Lucerne, Engelberg, le Titlis, Interlaken, la région de la Jungfrau et les chemins de fer de la Jungfrau. Une collaboration avec Swissnex Brazil, le Swiss Business Hub et l'EPF de Zurich permettra en outre d'offrir une vitrine à la formation, à la recherche et à l'innovation suisses grâce, notamment, au projet «Urban Farming», réalisé dans la House of Switzerland. Les visiteurs pourront goûter le chocolat et le fromage produits par l'ancienne colonie suisse Nova Friburgo ainsi que des spécialités culinaires typiquement helvétiques. La diversité et la qualité des vignobles suisses seront également mises à l'honneur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De nombreux invités ont été accueillis à l'occasion de l'inauguration, parmi lesquels la conseillère d’Etat vaudoise Anne-Catherine Lyon, le syndic de Nyon et patron du Paléo Festival Daniel Rosselat, Lauriane Sallin, Miss Suisse 2016, ainsi que Marc Sway, musicien pop/rock aux racines brésiliennes. La Maison Suisse recevra également des invités de marque, avec la visite du président de la Confédération Johann N. Schneider-Ammann, les 5 et 6 août, et celle du conseiller fédéral Guy Parmelin, le 11 août. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Alain Berset y sera reçu à l'occasion de l'ouverture des Jeux paralympiques en septembre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Partenaire de Swiss Olympic, la House of Switzerland sera aussi la maison de la délégation et des fans suisses. La scène accueillera les célébrations des médailles des athlètes, qui pourront ainsi fêter leur succès, avant de répondre aux questions des médias durant leur conférence de presse officielle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2013, le Conseil fédéral a accepté que les Jeux olympiques d'été de 2016 à Rio de Janeiro soient mis à profit pour organiser des activités de communication internationale, grâce à une Maison Suisse. Le budget consacré à la construction et à l'exploitation de la Maison Suisse ainsi qu'à la campagne de communication menée à la faveur des Jeux s'élève à 6,35 millions de francs; son financement est un exemple de partenariat public-privé. La construction de la maison s’est effectuée en partenariat avec la mairie de Rio. Les principaux partenaires de la House of Switzerland Brésil 2016 sont Omega, Edelweiss Air, Swiss International Air Lines, Victorinox, Curaprox, Feuerring, Nestlé, Skol et Suisse Tourisme. Parmi les partenaires et fournisseurs figurent également l’UBS, Vitra, l’Association des vins de la Côte, Association Fribourg – Nova Friburgo, Kühne+Nagel, On, l’Etivaz, Riedel, Röthlisberger et l'assurance Zurich. La radio brésilienne JB FM et swissinfo.ch sont les deux médias partenaires de la House of Switzerland Brésil 2016 tandis que le Département fédéral de l'intérieur (DFI), Swiss Olympic, Swiss Paralympic, Swissnex Brazil et Switzerland Global Enterprise en sont les partenaires institutionnels.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="155536">
        <title>Media Corner (en)</title>
        <uri>http://swissando.com.br/en/media</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera ai blocchi di partenza, con la House of Switzerland, ai Giochi olimpici di Rio de Janeiro</title>
      <lead>Oggi la House of Switzerland, gestita da Presenza Svizzera, unità del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), ha aperto i battenti a Rio de Janeiro in concomitanza con la Festa nazionale svizzera. Per tutta la durata dei Giochi olimpici estivi offrirà una piattaforma dove celebrare lo sport e far conoscere la Svizzera sotto il profilo dell’economia, della scienza, del turismo e della cultura.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La House of Switzerland è un luogo di incontro svizzero per atleti, giornalisti e visitatori di tutto il mondo, dove è possibile seguire in diretta le gare su maxi schermo e festeggiare le vittorie con le atlete e gli atleti. Per la prima volta, resterà aperta anche durante i Giochi paralimpici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Il nostro piccolo villaggio svizzero nel centro di Rio rispecchia i valori del nostro Paese: accoglienza e apertura, passione per lo sport e la competizione, bellezza e design, divertimento e tendenze. Siamo pronti per essere the place to be delle Olimpiadi di Rio 2016», dichiara l’ambasciatore Nicolas Bideau, capo di Presenza Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ubicazione in posizione esclusiva sulle sponde della Lagoa, la laguna interna molto vicina alle spiagge di Ipanema e Copacabana, garantisce alla Svizzera una visibilità ottimale. Con le sue tre case a formare un piccolo villaggio svizzero nel cuore della città, la House of Switzerland offre ai circa 450 000 visitatrici e visitatori previsti una simpatica e inaspettata opportunità di incontro con la Svizzera sotto forma di attività di vario genere, per esempio una pista artificiale di pattinaggio su ghiaccio da 200 m2, una pista da corsa del cronometrista ufficiale Omega e un programma culturale ricco di concerti, deejay, artisti di strada, cinema e laboratori. Grazie alla collaborazione con il partner Svizzera Turismo, ci sarà una Svizzera turistica tutta da scoprire, rappresentata da St. Moritz, la regione del Lago di Ginevra, Lucerna, Engelberg e il Titlis, oltre a Interlaken, la regione della Jungfrau e l’omonima ferrovia (Jungfraubahn). La collaborazione con Swissnex Brasile, lo Swiss Business Hub e il Politecnico federale di Zurigo darà spazio anche alla Svizzera della formazione, della ricerca e dell’innovazione, presente tra l’altro con un progetto svizzero di urban farming (agricoltura urbana) condotto all’interno della House of Switzerland. Oltre al formaggio e alla cioccolata dell’ex colonia svizzera di Nova Friburgo, gli ospiti della House of Switzerland potranno gustare altre prelibatezze gastronomiche provenienti dalla Svizzera e non mancherà nemmeno l’accento sulla qualità e la varietà della nostra produzione vitivinicola.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;All’apertura hanno presenziato numerosi ospiti, tra cui la consigliera di Stato vodese Anne-Catherine Lyon, il sindaco di Nyon e patron del Paléo Festival Daniel Rosselat, Miss Svizzera 2016 Lauriane Sallin e il musicista pop-rock svizzero di origini brasiliane Marc Sway. La House of Switzerland riceverà la visita del presidente della Confederazione Johann N. Schneider-Ammann il 5 e 6 agosto e del consigliere federale Guy Parmelin l’11 agosto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consigliere federale Alain Berset ha annunciato la sua presenza per il mese di settembre, al momento dell’apertura dei Giochi paralimpici. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Partner di Swiss Olympic, la House of Switzerland sarà anche la casa della delegazione e dei fan rossocrociati. Il sito accoglierà i festeggiamenti per le medaglie conquistate da atlete e atleti, che potranno così celebrare i propri successi prima di rispondere alle domande dei giornalisti alla conferenza stampa ufficiale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2013 il Consiglio federale decise di approfittare delle Olimpiadi estive 2016 a Rio de Janeiro per realizzare attività di comunicazione internazionale della Svizzera attraverso una House of Switzerland. Il budget per la costruzione, la gestione e la campagna di comunicazione per la House of Switzerland ammonta a 6,35 milioni di franchi ed è un esempio di partenariato pubblico-privato. La costruzione è stata realizzata in collaborazione con il municipio di Rio. I partner principali della House of Switzerland Brasile 2016 sono Omega, Edelweiss Air, Swiss International Air Lines, Victorinox, Curaprox, Feuerring, Nestlé, Skol e Svizzera Turismo. Tra gli altri partner e fornitori figurano UBS, Vitra, Association des vins de la Côte, Association Fribourg-Nova Friburgo, Kühne+Nagel, On, l’Etivaz, Riedel, Röthlisberger e Zurich. La radio brasiliana JB FM e swissinfo.ch sono partner media, il Dipartimento federale dell’interno (DFI), Swiss Olympic, Swiss Paralympic, Swissnex Brasile e Switzerland Global Enterprise partner istituzionali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="155536">
        <title>Media Corner (en)</title>
        <uri>http://swissando.com.br/en/media</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland gets off the mark at the Rio Olympics with the House of Switzerland</title>
      <lead>The House of Switzerland opened its doors in Rio de Janeiro today, coinciding with Swiss National Day. Organised by Presence Switzerland, part of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), the House of Switzerland will provide a platform to celebrate sporting prowess and raise Switzerland’s profile in business, science, tourism and culture for the duration of the Summer Olympics.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The House of Switzerland is a Swiss hub at which athletes, media professionals and visitors from around the world can watch the games live on a giant screen and follow the sporting achievements of competing athletes. For the first time it will also be open during the Paralympic Games.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Our small Swiss village in the centre of Rio reflects the values of our country: welcoming and open, passionate about sport and competition, beautiful and well-designed, fun and trendy. We’re all set to be the place to be at Rio 2016,” says Ambassador Nicolas Bideau, head of Presence Switzerland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland is guaranteed maximum visibility thanks to a prominent position beside the Lagoa lake close to the Ipanema and Copacabana beaches. Made up of three houses forming a small Swiss village in the heart of Rio, the House of Switzerland will offer the expected 450,000 visitors a congenial and eye-opening experience of the Alpine country, with activities including a 200m2 synthetic ice rink, a sprint track sponsored by official timekeeper Omega and a cultural programme featuring concerts, DJs, street artists, cinema and workshops. Switzerland as a tourist destination is also on display, with destination partner Switzerland Tourism showcasing St Moritz, the Lake Geneva region, Lucerne, Engelberg and Titlis as well as Interlaken, the Jungfrau region and the Jungfrau Railways. There is a platform too for Swiss education, research and innovation, in partnership with swissnex Brazil, the Swiss Business Hub and ETH Zurich. Attractions here include a Swiss urban farming project operating inside the House of Switzerland. As well as cheese and chocolate from the former Swiss colony of Nova Friburgo, visitors to the House of Switzerland can sample culinary specialities from Switzerland itself and discover the diversity and quality of Swiss wines.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The opening was attended by a large number of guests including Vaud Cantonal Councillor Anne-Catherine Lyon, the Mayor of Nyon and President of the Paléo Festival Daniel Rosselat, Miss Switzerland 2016 Lauriane Sallin and Marc Sway, a Swiss pop-rock musician with Brazilian roots. The House of Switzerland is expecting VIP visits from the President of the Swiss Confederation, Johann N. Schneider-Ammann, on 5 and 6 August and Federal Councillor Guy Parmelin on 11 August. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Federal Councillor Alain Berset will visit for the opening of the Paralympic Games in September. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;As a partner of Swiss Olympic, the House of Switzerland will also be a home away from home for the Swiss delegation and fans. Its stage will host celebrations for medal-winning athletes, giving them a chance to savour their success before answering questions from the media at their official press conference.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council approved the House of Switzerland back in 2013, allowing the 2016 Rio Olympics to be used for the activities of Swiss communication abroad. The budget to build, run and promote the House of Switzerland is CHF 6.35 million, based on a public-private partnership. Construction of the House was undertaken in collaboration with Rio de Janeiro city hall. The principal partners of the House of Switzerland Brazil 2016 are Omega, Edelweiss Air, Swiss International Air Lines, Victorinox, Curaprox, Feuerring, Nestlé, Skol and Switzerland Tourism. Other partners and suppliers are UBS, Vitra, Association des vins de la Côte, Association Fribourg – Nova Friburgo, Kühne+Nagel, On, l’Etivaz, Riedel, Röthlisberger and Zurich. Brazilian radio broadcaster JB FM and swissinfo.ch are media partners, while the institutional partners are the Federal Department of Home Affairs (FDHA), Swiss Olympic, Swiss Paralympic, swissnex Brazil and Switzerland Global Enterprise.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="155537">
        <title>Media Corner</title>
        <uri>http://swissando.com.br/en/media</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
