<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63289" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-08-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Olympische Spiele 2016 in Rio: Das House of Switzerland verzeichnet grossen Besuchererfolg</title>
      <lead>Präsenz Schweiz im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) zieht dank grossem Publikumserfolg und einer breiten Medienberichterstattung eine äusserst positive Zwischenbilanz über ihren Auftritt mit dem House of Switzerland an den Olympischen Spielen in Rio de Janeiro. Erstmals bleibt dieses auch während der Paralympischen Spiele geöffnet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Botschafter Nicolas Bideau, Chef von Präsenz Schweiz, freut sich über den erfolgreichen Auftritt in Rio de Janeiro: «Ich habe so etwas noch nie erlebt: Das House of Switzerland wurde vom Publikum und den Medien buchstäblich gestürmt! Als einer der Places to Be in Rio während der Olympischen Spiele konnten wir nicht nur die Stärken unserer Athletinnen und Athleten präsentieren, sondern auch die Stärken unserer Produkte und unsere Werte, und das erst noch in einer coolen Atmosphäre. Sowohl sportlich als auch aus Sicht des Marketings hat die Schweiz also ihre Mission an den Olympischen Spielen in Rio erfüllt!»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von den etwa dreissig nationalen Häusern an der Olympiade war das House of Switzerland eines der wenigen, das für ein breites Publikum zugänglich war und speziell für diese Veranstaltung konzipiert wurde. Seit seiner Eröffnung am 1. August 2016 ist das House of Switzerland an der «Lagoa», dem Binnensee zwischen den Stränden von Copacabana und Ipanema, ein Besuchermagnet. Seine Präsenz hat über 500 000 Personen angezogen, 160 000 davon haben an den angebotenen Aktivitäten teilgenommen. Sehr beliebt sind die synthetische Eisbahn, die ohne Wasser und Strom auskommt und somit nicht nur ein Stück Schweizer Wintersporttradition, sondern auch Schweizer Innovation vorstellt, die Attraktionen von Schweiz Tourismus in Form einer Riesenschneekugel, einer Gondel und einer Bergbahn, und die Sprintstrecke des offiziellen Zeitmessers Omega und die damit verbundene Schweizer Hochpräzision. Die Schokolade-Workshops der Schweizer Kolonie in Nova Friburgo standen ebenfalls hoch im Kurs, genauso wie das Schweizer Restaurant, das 11 000 Portionen Käse, 15 000 Würste und zwei Tonnen Kartoffeln servierte. Zudem wurden 1500 Flaschen Schweizer Wein, hauptsächlich Chasselas, getrunken. Schliesslich wurden im Shop des House of Switzerland 10 000 Artikel verkauft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Umfrage hat gezeigt, dass 99 Prozent der Besucherinnen und Besucher das House of Switzerland weiterempfehlen und 66 Prozent das Haus ein zweites Mal besuchen würden. Die Besucherinnen und Besucher konnten ihr Wissen über die Schweiz vertiefen, insbesondere in den Bereichen Gastronomie, Tourismus, Innovation, und lernten den Sinn für Humor und die Cool Attitude der Schweizer kennen. Mit den verschiedenen künstlerischen Darbietungen, insbesondere von Marc Sway in der Eröffnungswoche und dem Überraschungskonzert von Bastian Baker, konnte sich die Schweiz auch kulturell positionieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das House of Switzerland erfreut sich nicht nur grosser Beliebtheit beim brasilianischen Publikum, sondern auch bei den brasilianischen und internationalen Leitmedien, die in über 700 Beiträgen über das House of Switzerland und seine Inhalte berichteten und diesem zu grosser Publizität verhalfen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Höhepunkte der zweiwöchigen Olympischen Spiele waren die in Zusammenarbeit mit Swiss Olympic organisierten Medaillenfeiern der Schweizer Sportlerinnen und Sportler. Neben den sechs Medaillenfeiern schlugen zahlreiche Athletinnen und Athleten mit ihren Familien und Fans während den Olympischen Spielen im House of Switzerland ihr Quartier auf. «Wir sind über den Erfolg des House of Switzerland bei den Athletinnen und Athleten sehr erfreut, wir wollten ihnen neben dem olympischen Dorf ein Schweizer Dorf bieten. Nun freuen wir uns auf die Athleten und die Besucher der Paralympischen Spiele», so Bideau. Bundesrat Alain Berset wird anlässlich der Eröffnung der Paralympischen Spiele im House of Switzerland empfangen. Er folgt auf Bundespräsident Johann N. Schneider-Ammann und Bundesrat Guy Parmelin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das House of Switzerland an den Sommerspielen in Rio de Janeiro ist der Höhepunkt der zweijährigen Kommunikationskampagne in Brasilien, um das Image der Schweiz nachhaltig zu stärken und die Wettbewerbsfähigkeit in den Bereichen Wirtschaft, Wissenschaft, Tourismus und Kultur auf attraktive und wirkungsvolle Weise zu fördern. Das House of Switzerland wird von diversen privaten und öffentlichen Partnern unterstützt, die von den Angeboten profitieren, um Pressekonferenzen, Empfänge und Treffen auf hohem Niveau abzuhalten. Das House of Switzerland bleibt bis am 18. September 2016 durchgehend geöffnet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="157186">
        <title>Weiterführende Informationen und Bilder (EN)</title>
        <uri>http://www.swissando.com.br/en/media</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Maison Suisse prend congé des JO Rio 2016 sur un succès populaire</title>
      <lead>Présence Suisse, entité du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), se félicite du franc succès rencontré par la Maison Suisse auprès du public et des médias aux Jeux olympiques de Rio de Janeiro et tire un bilan intermédiaire extrêmement positif de ses activités. C'est la première fois que la Maison Suisse restera ouverte pendant les Jeux paralympiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ambassadeur Nicolas Bideau, chef de Présence Suisse, se réjouit de l'enthousiasme suscité à Rio de Janeiro. «Je n’avais jamais vécu cela: notre maison suisse a été littéralement prise d’assaut par le public et les médias! En devenant l’une des places to be de Rio pendant les JO, nous avons pu mettre en avant non seulement les qualités de nos athlètes, mais également la force de nos produits et nos valeurs, le tout dans une ambiance cool. Sur le plan sportif comme sur celui du marketing, mission accomplie pour la Suisse olympique à Rio!».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur la trentaine de maisons nationales des JO, la maison suisse étaient l’une des rares à être ouverte au public et à avoir été créée de toute pièce pour l’événement. Depuis son inauguration le 1er août dernier, la Maison Suisse a attiré les visiteurs sur les rives du Lagoa, lagon intérieur situé entre les plages de Copacabana et d'Ipanema. La Maison Suisse a été visitée par plus de 500'000 personnes, dont 160'000 ont participé aux activités proposées. Le public a adoré la patinoire synthétique, qui se passe d’eau et d’électricité et qui représente non seulement un sport d'hiver suisse traditionnel, mais aussi la capacité d'innovation de notre pays. Les attractions de Suisse Tourisme – boule à neige géante, cabine de téléphérique et chemin de fer à crémaillère – ¬ et la piste de sprint d'Omega, chronométreur officiel des JO, qui incarne l'extrême précision helvétique, ont également eu un franc succès. Les ateliers chocolat proposés par la colonie suisse de Nova Friburgo ont également fait le plein, tout comme le restaurant suisse: 11 000 portions de fromage, 15 000 saucisses et 2 tonnes de pommes-de-terre. 1500 bouteilles de vins suisses ont été consommées, principalement du chasselas. Enfin, dans le shop de la Maison, 10 000 articles ont été vendus aux visiteurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un sondage effectué auprès du public a démontré que 99% des visiteurs recommandent une visite de la Maison Suisse et 66% déclarent qu’ils vont y retourner une 2e fois. Les visiteurs ont approfondi leur connaissance de la Suisse, notamment sur les plans de l’offre gastronomique, du tourisme, de l’innovation et sur le sens de l’humour et la cool attitude des Helvètes. Les diverses prestations artistiques, notamment celle de Marc Sway lors de la semaine d’ouverture ainsi que le concert surprise de Bastian Baker ont permis de bien positionner également la Suisse sur le plan culturel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Maison Suisse se réjouit du succès rencontré auprès du public brésilien et de l'enthousiasme manifesté par les grands médias nationaux et internationaux, qui ont publié plus de 700 articles sur la Maison Suisse et contribué à mieux faire connaître notre pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les cérémonies organisées en collaboration avec Swiss Olympic en l'honneur des médaillés suisses ont constitué des moments forts de cette quinzaine de Jeux olympiques. En parallèle aux 6 célébrations de médailles, de nombreux athlètes ont pris leurs quartiers dans la Maison Suisse durant les Jeux, accompagnés de leurs familles et de leurs fans. «Nous sommes très heureux du succès de la Maison Suisse auprès des athlètes, nous avions à cœur de leur offrir un village suisse en plus du village olympique. Nous nous réjouissons maintenant d’accueillir les athlètes et visiteurs à la Maison pour les jeux paralympiques», souligne Nicolas Bideau. Le conseiller fédéral Alain Berset y sera reçu à l'occasion de l'ouverture des Jeux paralympiques. Sa visite fait suite à celles du Président de la Confédération Johann N. Schneider-Ammann et du conseiller fédéral Guy Parmelin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La présence de la Maison Suisse aux jeux d'été de Rio de Janeiro est le point culminant d'une campagne de communication menée depuis deux ans au Brésil pour consolider durablement l'image de la Suisse et promouvoir de manière attrayante et efficace la compétitivité économique, scientifique, touristique et culturelle de notre pays. La Maison Suisse bénéficie du soutien de divers partenaires privés et publics qui, en contrepartie, ont la possibilité d'y organiser des conférences de presse, des réceptions et des rencontres à haut niveau. La Maison Suisse restera ouverte sans interruption jusqu'au 18 septembre. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="157187">
        <title>Informations complémentaires et photos (EN)</title>
        <uri>http://www.swissando.com.br/en/media</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Olimpiadi di Rio: 160 000 visitatori alla House of Switzerland</title>
      <lead>Presenza Svizzera, unità del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), stila un bilancio intermedio decisamente positivo per la House of Switzerland ai Giochi olimpici di Rio de Janeiro, che ha visto un grande afflusso di pubblico e suscitato una vasta eco nei media. Per la prima volta rimarrà aperta anche durante i Giochi paralimpici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nicolas Bideau, ambasciatore e capo di Presenza Svizzera, si dichiara soddisfatto del successo della House of Switzerland a Rio de Janeiro: «Non ho mai visto niente di simile: la nostra Casa Svizzera è stata letteralmente presa d’assalto dal pubblico e dai media. Diventando uno dei posti di tendenza di Rio durante le Olimpiadi, abbiamo potuto sfoggiare non soltanto la qualità dei nostri atleti ma anche la forza dei nostri prodotti e i nostri valori, in una cornice festosa. La Svizzera olimpica a Rio ha sicuramente centrato i suoi obiettivi, sul piano sportivo come su quello del marketing».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Su una trentina di case nazionali dei Giochi olimpici, la House of Switzerland era una delle poche aperte al pubblico e creata di punto in bianco per l’avvenimento. Dal 1° agosto, giorno della sua inaugurazione, la House of Switzerland è diventata una grande attrazione sulla «Lagoa», il lago situato tra le spiagge di Copacabana e Ipanema, registrando la visita di oltre 500’000 persone, di cui 160’000 hanno preso parte alle attività proposte. Particolarmente apprezzati sono la pista di ghiaccio artificiale, che funziona senza acqua né elettricità e quindi rappresenta non solo un frammento della tradizione svizzera degli sport invernali ma anche lo spirito d’innovazione del nostro Paese; le attrazioni ideate da Svizzera Turismo, ovvero la palla di neve gigante, la telecabina e la ferrovia di montagna, e infine la pista da corsa del cronometrista ufficiale Omega, per la proverbiale precisione svizzera. Anche gli atelier sulla cioccolata proposti dalla colonia svizzera di Nova Friburgo e il ristorante svizzero sono stati presi d’assalto: sono state servite 11 000 porzioni di formaggio, 15 000 salsicce, due tonnellate di patate e 1500 bottiglie di vino svizzero, soprattutto chasselas. Infine il negozio della House of Switzerland ha venduto 10 000 articoli agli avventori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo un sondaggio presso il pubblico, il 99 per cento dei visitatori raccomanda una visita alla House of Switzerland e il 66 per cento ha dichiarato di voler tornare una seconda volta. I visitatori hanno approfondito la propria conoscenza della Svizzera, in particolare sul piano dell’offerta gastronomica, del turismo e dell’innovazione, entrando anche in contatto con il senso dell’umorismo e l’atteggiamento cool degli Svizzeri. I vari eventi artistici, in particolare quello di Marc Sway durante la settimana d’inaugurazione, come pure il concerto a sorpresa di Bastian Baker, hanno permesso di dare risalto alla Svizzera anche sotto il profilo culturale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La House of Switzerland gode di grande popolarità non solo presso il pubblico brasiliano bensì anche tra i media locali e internazionali che, con i loro 700 contributi, hanno riferito della Casa e dei suoi contenuti dandole molta notorietà.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I punti salienti delle due settimane olimpiche sono stati i festeggiamenti per le 6 medaglie degli sportivi e delle sportive svizzeri, organizzati in collaborazione con Swiss Olympic. Oltre a questi festeggiamenti, durante i Giochi hanno sostato presso la House of Switzerland anche numerosi atleti, accompagnati dalle loro famiglie e dai loro sostenitori. «Siamo molto contenti che la House of Switzerland abbia riscontrato tanto successo tra gli atleti: ci stava a cuore offrire loro un villaggio svizzero, oltre al villaggio olimpico. Ora non vediamo l’ora di accogliere alla House of Switzerland anche gli atleti e i visitatori dei Giochi paralimpici», ha dichiarato Nicolas Bideau. Al momento dell’apertura delle Paralimpiadi sarà presente il consigliere federale Alain Berset, che succederà alle visite del presidente della Confederazione Johann N. Schneider-Ammann e del consigliere federale Guy Parmelin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La House of Switzerland alle Olimpiadi estive di Rio de Janeiro rappresenta lo zenit di una campagna di comunicazione di due anni in Brasile per consolidare l’immagine della Svizzera in modo durevole e per promuovere la competitività in campo economico, scientifico, turistico e culturale in modo attraente ed incisivo. La House of Switzerland ha potuto contare sulla sponsorizzazione di vari partner pubblici e privati che possono sfruttare i suoi spazi per organizzare conferenze stampa, ricevimenti e incontri ad alto livello. La House of Switzerland rimarrà aperta ininterrottamente fino al 18 settembre 2016. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="157188">
        <title>Ulteriori informazioni e immagini (EN)</title>
        <uri>http://www.swissando.com.br/en/media</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>160,000 visit House of Switzerland during Rio Olympics</title>
      <lead>Presence Switzerland, part of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), is extremely pleased with the success of its House of Switzerland at the Olympic Games in Rio de Janeiro, which has proved a real hit with the public and attracted widespread media coverage. For the first time, the House will remain open for the Paralympics as well.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ambassador Nicolas Bideau, head of Presence Switzerland, is delighted at the House of Switzerland’s popularity: “I’ve never seen anything like it: the public and media literally took the House by storm! As one of the ‘places to be’ during the Games, we were able to showcase not only the prowess of our athletes but also the strength of our products and values, all in a trendy, laid-back atmosphere. On both a sporting and marketing level, it is mission accomplished for the Swiss Olympic team in Rio!”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Of the 30 or so national houses at the Olympics, Switzerland’s was one of just a handful open to the public and specially created for the occasion. Located beside the Lagoa lake between the Copacabana and Ipanema beaches, the House of Switzerland has proved a magnet for visitors, drawing in over 500,000 people since it opened on 1 August. Some 160,000 participated in the activities on offer. Popular attractions include the synthetic ice rink, which uses no water or electricity and so showcases both a traditional Swiss winter sport and Swiss innovation. Other highlights were Switzerland Tourism’s giant snow globe, the gondola and mountain railway, as well as the sprint track sponsored by official timekeeper Omega – the perfect symbol of Swiss high precision. The chocolate workshops run by the Swiss community of Nova Friburgo have also been full to capacity, as has the Swiss restaurant, which has served 11 000 portions of cheese, 15 000 sausages and two tons of potatoes. 1500 bottles of Swiss wine, mainly Chasselas, have been consumed. Not forgetting the House of Switzerland shop, which has sold a grand total of 10 000 items to visitors.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;When surveyed, 99% of visitors said they would recommend a visit to the House of Switzerland and 66% said they would be back again themselves. Visitors have learnt more about Switzerland, in particular its cuisine, tourism, innovation and sense of humour, as well as the ‘cool attitude’ of its natives, while an array of arts events, including Marc Sway’s performance during the opening week and the surprise concert by Bastian Baker, have helped to raise Switzerland’s cultural profile too.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The House of Switzerland has proved popular not only with the Brazilian public but also with leading Brazilian and international media: over 700 reports featuring the House of Switzerland and its contents have generated a high level of publicity.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A particular highlight during the two weeks of the Olympics were the 6 medal ceremonies for Swiss sportsmen and women, organised in partnership with Swiss Olympic. Many athletes were also based in the House of Switzerland during the Games, together with their families and fans. “We’re delighted at how popular the House of Switzerland has been with the athletes. We really wanted to create a Swiss village for them, in addition to the Olympic village. And now we’re looking forward to welcoming athletes and visitors for the Paralympics,” says Bideau. Federal Councillor Alain Berset will visit the House of Switzerland for the opening of the Paralympic Games. This follows visits from the President of the Swiss Confederation, Johann N. Schneider-Ammann, and Federal Councillor Guy Parmelin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The House of Switzerland at the Summer Olympics in Rio de Janeiro is the culmination of a two-year publicity campaign in Brazil, designed to sustainably enhance Switzerland’s image and boost its competiveness in business, science, tourism and culture in an engaging and effective way. The House of Switzerland is supported by a range of private and public partners, who are making the most of the facilities to hold press conferences, receptions and high-level meetings. It will remain open right the way through until 18 September.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="157189">
        <title>Further information and pictures</title>
        <uri>http://www.swissando.com.br/en/media</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
