<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63320" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-08-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat gewährt ein Darlehen zur Finanzierung der Vorarbeiten für den Neubau eines Gebäudes am ITU-Sitz in Genf</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 24. August 2016 ein Darlehen von 12 Millionen Franken an die Immobilienstiftung für die internationalen Organisationen (FIPOI) bewilligt. Damit sollen die Vorarbeiten im Hinblick auf den Abriss und den Neubau eines Gebäudes am Sitz der Internationalen Fernmeldeunion (ITU) in Genf finanziert werden. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die 1865 gegründete Internationale Fernmeldeunion (ITU) ist eine Sonderorganisation der Vereinten Nationen für Informations- und Kommunikationstechnologien. Von 1868 bis 1948 hatte sie ihren Sitz in Bern. Seither ist sie in Genf ansässig, wo sie gegenwärtig in drei Gebäuden untergebracht ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das älteste dieser Gebäude entspricht nicht mehr den geltenden Normen im Bereich Brandschutz, Erdbebensicherheit und Wärmedämmung sowie den baulichen Anforderungen für Personen mit eingeschränkter Mobilität. Ausserdem sind die drei Sitzgebäude schlecht miteinander verbunden, einerseits wegen der grossen Distanzen, andererseits wegen unterschiedlichen Niveaus. Die ITU möchte das bestehende Gebäude durch ein grösseres ersetzen und das zweite Sitzgebäude verkaufen. Ziel ist es, die Aktivitäten der Organisation künftig auf zwei statt drei Gebäude zu konzentrieren. Unter Vorbehalt der Zustimmung durch das Parlament können mit der Genehmigung eines zinslosen Darlehens von 12 Millionen Franken zugunsten der ITU die Vorarbeiten (Architekturwettbewerb, Vorprojekt, Projektstudie und eine detaillierte Kostenaufstellung) im Hinblick auf den Abriss des bestehenden Gebäudes und den geplanten grösseren Neubau ab 2020 finanziert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz engagiert sich als Gaststaat für die Pflege des Immobilienbestands des internationalen Genf. Eine Unterstützung des ITU-Projekts liegt folglich im Interesse der Schweiz. Die ITU soll für ihre Aktivitäten über optimale Rahmenbedingungen verfügen, d.h. über ein funktionelles, sicheres und den baulichen Normen entsprechendes Gebäude. Diese Unterstützung ist zentral für die Stärkung des Images des internationalen Genf als wichtigstes Zentrum für globale Gouvernanz und namentlich als vorrangiges Zentrum für Fragen rund um die internationale Internet-Gouvernanz. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Tel.: +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral accorde un prêt en vue du financement des travaux préparatoires pour la reconstruction d’un des bâtiments du siège de l’UIT à Genève</title>
      <lead>Le 24 août 2016, le Conseil fédéral a approuvé l’octroi d’un prêt de 12 millions de francs à la Fondation des immeubles pour les organisations internationales (FIPOI) pour le financement des travaux préparatoires en vue de la démolition et reconstruction d’un des bâtiments du siège de l’Union internationale des télécommunications (UIT) à Genève. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fondée en 1865, l’Union internationale des télécommunications (UIT) est l’institution spécialisée des Nations Unies pour les technologies de l’information et de la communication. D’abord installée à Berne dès 1868, l’UIT a déplacé son siège à Genève en 1948, où elle possède actuellement trois bâtiments. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le plus ancien de ces bâtiments ne répond plus aux normes en vigueur, notamment incendie, sismiques et thermiques, ni aux standards en matière d’accessibilité pour les personnes à mobilité réduite. Par ailleurs, les connexions entre les trois bâtiments de siège sont rendues difficiles par l’existence de grandes distances ainsi que de changements de niveaux. L’UIT souhaite procéder à la construction d’un bâtiment plus grand en remplacement dudit bâtiment, permettant à terme la vente de son second bâtiment de siège et le regroupement des activités de l’UIT au sein de deux bâtiments au lieu de trois. Sous réserve d’approbation par le Parlement, l’octroi d’un prêt sans intérêts de 12 millions de francs en faveur de l’UIT garantira donc le financement des travaux préparatoires –à savoir le financement du concours d’architectes, de l’avant-projet et de l’étude de projet ainsi que de l’obtention d’un devis détaillé– en vue des travaux de démolition du bâtiment existant et de la construction d’un bâtiment plus grand, prévus dès 2020. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En sa qualité d’Etat hôte qui s’engage en faveur du maintien en bon état du parc immobilier de la Genève internationale, il est dans l’intérêt de la Suisse de soutenir le projet de l’UIT afin de lui garantir des conditions-cadre optimales et lui permettre de poursuivre ses activités dans un bâtiment fonctionnel, sûr et adapté aux normes en vigueur. Ce soutien est aussi primordial pour renforcer l’image de la Genève internationale en tant que principal centre de gouvernance mondiale, et notamment comme centre prééminent pour les questions liées à la gouvernance mondiale de l’internet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sede UIT di Ginevra: il Consiglio federale concede un mutuo per finanziare i lavori preparatori in vista della ricostruzione di uno degli edifici</title>
      <lead>Il 24 agosto 2016 il Consiglio federale ha approvato la concessione di un mutuo di 12 milioni di franchi alla Fondazione degli immobili per le organizzazioni internazionali (FIPOI) per finanziare i lavori preparatori in vista della demolizione e della ricostruzione di uno degli edifici della sede dell’Unione internazionale delle telecomunicazioni (UIT) a Ginevra. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Unione internazionale delle telecomunicazioni (UIT), fondata nel 1865, è l’istituzione specializzata delle Nazioni Unite nel campo delle tecnologie dell’informazione e della comunicazione. Ha avuto sede a Berna dal 1868 al 1948, anno in cui si è trasferita a Ginevra, dove attualmente possiede tre edifici. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’edificio più vecchio non soddisfa più né le norme in vigore, in particolare quelle antincendio, antisismiche e termiche, né gli standard in materia di accessibilità per le persone a mobilità ridotta. Le distanze e i diversi livelli ostacolano inoltre i collegamenti tra i tre edifici della sede. L’UIT intende costruire uno stabile più grande per sostituire l’edificio in questione, il che le consentirà, in futuro, di vendere il secondo edificio dell’attuale sede e di raggruppare così tutte le attività in soli due edifici. Con riserva di approvazione da parte del Parlamento, la concessione di un mutuo di 12 milioni di franchi senza interessi a favore dell’UIT garantirà quindi il finanziamento dei lavori preparatori (concorso di architettura, progetto preliminare e studio di progetto nonché preventivo dettagliato), in vista della demolizione dell’edificio esistente e della costruzione di un edificio più grande, previste a partire dal 2020. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;È nell’interesse della Svizzera – in qualità di Stato ospite che si impegna a mantenere in buono stato il parco immobiliare della Ginevra internazionale– sostenere il progetto dell’UIT per assicurarle condizioni quadro ottimali e permetterle di portare avanti le proprie attività in un edificio funzionale, sicuro e conforme alle norme in vigore. Questo sostegno è anche indispensabile per rafforzare l’immagine della Ginevra internazionale in quanto principale centro di governance mondiale nonché, in particolare, polo cruciale per le questioni legate alla governance mondiale di Internet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council grants loan to finance preparatory work for reconstruction of one of ITU headquarters buildings in Geneva</title>
      <lead>On 24 August 2016 the Federal Council approved a loan of CHF 12 million to the Foundation for Buildings for International Organisations (FIPOI) to finance preparatory work for the demolition and reconstruction of one of the headquarters buildings of the International Telecommunication Union (ITU) in Geneva. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Founded in 1865, the International Telecommunication Union (ITU) is the specialised United Nations agency for information and communications technologies. First established in Bern in 1868, the ITU moved its headquarters to Geneva in 1948, where it currently has three buildings. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The oldest of these buildings no longer meets today's fire, earthquake and thermal safety standards or accessibility standards for persons with reduced mobility. Furthermore, the connections between the three headquarters buildings are made difficult by large distances and split levels. The ITU wishes to build a larger building to replace the above-mentioned building, enabling it then to sell its second headquarters building and consolidate its activities in two buildings instead of three. Subject to approval by Parliament, the grant of an interest-free loan of CHF 12 million to the ITU will provide the funding necessary for the preparatory work – namely to finance the architectural competition, the preliminary project and the project plan and to obtain a detailed estimate – for the demolition of the existing building and construction of a larger building, planned from 2020. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;As host state, Switzerland is committed to the proper maintenance of the buildings of International Geneva. It is in Switzerland's interests to support the project of the ITU in order to ensure that it can operate in optimum working conditions and allow it to continue its activities in a building which is functional, safe and adapted to current standards. This support is also essential to strengthen the image of International Geneva as the principal centre of global governance, particularly as the foremost centre for issues related to global internet governance. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information Tel. +41 31 322 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
