<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63583" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-08-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beschleunigung der Asylverfahren: Erste Bestimmungen treten am 1. Oktober 2016 in Kraft</title>
      <lead>Die Gesetzesrevision zur Beschleunigung der Asylverfahren wurde in der Volksabstimmung vom 5. Juni 2016 von über 66 Prozent der Stimmbürgerinnen und Stimmbürger und von allen Kantonen angenommen. Der Bundesrat hat heute beschlossen, ein erstes Paket von Änderungen des Asylgesetzes per 1. Oktober 2016 in Kraft zu setzen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Revision zur Beschleunigung der Asylverfahren sieht vor, dass künftig eine Mehrheit der Asylverfahren deutlich rascher in Zentren des Bundes durchgeführt werden sollen. Zu ihrer Umsetzung sind infrastrukturelle, technische und organisatorische Anpassungen sowohl beim Staatssekretariat für Migration (SEM) als auch bei Kantonen, Städten und Gemeinden notwendig. Diese Umsetzungsarbeiten werden im Rahmen einer gemeinsamen Projektorganisation von Bund, Kantonen, Städten und Gemeinden geplant und realisiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Einige Vorgaben des revidierten Asylgesetzes können direkt umgesetzt werden, das heisst ohne Anpassungen von Verordnungen. Aus diesem Grund hat der Bundesrat beschlossen, diesen Teil der neuen Bestimmungen bereits auf den 1. Oktober 2016 in Kraft zu setzen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Massnahmen zur Verbesserung des Wegweisungsvollzugs&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Neu soll das SEM genauer verfolgen, wie konsequent Kantone abgewiesene Asylsuchende aus der Schweiz wegweisen. Dazu erstellt das SEM gemeinsam mit den Kantonen ein Monitoring des Wegweisungsvollzuges. Kommt ein Kanton seiner gesetzlichen Vollzugsverpflichtung nicht oder nicht genügend nach, kann der Bund neu von der Ausrichtung von Pauschalabgeltungen absehen oder bereits ausgerichtete Pauschalen zurückfordern. Diese Massnahmen schaffen mehr Transparenz und verbessern den Vollzug von Wegweisungen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Grundschulunterricht für schulpflichtige Asylsuchende&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der neuen, beschleunigten Verfahren werden sich Asylsuchende künftig länger in den Bundesasylzentren aufhalten. In Zusammenarbeit mit den Standortkantonen der Bundesasylzentren soll der Bund deshalb den Grundschulunterricht für schulpflichtige Asylsuchende sicherstellen. Der Bund kann den Kantonen neu für die Durchführung des Grundschulunterrichts, welcher gemäss Bundesverfassung in die Kompetenz der Kantone fällt, Beiträge ausrichten. Dieser wird nach Möglichkeit in den Zentren des Bundes stattfinden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Muss der Bund aufgrund der Situation in einem Herkunftsstaat Asylentscheide und den Wegweisungsvollzug vorübergehend einstellen, so erhalten die Kantone neu die Möglichkeit, den betroffenen Personen Sozialhilfe anstelle von Nothilfe auszurichten. Sie werden vom Bund dafür entsprechend abgegolten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schliesslich soll im Bereich der Sozialversicherungen die korrekte Erfassung der Erwerbstätigkeit von Personen aus dem Asyl- und Ausländerbereich sichergestellt werden. Dazu gleicht die Zentrale Ausgleichstelle (ZAS) periodisch die verschiedenen ihr gemeldeten Einträge ab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die im Juni beschlossene Neustrukturierung des gesamten Asylbereichs bedarf für die Umsetzung umfangreicher Arbeiten, sowohl für das SEM als auch für die Kantone, Städte und Gemeinden. Aus diesem Grund ist eine zeitlich gestaffelte Umsetzung vorgesehen. Eine vollständige Inkraftsetzung der Vorlage scheint derzeit im Laufe des Jahres 2019 möglich.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="158240">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2016/2016-08-31.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accélération des procédures d'asile : entrée en vigueur des premières dispositions le 1er octobre 2016</title>
      <lead>La révision de loi destinée à accélérer les procédures d'asile a été acceptée par plus de 66 % des citoyens et par tous les cantons en votation populaire le 5 juin 2016. Le Conseil fédéral a fixé aujourd'hui au 1er octobre 2016 la date d'entrée vigueur d'une première série de modifications de la loi sur l'asile (LAsi).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La révision destinée à accélérer les procédures d'asile vise à ce que la majorité de celles-ci soient menées nettement plus rapidement dans des centres de la Confédération. Sa mise en œuvre nécessite des adaptations touchant à l'infrastructure et des adaptations de nature technique et organisationnelle, à la fois au Secrétariat d'État aux migrations (SEM) et dans les cantons, les villes et les communes. Les travaux ad hoc seront planifiés et réalisés dans le cadre d'une organisation de projet commune à la Confédération, aux cantons, aux villes et aux communes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Plusieurs dispositions de la loi révisée sur l'asile peuvent être mises en œuvre directement, sans qu'il faille modifier des ordonnances. C'est pourquoi le Conseil fédéral a fixé au 1er octobre 2016 leur entrée en vigueur.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mesures visant à améliorer l'exécution des renvois&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il est prévu que le SEM observe de manière plus attentive dans quelle mesure les cantons renvoient systématiquement les requérants d'asile déboutés. À cet effet, il mettra sur pied, conjointement avec les cantons, un suivi de l'exécution des renvois. Si un canton ne remplit pas son obligation légale dans ce domaine, ou qu'il ne la remplit que partiellement, la Confédération pourra refuser de lui verser des indemnités forfaitaires ou bien lui réclamer le remboursement des forfaits déjà versés. Ces mesures visent à accroître la transparence et à améliorer l'exécution des renvois.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Enseignement scolaire de base pour les requérant d'asile d'âge scolaire&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre des nouvelles procédures d'asile accélérées, les requérants d'asile séjourneront plus longtemps dans les centres fédéraux qui leur sont destinés. C'est pourquoi la Confédération garantira, en collaboration avec les cantons abritant les centres, un enseignement de base aux requérants d'asile en âge d'être scolarisés. Elle pourra verser aux cantons une contribution pour les frais d'enseignement, lequel relève constitutionnellement de leur compétence. Cet enseignement sera dispensé si possible dans les centres de la Confédération.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si la situation qui règne dans un État de provenance oblige la Confédération à suspendre temporairement les décisions d'asile et l'exécution des renvois, les cantons pourront octroyer l'aide sociale au lieu de l'aide d'urgence aux personnes concernées, et seront indemnisés en conséquence par la Confédération.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne enfin les assurances sociales, les nouvelles dispositions permettront d'optimiser la saisie de l'activité lucrative des personnes qui relèvent de la législation sur l'asile et de la législation sur les étrangers. La Centrale de compensation comparera périodiquement ses données avec les enregistrements qui lui auront été communiqués.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des travaux importants seront nécessaires tant au SEM que dans les cantons, les villes et les communes pour mettre en œuvre la restructuration de l'ensemble du domaine d'asile acceptée en juin dernier. C'est pourquoi il a été décidé de procéder par étapes. La restructuration devrait être achevée dans le courant de 2019.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="158243">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2016/2016-08-31.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Velocizzazione delle procedure d'asilo: le prime disposizioni entrano in vigore il 1˚ ottobre 2016</title>
      <lead>Il 5 giugno 2016 la revisione di legge per velocizzare le procedure d'asilo è stata accolta da tutti Cantoni e da oltre il 66 per cento dei votanti. In data odierna il Consiglio federale ha deciso di porre in vigore un primo pacchetto di modifiche della legge sull'asilo il 1˚ ottobre 2016.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La revisione per velocizzare le procedure d'asilo prevede che in futuro la maggioranza delle procedure sarà effettuata molto più celermente in centri della Confederazione. L'attuazione richiede adeguamenti infrastrutturali, tecnici e organizzativi sia da parte della Segreteria di Stato della migrazione (SEM) sia da parte di Cantoni, città e Comuni. Questi lavori di attuazione sono pianificati e realizzati nell'ambito di un'organizzazione di progetto congiunta tra Confederazione, Cantoni, città e Comuni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alcune prescrizioni della legge sull'asilo riveduta possono essere attuate direttamente, ossia senza adeguare alcuna ordinanza. Il Consiglio federale ha pertanto deciso di porre in vigore questa parte delle nuove disposizioni già il 1˚ ottobre 2016.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Misure per migliorare l'esecuzione degli allontanamenti&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La SEM dovrà controllare più da vicino che i Cantoni allontanino in modo coerente i richiedenti asilo respinti. A tal fine la SEM monitora insieme ai Cantoni l'esecuzione degli allontanamenti. Se un Cantone non adempie in misura sufficiente il suo obbligo legale di esecuzione, la Confederazione può rifiutare di versare gli indennizzi a titolo forfettario oppure chiedere il rimborso delle somme già versate. Queste misure creano maggiore trasparenza e migliorano l'esecuzione degli allontanamenti.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Istruzione scolastica di base per richiedenti l'asilo in età scolastica&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nell'ambito della nuova procedura accelerata i richiedenti l'asilo rimarranno più a lungo nei centri d'asilo federali. Pertanto, in collaborazione con i Cantoni d'ubicazione di questi centri, la Confederazione garantirà l'istruzione scolastica di base per i richiedenti l'asilo in età scolastica versando ai Cantoni i sussidi necessari. Anche se viene per quanto possibile organizzata nei centri federali, secondo la Costituzione l'istruzione scolastica di base è infatti di competenza cantonale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se a causa della situazione in un Paese d'origine la Confederazione deve sospendere temporaneamente le decisioni d'asilo e gli allontanamenti, invece del soccorso d'emergenza i Cantoni potranno versare all'interessato l'aiuto sociale, poi rimborsato dalla Confederazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infine, nell'ambito delle assicurazioni sociali s'intende garantire il corretto rilevamento dell'attività lucrativa delle persone del settore dell'asilo e degli stranieri. A tal fine l'Ufficio centrale di compensazione (UCC) confronterà periodicamente le varie iscrizioni notificategli.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'attuazione del riassetto del settore dell'asilo deciso a giugno esige molto lavoro sia da parte della SEM sia da parte dei Cantoni, delle città e dei Comuni. Per questo motivo è prevista un'attuazione scaglionata. Attualmente, l'entrata in vigore del progetto completo è prevista nel corso del 2019.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="158244">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2016/2016-08-31.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
