<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63625" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-09-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Runder Tisch zur Reglementierung von Vorläuferstoffen für Explosivstoffe in der Schweiz</title>
      <lead>fedpol hat am 1. September 2016 einen Runden Tisch zur Reglementierung von Vorläuferstoffen für Explosivstoffe in der Schweiz organisiert. Dabei wurden den betroffenen Branchen Vorschläge präsentiert, wie in der Schweiz in Zukunft der Missbrauch von Vorläuferstoffen erschwert werden könnte. Die Kommentare der BranchenvertreterInnen fliessen nun in den Bericht an den Bundesrat ein. Der Bericht wird dem Bundesrat als Grundlage dienen für den Entscheid über das weitere Vorgehen. fedpol möchte gemeinsam mit der Branche pragmatische und wirksame Massnahmen erarbeiten, um in der Schweiz die Risiken eines Missbrauchs von Vorläuferstoffen für Explosivstoffe zu reduzieren.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die jüngsten Attentate in Europa haben es gezeigt: Terroristen verwenden zur Herstellung ihrer Sprengsätze Substanzen, die in Produkten des täglichen Gebrauchs wie Düngemittel, Reinigungsmittel für Schwimmbäder oder Unkrautvertilgungsmittel zu finden sind. Diese Chemikalien, wie etwa Wasserstoffperoxid und Aceton sind sogenannte Vorläuferstoffe für Explosivstoffe. Während der Handel mit diesen Produkten in der Europäischen Union für Privatpersonen eingeschränkt ist, sind sie in der Schweiz uneingeschränkt und unkontrolliert erhältlich. Es besteht deshalb ein reelles Risiko, dass sich Kriminelle solche Substanzen in der Schweiz beschaffen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Der Runde Tisch war ergiebig&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat ist sich dieses Risikos bewusst und hat das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) beauftragt, eine Expertengruppe unter der Leitung von fedpol einzusetzen. Ihre Aufgabe ist es, die Situation in der Schweiz zu analysieren und Massnahmen vorzuschlagen, damit der Zugang zu diesen Substanzen erschwert wird. Die ersten Ergebnisse dieser Analyse wurden anlässlich eines Runden Tisches mit den betroffenen Branchen vorgestellt und die Realisierbarkeit der vorgeschlagenen Massnahmen diskutiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Austausch war ergiebig: Die Teilnehmer haben wertvolle Inputs geliefert, um realistische, pragmatische und wirksame Lösungen zu finden. fedpol wird die Ergebnisse der Diskussionen am Runden Tisch in den Bericht an den Bundesrat einfliessen lassen. Der Bundesrat wird gestützt auf diesen Bericht über das weitere Vorgehen entscheiden. Falls er sich für eine Reglementierung ausspricht, werden die betroffenen Branchen zu den Gesetzgebungsarbeiten und zu den Details der Umsetzung konsultiert.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Unmittelbare Massnahmen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Da das Gesetzgebungsverfahren eine gewisse Zeit in Anspruch nehmen wird, werden Sofortmassnahmen getroffen. Die konsultierten Branchen haben ihre Offenheit gezeigt, ihre Mitglieder für die Risiken von Vorläuferstoffen zu Explosivstoffen zu sensibilisieren. Die Verkaufsstellen können verdächtige Vorkommnisse mit Vorläuferstoffen an eine Meldestelle bei fedpol melden, mit dem Ziel einen möglichen Missbrauch frühzeitig zu entdecken. fedpol bereitet gemeinsam mit den betroffenen Branchen Informationsmaterial für Verkäufer vor.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Die Regelung der Europäischen Union&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Als Folge der zahlreichen Attentate mit aus Vorläuferstoffen hergestelltem Sprengstoff hat die Europäische Union 2014 eine Regelung über den Verkauf und den Gebrauch von Vorläuferstoffen erlassen. Die Regelung der EU sieht drei mögliche Massnahmen vor, die einzig den Verkauf solcher Stoffe an Private betreffen: Der Verkauf eines Produkts wird entweder verboten, ist bewilligungspflichtig oder muss registriert werden. Die Liste der betroffenen Substanzen ist überall gleich, aber die Regelung wird in den Ländern der Europäischen Union unterschiedlich angewendet, weil jedes Land jeweils eine der möglichen Massnahmen bevorzugt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation und Medien, fedpol, +41 58 463 13 10</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-09-02 10:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Table ronde sur une règlementation des précurseurs d'explosifs en Suisse</title>
      <lead>Le 1er septembre 2016, fedpol a organisé une table ronde sur les précurseurs d'explosifs. Les principaux acteurs des branches concernées y ont été conviés afin de discuter des premiers résultats d'une analyse approfondie menée par fedpol pour rendre certains précurseurs d'explosifs plus difficiles d'accès. Les remarques des branches concernées seront intégrées à un rapport à l'intention du Conseil fédéral – rapport qui servira de base au Conseil fédéral pour décider des étapes suivantes. L'objectif est de trouver des mesures pragmatiques et réalistes avec les branches concernées pour réduire le risque lié aux précurseurs d'explosifs en Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les derniers attentats commis en Europe l'ont montré: les terroristes fabriquent des bombes artisanales en utilisant des substances telles que le peroxyde d'hydrogène ou l'acétone que l'on retrouve dans des produits du quotidien comme les engrais, les produits de nettoyage de piscine ou les désherbants. Ces substances, qu'on appelle précurseurs d'explosifs, se trouvent dans des produits qui sont en vente libre en Suisse, alors qu'elles font l'objet d'une règlementation dans l'Union européenne. Le risque que des criminels s'approvisionnent en Suisse est réel.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Table ronde fructueuse&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Conscient de ce risque, le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de justice et police (DFJP) de mettre sur pied un groupe d'experts dirigé par fedpol afin d'analyser la situation en Suisse et de proposer des mesures pour rendre l'accès à ces substances plus difficile. Les premiers résultats de cette analyse ont été présentés lors d'une table ronde avec tous les acteurs des branches concernées afin de discuter la faisabilité des mesures étudiées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'échange a été fructueux: les branches concernées ont apporté leurs commentaires critiques pour trouver des solutions réalistes, pragmatiques et efficaces. Les échanges de la table ronde permettent ainsi à fedpol de finaliser le rapport à l'intention du Conseil fédéral qui décidera des étapes suivantes. Si une nouvelle réglementation était décidée par le Conseil fédéral, les branches concernées seraient à nouveaux consultées pour les détails de la mise en œuvre dans le cadre du processus légal.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Mesures immédiates&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Comme le processus légal prend du temps, des mesures immédiates vont être mises en place pour renforcer la vigilance sur le terrain. Les branches consultées ont signalé leur volonté de sensibiliser leurs membres à la problématique. Les revendeurs de ces produits pourront à l'avenir signaler à fedpol les transactions suspectes dans le sens d'une détection précoce de ventes problématiques. Du matériel d'informations pour les revendeurs est en préparation avec les branches concernées.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Réglementation dans l'Union européenne&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Suite aux différents attentats perpétrés à l'aide de bombes artisanales, l'Union Européenne a mis en œuvre une réglementation dès 2014 sur la vente et l'utilisation des précurseurs. La réglementation prévoit trois mesures possibles qui touchent uniquement les ventes aux particuliers (et non aux professionnels): interdire le produit à la vente, délivrer un permis pour l'achat ou enregistrer la transaction suspecte. Si la liste des substances concernées est la même pour tous, l'application de la réglementation est diversifiée dans les pays de l'Union européenne, chaque pays ayant privilégié l'une ou l'autre des mesures possibles.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication et médias, fedpol, +41 58 463 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tavola rotonda concernente la regolamentazione di precursori di esplosivi in Svizzera</title>
      <lead>Il 1° settembre 2016 fedpol ha organizzato una tavola rotonda concernente la regolamentazione di precursori di esplosivi in Svizzera. In tale occasione sono state presentate agli attori coinvolti delle proposte su possibili misure volte a ostacolare in futuro l'uso abusivo di precursori di esplosivi. I riscontri forniti saranno ora integrati in un rapporto destinato al Consiglio federale. Sulla base di tale documento quest'ultimo deciderà in merito all'ulteriore procedura. L'obiettivo di fedpol è quello di trovare di concerto con i settori coinvolti misure realistiche e concrete volte a ridurre i rischi correlati all'uso abusivo di precursori di esplosivi in Svizzera.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gli ultimi attentati perpetrati in Europa hanno dimostrato che i terroristi fabbricano esplosivi artigianali utilizzando sostanze contenute in prodotti destinati all'uso quotidiano come i fertilizzanti, i prodotti per la pulizia delle piscine o i diserbanti. Tali sostanze chimiche quali il perossido di idrogeno o l'acetone sono denominate anche precursori di esplosivi. In Unione europea l'acquisto di tali prodotti da parte di privati è soggetto a restrizioni. Per contro, in Svizzera questi prodotti sono liberamente accessibili e non sono soggetti ad alcun controllo. Il rischio che i criminali si procurino i precursori nel nostro Paese è dunque reale.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Risultati positivi della tavola rotonda&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Consapevole di tale rischio, il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di creare un gruppo di esperti diretto da fedpol al fine di analizzare la situazione in Svizzera e di proporre misure volte a rendere più difficile l'accesso a queste sostanze. Nel corso di una tavola rotonda cui hanno preso parte tutti i rappresentanti dei settori coinvolti sono stati presentati i primi risultati di tale analisi ed è stata discussa la fattibilità delle misure proposte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scambio di idee è stato positivo: i rappresentanti dei settori coinvolti hanno espresso le proprie critiche relative alla ricerca di soluzioni realistiche, concrete ed efficaci. I risultati di tale dibattito confluiranno nel rapporto elaborato da fedpol destinato al Consiglio federale, il quale deciderà, sulla base di tale documento, in merito all'ulteriore procedura. Nel caso in cui il Consiglio federale decida di introdurre una nuova regolamentazione, i settori coinvolti saranno consultati nuovamente in merito ai lavori legislativi e ai dettagli concernenti l'attuazione.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Misure urgenti&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Poiché la procedura legislativa richiederà del tempo, è prevista l'adozione di misure urgenti. I settori interessati hanno espresso la propria disponibilità a sensibilizzare i propri rappresentanti in merito ai rischi correlati ai precursori di esplosivi. I rivenditori di tali prodotti potranno segnalare a fedpol episodi sospetti a un servizio di contatto collocato in seno a fedpol allo scopo di individuare tempestivamente eventuali abusi. In collaborazione con i settori interessati si sta infine procedendo all'elaborazione del materiale informativo destinato ai rivenditori.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Regolamentazione nell'Unione europea&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In seguito ai diversi attentati perpetrati con bombe fabbricate con precursori di esplosivi, l'Unione europea ha messo a punto un regolamento in vigore dal 2014 relativo all'immissione sul mercato e all'uso di precursori di esplosivi. Tale normativa prevede tre misure possibili che riguardano unicamente la vendita di tali sostanze ai privati. La vendita di un prodotto può essere soggetta a divieto, all'obbligo di autorizzazione o di registrazione. Mentre l'elenco delle sostanze in questione è il medesimo per tutti i Paesi dell'UE, sul piano dell'attuazione ciascuno Stato ha la facoltà di decidere quale misura adottare.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione e media, fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
