<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63948" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-09-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1032" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eawag: Wasserforschungsinstitut des ETH-Bereichs</name>
      <name lang="fr">Eawag: L'Institut de Recherche de l'Eau du Domaine des EPF</name>
      <name lang="it">Eawag: L'Istituto per la Ricerca sulle Acque nel Settore dei Politecnici Federali</name>
      <name lang="en">Eawag: Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology</name>
      <www lang="de">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="it">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="en">http://www.eawag.ch</www>
      <email lang="de">info@eawag.ch</email>
      <email lang="fr">info@eawag.ch</email>
      <email lang="it">info@eawag.ch</email>
      <email lang="en">info@eawag.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Kokain in den Augen der Fische</title>
      <lead>Dank eines neuen bildgebenden Verfahrens hat eine Studie der Eawag und der Universität Zürich Überraschendes zu Tage gefördert: Kokain reichert sich in den Augen von Zebrafischen an. Die Befunde zeigen, dass Schadstoffe – insbesondere psychoaktive Substanzen – im Was¬ser ganz anders beurteilt werden müssen als zum Beispiel bei Tests von pharmazeutischen Wirkstoffen an Mäusen. Vor allem können die Mechanismen der Aufnahme und der Wirkung von Kokain nicht einfach von Fischen auf Säugetiere oder den Menschen übertragen werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Wenige Tage alte Zebrafische werden in vielen Toxikologie-Tests eingesetzt, um Versuche mit Säugetieren zu vermeiden. So auch, um die Wirkung von Drogen auf das Verhalten zu untersuchen. Forschende der Eawag haben nun zusammen mit Forschenden der Universität Zürich am Beispiel von Kokain gezeigt, dass Aufnahme, Verteilung und Wirkung von Kokain bei Zebrafischen in vielen Punkten nach anderen Mustern abläuft als bei Säugern. Erstmals wurde dafür ein komplexes, bildgebendes Verfahren (Maldi MSI[i]) eingesetzt, das es erlaubt zu lokalisieren, wo das Kokain im Fisch akkumuliert wird. Während acht Stunden wurden die Fischlarven dazu einer definierten Konzentration der Droge ausgesetzt. Danach wurden sie getötet, tiefgefroren und in Scheiben von wenigen Mikrometern Dicke mit Laser gescannt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bilder und Gewebeproben zeigen, dass die höchste Akkumulation von Kokain nicht im Gehirn, sondern in den Augen der Fische erfolgt: Bis über 1500 mg/kg massen die Forschenden dort – gegenüber rund 300-400 mg/kg in Körper und Gehirn. Das ist überraschend. Andere Studien haben zwar pauschal erhöhte Konzentrationen im Fischkopf gemessen, sind aber ohne genauere Messungen davon ausgegangen, die Anreicherung würde sich auf das Gehirn konzentrieren. Ausserdem sind die Werte verglichen mit Säugetieren sehr hoch. Bei Mäusen führen in der Regel schon 100mal, beim Menschen 1000mal geringere Konzentrationen zum Tod. Umwelttoxikologin Kristin Schirmer, die das Projekt zusammen mit Thomas Kraemer vom Institut für Rechtsmedizin der UZH geleitet hat, kann diesen Befund noch nicht schlüssig erklären. Klar ist, dass die Fischlarven das Kokain sehr schnell und kontinuierlich aufnehmen und in diesem frühen Stadium auch noch über keine vollständige Blut-Hirn-Barriere verfügen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schirmer und ihr Team fanden noch weitere, gewichtige Unterschiede zwischen den Fischtests und von Säugetieren bekannten Mustern: Während bei Säugern das Kokain im Hirn stimulierend wirkt und zu Hyperaktivität führt, wirkt es bei den Zebrafischen lähmend. Die Wirkung auf das periphere Nervensystem scheint – bedingt durch die schnelle Aufnahme des Kokains über die Haut und die Kiemen – eine allfällige Wirkung auf das Gehirn zu überlagern. Und wie Säuger versuchen auch die Zebrafische das Kokain aus dem Körper zu eliminieren. Doch verlangsamt die Akkumulation in den Fischaugen den Prozess stark: Nach acht Stunden in sauberem Wasser fanden die Wissenschaftler in den Fischen immer noch 50% des Kokains, und selbst nach 48 Stunden noch 30%. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für Kristin Schirmer zeigen die neuen Resultate, dass die Fischtests unbedingt noch verfeinert werden müssen, falls Aussagen auf Säuger übertragen oder zur Beurteilung der Gewässerqualität genutzt werden sollen. «Wenn wir bessere Kenntnisse über die Wirkung solcher Schadstoffe im Ökosystem haben wollen, müssen wir die Prozesse der Aufnahme über das Wasser noch genauer verstehen», sagt Schirmer, «diese verlaufen ganz anders als wenn Drogen inhaliert oder gespritzt werden.»&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;[i] Maldi MSI = Matrix assisted laser desorption ionization mass spectrometry imaging&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr. Kristin Schirmer, Leiterin der Eawag-Abteilung Umwelttoxikologie, kristin.schirmer@eawag.ch; +41 58 765 5266</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dubendorf</city>
      <title>De la cocaïne dans les yeux des poissons</title>
      <lead>Une étude de l'Eawag et de l'université de Zurich a révélé des faits surprenants : elle montre, grâce à une nouvelle technique d'imagerie, que la cocaïne s'accumule dans les yeux des poissons zèbres. Les résultats indiquent que, dans le contexte aquatique, l'évaluation des polluants, et en particulier des psychotropes, doit être conçue différemment, par exemple, des tests de médicaments sur les rongeurs. Et ils montrent surtout qu'il est encore hasardeux de transposer à l'homme ou aux mammifères les connaissances sur les mécanismes d'absorption et d'action de la cocaïne acquises sur les poissons.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Beaucoup de tests de toxicité sont effectués avec des poissons zèbres âgés de quelques jours pour éviter les essais sur les mammifères. C'est le cas de ceux portant sur l'influence des drogues sur le comportement. Des chercheurs de l'Eawag et de l'université de Zurich viennent maintenant de montrer, en prenant l'exemple de la cocaïne, que, chez les poissons zèbres, les modes d'absorption et de répartition et les effets de la drogue différaient souvent de ceux observés chez les mammifères. Une nouvelle technique d'imagerie a été employée, l'imagerie MALDI[i], qui permet de localiser les zones d'accumulation de la cocaïne dans l'organisme. Les larves de poisson ont été exposées à une concentration définie de drogue pendant huit heures. Elles ont ensuite été euthanasiées, congelées, coupées en tranches de quelques micromètres et scannées au laser.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les images et les échantillons de tissus montrent que l'accumulation la plus forte n'est pas dans le cerveau mais dans les yeux : des teneurs de plus de 1500 mg/kg y ont été mesurées contre 300-400 mg/kg dans le reste du corps et le cerveau. Ce résultat est surprenant. D'autres études ont certes mesuré globalement des concentrations plus élevées dans la tête des poissons mais, à défaut d'informations plus détaillées, les scientifiques ont supposé que l'accumulation était avant tout cérébrale. Par ailleurs, les teneurs sont très élevées en comparaison de celles mesurées chez les mammifères. Des concentrations 100 fois inférieures chez la souris et mille fois inférieures chez l'homme suffisent pour provoquer la mort. La toxicologue de l'environnement Kristin Schirmer qui a dirigé le projet avec Thomas Kraemer de l'Institut médico-légal de l'université de Zurich, ne peut pas encore s'expliquer ce résultat. Il pourrait cependant être lié au fait que les larves de poisson absorbent la cocaïne de façon continue et très rapide et ne disposent pas encore d'une barrière hémato-encéphalique bien établie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kristin Schirmer et son équipe ont découvert d'autres différences de poids entre les mécanismes observés dans les essais sur poissons et sur mammifères : alors que la cocaïne a un effet stimulant sur le cerveau des mammifères qu'elle rend hyperactifs, elle est paralysante chez le poisson zèbre. Du fait de la rapidité d'absorption par la peau et les branchies, l'action sur le système nerveux périphérique semble dominer les effets éventuels sur le cerveau. Tout comme les mammifères, les poissons zèbres cherchent à éliminer la cocaïne le plus rapidement possible. Ce processus est cependant ralenti par l'accumulation dans les yeux : au bout de huit heures dans de l'eau propre, les poissons exposés conservent encore 50 % de la cocaïne absorbée et le résidu est encore de 30 % au bout de 48 heures.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour Kristin Schirmer, les nouvelles observations montrent que les tests sur poissons doivent impérativement être affinés pour que leurs résultats puissent être transposés aux mammifères ou utilisés pour évaluer la qualité des eaux. Elle conclut ainsi : « Si nous voulons mieux connaître les effets de tels polluants sur l'écosystème, nous devons bien comprendre les mécanismes d'absorption avec l'eau. Ceux-ci sont très différents de l'absorption par inhalation ou par injection. »&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;[i] MALDI MSI = imagerie par spectrométrie de masse MALDI (Matrix assisted laser desorption ionization mass spectrometry imaging)&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr Kristin Schirmer, cheffe du Eawag-département de Toxicologie de l'environnement, kristin.schirmer@eawag.ch; +41 58 765 5266</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Cocaine accumulation in fish eyes</title>
      <lead>A study by Eawag and Zurich University researchers using a new imaging method has revealed that, surprisingly, cocaine accumulates in the eyes of zebrafish. The findings indicate that chemicals – especially psychoactive drugs – need to be assessed quite differently with waterborne exposure than, for example, when pharmaceutical substances are tested in mice. In particular, the uptake mechanisms and effects of cocaine in fish cannot simply be transferred to mammals or humans.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Zebrafish larvae a few days old are frequently used in toxicology tests – e.g. to study the behavioural effects of drugs – in order to avoid experiments in mammals. Taking the example of cocaine, researchers at Eawag, together with colleagues at Zurich University, have now shown that the uptake and distribution patterns and the effects of the drug in zebrafish differ in many ways from those in mammals. In their study, a complex imaging method (MALDI MSI[i]) was used for the first time to determine where cocaine accumulates in zebrafish. After being exposed to a defined concentration of the drug for eight hours, the larvae were euthanized and frozen. Tissue samples a few micrometres thick were then imaged by laser scanning.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The images show that the greatest accumulation of cocaine is to be found, not in the brain, but in the eyes, where concentrations over 1500 mg/kg were measured – compared to around 300–400 mg/kg in the trunk and brain. This finding is striking: while increased concentrations have been observed in the head region in other fish studies, the highest concentrations were assumed (without more precise measurements) to occur in the brain. In addition, compared to mammals, these levels are very high: in mice, concentrations 100 times lower are generally lethal, and in humans, 1000 times lower. Environmental toxicologist Kristin Schirmer, who co-led the project with Thomas Kraemer of the Zurich Institute of Forensic Medicine, cannot yet fully explain their findings. It is, however, clear that cocaine is taken up rapidly and continuously by zebrafish larvae, which at this early stage have not yet a fully developed blood-brain barrier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schirmer and her team found other major differences between the fish tests and the patterns observed in mammals: while cocaine has a stimulatory action and causes hyperactivity in mammals, it suppresses locomotor activity in zebrafish. The effects of cocaine on peripheral nerves – due to rapid uptake through the skin and gills – thus appear to override any potential effects on the brain. In contrast to mammals, the elimination process is delayed as a result of the accumulation of cocaine in zebrafish eyes: 50% of the cocaine was eliminated after eight hours in clean water, and 30% still remained after 48 hours.&lt;/p&gt; According to Kristin Schirmer, the study shows that fish tests need to be further refined if the results are to be transferable to mammals, or if they are to be used for water quality assessment: “If we want to have a better knowledge of the effects of such chemicals on the ecosystem, we need a more detailed understanding of the processes of uptake through water – they’re quite different from when drugs are inhaled or injected.” &lt;br /&gt; &lt;p&gt;[i] MALDI MSI = Matrix-assisted laser desorption ionization mass spectrometry imaging&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Professor Kristin Schirmer, Head of Environmental Toxicology Department at Eawag, kristin.schirmer@eawag.ch; +41 (0)58 765 5266</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
